{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://riudg.udg.mx/bitstream/20.500.12104/84942/1/MCUCBA10259.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \nAv. Hidalgo 935, Colonia Centro, C.P. 44100, Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico  \nbibliotecadigital@redudg.udg.mx - Tel. 31 34 22 77 ext. 11959  \nUNIVERSIDAD  DE GUADALAJARA  \nCOORDINACI\u00d3N GENERAL ACAD\u00c9MICA  \nCoordinaci\u00f3n de Bibliotecas  \nBiblioteca Digital  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLa presente tesis es publicada a texto completo en virtud de que el autor \nha dado su autorizaci\u00f3n por escrito para la incorporaci\u00f3n del documento a la \nBiblioteca Digital y al Repositorio Institucional de la Universidad de Guadalajara, \nesto sin sufrir menoscabo sobre sus derechos como autor de la obra y los usos \nque posteriormente quiera darle a la misma.  i \n 2015B                                                                                                               281569887  \nUNIVERSIDAD DE GUADALAJARA  \nCENTRO UNIVERSITARIO DE CIENCIAS BIOL\u00d3GICAS Y \nAGROPECUARIAS  \nMAESTR\u00cdA EN EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL  \n \n \n \nSISTEMATIZACI\u00d3 N EDUCATIVA DEL PROGRAMA SELVANDO DE LA \nFUNDACION NAT\u00dc TAMA,  EN  LA ZONA DEL MUNICIPIO DE PUERTO \nNARI\u00d1O.  \n \nTESIS  \nQUE PARA OBTENER EL GRADO DE MAESTRA EN EDUCACI\u00d3N AMBIENTAL  \nPRESENTA  \n \nDIANA LUZ OROZCO TER\u00c1N  \n \nDIRECTOR DE TESIS  \nDR. FRANCISCO JAVIER REYES RUIZ  \nZapopan, Jalisco. Noviembre del 2017  \n \nii \n Tabla de Contenido  \n\u00cdndice de tablas y gr\u00e1ficos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    v  \nResumen \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.    1  \nAgradecimientos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..    2  \n1. Introducci\u00f3n \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  3 \nJustificaci\u00f3n \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.   3   \nProblema de Investigaci\u00f3n \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   5 \nPreguntas de Investigaci\u00f3n \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  9  \nObjetivos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  9  \n2. Contexto geogr\u00e1fico, hist\u00f3rico y cultural \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  11  \n3. Antecedentes \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   16  \n4. Marco Te\u00f3rico \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    24  \nMarco Metodol\u00f3gico   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026     36  \nInstrumentos metodol\u00f3gicos y aplicaci\u00f3n \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  42  \n5. Resultados\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   53  \nCuerpos constitutivos del Programa \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026    53  \na) Imagen general \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026     53 \nb) Cuerpo f\u00edsico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026     54  \nc) Cuerpo Vital \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..      60 \nd) Cuerpo astral / cuerpo  emocional \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026      72  \ne) YO-SER esp\u00edritu  de vida...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.     79 \n6. Corolarios sobre el pensar, el sentir y el actuar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..      95  \n \n7. Las principales virtudes, logros, problemas y limitaciones del proyecto  iii \n SELVANDO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..    100 \n8. Reflexi\u00f3n final -  La fuerza del PORA  y conclusi\u00f3n general \u2026\u2026\u2026.. .....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   10 7 \nBibliograf\u00eda \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  114 \n \n \n \n \n  iv \n \u00cdndice de Tablas y Gr\u00e1ficos  \nTabla 1 \u2013 Esquema gu\u00eda  \nTabla 2 \u2013 Desripci\u00f3n talleres vivenciales  \nTabla 3 \u2013 Gu\u00eda general plan de estudios  \nTabla 4 \u2013 Gu\u00eda general de temas por grado  \nTabla 5 - Temas abordados Semana Nat\u00fctama  \nTabla 6 - Cuerpo Vital  \nTabla 7 \u2013 Emociones identificadas a nivel personal  \nTabla 8 \u2013 Acciones nivel personal  \nTabla 9 \u2013 Im\u00e1genes animal/ aspecto an\u00edm\u00edco  \nTabla 10 \u2013 Objetivo por grupo poblacional  \nTabla 11 \u2013 Talleres proyecto Yacuruna  \n \nGr\u00e1fico 1 - Movimiento R\u00edtmico  \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Nivel grupal  \nGr\u00e1fico 3 - Nivel grupal / integraci\u00f3n de virtudes y aristas  \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Imagen Nivel I Grupo SELVANDO  \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Imagen Nivel II Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama  \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Imagen Nivel II Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama  \n \n \n \n 1 \n Resumen  \nEn el \u00faltimo rinc\u00f3n sobre el r\u00edo Amazonas est\u00e1 Puerto Nari\u00f1o, un municipio conformado \npor una gran diversidad ambiental y social. En \u00e9l habitan ticunas, yaguas, cocamas y \nmestizos. Como respuesta a la problem\u00e1tica socioambiental que all\u00ed se presenta, surgi\u00f3 \nSELVANDO, una propuesta de educaci\u00f3n ambiental, dise\u00f1ada y operada con la \nparticipaci\u00f3n local de j\u00f3venes ticunas.  Despu\u00e9s de m\u00e1s de 10 a\u00f1os surge la n ecesidad \nde una sistematizaci\u00f3n y el presente informe final de investigaci\u00f3n es un aporte en dicho \nsentido. Este proyecto se hizo de manera participativa bajo los par\u00e1metros te\u00f3ricos \nplanteados por Jara  (2001) y Martinic (1987), pero sobre todo de acuerdo con la visi\u00f3n \nantropos\u00f3fica del hombre y las organizaciones y los principios pedag\u00f3gicos y \nmetodol\u00f3gicos, planteados por la pedagog\u00eda Waldorf (Steiner, 1991). El ejercicio \npermiti\u00f3 una aproximaci\u00f3n que se ajust\u00f3 a la racionalidad ind\u00edgena descrita por este \nautor, obteniendo una imagen de la experiencia que plantea una carta de navegaci\u00f3n \nsobre la cual se puede seguir profundizando y fortaleciendo cada vez m\u00e1s esta iniciativa.  \nEl presente trabajo  tuvo com o objetivo central la realizaci\u00f3n de un  an\u00e1lisis cr\u00edtico y \nparticipativo sobre los elementos del programa educativo SE LVANDO de la Fundaci\u00f3n \nNat\u00fctama. Para ello se aplic\u00f3 un m\u00e9todo de sistematizaci\u00f3n que permiti\u00f3 re-pensar y re -\nestructurar los criterios, v isibilizar los miedos y esclarecer y fortalecer los retos .  \nEl resultado final  ha permitido i Identificar los elementos y proceso que conforman el \nPORA (energ\u00eda esp\u00edritu vital) del programa SELVANDO que han posibilitado su \ndesarrollo y crecimiento en su est ructura , lo mismo c aracterizar, en t\u00e9rminos de \ndescripci\u00f3n, potencial y evoluci\u00f3n del propio programa.  \n \n  2 \n Agradecimiento  \nAl inigualable equipo de la Maestr\u00ed a de Educaci\u00f3n Ambiental de la Universidad de  \nGuadalajara del hermano pa\u00eds M\u00e9 xico, quienes nos han guiado por los senderos de la \nconstrucci\u00f3n de sue\u00f1os a partir de las exigencias acad\u00e9micas, siempre tan formales \ncomo alentadoras, convertidas en la urdimbre sobre la cual se entre tejieron las vidas de \nquienes optamos al t\u00edtulo de Maestr\u00eda , \nAl incre\u00edble gr upo de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de la Maestr\u00eda y todas sus brillantes \nintervenciones e interpelaciones donde siempre estuvo presente la alegr\u00eda y el buen \nhumor para desbaratar las tensiones individuales y en su lugar permitir brotar una \ncolectividad extraor dinaria , \nA uno de los m\u00e1s hermosos lugares del planeta, donde se sube y se baja con los ritmos \nque impone el r\u00edo, donde sus gentes de rostros relajados y expresivos nos provocan las \nilusiones m\u00e1s profundas de relacionarnos sin escatimo con sus realidades y  sus \nescenarios, la magia de la selva y sus misterios indescriptibles, la ingenua alegr\u00eda de \nuna comunidad aprendiendo a enraizar la conservaci\u00f3n en los nuevos paradigmas que \nse les imponen  \nA mis tres hijos, retos permanentes de crecer y crecer en el d\u00eda a  d\u00eda y de no claudicar \nen mis compromisos de vida , \nA mi familia entera por el permanente apoyo,  \nA la vida, a las estrellas, al cosmos  \n \n  3 \n  \n1. INTRODUCCI\u00d3N.  \nComo educadores ambientales hacemos camino al andar , pero es necesaria la mirada \nretrospectiva y cr\u00edtica  sobre la senda recorrida, para transformar las vivencias e \nintuiciones en aprendizajes y criterios, las acciones individuales en procesos colectivos \ny entramados en la red vital de la lucha por la vida, la poes\u00eda y el amor.  \nEl presente documento es una pr opuesta de trabajo de grado, dirigido a recoger de \nmanera organizada y reflexiva la experiencia del proceso del programa de educaci\u00f3n \nambiental SELVANDO de la Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama, en el municipio de Puerto Nari\u00f1o, \nAmazonas. Este programa, de m\u00e1s de diez a\u00f1o s, tiene de particular que se desarrolla \nen una poblaci\u00f3n multicultural, asentada en un ecosistema megadiverso como es el \nAmaz\u00f3nico y que ha sido gestado y desarrollado a trav\u00e9s de un proceso de participaci\u00f3n \nlocal, principalmente por j\u00f3venes Ticunas.  \nEl tipo de tesis a desarrollar es una sistematizaci\u00f3n de experiencias de car\u00e1cter \nparticipativo. Cuenta con el respaldo institucional de la Fundaci\u00f3n y el grupo humano \nque hace parte del programa. Otro aspecto a favor de la viabilidad de la propuesta, es \nque como investigadora no soy un agente externo sino que he participado coordinando \nel proceso desde su gestaci\u00f3n y posterior desarrollo.  \nEsta sistematizaci\u00f3n se da a su vez como parte del proceso de empoderamiento del \ngrupo local que hace parte de la Fundaci \u00f3n y que en su mayor\u00eda lideran el programa de \neducaci\u00f3n ambiental. De esta manera el proceso de sistematizaci\u00f3n tiene tambi\u00e9n como \nfin  re -pensar y re -estructurar los criterios, visibilizar los miedos y esclarecer y fortalecer 4 \n los retos. Y se espera que es te documento funcione en parte como carta de navegaci\u00f3n \ny de continua reflexi\u00f3n y divulgaci\u00f3n.  \n \nJUSTIFICACI\u00d3N  \nEl programa de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO de la Fundaci\u00f3n Natutama es \nreconocido por las organizaciones presentes en la regi\u00f3n tales como la Universidad \nNacional, el Instituto Sinc hi, el Parque N acional natural Amacayacu, tanto por su \nconcepci\u00f3n pedag\u00f3gica, como por la incorporaci\u00f3n del elemento participativo y de \ndi\u00e1logo de saberes. A nivel local, en el municipio, al menos hasta la fecha, es el \u00fa nico \nprograma de educaci\u00f3n ambiental, de tal manera que la instituci\u00f3n educativa INEAGRO \nlo ha incorporado dentro de su curr\u00edculo  como el programa ambiental escolar (PRAES) , \nexigido por el gobierno nacional. A nivel regional  entidades como el Parque Nacio nal \nNatural Amacayac\u00fa lo toman como modelo para sus actividades educativas. As\u00ed mismo, \na trav\u00e9s de este programa, se reivindic\u00f3 la participaci\u00f3n local y en especial la de los \nj\u00f3venes , que ha sido  menospreciada e ignorada en muchos casos.  \nPor otro lado, los principios de la pedagog\u00eda Waldorf y los saberes construidos a partir \ndel dialogo intercultural, que han orientado el proceso de formaci\u00f3n de los educadores \nde SELVANDO y enriquecido la estrategia pedag\u00f3gica del programa, poco a poco \ntambi\u00e9n han ido permeando el curr\u00edculo y el quehacer educativo de los docentes en la \ninstituci\u00f3n educativa INEAGRO e INAESFRA, y en los Centros de Desarrollo Infantil \n(CDI).  5 \n Por lo tanto, la s istematizaci\u00f3n de esta experiencia es importante ya que contribuye  a \nvisibilizar y comunicar  lecciones aprendidas en este proceso de m\u00e1s de diez a\u00f1os, en \n\u00e1mbitos como la participaci\u00f3n comunitaria, di\u00e1logo de saberes interculturales, educaci\u00f3n \nambiental en territorios ancestralmente ind\u00edgenas pero de actualidad multicult ural. As\u00ed \nmismo permite hacer un alto en el camino, reflexionar y reafirmar los saberes que \ndinamizan la fuerza de adaptaci\u00f3n del programa a las nuevas condiciones internas y \nexternas, su pertinencia ante los cambios de la realidad, en este y otros lugares  con \ncondiciones hist\u00f3ricas, ambientales, sociales y pol\u00edticas similares. Y lo m\u00e1s importante \nes que contribuye al fortalecimiento del proceso de empoderamiento por parte de los \nactores locales , lo cual puede llegar a garantizar  su permanencia.  \nPROBLEMA D E INVESTIGACI\u00d3N  \n\u00c9rase una vez un pueblo en la Amazon\u00eda colombiana llamado Puerto Nari\u00f1o, habitado \nprincipalmente por Ticunas, pero tambi\u00e9n por Cocamas, Yaguas, Huitotos y mestizos \nprovenientes del centro de Colombia, Per\u00fa y Brasil.  \n\u00c9rase una vez un r\u00edo ll amado Loreto -yacu, que junto con su selva y el majestuoso r\u00edo \nAmazonas fueron testigos silentes de la historia de contacto, colonizaci\u00f3n, procesos de \nevangelizaci\u00f3n, comercio ilegal, extractivismo, injusticia y atropello que hicieron de esta \nregi\u00f3n una des pensa de materia prima para el mundo y una matriz de confluencia de \nintereses sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Una historia que rompi\u00f3 los hilos  del tejido \nsocioambiental y cultural. Una historia que deja al presente una generaci\u00f3n de 6 \n \u201cbachilleres1\u201d, per o que ya no conocen su selva, ni c\u00f3mo sobrevivir en ella y con ella. \nAhora dependen de los procesos y empleos que \u201cvienen de afuera \u201d2. Procesos y \nempleos que en su mayor\u00eda por su  car\u00e1cter ajeno y hegem\u00f3nico, s\u00f3 lo dejan basura, \ndeterioro ambiental y m\u00e1s pro blemas sociales como alcoholismo, drogadicci\u00f3n y \nprostituci\u00f3n.  \n\u00c9rase una vez un grupo de j\u00f3venes Ticunas que depositaron su confianza y entusiasmo \nen una propuesta \u201cvenida de afuera\u201d, el proyecto \u201cYacuruna\u201d Educaci\u00f3n Ambiental en \ncomunidades rurales: Ident idad y autonom\u00eda sociocultural en el proceso de autogesti\u00f3n \nambiental\u201d  (Orozco y Cajigas, 2002). Liderado tambi\u00e9n por dos j\u00f3venes, con el prop\u00f3sito \nde encontrar una alternativa ante la realidad social, cultural y ambiental del presente.  \n\u00c9rase una vez un camino que surgi\u00f3 del encuentro de mundos, saberes, vivencias y \nedades. Ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y abuelos; Ticunas y mestizos; saber local y acad\u00e9mico; \nexperiencias de vida y pedagog\u00eda Waldorf.  \n\u00c9rase una vez SELVANDO, un programa de educaci\u00f3n ambiental \u201cin tercultural\u201d, que \ncomo todo \u00e1rbol germin\u00f3 de un prop\u00f3sito: restablecer el v\u00ednculo en las nuevas \ngeneraciones con su entorno natural y saber local y cultural ; se abon\u00f3 con la confianza \ny perseverancia del grupo de trabajo; y se nutri\u00f3 del intercambio interc ultural, din\u00e1mico \ny permanente.  Como todo \u00e1rbol, primero fue pl\u00e1ntula con un tronco delgado y d\u00e9bil, con \npocas ramas y unas cuantas hojas. Factores adversos pusieron a prueba su capacidad \n                                                      \n1 El t\u00e9rmino hace alusi\u00f3n a obtener el grado de escolaridad superior. En el municipio la primera promoci\u00f3n fue en el \na\u00f1o 2000. La imagen de un hijo bachiller para las familias locales, est\u00e1 asociada a civilizaci\u00f3n y oportunidades en la \nsociedad dominante  \n 2Es un t\u00e9rmino coloquial del lugar para referirse a todo lo proveniente del centro del pa\u00eds o de otros pa\u00edses, en otras \npalabras de la sociedad dominante.  7 \n adaptativa y de resil iencia. En estas pri meras etapas mientras se r obuste c\u00eda, a trav\u00e9s \ndel acompa\u00f1amiento,  la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica y art\u00edstica,  los espacios de \nfortalecimiento individual y de equipo, los espacios de reflexi\u00f3n , creaci\u00f3n y financiaci\u00f3n, \nla mano \u201cvenida de afuera\u201d le brind\u00f3  protecci\u00f3n, sost\u00e9n y gu\u00eda.  \n\u00c9rase u na vez una pl\u00e1ntula llamada SELVANDO, que se fortaleci\u00f3, creci\u00f3 y se convirti\u00f3 \nen un \u00e1rbol de tronco firme y de m\u00faltiples ramas. El programa empez\u00f3 atendiendo tres \ncursos de la instituci\u00f3n educativa INEAGRO, la \u00fanica en el pueblo. Ahora tiene un plan \nanual  de actividades para todos los cursos de la primaria de esta misma instituci\u00f3n, un \nplan de trabajo para la primera infancia, seis grupos ecol\u00f3gicos, actividades en las \nescuelas de las comunidades sobre la ribera de los r\u00edos Loreto Yacu y Amazonas, \nactivida des con toda la comunidad y talleres de intercambio con docentes, agentes \neducativos y funcionarios p\u00fablicos. SELVANDO, junto al programa de monitoreo local \ndel grupo de pescadores AIRUWE y el Centro de Interpretaci\u00f3n conforman lo que es \nhoy la Fundaci\u00f3n N at\u00fctama.  \nDespu\u00e9s de trece a\u00f1os, SELVANDO necesita empoderarse y ocuparse por s\u00ed mismo de \nsu protecci\u00f3n, sost\u00e9n y gu\u00eda: necesita descubrir y reflexionar sobre cu\u00e1les son los \nelementos y procesos que hacen parte de su esp\u00edritu vital; c\u00f3 mo se articulan e \ninfluencian mu tuamente con su estructura, con su entorno natural, cultural y social, con \nsu capacidad adaptativa y poder transformador del cual dependen su pertinencia, \nsobrevivencia y proyecci\u00f3n, como \u00e1rbol maduro, pero tambi\u00e9n como semilla; cu\u00e1les son \nesos e lementos y procesos que son necesarios fortalecer, incluir o transformar con miras \na mejorar los alcances y objetivos propuestos por el programa.  Este es el problema de 8 \n investigaci\u00f3n que la presente tesis ha procurado resolver a trav\u00e9s de una \nsistematizaci \u00f3n colectiva y con un m\u00e9todo participativo.  \nLa problem\u00e1tica que atiende el programa de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO, no es \najena al resto de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, ni a otros lugares en Latinoam\u00e9rica. Por lo tanto \nlas lecciones aprendidas en estos procesos  pueden aportar  luces, no s\u00f3 lo al proceso \ncomo tal sino a otras iniciativas paralelas, en contextos ind\u00edgenas y realidades \nmulticulturales. Adicionalmente como proceso que se gest\u00f3 y desarroll\u00f3 de manera \nparticipativa a trav\u00e9s de espacios de encuentro y cr eaci\u00f3n intercultural y que se ha \nsostenido por m\u00e1s de una d\u00e9cada, despierta mucho inter\u00e9s en la regi\u00f3n y en otras zonas \ndel Amazonas. La pregunta m\u00e1s com\u00fan es \u00bfC\u00f3mo se logr\u00f3 y por qu\u00e9 funciona?  \nPor \u00faltimo, en esta \u00faltima d\u00e9cada en Puerto Nari\u00f1o se han dad o otra infinidad de \nprocesos, por mencionar algunos, aumento en la poblaci\u00f3n, desplazados por la violencia \nde otras zonas del pa\u00eds, incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas (celular e internet), \ndesarrollo de proyectos tur\u00edsticos.  Estos procesos han generado u n acelerado cambio \nen la realidad social, cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica del lugar. As\u00ed mismo al interior de \nSELVANDO hay personas que han salido, otras que han ingresado y otros que han \ncrecido junto al proceso. Por lo tanto es la misma din\u00e1mica la que es t\u00e1 demandando una \nreflexi\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n, que recoja los aprendizajes, actualice su pertinencia y \nproyecci\u00f3n del programa,  pero no desde la mirada  \u201cque viene de afuera\u201d sino desde el \npropio coraz\u00f3n del \u00e1rbol, que son los integrantes de SELVANDO. Y e sto nos plantea de \nnuevo la necesidad de reconstruir los elementos y procesos vitales que son la fuerza de \nSELVANDO, lo que los Ticunas conocen como el \u201cPora\u201d energ\u00eda esp\u00edritu de vida.  \n 9 \n PREGUNTAS DE INVESTIGACI\u00d3N  \n\u00bfCu\u00e1les son los elementos y procesos que co nforman el esp\u00edritu de vida o PORA del \nprograma de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO , c\u00f3mo se articulan e influencian \nmutuamente con su estructura, con su entorno natural, cultural y social, con su \ncapacidad adaptativa y poder transformador del cual dependen su  pertinencia, \nsobrevivencia y proyecci\u00f3n, como \u201c\u00e1rbol maduro\u201d pero tambi\u00e9n como \u201csemilla\u201d?  \n\u00bfCu\u00e1les son esos elementos y procesos del PORA del programa de educaci\u00f3n \nambiental SELVANDO que son necesarios fortalecer, incluir o transformar con miras a \nmejorar los alcances y objetivos propuestos por el programa y requeridos por la realidad \nactual?  \n \nOBJETIVOS  \nPromover un an\u00e1lisis cr\u00edtico y participativo sobre los elementos del programa educativo \nSELVANDO de la Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama que es necesario fortalecer y/o fo mentar, ya que \nson los que le otorgan vida, adaptabilidad y pertinencia (PORA) al programa ante la \nrealidad ambiental, social y cultural actual, a nivel local, regional y global.  \nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS.  \n1. Identificar los elementos y proceso que conforman el PORA (energ\u00eda esp\u00edritu vital) \ndel programa de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO que han posibilitado su desarrollo \ny crecimiento en su estructura, como programa y como proceso social.  10 \n 2. Caracterizar, en t\u00e9rminos de descripci\u00f3n, potencial y evoluci\u00f3n, los element os que \nconforman el \u201cPORA\u201d (energ\u00eda esp\u00edritu vital) del programa de educaci\u00f3n ambiental \nSELVANDO.  \n3. Analizar de manera cr\u00edtica c\u00f3mo los elementos y procesos que conforman el PORA \n(energ\u00eda esp\u00edritu vital) se articulan entre s\u00ed, dinamizan la estructura del pro grama y \ntienen un impacto vigente sobre la realidad ambiental social y cultural actual a nivel \nlocal, regional y global.   \n \n  11 \n 2. CONTEXTO GEOGR\u00c1FICO, HIST\u00d3RICO Y CULTURAL.  \nAl hablar del Amazonas, nos imaginamos muchos kil\u00f3metros de selva homog\u00e9nea \nalrededor  del imponente r\u00edo. Sin embargo, este ecosistema presenta una alta \nheterogeneidad y poder de transformaci\u00f3n que se refleja en la diversidad de paisajes, \npueblos y capacidad de resil iencia y adaptabilidad de los mismos.   \nPara empezar se encuentran diferent es tipos de r\u00edos de acuerdo con su origen y \ncomposici\u00f3n qu\u00edmica que se manifiesta a trav\u00e9s de la coloraci\u00f3n de sus aguas. El  \nmunicipio de Puerto Nari\u00f1o est\u00e1  enmarcado por el r\u00edo Loreto Yacu, el r\u00edo Amazonas y el \nsistema de lagos Tarapoto. El primero se cla sifica como de aguas negras y nace \nlocalmente. La presencia de taninos que aportan las hojas de los \u00e1rboles de sus orillas \ny se descomponen en el fondo al caer, le dan un P H \u00e1cido y una coloraci\u00f3n negra rojiza \nt\u00edpica de estos r\u00edos. Por el contrario , el r\u00edo  Amazonas es un r\u00edo andino de \naproximadamente 7 ,020 kil\u00f3metros  de extensi\u00f3n desde su nacimiento hasta su \ndesembocadura. Nace en el nevado de Misme en Per\u00fa y desde su nacimiento, pasando \npor el piedemonte hasta alcanzar la planicie amaz\u00f3nica, va arrastrando  \u00e1rboles, hojas, \ntierra, que al descomponerse van dando un carga de sedimentos tal, que le dan su color \ncaf\u00e9 con leche y su propiedad de fertilizar las tierras que inunda. Ambos r\u00edos est\u00e1n \nasociados a una planicie de inundaci\u00f3n. En el Loreto Yacu, esta pla nicie est \u00e1 cubierta \nen su mayor\u00eda por vegetaci\u00f3n correspondiente  a la selva baja , y se conoce como el \nIgapo, en el Amazonas incluye  playas, barrancos y algo de vegetaci\u00f3n colonizadora \ncomo yarumos, entre otros y se denomina Varzea (Fundaci\u00f3n Alisos, 2011, Trujillo \n&Duque, 2014).    \n 12 \n Cada a\u00f1o el r\u00edo , debido a las lluvias andinas , sube su nivel de 10 a 15 metros inundando \nvarios kil\u00f3metros a la redonda. A diferencia de otros centros urbanos, en la regi\u00f3n \namaz\u00f3nica,  estos periodos de inundaci\u00f3n no s\u00f3lo son espe rados, sino necesarios y \ngeneradores de las din\u00e1micas de transformaci\u00f3n del paisaje y actividades humanas en \nla zona. Marcan el pulso de floraci\u00f3n y fructificaci\u00f3n, reproducci\u00f3n, flujos de alimentaci\u00f3n \ny migraci\u00f3n de la mayor\u00eda de los animales que habitan la selva y sus aguas.  \nTradicionalmente las actividades productivas y familiares tambi\u00e9n est\u00e1n condicionadas \na los pulsos de inundaci\u00f3n del r\u00edo.  En el caso de Puerto Nari\u00f1o , las principales \nactividades productivas son la pesca  y la agricultura de pan coger , -actualmente como \npol\u00edtica de gobierno buscan proyectarlo como un municipio de vocaci\u00f3n tur\u00edstica -. En \naguas bajas , las familias se concentran en sus cultivos de la zona de  Varzea. Mientras \nunos se ocup an del cultivo , otros aprovechan la pesca en los recodos del r\u00edo o pozos \nque quedan en medio de las islas.  Con el descenso de las aguas, toda la familia trabaja \nen la cosecha, especialmente la yuca , de la cual entierran una parte para tener la de \nreserva cuando el agua b aja nuevamente. La \u00e9poca de aguas altas, se considera  como \nuna \u00e9poca de escasez, porque no se puede sembrar y por ello deben  recurrir a las tierras \nde selva alta, aunque son poco productivas. En aguas altas, l a pesca se hace  dif\u00edcil , \npues los peces e st\u00e1n d ispersos por todo el igap\u00f3 . Es la \u00e9poca de engorde para el manat\u00ed \ny algunos peces, as\u00ed, en el verano gracias al igap\u00f3  la gente encontrar\u00e1 peces gordos y \nsustanciosos.  En la \u00e9poca de aguas en descenso todos se empiezan a preparar para \nla siembra que vendr\u00e1 . Antiguamente para estas fechas hac\u00edan rituales para bendecir \nlas semillas y la cosecha.  \n 13 \n Toda esta din\u00e1mica nos lleva a pensar que la sobrevivencia en este lugar requiere de \nun saber y v\u00ednculo que sol\u00eda transmitirse desde la experiencia y el compartir l as \nactividades cotidianas.  \n \n \u201c\u2026dicen que la selva piensa, que la selva sabe, que la selva salva a los que quiere y destruye a \nlos que rechaza. No importa que todo esto te parezca locura; esa locura deber\u00eda demostrarte \nque nadie sale indemne del r\u00edo y de l a selva que lo ampara.\u201d(Ospina, 2008)  \n \nEn esta regi\u00f3n se han reconocido 62 pueblos, pertenecientes a nueve familias \nling\u00fc\u00edsticas y cinco lenguas aisladas (Fundaci\u00f3n Alisos, 2011; Hecht & Cockburn, 1989 ) \nque en medio de la diversidad de fuerzas, paisajes, seres, tejen sus vidas entre las lianas \nde esta selva y los pulsos que el r\u00edo les brinda. Uitotos, Boras, Yukunas, Cocamas, \nTicunas, Makunas, Tanimmukas, Ingas, algunos desaparecidos ya, pueblos que a l o \nlargo de su historia de vida aprendieron a convivir con esta selva y sus ritmos, esa misma \nselva que aterrorizaba, y a\u00fan lo hace, a todos aquellos que vienen en busca de sus \nriquezas (Moran, 1993). El municipio de Puerto Nari\u00f1o consta de un casco urbano y 21 \nasentamientos a lo largo de su territorio , conocidos como comunidades. Tiene  una \npoblaci\u00f3n de 8 .400 habitantes en su mayor\u00eda pertenecientes a la etnia Ticuna, pero \ntambi\u00e9n  con presencia de yaguas, cocamas, huitotos, mestizos procedentes del interior \nde Colombia, Brasil y Per\u00fa . La religi\u00f3n predominante es la cat\u00f3lica, sin embar go hay una \nalta presencia de grupos evang\u00e9licos y mesi\u00e1nicos.   \n \n\u201cNo es que la selva los ame, no es que la selva sepa que existen, m\u00e1s bien es lo contrario: que \ntodos procuran no ser sentidos por ella. Se desplazan de un sitio a otro, no derriban los \u00e1rboles, \nno construyen ciudades, no luchan contra la poderosa voluntad de la selva sino que se \nacomodan para respirar a su ritmo, son ramas entre las ramas y peces entre los peces, son  \nplumas en el aire y pericos ligeros en la mara\u00f1a, son lagartos voladores, jaguares que hablan y \ndantas que r\u00eden\u201d  (Ospina, 2008 ) \n \n 14 \n El pueblo Mag\u00fcta, conocido como los Ticunas, es originario del lago Eware en el \nAmazonas brasile iro. Viv\u00edan ancestralmente en  la ribera de los afluentes del Amazonas. \nLas riberas del r\u00edo Amazonas, apetecidas por su diversidad de peces y potencial \nagr\u00edcola, estaban ocupadas por sus grandes enemigos, los Omaguas. Grupo de \nguerreros que manten\u00edan el dominio de estas tierras. Sin em bargo, este grupo a partir \ndel contacto sufrieron epidemias de gripa y sarampi\u00f3n que terminaron con la poblaci\u00f3n. \nAnte este suceso los Ticunas migraron y ocuparon las orillas del apetecido r\u00edo \nAmazonas. Actualmente se ubican a los largo de este r\u00edo desde B rasil, pasando por \nColombia hasta el Per\u00fa. Ocupan tambi\u00e9n el r\u00edo Putumayo y la zona interfluvial de estos \nr\u00edos. Aunque son predominantes en la zona, y en el imaginario identitario local, son \npercibidos como los propietarios del territorio, actualmente comp arten sus \nasentamientos con yaguas, cocamas y en menor medida con Uitotos y Boras \n(Nimuendaju,  1952; Goulard, 1994; Ul\u00e1n, 2000; Montes, 2002).   \n \nPara  el pueblo Mag\u00fcta (Ticuna), la s elva es poseedora de una fuerza (Pora) y un \nprincipio vital (Na\u00fc). Lo que vemos f \u00edsicamente son proyecciones de \u00e9 stas. Por ejemplo: \nla danta es solo una representaci\u00f3n del esp\u00edritu danta o del padre danta, que vive bajo \nlos salados o chupaderos. Por eso las dantas vuelven all\u00ed, para revitalizarse y tomar de \nsu esencia. Cuando un  cazador mata una danta, solo est\u00e1 matando una representaci\u00f3n, \nque r\u00e1pidamente el padre reemplazar\u00e1.  El cazador debe cuidar su esp\u00edritu porque al \ncazar la danta se i mpregna de su energ\u00eda vital  y \u00e9 sta empieza a impregnar el esp\u00edritu \ndel cazador hasta caus arle la muerte. Por ello , estos pueblos desarrollaron  un sin fin de \nestrategias de comunicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y preparaci\u00f3n para convivir con estos 15 \n esp\u00edritus y esta energ\u00eda y fuerza vital, propia de esta selva. Esto les permit\u00eda tener un \nmanejo sustentable de sus fuentes de sobrevivencia. Pero dichas pr\u00e1cticas de manejo \neran transmitidas al igual que los saberes agr\u00edcolas, a trav\u00e9s de la experiencia y el \ncompartir de las actividades cotidianas. (Goulard, 1994; Pinto com. Pers, 2012).  \n \nLos abuelos hablan de u n tiempo sagrado, donde todo lo que se pensaba se hac\u00eda \nrealidad, y f\u00e1cilmente todo se pod\u00eda transformar : la danta (Tapirus terrestris ) en manat\u00ed  \n(Trichechus inunguis ), el pelejo ( Bradipus variegatus ) en gamitana ( Colossoma \nmacropomum ), el sol en p\u00e1jaro, el hombre en luna. Es un tiempo donde no hab\u00eda \nseparaci\u00f3n entre los animales y el ser humano , donde lo corporal no se hab\u00eda \nmaterializado tan f\u00edsicamente como ahora, sino que se viv\u00eda en un nivel m\u00e1s de energ\u00eda \ny esp\u00edritu. Actualmente los abuelos dicen que a\u00fan es posible acceder a ese mundo, pero \nantes  tenemos que quitarnos el velo de los ojos, que en nuestra forma actual (Abuelo \nManuel com. pers.).  \n \n \u201cNosotros llenos de ambici\u00f3n y enfermos de esp\u00edritu, no podem os convivir con la selva ,                                                                                                                                                        \nporque solo toleramos el mundo cuando le hemos dado nuestro rostro y le hemos impu esto nuestra ley \u201c. \n(William Ospina, 2008)  \n \n  16 \n 3. Antecedentes  \nCuentan los abuelos Ticunas, que antiguamente viv\u00edan todos dispersos sobre las orillas \ndel gran r\u00edo Amazonas o de sus afluentes. Cada uno lejos del otro a distanc ias de un \nd\u00eda o dos en canoa. S\u00f3 lo se juntaban durante la s celebraciones tradicionales de la \npelaz\u00f3n o fiestas. De esta manera siempre hab\u00eda animales y peces, y espacio para hacer \nsus cultivos, y no sufr\u00edan por escasez o por conflictos entre ellos.  Hab\u00eda tanto que \nsiempre se pod\u00eda compartir. La selva les daba t odo, la sal, el jab\u00f3n, la vestimenta, los \nmateriales para hacer su casa y herramientas de caza y pesca, la medicina para atender \nlas enfermedades y hasta las historias y los cantos que acompa\u00f1aban su vida. \n(Nimuendaju,  1952; Goulard,  1994; Ull\u00e1n 2000; Abuelos com. pers) . \nAunque a veces sub\u00edan barcos comprando animales, fueron las empresas \nevangelizadoras y el auge del caucho con toda su econom\u00eda la que cambi\u00f3 el rumbo de \nesta historia. Las misiones evangelizadores fueron la fuerza que gener\u00f3 la ruptura \ncultural. Impusieron su culto cat\u00f3lico y satanizaron cualquier otra p r\u00e1ctica, sin medir \nsiquiera si \u00e9 sta ten\u00eda relaci\u00f3n o no con pautas de manejo del ecosistema o de armon\u00eda \nsocial. Los despojaron de toda creencia, de toda pr\u00e1ctica, para imponerles un cred o \najeno, no s\u00f3 lo a su cultura, sino sobre todo ajeno a la selva, por lo tanto lo que antes era \nfuerza de vida ahora era ofrecido como fuerza del demonio y era necesario despojarse \nde ello, para poder producir alimentos, riqueza y una vida moralmente acepta ble (Ull\u00e1n, \n2000, Goulard, 2010, Zarate, 1993, Dom\u00ednguez, 1994).  \nCon el caucho lleg\u00f3 el lucro y el endeudamiento, con el caucho lleg\u00f3 el terrateniente que \nmont\u00f3 su hacienda y su tienda, donde todos adquir\u00edan herramientas, telas, productos \nalimenticios, a precios exorbitantes que deb\u00edan pagar con una vida dedicada a buscar 17 \n el caucho. Muchos bajaron de zonas inh\u00f3spitas como el Cothue para tener acceso y ser \nparte de esta econom\u00eda, \u201cser parte del mundo\u201d, de ese mundo que los domin\u00f3, que les \ndijo que su modus vivendi era salvaje y demon\u00edac o, ese mundo que los pondr\u00eda a \u2018 salvo \u2019, \ncamino al para\u00edso al ser ya seres  \u2018civilizados \u2019.  Pero si bien se acercaban al para\u00edso, \nperd\u00edan su libertad, ahora como todos depender\u00edan del dinero para su sobrevivencia, y \ndespu\u00e9s para  comprar la felicidad. (Ull\u00e1n, 2000; Goulard, 2010, Dom\u00ednguez, 1994, \nAbuelos com. pers) . \nCon estas econom\u00edas no s\u00f3 lo se extrajo de la selva un sin fin de recursos, sino que se \nimpuso una nueva forma de relacionarse con la misma,  se sembr\u00f3 en la conciencia  de \ntodos la imagen de una selva ya no como una fuerza de vida, sino como un almac\u00e9n de \nrecursos y de dinero para suplir las nuevas necesidades materiales generadas por estas \neconom\u00edas (Gonz\u00e1les Berm\u00fadez, 1996; L\u00f3pez Garc\u00e9s, 2014). De estas econom\u00edas \ntambi \u00e9n hace parte el narcotr\u00e1fico, que adicionalmente acrecienta la problem\u00e1tica social,  \nel turismo y la miner\u00eda ilegal que hoy por hoy son los puntos de mayor discordia y \nconflicto.  \n\u201cEl desarrollo es un viaje que comprende m\u00e1s naufragios que pasajeros\u201d Mori n (2011)  \n \n Despu\u00e9s, en 1933 sin saber c\u00f3mo, se vieron en medio de un conflicto de fronteras, \n\u00bfPer\u00fa?, \u00bfColombia?, identidades que no hac\u00edan parte de su realidad pero que ahora se \npeleaban el territorio en el que ellos llevaban a\u00f1os conviviendo.  Al final d el conflicto ya \nno eran solo Ticunas, sino que algunos eran colombianos y otros peruanos. Despu\u00e9s se \nllenaron de puestos de polic\u00eda donde los hombres armados empezaron a regular sus \nvidas. Ya no pod\u00edan hacer las fiestas sin pedir permiso, ya no pod\u00edan dorm ir tranquilos, \ncon los hombres de verde llego la \u00e9poca del terror. Aparec\u00edan en las fiestas para romper 18 \n las tinajas y llevar al calabozo al due\u00f1o del baile por considerar que al no haber \nautorizado el baile era ilegal.  Ellos montaron la primera escuela, q ue lograr\u00eda sacar de \nla \u201cignorancia\u201d a tanto indio y poderlos poner as\u00ed a su servicio.  Servicio que les era \nindispensable pues esos \u201cindios\u201d ir\u00f3nicamente eran los que ten\u00edan el saber para \nsobrevivir en esta tierra. Despu\u00e9s les vendieron la idea de que viv ir cerca del puesto de \nsalud, la iglesia y la escuela, era la esperanza de un mundo mejor, donde sus hij os \npod\u00edan crecer y ser \u2018alguien\u2019 . Estaba vedado hablar el idioma ind\u00edgena, e involucrar a \nsus hijos en pr\u00e1cticas que no les servir\u00edan en un mundo ajeno,  pero dominante. Los \nabuelos aprendieron a callar, y sin m\u00e1s opci\u00f3n entraron en la din\u00e1mica. Todos sirvieron \nal prop\u00f3sito de poder obtener la categor\u00eda de municipio y as\u00ed poder be neficiarse con los \ndineros del E stado. Se llenaron de alcaldes for\u00e1neos que s iguen intentando traer el \n\u201cdesarrollo\u201d a estas tierras, desarrollo que se resume en concreto y comercio \n(Dom\u00ednguez, 1994; Goulard, 2010).  \nEn otras palabras si las misiones satanizaron la selva y la vida ancestral de estos \npueblos, la guerra trajo el adjetivo de pobreza a una vida que estaba llena de armon\u00eda y \nriqueza.  Por lo tanto sembraron el sue\u00f1o de un estilo de vida, mejor y m\u00e1s acorde con \nel modelo de desarrollo mundial, una vida donde si acced\u00edan ya no ser\u00edan m\u00e1s \ndiscriminados. Este pensamiento lo reforzaron la lle gada de colonos, en los a\u00f1os 50  \ndesplazados por la violencia o falta de oportunidades en sus  tierras, que ve\u00edan en la \nselva la oportunidad de crear un mundo a su acomodo y necesidad y en las poblaciones \nind\u00edgenas mano de obra barata y de f\u00e1cil adoctrinamiento (Dom\u00ednguez, 199; Goulard, \n2010; Zarate, 1993; Hecht & Cockburn, 1989, Abuelos Pto. Nari\u00f1o, com. pers, 2015). \u201d  \n \n\u201cLa cr isis de las sociedades tradicionales deriva de la occidentalizaci\u00f3n que tiende a \ndesintegrarlas\u201d. Morin  (2011)  19 \n  \n\u201cSupone la cultura occidental como finalidad de la historia humana.\u201d Morin  (2011)  \n  \n \n Ahora viven todos en poblados, donde escasean los animales, los peces, la tierra, sus \nhijos bachilleres no tiene opciones de empleo pero necesitan del dinero para estar bien, \nalguno son consumidores de alcohol y drogas, otros roban a los vecinos, otros se \nenrolaron con el narcotr\u00e1fico o la guerrilla, y otros quiz\u00e1s m\u00e1s ambiciosos luchan hoy \npor recuperar lo que no les ense\u00f1aron y de alguna manera piensan que les puede ayudar \na darle un sentido real a sus vidas.  La globalizaci\u00f3n ha llegado tambi\u00e9n a estas t ierras, \nya no se ven los chicos en sus canoas disfrutando una jornada de pesca entre amigos, \nahora se les ve sentados mirando sus celulares, chatiando con alguna turista que pas\u00f3 \npor el pueblo y se fascin\u00f3 con sus rasgos ind\u00edgenas (Ull\u00e1n, 2000).  \n \n\u201cUn males tar ps\u00edquico y moral se instala en el coraz\u00f3n de bienestar material\u201d  Morin  (2011)  \n \u201cVivir de Muerte, morir de vida\u201d  Morin  (2011)  \n \nEs tan solo una peque\u00f1a radiograf\u00eda de muchas historias que ocurren en Latinoam\u00e9rica, \ngestadas por el proyecto civilizatorio  actual. En nuestra historia de conquista y \ncolonizaci\u00f3n los r\u00edos son v\u00edas de acceso y de comunicaci\u00f3n, por ellos llegan los regalos, \npero tambi\u00e9n los desastres.  \nLos habitantes de Puerto Nari\u00f1o, al igual que todo el planeta est\u00e1n viviendo una \nmulticrisis ambiental, econ\u00f3mica y social ( Morin , 2011). Sin embargo, a diferencia de \nmuchos otros pueblos, todav\u00eda cuentan con sus abuelos que hablan su lengua, conocen \nlas pr\u00e1cticas tradicionales y ven en la selva no una fuente de recursos si no una fuerza \nvital, que  les dan la  vida pero que tambi\u00e9n se las puede quitar. A su vez,  a diferencia 20 \n de muchos otros pueblos, han contado con la posibilidad de estudiar y acceder al mundo \nracional de la cultura occidental, qu e cuantifica, mide, proyecta y que actualmente toma \nlas decisiones de su contexto social inmediato, el municipio.  \n  \n\u201cDonde crece el peligro, tambi\u00e9n crece aquello que salva\u201d H\u00f6ldelin, en Morin  (2011)  \n \nEsto les permite por un lado acceder a su saber y manejo ancestral del ecosistema, de \nuna manera m\u00e1s consci ente y profunda. Y por el otro conquistar espacios de toma de \ndecisiones, en los cuales puedan liderar y fomentar el mundo que quieren construir. En \notras palabras , podr\u00edan tener potencialmente en sus manos la fuerza para lograr la \ntransformaci\u00f3n y cambiar  la v\u00eda. Sin embargo para volver esta hip\u00f3tesis una realidad \ntenemos que repensar la educaci\u00f3n y el papel que en este lugar debe desempe\u00f1ar. Lo \ncual concuerda claramente con Morin , no podemos pensar en una transformaci\u00f3n si no \nhay una reforma pol\u00edtica, que  a su vez necesita una refor ma del pensamiento mismo y \nque \u00e9ste s\u00f3 lo se puede dar desde una reforma de la educaci\u00f3n .  \n\u201cEl mundo evolucionara en espiral, volviendo parcialmente al pasado para  \nproyectarse hacia el futuro\u201d.  \n \nAhora bien a partir del conflicto con el Per\u00fa, la regi\u00f3n se materializ\u00f3 geogr\u00e1ficamente \ncomo parte de Colombia. Los imaginarios de una regi\u00f3n pr\u00edstina, h\u00e1bitat del tigre y del \nhombre salvaje persiste a\u00fan hasta nuestros d\u00edas (Dom\u00ednguez, 1994). A partir de l os a\u00f1os \n70 muchas ONG llegaron a la regi\u00f3n. Algunas, en su mayor\u00eda provenientes de las \nciencias sociales, ven\u00edan con el firme anhelo de explorar y defender las tribus a\u00fan \nexistentes. Otros, en su mayor\u00eda provenientes de las ciencias naturales, llegaron con  el \nobjeto  de describir y conservar las especies de fauna y flora de esta regi\u00f3n, que se 21 \n posicion\u00f3 ante el mundo como la gran reserva natural de lo salvaje y diverso. Ambos se \nenfrentaron al desaf\u00edo de ampliar su mirada y comprender que los pueblos eran el \nproducto de una historia de contacto y conflicto, y la selva de una historia de \ninteracc iones con sus habitantes legendarios (Goulard, 2010; Zarate, 1993; Meggers, \n1976).  \nDesde principios de los a\u00f1os 80 , lleg\u00f3 a Puerto Nari\u00f1o la Fundaci\u00f3n Omacha, liderando \nproyectos de investigaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las dos especies de delfines ( Inia \ngeoffr ensis y Sotalia fluviatilis ) (Kendall & Trujillo, 2000). En el a\u00f1o 2000 esta misma \nFundaci\u00f3n desarroll\u00f3 un proyecto de conservaci\u00f3n del Manat\u00ed Amaz\u00f3nico, del cual \nparticip\u00e9 con mi tesis de pregrado (Kendall & Orozco, 2003). Se llevaron a cabo 60 \nentrevista s y tres talleres que contribuyeron posteriormente al proceso de conservaci\u00f3n \nde la especie (Orozco, 2001). A partir de las conversas con los pobladores locales que \nsurgieron de estas entrevistas, se pudo  identificar toda la problem\u00e1tica social que se \nestaba viviendo con las nuevas generaciones, la cual se describe en los p\u00e1rrafos \nanteriores. La reflexi\u00f3n que de all\u00ed surgi\u00f3, nos hablaba de la necesidad de pensar lo \nambiental, como un problema de calidad de vida, donde las fracturas en el \u00e1mbito social \ny cul tural finalmente tendr\u00edan  repercusiones , a\u00fa n mayores, en el deterioro del \necosistema y en el futuro de todos.  \nEn el a\u00f1o 2001 a trav\u00e9s del proyecto Yacuruna, como una estrategia para atender dicha \nproblem\u00e1tica social y ambiental, se crea el grupo ambiental  SELVANDO. (Orozco y \nCajigas, 2002). El grupo estuvo inicialmente conformado por j\u00f3venes entre los 18 y 21 \na\u00f1os. En su mayor\u00eda reci\u00e9n graduados del colegio y pertenecientes a la etnia Ticuna. \nCon este grupo se inicia todo un proceso de intercambio, formaci \u00f3n y creaci\u00f3n, de un 22 \n programa de educaci\u00f3n ambiental (Orozco, 2008).  Inicialmente se hac\u00edan actividades \ncon tres grados de la escuela local y en las comunidades cercanas. Poco a poco el grupo \nse fue fortaleciendo, el programa fue ganando reconocimiento y ampliando su campo de \nacci\u00f3n hacia toda la comunidad.  \nEn este proceso el programa fue transformando su visi\u00f3n a partir del di\u00e1logo intercultural \nque se estableci\u00f3. Empezamos centr\u00e1 ndonos en promover la conservaci\u00f3n de las \nespecies en v\u00eda de extinci\u00f3n, en d ecir no cace, no pesque, recicle, ahora la apuesta se \nacerca m\u00e1s a lo planteado por Argueta \u201cRecrear y potencializar los conocimientos \noriginarios, para aportar en forma efectiva en la construcci\u00f3n de una sociedad \nplurinacional, pluri\u00e9tnica, multiling\u00fce y sustentada en el respeto a la diversidad.\u201d  \n(Argueta, 2011 ) \nAs\u00ed mismo mi participaci\u00f3n en el proceso se ha ido transformando. Al inicio lideraba los \ntalleres, la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n pedag\u00f3gica del grupo de educadores locales y \ncoordinaba todo el progra ma. El proceso ha avanzado al punto donde cada educador \nlidera su proyecto educativo. Mi participaci\u00f3n est\u00e1 centrada ahora en guiar los procesos \nde formaci\u00f3n pedag\u00f3gica y fortalecimiento permanente del grupo de educadores y \ndinamizar los procesos de reflex i\u00f3n, creaci\u00f3n y autogesti\u00f3n que se generan en torno a \nlas distintas actividades llevadas a cabo dentro del programa. El grupo actualmente est\u00e1 \nconformado por adultos entre los 25 y 35 a\u00f1os, algunos fundadores, otros que se han \nido incorporando en el camino . Algunos se han retirado por necesidades particulares, \npero siguen vinculados y participando de algunas de las actividades ocasionales que se \ngeneran.  \n \n                                 \u201cLas capacidades creadoras se regeneran a trav\u00e9s de la metamorfosis\u201d  \nMorin  (2011).  23 \n   \nDe  manera simult\u00e1nea a este proceso, otro grupo local surge del proyecto de \nConservaci\u00f3n del Manat\u00ed, conformado por pescadores locales, que invierten su saber y \nconocimiento ya no en buscar y cazar el manat\u00ed, sino en monitorear la fauna a cu\u00e1tica y \nel ecosistema asociado (Kendall et al, 2005).  A partir de estos dos procesos locales, \ngestados dentro de la Fundaci\u00f3n Omacha con sede principal en la ciudad de Bogot\u00e1, \nsurge la necesidad de crear una organizaci\u00f3n que permita la autonom\u00eda necesar ia para \narticular los proyectos a los intereses locales de manera coherente y representativa. De \nesta necesidad creamos en el 2005 la Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama, de la cual ambos grupos  \nlocales  hacen parte. Desde un inicio, el trabajo de la Fundaci\u00f3n ha estado enc aminado \nen contribuir a generar procesos de manejo participativo y de conservaci\u00f3n del \necosistema amaz\u00f3nico, incorporando saberes locales, acad\u00e9micos y tradicionales. Todo \nesto a trav\u00e9s de los programas de monitoreo y educaci\u00f3n, llevado a cabo por los grupos \nlocales anteriormente descritos. La Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama es reconocida como  una \norganizaci\u00f3n que trabaja en temas de monitoreo y educaci\u00f3n de manera permanente en \nel municipio de Puerto Nari\u00f1o, y a nivel regional fue pionera e inspiradora de otras \niniciat ivas que incorporaron la participaci\u00f3n local como un hecho posible y necesario.  \nPor ende , ante el panorama actual , el programa educativo ambiental SELVANDO de la \nFundaci\u00f3n Nat\u00fctama, se ha constituido en un modelo  que es reconocido como  exitoso, \nque a trav \u00e9s de un proceso de participaci\u00f3n local y de di\u00e1logo de saberes inter -\ngeneracional, ha construido un camino desde la educaci\u00f3n ambiental, desde las fuerzas \nde autodestrucci\u00f3n y autoconstrucci\u00f3n propias de su historia ambiental y cultural, y las 24 \n riquezas qu e el intercambio cultural ofrece, para incidir en la transformaci\u00f3n ambiental y \nsocio -cultural del municipio de Puerto Nari\u00f1o.  \n \n\u201cLos ideales y los valores de una \u00e9tic a ambiental, no son por tanto \u201cc onservar\u201d la naturaleza, \nsino saberla transformar. (\u00c1ngel, 2000)  \n \n  25 \n 4. Marco Te\u00f3rico  \nEl mundo es eso \u2013revelo - un mar de fueguitos.  \nCada persona brilla con luz propia entre todas las dem\u00e1s.  \nNo hay dos fuegos iguales.  \n(Galeano)  \n \n \nEl t\u00e9rmino de s istematizaci\u00f3n, com\u00fanmente se refiere al proceso de clasificar, ordenar \no catalogar datos e informaciones, que posibilitan la creaci\u00f3n de bases de datos. En el \nmarco de los procesos sociales y de educaci\u00f3n popular, se incorpora la noci\u00f3n de \nsistematizaci\u00f3n  de experiencias. Esta es una noci\u00f3n m\u00e1s compleja que la anterior. Jara \n(2001) define las experiencias como procesos hist\u00f3ricos y sociales din\u00e1micos que est\u00e1n \nen permanente cambio y movimiento, por lo tanto son procesos vitales y \u00fanicos (Jara, \n2001).  \nExisten variadas posturas epistemol\u00f3gicas frente a la sistematizaci\u00f3n de experiencias \nque van desde aquellas que exigen seguir el m\u00e9todo cient\u00edfico hasta los planteamientos \ninspirados en teor\u00edas fenomenol\u00f3gicas, hermen\u00e9utica y post estructuralista. Dentro de \nesta multiplicidad de enfoques est \u00e1 lo propuesto por Oscar Jara y el equipo que se \nasume dentro de la concepci\u00f3n metodol\u00f3gica dial\u00e9ctica (CMD). Dentro de este enfoque \nse asume la pr\u00e1ctica y teor\u00eda como una unidad. Por lo tanto plantea que para construir \nconocimiento transformador se debe partir de la pr\u00e1ctica social, generar procesos de \ninterpretaci\u00f3n y abstracci\u00f3n de las mismas para luego volver a la pr\u00e1ctica y transformarla \n(Torres & Mendoza, 2011, Jara, 1996).  \nOtra aproximaci\u00f3n que podr\u00eda relacionarse co n la experiencia en particular de este \ntrabajo es la propuesta de Sergio Martinic (1987).  Este autor plantea que la \nsistematizaci\u00f3n debe reconstruir e interpretar  las hip\u00f3tesis de acci\u00f3n que orientan las 26 \n pr\u00e1cticas y las experiencias. Las mismas se recupe ran como conversaciones que \nestablecen sus agentes, cada participante habla e interpreta su propia participaci\u00f3n a \npartir de su lenguaje y realidad cultural (Torres & Mendoza, 2011, Martinic, 1987).  \nJara plantea como objetivo de la sistematizaci\u00f3n, compre nder y mejorar la propia \npr\u00e1ctica, analizar sus ense\u00f1anzas y generar procesos de teorizaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n. \nMartinic (1987), ubica este objetivo en el potencial transformador que da como \nalternativa el proceso de sistematizaci\u00f3n.  \nAnte este panorama , el presente  trabajo se orienta bajo la concepci\u00f3n y proceso de \naproximaci\u00f3n propuesto por Jara, que en palabras textuales , la define as\u00ed:  \nLa sistematizaci\u00f3n es aquella interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de una o varias experiencias que, a partir de su \nordenamiento y  reconstrucci\u00f3n, descubre o explicita la l\u00f3gica del proceso vivido en ellas: los diversos \nfactores que intervinieron, como se relacionaron entre si y porque lo hicieron de ese modo. La \nsistematizaci\u00f3n de experiencias produce conocimientos y aprendizajes si gnificativos que posibilitan, \napropiarse de los sentidos de las experiencias, comprenderlas te\u00f3ricamente y orientarlas hacia el futuro \ncon una perspectiva transformadora   (Jara, 20001)  \n \nEsta definici\u00f3n nos propone , que si bien toda sistematizaci\u00f3n debe rec onstruir el proceso \nvivido, se debe dar el salto de lo meramente descriptivo y narrativo a la interpretaci\u00f3n \ncr\u00edtica. Esto seg\u00fan Jara, hace referencia al proceso de entender por qu\u00e9 pas\u00f3 lo que \npas\u00f3, c\u00f3mo se pusieron en juego los distintos factores present es en la experiencia para \npoder enfrentarla ahora con una visi\u00f3n de transformaci\u00f3n. El autor hace \u00e9nfasis  en que \nesta apropiaci\u00f3n cr\u00edtica de la experiencia nos permite d ar cuenta de ellas y compartir  \ncon otras personas lo aprendido.  En este sentido se asu me la sistematizaci\u00f3n como la \ndescribe Torres Carrillo (1998): \u201cuna modalidad de conocimiento de car\u00e1cter colectivo \nsobre unas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n y acci\u00f3n social, que a partir del rec onocimiento e \ninterpretaci\u00f3n cr\u00ed tica de los sentidos l\u00f3gicos que l a constituyen, busca cualificarla y \ncontribuir a la teorizaci\u00f3n del campo tem\u00e1tico en el que se inscriben\u201d .  27 \n Es as\u00ed que  la sistematizaci\u00f3n se plantea como una oportunidad para reconstruir la \npr\u00e1ctica, aprender de lo hecho, construir significado, mejorar la  comprensi\u00f3n de lo \nrealizado y encontrar formas de darlo a conocer a otros, para as\u00ed generar procesos de \ntransferencia, adaptaci\u00f3n y construcci\u00f3n de conocimientos, partiendo de los \naprendizajes encontrados (Mini sterio de E ducaci\u00f3n).  \nPor lo tanto , no es un mero registro del proceso , sino un camino de reflexi\u00f3n y , en este \ncaso particular , de di\u00e1logo de saberes intercultural es hacia la construcci\u00f3n de \nconocimiento y aprendizaje de la experiencia, tanto individual como colectiva.  En el \nmarco de este proyecto se asume una perspectiva interpretativa cr\u00edtica o en t\u00e9rminos \nmetodol\u00f3gicos, como una investigaci\u00f3n cualitativa y  partic ipativa, situando a los actores \ncomo sujetos participantes, observadores y cr\u00edticos de su propia experiencia (Torres & \nMendoza, 2011).  \nAhora bien toda investigaci\u00f3n parte de la noci\u00f3n de realidad que posee quien conduce \nel proceso investigativo . Hleap y Z\u00fa \u00f1iga (1991), plantean que las pr\u00e1cticas sociales y \neducativas se conciben como construcciones colectivas de sentido en las que coexisten \ny compiten diversas l\u00f3gicas configurando un escenario complejo y autodid\u00e1ctico , el cual \nbusca ser abordado en la sistem atizaci\u00f3n.  \nEn relaci\u00f3n a lo anterior Arturo Escobar (2003) recalca la necesidad de prestar m\u00e1s \natenci\u00f3n a la relaci\u00f3n entre la realidad social, el marco te\u00f3rico que utilizamos para \ninterpretarla y las pol\u00edticas y esperanzas que nacen de nuestras interpret aciones. La \nteor\u00eda de la complejidad nos invita a abrirnos a la comprensi\u00f3n de la realidad como una \nexperiencia que emerge de la red de interrelaciones que se acogen a normas sencillas \ny locales, que se multiplican y autoorganizan con una l\u00f3gica que ellas mismas van 28 \n creando. No como una suma lineal y mecanicista de sus partes, sino como una \nexperiencia que emerge de la multiplicidad de conexiones, encuentros y relaciones (Leff, \n2000; Morin , 1998). Una realidad desde la concepci\u00f3n de alteridad, dimensiones y  \nmundos en continua creaci\u00f3n est\u00e9tica y po\u00e9tica (Noguera, 2011). Una realidad que no \nes posible encajonar y congelar en un concepto, porque el solo hecho de pensarla ya la \nha transformado.  \nSiguiendo la ruta que nos ofrece el pensamiento ambiental complejo , el an\u00e1lisis cr\u00edtico \nde esta sistematizaci\u00f3n se acoge a las orientaciones de los principios de relacionalidad, \ncomplementariedad, reciprocidad y ciclicidad propuestos por la filosof\u00eda andina \n(Estermann, 1998). El principio de racionalidad hace referencia a la visi\u00f3n integral \nhombre -naturaleza. M\u00e1s asociada con lo que Morin  llama pensamiento multidimensional \n(Morin , 1998). La correspondencia y armon\u00eda habla de la relaci\u00f3n que existe entre el \nmacro y el micro cosmos. La realidad del cosmos corresponde a la r ealidad de la tierra \ny los lugares infraterrenales. De ah\u00ed se asume que la armon\u00eda del universo surge del \nequilibrio que se manifiesta de la tensi\u00f3n entre fuerzas opuestas. El principio de \nreciprocidad y complementariedad hace alusi\u00f3n a que cada acto corre sponde como \ncontribuci\u00f3n complementaria un acto reciproco. Dentro de esta visi\u00f3n, la \u00e9tica no est\u00e1 \nlimitada al ser humano y sus actos, sino que trasciende la relaci\u00f3n que se establecen \nentre la sociedad y la naturaleza, entre los ecosistemas y las culturas , entre el territorio \ny sus hijos. El de ciclicidad asume que la infinidad no es entendida como una l\u00ednea sin \nfin, sino como unos movimientos circulares o espiral interminable. Cada c\u00edrculo describe \nun ciclo que puede ser referente a las estaciones del a\u00f1o , la sucesi\u00f3n de las 29 \n generaciones o las diferentes eras hist\u00f3ricas. Cada \u00e9poca termina con un cataclismo \nc\u00f3smico que da lugar a otra vuelta, una nueva era, en otro nivel (Estermann, 1998).  \nDentro de esta orientaci\u00f3n, participativa, critica y  de red de vid a, se concibe el di\u00e1logo \nde saberes seg\u00fan lo sintetizan Su\u00e1 rez et al (2004). Estos autores describen el di\u00e1logo \nde saberes como un proceso de encuentro e intercambio entre distintas formas de \nproducir, transmitir, aplicar y validar el conocimiento, donde c ada quien aprende y \nense\u00f1a desde su propio marco cognitivo sin tratar de imponerlo. En dicho encuentro se \nabandona cualquier intenci\u00f3n de monopolizar o forzar la aceptaci\u00f3n de una verdad o \nuna visi\u00f3n del mismo, por el contrario se reconocen, se valoran y s e respetan los aport es \ny alcances de cada quien (Su\u00e1 rez et al, 2004). A trav\u00e9s de este proceso de di\u00e1logo de \nsaberes se posibilita la construcci\u00f3n de nuevas realidades, enriqueciendo y dinamizando \nlas percepciones de cada uno de los participantes a la vez que fortalece su identidad en \ntanto \u201cser\u201d, sujeto de derecho y deberes (Berm\u00fadez et al, 2005, Mercon et al, 2014). Por \nlo tanto el di\u00e1logo de saberes, entendida desde esta concepci\u00f3n, permite ampliar y dar \nmovilidad de nuestro modo de percibir el mundo y a cercarnos a la complejidad de la red \nde la vida como un desaf\u00edo ante la crisis actual ( Morin , 1998). Ahora bien  a partir de una \nreflexi\u00f3n hecha de esta dimensi\u00f3n proponen ampliar el concepto de saberes al de \nvivires. Esto teniendo en cuenta que en estos e ncuentros se expresan tambi\u00e9n los \nsentires, creencias, sue\u00f1os, preocupaciones, intereses, dudas, miedos, confianzas y \ndesconfianzas, entre otras manifestaciones humanas ( Mercon et al, 2014).  \nEn el marco de este trabajo al ser una sistematizaci\u00f3n de exper iencias, de car\u00e1cter \nparticipativo, se concibe este di\u00e1logo de saberes como el tejido que se origina entre los \ndiferentes actores que participan o han sido beneficiarios de la experiencia. Teniendo 30 \n en cuenta que son de distintas edades, cosmovisiones, modo s de pensamiento y \nconocimiento, se concibe bajo la propuesta \u00e9tica de la  interculturalidad.  \nEste di\u00e1logo presupone que el saber local es el sistema de conocimientos que los grupos \nhumanos crean en el encuentro con su entorno natural, a partir de la expe riencia y su \ninteracci\u00f3n con \u00e9l a lo largo de su vida cotidiana. Que dicho conocimiento se almacena \ny se transmite a trav\u00e9s de generaciones (Moran, 1993; Geertz, 1983; Descola, 1989).  Y \nteniendo en cuenta que la experiencia a sistematizar se desarrolla en  el territorio \nancestralmente colonizado por los Ticunas, que son la poblaci\u00f3n predominante en \ncuanto densidad, y que el grupo de educadores ambientales que hacen parte de la \nexperiencia son Ticunas, al hablar en el marco de este trabajo del saber local no s \nestaremos refiriendo a  la cosmovisi\u00f3n y el saber actual del pueblo Ticuna sobre su \nterritorio. Saber que ha sido actualizado en el encuentro con otros pueblos a trav\u00e9s de \nla historia (Goulard, 2010) y que se transmite y se heredan a todos los que actualm ente \nviven en este territorio sea ticuna, yagua, colono.  \nSe asume que este conocimiento y esta interacci\u00f3n con el ecosistema se expresa a \ntrav\u00e9s de la cultura. Siendo entonces la cultura una agrupaci\u00f3n de expresiones del tipo \nde pensamiento de un pueblo d eterminado. Es ella quien articula y regula las relaciones \nhombre -naturaleza. Por lo tanto se asume la cultura seg\u00fan lo propuesto por Moran \n(1993) y \u00c1ngel -Maya (1990) como un mecanismo de adaptabilidad del ser humano a su \necosistema. Se entiende , entonces,  la cultura  como el paradigma a trav\u00e9s del cual un \ngrupo humano gu\u00eda su relaci\u00f3n con su ecosistema, en miras de su propia supervivencia. \nDe su capacidad din\u00e1mica y de retroalimentaci\u00f3n con su entorno ecosist\u00e9mico depende \nsu vigencia y validez. Los pueblos ind\u00edgenas se caracterizan por una \u00e9tica ambiental 31 \n que se expresa a trav\u00e9s de sus mitos, creencia s, actividades rituales , propias de su \ncultura con las cuales regulan su  relaci\u00f3n dentro del ecosistema  proporcionando pautas \nde manejo del mismo. El conocimien to de estos pueblos significa sobre todo realizarlo y \ncelebrarlo simb\u00f3licamente. Es a trav\u00e9s del ritual y de las pr\u00e1cticas cotidianas que se \nmanifiesta, se transforma y se recrea este conocimiento (Berm\u00fadez, et al, 2005).  \nBerm\u00fadez et al (2005) propone que  muchos de los principios y elementos que hacen \nparte de las cosmovisiones ind\u00edgenas pueden encaminar los procesos de educaci\u00f3n \nambiental a nivel nacional y de manera intercultural. Noguera y Pineda (2011) centra n \nel prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n ambient al en fomentar el reencantamiento del mundo, \ndesde una apertura hacia la sensibilidad y la complejidad.  Dichos autores proponen u na \neducaci\u00f3n para la vida . En el marco de este proyecto se concibe la educaci\u00f3 n ambiental \ncomo un ejercicio para  restablecer pautas d e manejo y valores \u00e9ticos, basados en el \nsaber de los pueblos originarios. En el caso de esta experiencia del saber Ticuna, hacia \nuna poblaci\u00f3n multicultural.  \nAhora bien , al hablar de educaci\u00f3n en contextos ind\u00edgenas en Colombia, se piensa en \nmodelos educ ativos en el marco de la etnoeducaci\u00f3n o de la educaci\u00f3n propia. El primer \nconcepto es concebido desde el ministerio de educaci\u00f3n y hace referencia a la \neducaci\u00f3n que se ofrece a grupos o comunidades que integran la nacionalidad que \nposee una cultura, una lengua, unas tradiciones y unas formas propias y aut\u00f3ctonas. \nDentro del marco jur\u00eddico de la autoeducaci\u00f3n se habla de ofrecer servicios educativos \npertinentes a los estudiantes \u00e9tnicos, expresados en t\u00e9rmino pedag\u00f3gico, administrativo \no cultural. Sin emba rgo la Organizaci\u00f3n N acional Ind\u00edgena de Colombia reclama que se \nreconozca la educaci\u00f3n propia en sus territorios. Este concepto hace referencia a una 32 \n educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural desde la visi\u00f3n del pensamiento ind\u00edgena, que \nrepresenta la validez y existencia de culturas milenarias tradicionales con un legado de \nsabidur\u00edas, conocimientos del mundo en que vivimos, pensamos, actuamos, sentimos e \ninteractuamos rec\u00edprocamente con otras culturas. Sin embargo en una u otra acepci\u00f3n \nno es claro c\u00f3mo traducir los objetivos y premisas, en pr\u00e1cticas educativas.  \nEn relaci\u00f3n a esta discusi\u00f3n Gashe (2010) plantea que se ha teorizado mucho en torno \na la concepci\u00f3n de una educaci\u00f3n que atienda las necesidades particulares de cada \npueblo. Describe dos formas de discursos, uno que promueve la interculturalidad como \nun remedio a la desigualdad, el menosprecio y el racismo , entre otras formas de \ndiscriminaci\u00f3n . Este es el discurso \u00e9tic o promovido por las grandes ONG  como UNICEF, \nUNESCO o la GTZ. El otro es el discurso t\u00e9cnico pedag\u00f3gico basado en el \nconstructivismo piagetiano, que pretende mejorar el nivel educativo en las poblaciones \nind\u00edgenas desarrollando co mpetencias y habilidades en el ni\u00f1o, por medio de t\u00e9cnicas \npedag\u00f3gicas supuestamente exitosas que se imparten a los maestros para ser aplicadas \na todo tipo de poblaci\u00f3n. Gashe (2010) alega que dichas pr\u00e1cticas se encuentran \ndesarticuladas del contexto en e l que el ni\u00f1o va a desarrollar en su adultez su vida social \ny productiva y parte de un desconocimiento de la visi\u00f3n dominante y excluyente desde \nla que est\u00e1n concebidas, que se revela en su car\u00e1cter general y abstracto (Hidalgo, 2008 \nen Gashe, 2010).  \nGash e (2010) contin\u00faa su an\u00e1lisis se\u00f1alando que dichas concepciones siguen \nasumiendo la cultura como un conjunto de rasgos folcl\u00f3ricos y pintorescos cuyo \nsignificado y sentido se escapa entre los inventarios y clasificaciones hechos por los 33 \n expertos. Las socie dades ind\u00edgenas son percibidas como un mundo gen\u00e9ricamente \ndiferente al urbano, pero no se comprende como un marco existencial.  \nA partir de esta reflexi\u00f3n Gashe (2010) propone a grandes rasgos un modelo pedag\u00f3gico \ndonde el ni\u00f1o aprende a partir de la expe riencia y el an\u00e1lisis cr\u00edtico de la misma, en una \nescuela que participa din\u00e1micamente  de las actividades cotidianas de su comunidad. \nTeniendo como objetivo formar personas arraigadas con su amor y sus capacidades en \nla sociedad y cultura ind\u00edgena s, y h\u00e1bil es en desenvolverse en la sociedad dominante y \nen defender los intereses de su pueblo.  \nPor su parte la educaci\u00f3n popular gestada desde los movimientos sociales en \nLatinoam\u00e9rica propone procesos formativos  que posibilite n la emancipaci\u00f3n de los \nindividuos f rente a las ideolog\u00edas dominantes (M\u00fanera, 2013).  \nEs claro que la etnoeducaci\u00f3n y la visi\u00f3n de interculturalidad y educaci\u00f3n intercultural, \nha fortalecido el impulso al reconocimiento de la diversidad cultural y el valor de la \nalteridad. Sin embargo, conc uerdo con la cr\u00edtica que enuncia Gashe (2010), al \nconsiderar que estos abordajes presentan debilidades en la praxis. De que no surgen \ndesde un reconocimiento de la alteridad y de otros mundos posibles como un hecho \nexistencial y transformador de la visi\u00f3n de mundo hegem\u00f3nica. Sino que sigue siendo \nun abordaje que parte de c\u00f3mo tener en cuenta la diferencia dentro de nuestra propia \nl\u00f3gica, hegem\u00f3nica y dominante.  \nPor otro lado, si bien se ha contado con experiencias significativas de educaci\u00f3n propia, \ncomo l a del pueblo Nasa en Colombia, estas experiencias est\u00e1n enmarcadas dentro de \nla concepci\u00f3n de planes de vida de cada pueblo y/o resguardo ind\u00edgena. En el contexto \nparticular de esta experiencia a\u00fan no existe una figura clara que represente la visi\u00f3n del 34 \n pueblo bajo la visi\u00f3n de un plan de vida. Las autoridades ind\u00edgenas no cuentan con el \nrespaldo de su pueblo y est\u00e1n sujetas a las influencias de inter\u00e9ses externos. Por lo \ntanto la educaci\u00f3n propia en este caso particular es un hecho difuso y pol\u00e9mico, al qu e \nesperamos aportar desde la experiencia misma, no desde la participaci\u00f3n discursiva.  \nAhora bien la pedag og\u00eda Waldorf, concebida  bajo los premisas  de la antroposof\u00eda \ngestada por e l pensamiento de Rudolf Steiner,  basa sus principios epistemol\u00f3gicos en  \nla concepci\u00f3n del ni \u00f1o como el hombre en cierne. Esta pedagog\u00eda p ropone orientar el \ncamino pedag\u00f3gico desde la pregunta de qu\u00e9 potencial hay en el hombre y qu\u00e9 puede \ndesarrollarse en \u00e9l. Por lo tanto , es una pedagog\u00eda que recibe sus l\u00edneas de orientaci\u00f3n \ndel c onocimiento y m\u00e9todos pr\u00e1cticos del mismo ser humano viviente. Es la misma vida \nla que se expresa aqu\u00ed y es el esp\u00edritu pedag\u00f3gico el que deja o\u00edr su penetrante llamado \npara que aprendamos a poner nuestra atenci\u00f3n en lo que escuela y pedagog\u00eda pueden \nser e n realidad. Plantea sus fundamentos pedag\u00f3gicos desde la imagen del hombre \nconstituido por cuatro cuerpos: f\u00edsico, vital, emocional, y  yo-esp\u00edritu . Y en la ca pacidad \nde trasformaci\u00f3n del hombre a trav\u00e9s del: pensar, sentir y actuar; y en la sociedad de la : \nlibertad, igualdad y fraternidad. Por lo tanto se concibe la educaci\u00f3n como una \npreparaci\u00f3n para la vida.  \nDesde la visi\u00f3n antropos\u00f3fica , los procesos y organizaciones formados b\u00e1sicamente por \nindividuos , son entidades vivas con pensamientos, sentimientos y acciones. As\u00ed como  \nen las personas, tambi\u00e9n  vive en los proceso s y en las organizacio nes la  posibilidad de \ncrecer, desarrollarse, transformar y realizar sus potencialidades. A diferencia del ser \nhumano  que tien e una finitud f\u00edsica, las organizaciones  o procesos  organizacionales , \nsiendo el resultado f\u00edsico  del mundo de las ideas , trasciende n la finitud f\u00edsica individual . 35 \n Por medio de sus pensamientos, sentimientos, atenci\u00f3n, trabajo, acciones y emociones , \nacaban generando una cultura, un ambiente, un esp\u00edritu colectivo (Moggi, 2014). De \nalguna manera con este concepto de esp\u00edritu colectivo, podr\u00edamos crear una analog\u00eda \ncon el esp\u00edritu vital o \u201cPORA \u201d, descrito por los Ticunas. Por tal raz\u00f3n , para fines de este \ntrabajo al hablar de P ORA, nos estamos  refiriendo a ese esp\u00edritu  colectivo que  \ntrasciende m\u00e1s all\u00e1 de las individualidades y la finitud f\u00edsica.  36 \n 5. Marco Metodol\u00f3gico  \nSi bien el marco te\u00f3rico  de este proceso de sistematizaci\u00f3n responde a los principios \nenunciado s por J ara (1996)  y Martinic  (1987) , el dise\u00f1o metodol\u00f3gico de esta \nsistematizaci\u00f3n , el an\u00e1lisis de resultados y la posterior elaboraci\u00f3n del documento , est\u00e1n  \nenmarcado s dentro de los principios filos\u00f3ficos  que plantea Esterman  (1998) . Este autor \npropone unos principios bajo los cuales  aproxima rnos a la racionalidad ind\u00edgena, que \nclaramente no responde a las mismas pautas conceptuales a los que acad\u00e9micamente \nestamos acostumbrados a operar desde el pensamiento cartesiano occidental. Estos \nprincipio s son el de relacionalidad, correspondencia, reciprocidad y complementariedad. \nEl primero hace referencia a la visi\u00f3n integral del todo con el todo, lo terrenal con lo \nc\u00f3smico, l o material con lo espiritual, el pensar en el movimiento. El de correspondenci a, \nal como los distintos aspectos de la realidad se corresponden de una manera arm\u00f3nica , \ngeom\u00e9trica: el macrocosmos en el microcosmos, el individuo en el colectivo, mis actos \nen el hacer del otro . El de complementariedad , alude a  que ning\u00fan en te o aconteci miento \nexisten mon\u00f3 dicamente , sino teniendo siempre un complemento . Y el de reciprocidad , \nque todo acto posee una vigencia universal , una justicia c\u00f3smica de intercambio.  \nEn con cordancia con lo anterior para fines de este proceso de sistematizaci\u00f3n, se \nabordar\u00e1  el programa de SELVANDO, bajo la imagen que propone la antroposof\u00eda \nsocial, creando una analog\u00eda de las organizaciones y los procesos colectivos, con la \nimagen arquet\u00edpi ca del ser humano (Moggi, 2014) y realizando el dise\u00f1o de los talleres \nbajo lo s principios de la pedagog\u00eda Waldorf.  Esta aproximaci\u00f3n nos permite , por un lado , \ntrascender lo obvio y profundizar en lo suprasensible. Por otro, brinda a los participantes \nun camino m\u00e1s sencillo y fluido de aportar al proceso, ya que tiene coherencia co n el 37 \n tipo de racionalidad que se manifiesta en estos pueblos. Y por \u00faltimo , brinda una jugada \nestrat\u00e9gica que permite replantear y repasar los principios y bases sobre los cuales se \nha estructurado el programa, basados los mismos en la pedagog\u00eda Waldorf y \ncosmogon\u00eda  Ticuna.  \nSteiner propone la imagen del ser humano constituido por cuatro miembros o cuerpos, \ntres de ellos suprasensibles: el f\u00edsico, el vital, el emocional, el espiritual. Al extrapolar \nesta imagen al programa de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO, s e toma como cuerpo \nf\u00edsico: la estructura del programa, los p\u00fablicos a los que va dirigido, el grupo de trabajo, \nayudas did\u00e1cticas, aliados y planta f\u00edsica.  Como cuerpo vital , se hace referencia a los \nrecursos que permiten el movimiento que dinamizan los e lementos del cuerpo f\u00edsico. \nEntonces nos referimos a los recursos: humanos, pedag\u00f3gicos, de comunicaci\u00f3n e \ninteracci\u00f3n, autoevaluaci\u00f3n, log\u00edsticos, de saberes y conocimiento, y econ\u00f3micos, como \nuna primera propuesta. El cuerpo emocional, hace alusi\u00f3n a los  desaf\u00edos, retos, \nexpectativas, dificultades, sentimientos, empat\u00edas, alegr\u00edas, tristezas, lo que ha \nsignificado para cada uno. Y como cuerpo espiritual o energ\u00eda colectiva (PORA), todo lo \nreferente a la cultura del programa, lo que lo identifica, su biogr af\u00eda, sus valores. Lo \nanterior en cuanto a la estructura  que puede ser replanteada a partir de la vivencia \nmisma de los participantes durante la sistematizaci\u00f3n .  \nEn ese orden de ideas , se abordar\u00e1 su accionar en el mundo circundante a trav\u00e9s de la \nimagen de las tres facultades an\u00edmicas, entendida en nuestro ejercicio como las \nfacultades del PORA: el pensar, el sentir y el hacer. El pensar entendido como las metas, \ngu\u00edas, prop \u00f3sitos, identidad y trascendencia . El sentir como la huella que deja en cada \nuno, la comunidad y el mundo. El hacer concebido como las acciones que han sido 38 \n vitales o no, durante el proceso y hacia el futuro, que le brindan la capacidad adaptativa \ny de resil iencia al programa. Y por supuesto , la evaluaci\u00f3n de la coherencia y armon\u00eda \nentre estas facultades y su impacto en el mundo exterior, nos permitir\u00e1 identificar qu\u00e9 \nse debe fortalecer, inducir, foment ar o por el contrario , descartar.  \nDe esta manera se delimita como:  \nEje de sistematizaci\u00f3n : El \u201cPORA\u201d esp\u00edritu colectivo y  vital del programa de educaci\u00f3n \nambiental SELVANDO.  \nModalidad de la sistematizaci\u00f3n : Participativa, se har\u00e1 conjuntamente con todos las \npersonas que conforman o han conformado el grupo de educadores SELVANDO.  \nObjetivo de la sistematizaci\u00f3n: Visualizar el PORA, los e lementos y procesos  \ncolectivos e identit arios, que le otorgan vida, adaptabilidad y vigencia al programa de \neducaci\u00f3n ambiental SELVANDO.  \nJustificaci\u00f3n de la sistematizaci\u00f3n: Porque estas experiencias trascienden en el \ntiempo y a las personas que los crear on en la medida en que, as\u00ed como la Lupuna, logran \nmantener su impulso vital PORA, que les da vida y capacidad de transformaci\u00f3n .  \nPlan operativo de la sistematizaci\u00f3n:  \nObjetivo espec\u00edfico 1 :  \nIdentificar los elementos y proceso que conforman el PORA (ener g\u00eda esp\u00edritu vital) del \nprograma de educaci\u00f3n ambiental SELVANDO que han posibilitado su desarrollo y \ncrecimiento en su estructura, como programa y como proceso social.  \nActividad 1.  Reconstruyendo la imagen.  \nMeta : Describir el pr ograma desde la imagen an tropos\u00f3 fica del hombre: cuerpo f\u00edsico, \nvital, emocional y yo-esp\u00edritu  \u2013 PORA.  39 \n 1.1 Se revisaron  documentos: planes de actividades, planeadores, bit\u00e1coras, gu\u00edas e  \ninformes.  \n1.2 Con todo el grupo de educadores, se discuti\u00f3, describi\u00f3 y enriqueci\u00f3 , a partir de la \nexperiencia de cada uno los cuatro cuerpos constitutivos del programa en fun ci\u00f3n de la \nsiguiente estructura:  \nTabla 1  \u2013 Esquema gu\u00eda  \nCuerpos constitutivos  Descripci\u00f3n  del programa  \nCuerpo F\u00edsico  Estructura del programa, actores sociales involucrados, \ngrupo de trabajo, ayudas did\u00e1cticas, aliados estrat\u00e9gicos.  \nCuerpo vital  Recursos pedag\u00f3gicos, humanos, de comunicaci\u00f3n e \ninteracci\u00f3n, autoevaluaci\u00f3n, log\u00edsticos, saberes y \nconocimiento, econ\u00f3micos.  \nCuerpo emocional.  Retos, desaf\u00edos, expectativas, dificultades, sentimientos, \nempat\u00edas, sentimientos, significados a nivel personal.  \nCuerpo yo-esp\u00edritu \u2013 \nPORA  Valores, biograf\u00eda, identidad, cultura de la empresa.  \n \n \nActividad 2: Elaboraci\u00f3n de la imagen del PORA  \nMeta : Elaboraci\u00f3n de una lista con los elementos y procesos que se identifican como \nparte del PORA de la experiencia de l programa  SELVANDO . \n2.1 Durante la acti vidad 1, se tom\u00f3  nota de todos los elementos que van surgiendo y se \nconsideran pueden ser parte del esp \u00edritu vital. Esto determinado porque son \ntransversales a toda la estructura , y/o porque su presencia es imprescindible , y/o su 40 \n car\u00e1cter ontol\u00f3gico , y/o su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s de la historia de la experiencia , ha \ngenerado cambios en los impactos de la experi encia.  \n2.2 Se retom\u00f3  la percepci\u00f3n personal de los educadores, se extra jeron  aquellos \nelementos comunes  que han sido motivo y motor en su labor y participaci\u00f3n en el \nprograma.  \n2.3 A trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de entrevistas semiestructurada s y conversas informales que \nse realizar on para los diez a\u00f1os de la F undaci\u00f3n, se recopil\u00f3  lo que piensan diferentes \nactores sociales identificados, sobre este \u00edtem.  \n2.4 La lista resultante de  estas indagaciones se discuti\u00f3  con todo el grupo SELVANDO \nen fu nci\u00f3n de construir la imagen del PORA  y los elementos prin cipales sobre los cuales  \ntrabajar la caracterizaci\u00f3n y an\u00e1lisis.  \n \nObjetivo espec\u00edfico 2:  \nCaracterizar, en t\u00e9rminos de descripci\u00f3n, potencial y evoluci\u00f3n, los elementos que \nconforman el \u201cPORA\u201d (energ\u00eda - fuerza vital) del programa de educaci\u00f3n SELVANDO.  \nActividad 3: Ta ller Indagando en lo intangible.  \nMeta : Caracterizaci\u00f3n3 de los elementos y proceso que conforman el PORA de la \nexperiencia de SELVANDO.  \n                                                      \n3\u201cDesde una perspectiva investigativa la caracterizaci\u00f3n es una fase descriptiva con fines de identif icaci\u00f3n, entre otros aspectos, de \nlos componentes, acontecimientos (cronolog\u00eda e hitos), actores, procesos y contexto de una experiencia, un hecho o un proceso \u201d \n(S\u00e1nchez Upegui, 2010).  \nS\u00e1nchez Upeg\u00fci, A.,  (2010). Introducci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 es caracterizar?  Medel l\u00edn, Fundaci\u00f3n Universitaria Cat\u00f3lica del Norte.  41 \n 3.1  Con todo el grupo se retom\u00f3  cada uno d e los elementos que conforman la imagen  \ndel PORA. Se caracterizaron  en funci\u00f3n de la experiencia SELVANDO y  el impulso vital \nque cada una de ellas brinda al pro grama. De esta manera se tomaron en consideraci\u00f3n \nsu evoluci\u00f3n y condiciones en las cuales  se han fortalecido o debilitado la experiencia \neducativa en funci\u00f3n de los resultados e impactos de transformaci\u00f3n.  \nObjetivo espec\u00edfico 3 :  \nAnalizar de manera cr\u00edtica c\u00f3mo los elementos y procesos que conforman el PORA \n(energ\u00eda esp\u00edritu vital) se articulan entre s\u00ed, dinamizan la estructura del programa y tienen \nun impacto vigente sobre la realidad ambiental , social y cultural actual , a nivel local, \nregional y global . \nActividad 4: Mesa de trabajo an\u00e1lisis cr\u00edtico de la vigencia y articulaci\u00f3n  \nMeta : Retroalime ntar, evaluar y fortalecer la imagen del PORA, como elemento vital y \nadaptativo y transformador.  \n4.1 En func i\u00f3n del esquema de la cuatrimembraci\u00f3 n de la experiencia, se evalu\u00f3  c\u00f3mo \nse articularon cada uno de los elementos y  procesos que se caracterizaron  del PORA. \nTambi\u00e9n se reflexion\u00f3 y elaboraron  lecciones aprendidas de este proceso, a trav\u00e9s de \nsu expresi\u00f3n en el pensar, el sentir y el actuar.  \n4.2  Analizar a partir de los impactos reconocidos del programa y las necesidades \nactuales, qu\u00e9 elementos y procesos se deben fortalecer, transformar o agregar para \notorgar un nuevo impulso de  vida a la experiencia.  \n  42 \n Instrumentos metodol\u00f3gicos y aplicaci\u00f3n  \n1) Talleres vivenciales  \nSe realizaron en total 8 talleres y se tom\u00f3 en cuenta l as actas de otros dos llevados a \ncabo  anteriormente . Cada taller tuvo una duraci\u00f3n de 4 horas. Cada uno est uvo \nconformado por tres grandes bloques. El primero se conoce como ambien taci\u00f3n y tiene \ncomo prop\u00f3sito motivar la parte r\u00edtmica de los participantes y la conexi\u00f3n con su ser y \ncon el tema a tratar. En esta parte, por lo general, se hicieron  actividades de movimiento \ncorporal, danza, euritmia, juegos cooperativos o gimnasia both mer. \nLa segunda parte se denomina como el  n\u00facleo central. En \u00e9l se retom\u00f3  los ejercicios de \nlos talleres ant eriores, avances y se desarroll\u00f3  el tema espec\u00edfico a tratar en la sesi\u00f3n. \nSe brind\u00f3  informaci\u00f3n y se aclara ron los conceptos entre todos . Se desarr oll\u00f3 la reflexi\u00f3n \no an\u00e1lisis respectivo.  \nLa tercera parte est\u00e1 relacionada con el hacer. A partir de lo desarrollado en el tema \ncentral y el esbozo de la reflexi\u00f3n, a trav\u00e9s de u na actividad art\u00edstica se recre\u00f3  la imagen \no conclusi\u00f3n del ejercicio. Obtenie ndo as\u00ed una imagen gr\u00e1fica y escrita del pensamiento \nen torno al tema tratado. De ser necesario , en este bloque se intercambian los saberes \ny se elabora una s\u00edntesis grupal.  \nTodos los talleres constan adem\u00e1s de estos tres bloques, una actividad de saludo y de \ncierre, que enmarquen el programa del evento . Los productos obtenidos durante los \ntalleres se fueron exhibiendo en el espacio de trabajo como  un hilo conductor entre \nsesi\u00f3n y sesi\u00f3n.  \nLos talleres se realizaron  en las dos primeras semanas de octubre. Por cuesti\u00f3n de \ntiempo, de distancias y log\u00edstica el grupo base de educaci\u00f3n SELVANDO fueron  los 43 \n participantes constantes a dichos talleres. Eventualmente  estuvieron presentes aquellos \nque sin ser del grupo base par ticipan de manera espor\u00e1dica de algunas actividades, y \nmiembros de la Fundaci\u00f3n de otras \u00e1reas (gu\u00edas -int\u00e9rpretes del Centro de \nInterpretaci\u00f3n, coinvestigadores) . De todas formas, por la experiencia de trabajo, puedo \nafirmar que el grupo base, al ser parte  de la comunidad, recoge mucha informaci\u00f3n y \ncomentarios de su familia, vecinos etc. Entonces si bien en los talleres no estuvieron  \npresentes todos los actores sociales involucrados  a nivel de comunidad, s\u00ed  se logr\u00f3  \nidentificarlos y  recoger su visi\u00f3n de m anera indirecta y referenciada.  Adem\u00e1s existen la \nrelator\u00eda de reuniones y sesiones de evaluaci\u00f3n de actividades de a\u00f1os anteriores donde \nhan participado miembros de la comunidad.  \nPara cada taller se llev\u00f3  una relator\u00eda de las actividades y exposiciones h echas. Pero \ntambi\u00e9n de manera personal se hiz o una observaci\u00f3n y anotaci\u00f3n permanente de las \nexpresiones o cosas que se considera n relevantes a tener en cuenta, m\u00e1s all\u00e1 del tema \ncentral del tal ler. Al final del taller se  realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3 n de la jorna da y se replante\u00f3  \na partir de ella, la metodolog\u00eda a seguir en el siguiente taller.  \nLos talleres del 1 al 4 est uvieron  encaminados hacia un proceso descriptivo, el taller 5 \nhacia la reflexi\u00f3n y, el 6 y 7,  hacia la evaluaci\u00f3n, el an\u00e1lisis y la triangulaci\u00f3n  de la \ninformaci\u00f3n, y as\u00ed ya en el 8 , sintetizar y socializar las conclusiones.  \nLos detalles de cada uno se discriminan  en la siguiente tabla:  \nTabla  2 \u2013 Desripci\u00f3n t alleres vivenciales  \nTALLERES  FECHA  PRODUCTO  \nTaller 1: Socializaci\u00f3n y \nfamiliarizaci\u00f3n con la imagen \ndel hombre cuatrimembrado.  4/ Oct  Mandala  que represente el cuerpo f\u00edsico.  44 \n Taller 2: Delimitaci\u00f3n del \nCuerpo F\u00edsico.  7 /Oct.  Listado con los elementos que  forman el \ncuerpo f\u00edsico del programa.  \nTaller 3: Biograf\u00eda, formas  y \nseptenios.  10 /Oct.  Dibujo de formas que representa a cada \nintegrante y su biograf\u00eda.  \nListado de elementos que conforman el \nambiente.  \nTaller 4: Delimitando el \ncuerpo f\u00edsico y explorando el \ncuerpo astral.  11/ Oct.  Imagen de l cuerpo f\u00edsico del programa.  \nElementos del cuerpo Astral.  \nTaller 5: Vivenciando el \ncuerpo vital.  14/ Oct.  Delimitaci\u00f3n de los elementos del cuerpo \nvital del programa.  \nTaller 6: Objetos, retos y \nestrategias.  17/Oct.  Delimitaci\u00f3n de actores, objetivos  y \nestrategias.  \nTaller 7: Pensar, sentir y \nactuar.   18/Oct.  Descripci\u00f3n personal sobre las \ntransformaciones en su pensar, sentir y \nactuar generadas por su participaci\u00f3n en el \nprograma.  \nTaller 8: Pilares desde el \norigen hacia el futuro y la \ntrascendencia.  19/ Oct.  Dibujo con las estrellas de cada uno, \nse\u00f1alando los pilares del origen, el presente \ny el futuro.  \n \nTaller 1: acerc\u00e1ndose a la imagen  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma y esp\u00edritu individual y \ngrupal.  \na) CENTRAR EL PENSAMIENTO: sentados en c\u00edrculo, en silencio , concentramos \nnuestra mirada y atenci\u00f3n en la talla del \u00e1rbol de los peces colocado  en el centro  \ndel recinto . Esto con el fin de parar el pensamiento y centrar la atenci\u00f3n.  \nb) MOVER LA ENERGIA  (Presencia en el mundo): De pie , se hicieron ejercicios de \nrotaci\u00f3n desde los pies hasta la cabeza.  \nc) GIMNAS IA BOTHMER: ejercicio b\u00e1sico de respiraci\u00f3n. Primero de manera grupal \ny despu\u00e9s en cascada  (canon) . Esto con el fin de armonizar la energ\u00eda y el ritmo \ncomo grupo.  45 \n d) CENTRAR LA ATENCI\u00d3N - VIVENCIAR EL GRUPO  - ACTIVAR EL \nPENSAMIENTO: Con palos de escoba se dispone el grupo en c\u00edrculo. Cada palo \nse apoya en el suelo y se sostiene desde la parte superior con un dedo. R ecitando \ncada frase del verso teje el sentir , se avanza dejando el palo en su sitio y \nasegurando el del compa\u00f1ero de adelante.  \nLuego de lograr una buena sincronizaci\u00f3n entre el movimiento, la voz y los \ncompa\u00f1eros, se arma la estrella de cinco puntas. En es ta se va a recitar el verso  \npero lanzando el palo al compa\u00f1ero que sigue del vecino hacia la derecha. Este \nlanzamiento se hace de manera simult\u00e1nea as\u00ed mientras lanzamos con una mano \nrecibimos con la otra.  De esta manera los palos en el aire forman en su recorrido \nla estrella de cinco puntas.  \nPara este ejercicio se tiene la consigna de no lla mar la atenci\u00f3n al compa\u00f1ero, \ns\u00f3lo hablar para recitar el verso  y hacerse responsable de cada acci\u00f3n dentro del \nmismo pues de lo contrario alg\u00fan compa\u00f1ero puede salir golpeado.  \ne) EURITMIA (Mover el alma y el esp\u00edritu).  \nSe recita: Nos se guimos. En dos filas unos atr\u00e1s de  otros , haciendo  la forma de \nla \u201cU\u201d. \nSe recita: Nos sentimos. Caminando en dos filas opuestas haciendo la lemniscata \ny encontr\u00e1ndose en la mitad. Con la forma de la letra I.  \nSe recita: Nos encontramos. Caminando en dos filas opuestas cada una \nformando un c\u00edrculo , pero encontr\u00e1ndose frente a frente con la pareja del otro \ncirculo en alg\u00fan punto. Con la forma de la letra E.  46 \n f) Cerrar: se recita el verso de tejer el sentir con los movimientos de manos y \ndesplazamiento.  \nSegunda parte.  Tema central y profundizaci\u00f3n.  \ng) Acercamiento a la imagen del hombr e cuatrimembrado brindada por la \nantroposof\u00eda, base de la pedagog\u00eda W aldorf (Steiner , 1991 ). Este acercamiento \nse hace de manera participativa a trav\u00e9s de encontrar ana log\u00edas de los cuatro \nmiembros (cuerpo f\u00edsico, cuerpo vital, cuerpo a stral, yo-espiritual) con los reinos \nnaturales ( mineral, vegetal, animal y -dentro de \u00e9ste- el hombre).  \nTercera parte.  Concluyendo desde el hacer.  \nh) En tres grupos y recogiendo elemen tos en el entorno se hicieron ma ndalas que \nrepresentan los cuatro miembros constit utivos de la imagen del hombre, teniendo \ncomo centro la individualidad y en la periferia el cuerpo f\u00edsico.  \ni) Se socializa el mandala y la reflexi\u00f3n sobre el mismo y el tema abordado.  \nCierre. Verso de despedida  \n \nTaller 2: profundizando en la imagen cuatrimembrada del ser humano  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Tema central y profundizaci\u00f3n  \na) Cada uno tom\u00f3  un tiempo para escribir sobre lo que le hab\u00eda quedado de  la \nimagen cuatrimembrada del hombre. A partir de este escrito se inici\u00f3 un \ndi\u00e1logo para aclarar confusiones y esta blecer analog\u00edas con nosotros, con  los 47 \n ni\u00f1os y adultos con los que trabajamos. Tambi\u00e9n se establecieron algunas \nanalog\u00edas con la visi\u00f3n del h ombre Ticuna.  \nTercera parte: Concluyendo desde el hacer  \nb) En tarjetas de cartulina se fue nombrando lo que cada uno consideraba sobre \nuna parte del cuerpo f\u00edsico del programa de Educaci\u00f3n Ambiental Selvando.  \nCierre. Verso de despedida  \n \nTaller 3: biograf\u00eda -forma y septenios  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Acerc\u00e1ndonos desde el hacer  \na) Relajaci\u00f3n , acostada sobre el suelo. Una vez en calma y sincronizados con la \nrespiraci\u00f3n se les pidi\u00f3 hicieran una retrospectiva  mental de su vida hasta llegar \na la ni\u00f1ez. Una vez all\u00ed profundizar en la imagen de cuando eran  ni\u00f1os, tratando \nde explorar qu\u00e9  sentimient os los acompa\u00f1aban, qu\u00e9 sensaci\u00f3n ten\u00edan del mundo, \nqu\u00e9 personas fueron sus gu\u00edas, c\u00f3m o era su vivencia de la existencia.  \nb) A trav\u00e9s de un dib ujo de formas representar lo que  fue su vivencia de la infancia.  \nc) Socializar su dibujo y vivencia.  \nTercera parte: Te ma central y profundizaci\u00f3n  \nd) A partir de la experiencia de cada uno se abord\u00f3 la imagen de los tres primeros \nseptenios del hombre. Pensando en las necesidades pedag\u00f3gicas de cada uno, \nlo que se desarrolla y su actitud frente al mundo.  48 \n e) Se compartieron reflex iones personales sobre el tema y los abordajes \npedag\u00f3gicos para cada septenio que desde la experiencia da cada uno pod\u00edan \ncompartir.  \nCierre. Verso de despedida  \n  \nTaller 4: delimitando el cuerpo f\u00edsico y explorando el cuerpo astral  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Tema central y profundizaci\u00f3n   \na) Durante el ejercicio de los palos se les pidi\u00f3 estar muy atentos a todo lo que \nsuced\u00eda externa e  internamente fren te a las distintas situaciones que se daban \ndurante el ejercicio.  \nb) Retomamos el ejercicio de los palos y reflexionam os sobre lo que  se necesitaba \npara lograrlo, en cuanto actitud, y las emociones que cada uno experiment\u00f3 frente \na cada situaci\u00f3n.  \nc) Una vez  tuvimos la lista la revisamos , pensando ahora si coincid\u00eda con lo que \nnecesitamos y experimentamos como actores del programa de educaci\u00f3n \nambiental. Convirti\u00e9ndose esta lista en el cuerpo astral del mismo.  \nd) Se dividieron en dos  grupos. Esta vez separados por g\u00e9nero, mujeres y hombres. \nCada grupo reflexion \u00f3 y retom\u00f3  que lo hac\u00eda  parte del concepto  de ambiente , \ndesde su contexto  natural, cultural y laboral.  49 \n e) Pensaron en los problemas ambientales que hay en nuestra realidad inmediata \nsobre la que tenemos incidenci a. Estableciendo relaciones red de causa efecto, \npara encontrar los focos centrales.  \nf) A partir de esto definieron cu\u00e1 les son los principales problemas que a trav\u00e9s del \nprograma estamos intentando transformar.  \nTercera parte: Acerc\u00e1ndonos desde el hacer  \ng) A partir del ejercicio anterior, cada grupo retomando tanto la informac i\u00f3n de los \nejercicios realizados como  la lista elaborada sobre el cuerpo f\u00edsico del programa, \nelabor \u00f3 un dibujo con la imagen que representa al cuerpo f\u00edsico del programa de \neducaci\u00f3n a mbiental, ubicando todo lo mencionado en la lista anterior.  \nCierre. Verso de despedida  \n \nTaller 5: vivenciando el cuerpo vital  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma  y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Tema central y profundizaci\u00f3n  \na) Se socializaron por grupos los ejercicios anteriores y el dibujo e imagen del \ncuerpo f\u00edsico del programa. Tom\u00e1ndose  el tiempo necesario para debatir y aportar \nunos a otros. Para aclarar y pr ofundizar en la imagen de lo que  somos y queremos \ncomo programa de educaci\u00f3n ambiental.  \nb) Pensando en ese programa como un ser vivo, porque adem\u00e1s sin decirlo , ambos \ngrupos lo r epresentaron como un ser vivo, de manera individual cada uno 50 \n reflexion\u00f3  sobre  que le da vida , qu\u00e9 lo pone en movimie nto, qu\u00e9  lo hace existir. \nSe hizo una lista consenso.  \nTercera parte: Tema central y profundizaci\u00f3n  \nc) Se pidi\u00f3 que de manera individual repasaran la biograf\u00eda del programa y , basada \nen ella , elaboraran una narraci\u00f3n de ficci\u00f3n (cuento).  \nCierre. Verso de despe dida \n \nTaller 6 : objetivos, metas y estrategias  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma  y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Tema central y profundizaci\u00f3n   \na) Se retom\u00f3  todos los temas abordados y reflexionados.  \nb) A partir de la red de problemas ambientales y dem\u00e1s reflexiones , se redefini\u00f3 \ngrupalmente cu\u00e1 l es el objetivo general y amplio del programa de educaci\u00f3n \nambiental.  \nc) Se delimit \u00f3 los actores y grupo de actores beneficiarios del programa o , sobre los \nque dire cta o indirectamente , queremos incidir.   \nd) Por grupo se trabaj\u00f3 sobre las metas y estrategias de acci\u00f3n para atender a cada \ngrupo.  \nTercera parte: Acerc\u00e1ndonos desde el hacer  \ne) Se ten\u00eda planeado hacer pintura, pero por tiempo y material no se  hizo.  \nCierre. Verso de despedida  \n 51 \n Taller 7: pensar, sentir y actuar . \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma  y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Tema cent ral y profundizaci\u00f3n   \na) Se convers\u00f3 sobre la imagen trimembrada del hombre cuerpo, alma y esp\u00edritu y \nsu acci\u00f3n en el mundo a trav\u00e9s del pensar, el sentir y el hacer. Se intercambiaron \nvisiones desde el mundo ticuna y experiencias personales.  \nb) Desde ah\u00ed , se retom\u00f3 el rit mo vital d e todas las cosas y c\u00f3 mo nosotros tambi\u00e9n \nnos movemos y necesitamos de ese ritmo.  \nc) Se retom\u00f3  el plan de taller que manejamos identificando su ritmo y relaci\u00f3n con \nel desarrollo del cuerpo, alma y esp\u00edritu de los participantes.  \nTercera parte: Acerc\u00e1ndonos d esde el hacer  \nd) De maner a individual cada uno reflexion\u00f3 y escribi\u00f3 en tarjetas cu\u00e1 les han sido \nsus aprendizajes como ser humano desde que participa de este proceso \npedag\u00f3gico, en el pensar, en el sentir y en el actuar.  \ne) Se socializ\u00f3  con todos.  \nCierre. Vers o de despedida  \n \nTaller 8: pilares desde el futuro hasta el origen.  \nPrimera parte. Ambientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del cuerpo, alma y esp\u00edritu individual y grupal  \n(Igual al taller 1 ). \nSegunda parte: Acerc\u00e1ndonos desde el hacer   52 \n a) Cada uno dibuj\u00f3  un c\u00edrculo a mano alzada. Primero en el aire, despu\u00e9s con el dedo \nsobre el papel y luego suavemente con la crayola. Dentro del c\u00edrculo , tomando la \nmedida de la periferia al centro , se divide el c\u00edrculo en cinco partes para dibujar un \npent\u00e1gono. Dentro del  pent\u00e1gono se dibuja la estrella de cinco puntas. Luego se \nobserva hasta encontrar el pent\u00e1gono en el centro , que nuevamente es marcado con \notra crayola . Nuevamente en el interior de \u00e9 ste se dibuja otra estrella y finalmente el \n\u00faltimo pent\u00e1gono.  \nTercera pa rte: Tema central y profundizaci\u00f3n   \nb) A partir del dibujo cada uno va a pensar cu \u00e1les son los cinco pilares que \nimpulsan el esp\u00edritu del programa en el pasado, presente y futuro.  \nCierre. Verso de despedida  \n \n2) Revisi\u00f3n de fuentes secundarias  \nSe revisaron los informes anuales, actas de reuniones, planeadores, relator\u00edas de \nejercicios de sistematizaci\u00f3n, entrevistas a miembros de la comunidad, evaluaci\u00f3n y \nreflexi\u00f3n , elaborados  en a\u00f1os anteriores.  \n3) An\u00e1lisis  \nUna vez recopilada toda la informaci\u00f3n  se procedi\u00f3 al proceso de triangulaci\u00f3n. Luego \nse buscaron las im\u00e1genes a trav\u00e9s de las cuales se pod\u00eda representar los resultados \nencontrados. A pesar de estar involucrada en el proceso, la informaci\u00f3n que se entrega \nen el apartado de resultados, es excl usivamente la suministrada por los participantes \ndel proceso de sistematizaci\u00f3n y la recopilada en las fuentes secundarias.  \n  53 \n 6. Resultados  \nA continuaci\u00f3n se presentan los resultados del proceso de sistematizaci\u00f3n, siguiendo \nel orden de los elementos centrale s del programa SELVANDO.  \n \nCuerpos constitutivos del Programa  \n1) Imagen  general  \n1.1  Grupo  1: Un \u00e1rbol de ceiba .  \nPorque al igual que el \u00e1rbol , crecemos , nos vamos desarrollando y creando cierto \nconocimiento, aportamos a la sociedad , damos frutos que al caer al suelo vuelven a \ndar un \u00e1rbol. El \u00e1rbol es la representaci\u00f3n del conocimiento del ser humano , da \nfrutos, muere y vuelve a germinar. Primero extraemos algo a trav\u00e9s de las ra\u00edces. \nAh\u00ed se representa el territorio, el Centro de Interpretaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n. El espacio \nf\u00edsico que empleamos para desarrollar las actividades \u2013la organizaci\u00f3n -, la historia \nde este lugar y de cada uno de nosotros, la flora y fauna que esperamos conservar. \nLuego viene el tronco que es la planeaci\u00f3n y los  abuelos con su saber. En las ramas \nencontramos todos los grup os \u201cfocales\u201d. En los frutos est\u00e1  todo lo que hemos logrado \no estamos por lograr: l a formaci\u00f3n de l\u00edderes, la formaci\u00f3n de valores, el programa \nde educaci\u00f3n ambiental y el programa articulado al plan educativo institucional.  \n1.2  Grupo 2: Un p\u00e1jaro.  \nAl principio no somos nada, somos huevo. Nacemos , espera mos a que nos alimente \nuna madre y tenemos  un nido. Volamos  cuando ya sa bemos ciertas cosas del medio. \nEl p\u00e1jaro construye s u nido y cuando lleva un fruto riega sus semillas y va  sembrando \ncada frutico, asi va llevando nuevo conocimiento a un ser vivo . Eso son l os abuelos , 54 \n la ra\u00edz del conocimiento, la sab ia que hay en cada uno de  esos frutos. En las patas \nest\u00e1n los materiales, los que organizan , las din\u00e1micas y los juegos. El  pico es el que \nteje y l leva ramitas. En el coraz\u00f3n est\u00e1  SELVANDO  y el grupo de pescadores que \ntrabajan haciendo el monitoreo. Se ubican en el coraz\u00f3n por que esos dos grupos \nson lo que  le da vida al programa , propicia  que todo lo dem\u00e1s se mueva. En el cuerpo \nest\u00e1 la familia y el programa de educaci\u00f3n ambiental. Las alas representan el \nempezar a querer volar. Por ello se ubica n ah\u00ed los ensayos previos, la planeaci\u00f3n y \nel plan de taller. En la cola est\u00e1n los tr ajes, el vestuario de las obras, todo lo que \nguardamos como herramientas. En los ojos, la capacidad de observaci\u00f3n del entorno \ny del p\u00fablico con el que trabajamos. En la cabeza las ideas. Y la quebrada abajo del \ndibujo representa los refrigerios que nos mantiene hidratados y activos. El sol \nrepresenta la energ\u00eda vital para todo .  \n \n2) Cuerpo f\u00edsico.  \n2.1. Estructura del programa . \na) Talleres de educaci\u00f3n ambiental \u2013 Educaci\u00f3n formal  \nDesde la educaci\u00f3n formal se trabaja  con los ni\u00f1os de la b\u00e1sica primaria con edades \nentre 4 y 12 a\u00f1os, en dos instituciones educativas, una en el casco urbano y otra en \nun asentamiento cercano. El programa est\u00e1 inmerso dentro del \u00e1rea de Territorio y \nMedio Am biente y se desarrolla con una in tensidad semanal . El plan de estudios est\u00e1 \ndise\u00f1ado de acuerdo a la etapa evolutiva de cada grupo de ni\u00f1os.  \n \nTabla 3  \u2013 Gu\u00eda general p lan de estudios  55 \n  \n \nTabla 4 \u2013 Gu\u00eda general de temas por grado  \n \n \n \n56 \n b) Re-corriendo el r\u00edo.  \nSe han dise\u00f1ado una serie de talleres para las escuelas y asentamientos a lo \nlargo del r\u00edo Amazonas y Loreto -Yacu, tanto del lado colombiano como del \nperuano y del brasilero, con el aval de las autoridades locales y regionales.  \nLos temas a trabajar en los talleres y los sitios a visitar se definen de acuerdo a \nlas necesidades que a partir del monitoreo se han identificado. Un ejemplo  es el \ncaso de \u00e1reas que tienen playas cercanas y , por lo tanto , se hace prioritario \ntrabajar en t orno a tortugas. Hay a\u00f1os en los que es necesario hacer \u00e9nfasis en \nmanat\u00edes, debido a que han capturado varias cr\u00edas, por mencionar una de las \ncausas. En cada sitio se trabaja una jornada en la ma\u00f1ana, y un mismo lugar se \nvisita como m\u00ednimo una vez cada do s a\u00f1os. Algunos se visitan anualmente y otros \nse hacen varias visitas durante el a\u00f1o. Nuevamente esto depende de las \nnecesidades y prioridades que se hayan identificado a trav\u00e9s del monitoreo.  \nc) Germinando para conservar  \nEste programa se lleva a cabo con  ni\u00f1os entre los 0 y 5 a\u00f1os, a trav\u00e9s de los CDI, \nPreescolar del INEAGRO y una iniciativa de grupo infantil de la Fundaci\u00f3n. Con \nlos CDI y el grupo del Preescolar, a trav\u00e9s de juegos de conciencia sensorial del \nequilibrio, el movimiento y el tacto, descubr en y se acercan a las principales \nespecies de animales amenazados localmente, despertando en ellos el amor y el \ncuidado hacia estas especies. Una de las herramientas fundamentales para este \ntrabajo es el Centro de Interpretaci\u00f3n, del cual se hablar\u00e1 m\u00e1s ad elante.  \nEl grupo infantil es una iniciativa de pre jard\u00edn, con intensidad diaria y un \ncalendario anual. El programa de esta iniciativa est\u00e1 dise\u00f1ado de acuerdo al 57 \n calendario ecol\u00f3gico local e intenta recuperar las pr\u00e1cticas tradicionales de \naprendizaje.  \nd) Grupos ecol\u00f3gicos.  \nEn la actualidad se han organizado seis grupos ecol\u00f3gicos. Tres en el casco \nurbano y los otros tres en asentamientos cercanos sobre la ribera de los r\u00edos \nLoreto -yacu y Amazonas. Los grupos operan con un encuentro semanal de tres \na cuat ro horas y sus miembros son ni\u00f1os, entre los 3 y 14 a\u00f1os, que asisten de \nmanera voluntaria. A trav\u00e9s de estos grupos se abordan temas como la adopci\u00f3n \nde quebradas, huertas, plantas medicinales y cosmogon\u00eda ind\u00edgena en torno a las \ndiferentes especies del r \u00edo y sus alrededores. Los temas se trabajan durante un \nsemestre para poder profundizar en ellos y lograr afianzarlos con mayor fuerza \nen el alma y la conciencia de todos. Se cuenta con la participaci\u00f3n de abuelos y \npadres en algunas de las actividades, pro porcionando un espacio de acci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n familiar y restableciendo el tejido social.  \ne) Semana Nat\u00fctama . \nCada a\u00f1o se escoge un tema que se considere relevante traerlo a la conciencia \nde todas las personas de la comunidad. Sobre el tema escogido se investiga con \nabuelos, conocedores, los co -investigadores, salidas de campo y encuentro de \ntoda \u00edndole. Una vez  que se ha aprehendido sobre el tema, se dise\u00f1a la \nprogramaci\u00f3n que dar\u00e1 vida durante una semana a la tem\u00e1tica. Para ello, se \ndesarrollan activid ades l\u00fadicas, art\u00edsticas, teatrales, de reflexi\u00f3n, en los espacios \np\u00fablicos y centros educativos, con los diferentes grupos de la poblaci\u00f3n (ni\u00f1os, \nj\u00f3venes, adultos, abuelos, locales, visitantes, for\u00e1neos, funcionarios, docentes y 58 \n comunidad en general). En  esta semana se involucra a toda la comunidad desde \nla escuela hasta los hogares y espacios callejeros.  \n \nTabla 5 - Temas abordados  Semana Nat\u00fctama  \nA\u00f1o Tem\u00e1tica  \n2004  Airuwe y sus amigos  \n2005  D\u00eda Nat\u00fctama: \u00a8 qu\u00e9 necesitan los animales acu\u00e1ticos para sobrevivir \u201d \n2007  Playas y remansos  \n2008  Un futuro para las cr\u00edas  \n2009  Sol, luna y estrellas  \n2010  Transformaciones  \n2011  LagoTarapoto: Casa de todo  \n2012  Naineku aru pora  (La fuerza de la selva)  \n2013  Los ritmos del r\u00edo  \n2014  Las quebradas : caminos de vida y sabidur\u00eda  \n2015  Los seres de los \u00e1rboles  \n2016  Saberes y costumbres de la pesca tradicional  \n \nf) Centro de Interpretaci\u00f3n . \nEl Centro de I nterpretaci\u00f3n es un espacio f\u00edsico, donde a trav\u00e9s de dos malocas , \no m\u00f3dulos , se recrea n las dos \u00e9pocas h\u00eddricas de la zona, representadas a trav\u00e9s \ndel bosque inundado, para aguas altas y , la playa de noche , para aguas bajas. \nCon animales tallados a tama\u00f1o real, imitaci\u00f3n de plantas y una guianza \ninterpretativa dentro de los m\u00f3dulos, el visitante conoce y aprende sobre la \ndin\u00e1mica de estos ecosistemas y se informa sobre las pautas de manejo \nnecesarias para la  conservaci\u00f3n de la vida en el r\u00edo y los lagos.  59 \n Este lugar atiende visitantes locales, nacionales e internacionales. As\u00ed mismo es \nutilizado como herramienta ilustrativa dentro del programa pedag\u00f3gico de la \nFundaci\u00f3n. En torno a estos dos m\u00f3dulos se realiz an talleres para ref orzar el \ntrabajo que se lleva a cabo en las escuelas de la ri bera de ambos r\u00edos, Loreto -\nyacu y Amazonas. Y tambi\u00e9n para grupos particulares como estudiantes  \nnacionales de pregrado y postgrado, investigadores acad\u00e9mico s, funcionarios de \nla Unidad Administrativa de Parques N acionales, agentes educativos locales, \nentre otros.  \n \nActores y grupos focales . \n\uf0b7 La familia.  \n\uf0b7 Primera infancia (0 a 7 a\u00f1os): CDI, Preescolar INEAGRO y el grupo Semillitas de \nNat\u00fctama . \n\uf0b7 Infantes (7 \u2013 14 a\u00f1os): Estudiantes de las instituciones educativas presentes en \nel casco urbano (INEAGRO) y en los asentamientos sobre la ribera del r\u00edo. A \ntrav\u00e9s de los grupos ecol\u00f3gicos, escuela de formaci\u00f3n deportiva y musical. Y \nquienes llegan como visitantes a l Centro de Interpretaci\u00f3n  con sus familias o \ncolegios.  \n\uf0b7 J\u00f3venes (14 -21 a\u00f1os): Estudiantes del INEAGRO , plataforma juvenil, grupos de \ndanzas, escuela de m\u00fasica tradicional.  \n\uf0b7 Adultos (21  en adelante): Comunidad en general, mujeres cabeza de familia, \nmadres consejeras, padres familia, pescadores/cazadores, vig\u00edas de Tarapoto. \nlocales casco urbano, locales comunidades, turistas y visitantes.  60 \n \uf0b7 Abuelos: Todos aquellos mayores de 50 a\u00f1os que se  reconocen como tal.  \n\uf0b7 Prestadores de servicio y comercio: Hoteles, restaurantes, gu\u00edas, artesanos, \ntiendas, vendedores, agencias de viajes, motoristas.  \n\uf0b7 Autoridades: Curacas, guardia ind\u00edgena, alcalde, presidente de Aticoya, rectores.  \n\uf0b7 Instituciones: Alcald \u00eda, Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito, agentes educativos del CDI, docentes \nColegio, cuerpos de socorro, Hospital  Local de Puerto Nari\u00f1o , Fundaci\u00f3n \nOmacha, Universidad Nacional.  \n \n3)  Cuerpo Vital  \nSe identificaron siete impulsos vitales, siete energ\u00edas  formadoras y revitaliza ntes y siete \nejes transversales: p or impulsos vitales se entienden aquellos elementos que \nproporciona la chispa para que el programa com o tal exista y se mantenga vivo,  est\u00e1n \nm\u00e1s relacionadas con fuerzas externas ; como energ\u00edas  formadoras y revitalizantes , \ntodos aquellos aspectos que han ido estructurando lo que es el programa y \npermanentemente le dan la posibilidad de transformaci\u00f3n  y adaptabilidad,  est\u00e1n \nestrechamente  relacionadas con la actitud del educador y el trabajo inter no del grupo ; \ncomo ejes transversales , aquellos elementos que dinamizan  el programa y que son \ncomunes en todas sus estructuras.  \n \n \n \n \n 61 \n Tabla  6 - Cuerpo Vital  \n \nCOLOR  IMPULSO VITAL  ENERGIA \nFORMADORA   EJE TRANSV.  \nPasi\u00f3n , amor y \nvida Partir de las \nnecesidades  Hacer con sentido \nde pertenencia.  Recreaci\u00f3n y \njuego.  \nCuraci\u00f3n  \nEnerg\u00eda  positiva, \nentusiasmo.  Aprender \u2013haciendo \n/Haciendo para \naprender  Conquistar el \nrespeto y la \nadmiraci\u00f3n . Narraci\u00f3n de \ncuentos e \nhistorias.  \nAlegr\u00eda , \ninspiraci\u00f3n  \ncreatividad   Preparar  la Semana \nNat\u00fctama fuente de \ninspiraci\u00f3n.  Hacer como acto \ncreativo.  Canciones y \ndanzas \nlocales.  \nNaturaleza  \nesperanza \nequilibrio \ncrecimiento.  Conectar  con e l \nterritorio ( Energ\u00edas  del \nentorno).  Ritmo  y rituales.  Salidas \npedag\u00f3gicas.  \nCalma, armon\u00eda , \nintroversi\u00f3n .  Explorar  los s aberes \nacad\u00e9micos  Investigar  Actividades \nart\u00edsticas.  \nSinceridad, \nrespeto, \nindividualidad  Desarrollar t rabajo en \nequipo  Observar al otro  Centro de \ninterpretaci\u00f3n.  \nMundo espiritual \ny m\u00e1gico , Paz \nPurificaci\u00f3n  \ncuerpo y mente.   Revitalizar  los s aberes \nde los abuelos, \nconocimiento local, \nchamanismo.  Educar la voluntad.  Di\u00e1logo de \nsaberes.  \n \n3.1) Impulsos Vitales  \nAquellos elementos que dan el impulso vital y lo alimentan continuamente . \na) Partir de las necesidades . \nUno de los impulsos de vida que ha tenido el programa es que poco a poco ha \nlogrado responder a las necesidades  locales e individuales de quienes hacen \nparte. En un principio el programa estaba guiado por las necesid ades de \nconservaci\u00f3n  que se gesta ban des de afuera. Pero poco a poco sus integrantes \nhan logrado reconciliar estas prioridades externas con las locales y personales. \nActualmente el gran impulso que mantiene encendido el motor de  este programa 62 \n ha sido el inmenso deseo y necesidad de  restablecer la  conexi\u00f3n con el saber \nancestral y cultural  de los abuelos, que gu\u00edan  la relaci\u00f3n c on ese entorno natural \nque necesitan que permanezca vivo y en pie, para la sobrevivencia f\u00edsica, an\u00edmica \ny espiritual de todos los que en \u00e9l habitan. Esta necesidad revitaliza y regenera \nconstantemente la estructura  interna del programa.  \nb) Aprender haciendo  - haciendo para aprender . \nOtra de las fuerzas que dieron el impulso inicial , fueron las inmensas ganas de \naprender y de formarse en alg\u00fan  oficio o profesi\u00f3n , que tra\u00eda cada uno de los \nintegrantes del  grupo SELVANDO. Este impulso inicial  se fortaleci\u00f3  y aliment \u00f3 a \ntrav\u00e9s  de los encuentros semanales de autoeducaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n.  En estos \nencuentros se trabajan aspectos emo cionales (autoestima , autorreflexi\u00f3n , \nintrospecci\u00f3n); cognitivas (conocimientos espec\u00edficos  ecolog\u00eda , pedagog\u00eda  \nWaldorf, lectoescritura) ; y pr\u00e1cticos (juegos, l\u00fadicas , versos , cantos, euritmia, \ngimnasia  Bothmer ). En estos espacios tambi\u00e9n  se ha intentado  retomar la lengua \nmaterna y saberes locales. Se motiva mucho la din\u00e1mica  de compartir \naprendizajes y aprender  de los ot ros. El programa desde sus inic ios ha \nrepresentado un camino en s\u00ed de aprendizaje y crecimiento personal para cada \nuno de los que trabaja en \u00e9l .   \nc) Preparar  la Semana Nat\u00fctama.  \nCada  a\u00f1o el evento de la Semana Nat\u00fc tama se ha venido convirtiendo  en el motor \nde renovaci\u00f3n  del programa y de las energ\u00edas  vitales de quienes lo llevan a cabo. \nPor un lado , el hecho de que cada a\u00f1o se tra baja y profundiza sobre un tem a le \nbrinda al programa de las escuelas un ingrediente de variaci\u00f3n  y renovaci\u00f3n , por 63 \n otro lado , demanda la generaci\u00f3n  de energ\u00edas  de creaci\u00f3n  e innovaci\u00f3n  que \nirradian a todo el programa, y  por \u00faltimo , es un reto  para todos y , despu\u00e9s  de \nhaberlo logrado , los deja cargados de euforia y vitalidad. Adem\u00e1s , durante este \nevento , el grupo de trabajo se extiende  y participan de \u00e9l abuelos, exintegrantes, \ntodos aquellos que se vinculan con su apoyo.  \nd) Conectar con las e nerg\u00edas del entorno -  comunicaci\u00f3n con e l territorio  \nEste item hace referencia  a c\u00f3mo EL TERRITORIO  es quien marca la pauta y \ngu\u00eda al programa. El observarlo, estudiarlo, percibirlo , permite ahondar en mundos \ny tem\u00e1ticas  de mayor profundidad y trascendencia,  que cuando pensamos todo \najeno  a \u00e9l. Un ejemplo claro de esto es el giro que ha tenido el evento de la \nSemana Nat\u00fctama. Los primero s temas eran pensados desde las necesidades \nde conservaci\u00f3n  o intereses acad\u00e9micos , o externos. Una vez se concibi\u00f3  el tem a \nde la fuerza de la selva, la S emana tom \u00f3 otro matiz , no s\u00f3 lo desde el saber \nacad\u00e9mico , sino desde la vivencia cultural y local, y el evento dio un giro en \nespiral . Por as\u00ed decirlo , cobr\u00f3 vida propia. Y esto claramente se ve reflejado en la \nparticipaci\u00f3n  activa de los abuelos y la comuni dad en general.  \nNos hemos dado cuenta que todo lo que hacemos es alimentado por las energ\u00edas  \ndel entorno y tiene su implicaci\u00f3n en las mismas. Cuando , antes de cualquier \nactividad , se ha  logrado tener un momento de silencio, de respiraci\u00f3n y de \nvivencia interior, la actividad se desarrolla con mayor fluidez y mejores resultados.  \ne) Explorar s aberes acad\u00e9micos  \nHace referencia a la informaci\u00f3n  proporcionada por las diversas investigaciones \ny monitoreo  que se han hecho en la zona y que contribuyen a complementar el 64 \n conocimiento sobre el territorio. Para ello , se recurre a consultas bibliogr\u00e1ficas , \npero tambi\u00e9n  a encuentros directos con los investigadores acad\u00e9micos  y locales , \na trav\u00e9s  de conversatorios. Desde hace unos cinco a\u00f1os atr\u00e1s , miembros del \ngrupo de educaci\u00f3n  tambi\u00e9n  han empezado  a realizar sus propias \ninvestigaciones.  \nf) Desarrollar t rabajo en equipo . \nUna de las grandes fortalezas es el  hecho de que el programa surge como una \niniciativa grupal  y no individual . El grupo identifica, motiva y vincula. A\u00fan cuando \nya no trabaje n en el programa , siguen sinti\u00e9ndose  parte de SELVANDO o \nNat\u00fctama y se convierten en grupo de apoyo. Por otro lado , la interacci\u00f3n con el \notro, la creaci\u00f3n  conjunta evidentemente da mejores resultados que cuando la \nplaneaci\u00f3n se hace individual. Siempre se puede aprender del otro y nutrir \nconjuntamente.  \nAdicional  en este caso , no es s\u00f3 lo la interacci\u00f3n  con los dem\u00e1s  integrantes del \ngrupo, sino co n el grupo de pescadores que  tambi\u00e9n  hace parte de la Fundaci\u00f3n  \ny se encargan del monitoreo de las especies acu\u00e1ticas. Este es pacio de \ninteracci\u00f3n  proporcion\u00f3  al programa  el valioso elemento intergen eracional, que \ntrae propie dades emergentes , tal como ocurri\u00f3 con  la construcci\u00f3n del Centro de \nInterpretaci\u00f3n.  \ng) Revitalizar s aberes de los abuelos, conocimiento local. (Sabedores  \n/Chamanismo).  \nHace referencia a todo el saber que por generaciones se ha acumulado de la \nmisma interacci\u00f3n  con el entorno , a trav\u00e9s  de la sobrevivencia en \u00e9l. El cazador, 65 \n el pescador, el agricultor  son quienes  han monitoreado e investigado este \nterritorio desde tiempo y generaciones atr\u00e1s. Muchas veces no es un saber del \ncual se es consciente , pero que se descubre cuando surge la pregunta o la \nnecesidad.  \nAunque e l impulso inicial del programa era buscar en  los libros, tesis y cartillas , \nluego tambi\u00e9n se parti\u00f3  de un conocimiento previo que , de manera inconsciente , \ncada uno de los educadores hab\u00eda  acumulado durante su infancia en la \ninteracci\u00f3n con su familia. Y fue all\u00ed, en su familia, sus padres, sus t\u00edos, abuelos , \ndonde cada uno empez\u00f3  a profundizar en ese saber . Los abuelos al inicio no \nrecordaban o no quer\u00edan  hablar del tema. Hoy por hoy , hablan de que la \ninteracci\u00f3n con el programa les ha permitido recordar y traer al presente todo su \nmundo ancestral. Y lo m\u00e1s valioso es que disfrutan mucho el poder hacerlo , \nporque lo vivencian como un volver  a nacer. Durante el desarrollo de un taller de  \npreparaci\u00f3n  para la Semana Nat\u00fctama de 2016, los abuelos expresaron a los \neducadores su admiraci\u00f3n  porque ya hab\u00edan  aprendido mucho y seguro ellos \nser\u00edan  los sabedores del ma\u00f1ana.  \n  \n3.2) Energ\u00eda  formadora y revitalizante.  \nSon aquellas posturas  que han contribuido a darle forma al programa y lo revitalizan \nconstantemente .  \na) Actitud del educador/ Hacer con sentido y pertenencia . \n Tenemos como prop\u00f3sito  para quienes  participan del programa, talleres o \nactividades, que encuentr en algo que los identifique, que los toque, que los 66 \n involucre. Cada educador debe propiciar en sus actividades , que cada \nparticipante encuentre en ellas algo que lo motive, que d\u00e9 respuesta a sus \ninquietudes. Esto es de una importancia vital, por que de esta  manera la \nparticipaci\u00f3n es genuina y pro -activa, es necesario captar su  inter\u00e9s y atenci\u00f3n \ndesde lo que  es importante para el bien propio y el de otros.  \n  b) Actitud del educador/ Conquistar el respeto y la admiraci\u00f3n . \nProducto de la discriminaci\u00f3n y maltrato que los pueblos en Latinoam\u00e9rica , y en \nespecial los ind\u00edgenas , han experimentado a lo largo de la historia, se ha impuesto \nel miedo como una herramienta de s ometimiento y autoridad. Esto s\u00f3 lo ha \ngenerado sentimientos de rebeld\u00eda , desconfianza y falta de credibilidad en los \ndem\u00e1s. Por tal motivo , ha sido importante que ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos \nencuentren en el educador ambiental a una persona que les despierta admiraci\u00f3n, \nrespeto y amor. Porque es una persona que , con su esfuerzo e n la preparaci\u00f3n \nde la actividad y respeto en el trato , les hace sentir una sincera preocupaci\u00f3n por \nellos y por el tema a tratar. Para ello , el educador debe prepararse muy bien, \ninvestigar y esforzarse por darlo todo durante la actividad, con toda su ene rg\u00eda y \nentrega. Debe generar planes con un buen ritmo y programaci\u00f3n , que gu\u00eda con \nseguridad ante el grupo. As\u00ed mismo , desde un inicio , dejar claro las reglas de \njuego y compromisos de todos. Desarrollar la capacidad de atender a cada uno y \nal conjunto, en otras palabras mediar entre el centro y la periferia.  \nc) Actitud del educador/ El hacer como acto creativo . \nLa experiencia nos ha ense\u00f1ado que no es suficiente saber sobre el tema a tratar. \nEncontrar el c\u00f3mo  hacerlo  vivo y atractivo, ha sido lo importante. Aqu\u00ed , la 67 \n imaginaci\u00f3n y la creatividad del tallerista , tiene n vital importa ncia, porque de la \nmanera como \u00e9 l motive a los participantes y presente los temas, posibilitar\u00e1  el \ndesarrollo de sus talentos y capacidades,  adem\u00e1s de propiciar una genuina \nparticipaci\u00f3n de los ni\u00f1os en el cuidado de su entorno social y cultural.  \nSiempre crear, desde la esencia  de cada uno , no siguiendo modelos establecidos, \nsino siempre repensar lo hecho y c\u00f3mo  hacerlo mejor, m\u00e1s vivencial, con mejores \nresultados. \u00bfC\u00f3mo hacer vivos los temas? \u00bfC\u00f3mo dejarlos en el coraz\u00f3n con \nquienes estamos trabajando ? Son algunas preguntas gu\u00edas  durante las \nplaneaciones. A partir de all\u00ed, se crean canciones, rimas, juegos, obras de teatro, \nhay todo un mundo a explorar para logra r transmitir y comunicar con el cuerpo, el \nalma y el esp\u00edritu , para el cuerpo, el alma y el esp\u00edritu .  Entre los ticunas , como \nen todas las culturas ancestrales , el conocimiento  se transmite a trav\u00e9s de la \npalabra, el canto, las repres entaciones, los dibujos , siempre como acto creativo y \nno mera reproducci\u00f3n o copia fiel.  \nEsto se aplica tanto al desarrollo de las actividades como al programa en general, \nel estar en actitud creativa hace que se mantenga vivo el proceso, regener\u00e1ndose \ny adapt\u00e1ndose a las nuevas realidades y necesidades.  \ne)  Actitud del educador/ El hacer a trav\u00e9s de los ritmos y rituales . \ni. Ritmo: serenidad y seguridad.  \nLa vida se desarrolla entre la concentraci\u00f3n y la expansi\u00f3n, un movimiento \nr\u00edtmico que transcurre inevitablemente. Al d\u00eda le sigue la noche, despu\u00e9s de \nla flor viene la fruta, expiraci\u00f3n - inspiraci\u00f3n, aguas altas - aguas bajas. Lograr \narticular este princip io al proceso educativo, da como resultado la serenidad y 68 \n seguridad de quienes participan, sean ni\u00f1os, j\u00f3venes  o adultos. La repetici\u00f3n \nde actividades que se desarrollan en este ritmo les da fortaleza interna ya que \ntiene tiempo suficiente para asimilarlas y apropiarse de ellas.  \nEl plan de taller de SELVANDO se organiza teniendo en cuenta este ritmo, \nalternando a ctividades que generan expansi\u00f3n  con las que generan \ncontracci\u00f3n . Las que generan expansi\u00f3n  son aquellas en donde la energ\u00eda  se \nencuentra din\u00e1mica  en interacci\u00f3n  con el mundo exterior, son actividades \ndonde predomina el movimiento, como los juegos, las ron das, las danzas \ntradicionales. En otras palabras  en donde:  \u201cel color se nos sube a las mejillas\u201d. \nPor el contrario , las de contracci\u00f3n  son las que generan concentraci\u00f3n , \nintroversi\u00f3n , recogimiento , como por ejemplo la narraci\u00f3n  de historias, las \ncharlas, t odo lo que tenga que ver con ejercicios mentales, rituales. En ellas \nel movimiento de la energ\u00eda  es interno. Tener en cuenta este ritmo durante el \ndesarrollo de los talleres facilita mucho el manejo de la disciplina y la atenci\u00f3n  \nde los grupos, y propicia  el buen desarrollo de los talleres sobre todo cuando \nse trabaja con grupos de colegios.  \n \nGr\u00e1fico 1 - Movimiento R\u00edtmico  \nFuerza centr \u00edfuga/ hacia afuera.  \n Fuerza centr \u00edpeta/ hacia \nadentro.  69 \n  \nOtro aspecto que tiene que ver con el ritmo es la repetici\u00f3n . Los talleres de \nSELVANDO no est\u00e1n  cargados de temas y actividades. La posibilidad de \nretomar y repetir permite al participante la vivencia , y el taller logra pasar \nlos l\u00edmites  del cuerpo y la mente al espacio del alma y el esp\u00edritu . Hoy por \nhoy, el mundo  es aceleradamente cambiante y el consumo y la tecnolog\u00eda  \nhacen del d\u00eda a d\u00eda un agite. Con e ste tipo de estrategias de taller, cada \nparticipante logra detener el movimiento afuera y armonizars e entre el \nadentro y el afuera y profundizar en los temas : aprender, crear y hacer , \ndesde el alma. Al respecto , un docente de la instituci\u00f3n educativa local \nresaltaba que los talleres  de SELVANDO \u201cme maravillan  porque  logran \nabordar los temas desde su esencia \u201d.  \nii. Los ritua les: significado y significante.  \nAhora bien , dentro de estas repeticiones r\u00ed tmicas, surgen  los rituales. \nAquellos actos que pueden ser muy simples , pero que al realizarse \nrepetida y r\u00edtmicamente est\u00e1 n cargados de sentido y permiten darle \ntrascendencia a la presencia de cada uno, brind\u00e1ndole  la opor tunidad de \nconectar con su esencia y descubrir que la manera como establece los \nencuentros y se relaciona con el entorno , hace la diferencia.  \nEs hacer de lo cotidiano algo trascendente, es encontrar motivos para \nreinventarse la vida. Esto le permit e a cad a participante valorar  la \nexistencia de cada ser vivo: e ncender  una vela para narrar la historia, \ntomarse de la mano para hacer un verso  de despedida, la manera como 70 \n se disponen y se organizan los materiales para la actividad art\u00edstica , son \npeque\u00f1os ejempl os de c\u00f3mo hacer cada acto, un acto cons ciente  y \ntrascendente a trav\u00e9s  de ritualiz arlos.  \nHan sido el ritmo y los rituales quienes brindan frescura y vitalidad al \nprograma, evitando que tienda a la monoton\u00eda  con el pasar de los a\u00f1os, \ncuidando de las energ\u00ed as vitales de quienes lo realizan y de quienes los \nreciben. Adem\u00e1s  que han permitido la trascendencia del programa.  \nf) Actitud del educador/ Investigaci\u00f3n . \nCuando en este apartado se menciona el t\u00e9rmino investigaci\u00f3n se hace referencia \nno s\u00f3lo a acudir a los textos acad\u00e9micos, sino tambi\u00e9n a los conocimientos \nlocales, a los generados por la propia observaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, entre otros. Cada \ntema se explora, se escudri\u00f1a en todas la visiones y paradigmas locales, \nacad\u00e9micos, hasta logar hacerlo propio y vivo  en el alma. Es ahondar detr\u00e1 s del \nt\u00e9rmino y el concepto, qu\u00e9  hay m\u00e1s all\u00e1 de lo tangible, qu\u00e9 cuerdas \nsuprasensibles se pueden abordar con cada tema. Estamos hablando casi de un \nacto meditativo. Sirve mucho, despu\u00e9s de investigar, crear un dibujo sobre la  \nimagen que se quiere brindar a trav\u00e9s de dicho tema o programa. Esta imagen \nse convierte en una gu\u00eda en el desarrollo de los objetivos del tema, taller o \nprograma, se convierte en el esp\u00edritu que inspira y se materializa en actos. Este \nejercicio tambi\u00e9n n os ha permitido descubrir que cada tema nos brinda una \nplataforma para trabajar un sin fin de posibilidades y alternativas.  \n 71 \n Por eje mplo el tema de ecosistema no s\u00f3 lo es importante por los componentes \nabi\u00f3ticos y bi\u00f3ticos, sino porque a trav\u00e9s de \u00e9l es pos ible ahondar en el trabajo \nen equipo, en la imagen de interrelaci\u00f3n, de comunidad, de interdependencia , etc.  \ng)  Actitud del educador/ Observar/Sentir al otro.  \nDarse un espacio para observar al otro, para sentirlo, para crear una relaci\u00f3n \nemp\u00e1tica con \u00e9l, con los otros, ha sido un ejercicio b\u00e1sico para el desarrollo de la \nlabor educativa. Es esta visi\u00f3n la que nos da la pauta en el quehacer, en el c\u00f3mo \ninteractuar, c\u00f3mo comunicar y transformar en el otro , lo deseado.  \nEste aspecto ha sido vital a\u00fan m\u00e1s ten iendo en cuenta la diversidad cultural y \nsocial contrastante en el aula y la comunidad.  Ha sido muy importante observar \npara as\u00ed ajustar las actividades al grupo y a los individuos que lo conforman, y a \nlas realidades cambiantes que demandan un programa v ital y en continua \nrenovaci\u00f3n . \nh) Educaci\u00f3n de la voluntad/ Un reto . \nLuchar con las debilidades y esforzarse por aprender aquello que no se sabe y \ntratar de hacerlo bien, es un reto, y ser capaz de enfrentarlo genera autoestima y \nautoconfianza, adem\u00e1s de respeto y admiraci\u00f3n por parte de quienes nos rodean. \nEste es un aspecto que se ha venido trabajando d\u00eda a d\u00eda desde el inicio, al interior \ndel grupo de educadores asumiendo retos como la puntualidad, la \nresponsabilidad, vencer el miedo, el rechazo por par te del otro, la desidia, la \npereza. No como una imposici\u00f3n externa bajo presi\u00f3n, sino como parte de un \ncompromiso individual y con el resto del grupo.   \n 72 \n Igualmente, este mismo punto se ha venido trabajando con los grupos y/o \nbeneficiarios del programa a tr av\u00e9s del ritmo y el arte. El arte como actividad \nart\u00edstica, c\u00f3mo hacer, como acto creativo, como reto a vencer, a resolver.  \nTrabajar siempre sobre este aspecto contribuye a que estos ni\u00f1os y ni\u00f1as el d\u00eda \ndel ma\u00f1ana , no s\u00f3lo se sientan con la seguridad de liderar procesos de planes de \nmanejo de los recursos naturales , sino que adem\u00e1s lo asuman con la fortaleza \nnecesaria para hacerlo con excelencia.  \n \n4) Cuerpo astral /  cuerpo emocional  \nDichoso yo si al final del d\u00eda,  \nun odio menos llevo en m\u00ed, \nsi una luz m\u00e1s mis pasos gu\u00eda,  \nsi un error m\u00e1s yo extingu\u00ed , \nsi por la rudeza m\u00eda  \nnadie sus l\u00e1grimas  verti\u00f3 , \nsi alguien tuvo la alegr\u00eda  \nque mi ternura le dio.  \n \n(Rudolf Steiner)  \n \nSe definieron tres niveles de este cuerpo emocional, uno  a nivel  individual o personal, \notro que se vivencia a nivel grupal y un \u00faltimo que tiene que ver con la interacci\u00f3n hacia \nafuera que genera el programa.   \n \n4.1) Nivel personal.  \nA nivel personal se identificaron las siguientes emociones:  \n \n \n 73 \n Tabla 7  \u2013 Emociones  identificadas a  nivel personal  \nMIEDO E INSEGURIDAD  A no ser aceptado.  \nA no saber qu\u00e9 hace r, ni c\u00f3 mo,  \nA enfrentarse a un grupo de ni\u00f1os, j\u00f3venes o \nadultos,  \nA hablar o expresar lo que se piensa, a actuar \ndiferente al grupo.  \nCONFUSI\u00d3N Y DUDA  Ante un grupo  que tiene su propia din\u00e1mica y \nexperiencia en el quehacer, entender c\u00f3mo \nfunciona y saber en qu\u00e9 momento y c\u00f3 mo se debe \nactuar.  \nAnte como desarrollar los temas.  \nAnte el manejo de grupos en los talleres.  \nDESESPERO, RABIA, \nDES\u00c1 NIMO  Desespero por la exces iva paciencia del otro que \na\u00fan no entra en el ritmo y la din\u00e1mica del traba jo \ny de la comunicaci\u00f3n grupal  o por la impaciencia \nde los otros ante mi dificultad en el trabajo o el \ngrupo.  \n \nALEGR\u00cd A Y SATISFACCI\u00d3N  El intercam bio que se genera en torno al trabajo \nen grupo y creativo siempre trae satisfacci\u00f3n y \nalegr\u00eda.  \nCuando se vencen las dificultades y se alcanzan \nlos logros.  \nCuando ya es aceptado por el grupo y se \nreconocen sus aportes, pensamientos y acciones.  \nRETO Y DESAF\u00cdO  Cada actividad se plantea c omo un reto personal \ny un desaf\u00edo que nos invita a crear. Este \nsentimiento es quiz\u00e1s el que nos ofrece la \nposibilidad de arraigar nuestra permanencia en el \nprograma pues nos da  la posibilidad de crecer.  \nMOTIVACI\u00d3N  Cada uno de los que trabaja en este pro grama lo \nhace porque en \u00e9l encuentra algo que lo motive y \nese sentimiento es el que lo ayuda a mantenerse \na pesar de cualquier dificultad.  \nDESCONCIERTO, \nDES\u00c1 NIMO Y VAC\u00cd O El que se experimenta cuando no se logra lo \nplaneado.  \nCuando a pe sar de tener todo organizado y alg\u00fan \ncompa\u00f1ero queda mal con su asistencia, \npuntualidad o responsabilidad.  \nCuando no se es aceptado por el grupo.  \nCuando ante cualquier error es rechazado.  \nAnte el juicio y la habladur\u00eda.  \n 74 \n  \nEstas emociones se relacionan con ciertas acciones que tiene su repercusi\u00f3n en \nel desarrollo del trabajo y por ende en la evoluci\u00f3n del programa. Estas acciones \nson: \nTabla 8 \u2013 Acciones nivel personal  \nEMOCI\u00d3N   \nACCI\u00d3 N \u2013 REFLEJO  \nMIEDO E INSEGURIDAD  Paraliza la acci\u00f3n, anula la iniciativa,  \nCONFUSI\u00d3N Y DUDA  Paraliza la acci\u00f3n, anula la iniciativa, \ndesconcierto, vac\u00edo.  \nDESESPERO, RABIA, \nDES\u00c1 NIMO  Paraliza la acci\u00f3n, anula la iniciativa, provoca \nacciones sobre los otros no agradables, anula la \ncreatividad.  \nALEGR\u00cd A Y SATISFACCI\u00d3N  Dinamiza, propicia la creatividad, la resoluci\u00f3n de \nproblemas, motiva, favorece la actitud proactiva, \narmoniza.  \nRETO Y DESAF\u00cdO  Moviliza el pensamiento y estimula la acci\u00f3n.  \nMOTIVACI\u00d3N  Da fuerza para asumir retos y desaf\u00edos, para \nvencer obst\u00e1culos, propicia la creatividad y \nresoluci\u00f3n de problemas. Genera actitud \nproactiva,  \nDESCONCIERTO, \nDES\u00c1 NIMO Y VAC\u00cd O Paraliza la acci\u00f3n, anula la iniciativa, genera \nrechazo, deserci\u00f3n.  \n \nLa din\u00e1mica  grupal es quiz\u00e1s una de los mayo res ret os dentro del programa. Se \nhan presentado  momentos de muchos conflictos internos.  \n \n\u201cNo siempre hemos llevado una buena relaci\u00f3n, muchas discusiones, no logr\u00e1bamos \nentendernos. Ahora ha cambiado muchas cosas, cada co mpa\u00f1ero se ha complementado, cada \nuno de nosotros tiene un don diferente \u201d (Educadora Selvando)  \n \nLas diferentes actitu des an\u00edmicas que  surgen dentro del grupo se representaron \na trav\u00e9s de la imagen de un animal:  \n \nTabla 9  \u2013 Im\u00e1genes animal/  aspecto an\u00edm\u00edco  75 \n  \nANIMAL   \nASPECTO AN\u00cdMICO  \n \nPICAFLOR  Asociado con los procesos de creaci\u00f3n.  \nLa capacidad de ver la infinitud en todo lo que nos rodea.  \nLlegar hasta el n\u00e9ctar, capacidad para resolver y superar las \ndificultades en el camino.  \nReparte alegr\u00eda, belleza y amor.  \n \nMICO  Refleja alegr\u00eda y despreocupaci\u00f3n.  \nCapacidad para encontrarle el lado positivo a todo.  \nEn permanente juego, le saca broma a todo.  \n \n \nTIGRE  Fuerza de voluntad. Seriedad extrema.  \nPoder energ\u00eda con el que suele imponerse a los dem\u00e1s.  \nIndividualista.  \nImpaciente.  \nAudaz y decidido.  \n \n \nMOTELO  Paciencia en el hacer y con los otros.  \nMuy respetuoso de los l\u00edmites de los otros.  \nTranquilidad y seguridad.  \nInternamente muy vulnerable.  \nVa a su ritmo.  \n \nARDILLA  Organizaci\u00f3n y precisi\u00f3n.  \nSociables y buenas comunicadoras.  \nTienden a tener reservas.  \nPrudencia y equilibrio.  \nActivas socialmente.  \nDivertidas y agiles.  \n \n \n \nANIMAL   \nASPECTO AN\u00cdMICO  \n \nP\u00c1JARO \nCARPINTERO  Perseverante  \nUsan  la cabeza para encontrar soluciones.  \nNecesitan ser \u00fatiles y sentirse necesitados.  \nConstantes sin importar la dificultad.  \n \nARRIERA  Sociable  \nTrabajadora incansable.  \nIrritable y ponzo\u00f1osa si algo se sale de lo programado.  \nLe cuesta salirse de la l\u00ednea del grupo y expresar sus propias \nideas.  76 \n Fr\u00e1gil.  \n \n  \nBOA   \nEjerce poder de liderazgo.  Este puede ser positivo o no tan positivo \ny tender m\u00e1s a generar conflictos o des\u00e1 nimo.  \nEn lo  positivo puede llevar a lograr actividades maravillosas.  \nPor lo general ante el grupo son callados se desenvuelven m\u00e1s en \nla interacci\u00f3n de t\u00fa a t\u00fa. \nTienen una s abidur\u00eda que necesita ser encausada y potenciada a \nfavor del grupo.  \nGenera temor e inseguridad en los otros.  \n \n \nMARIPOSA \nMORFO  Est\u00e1 asociado a la capacidad de transformaci\u00f3n.  \nTiene momentos de introversi\u00f3n para luego desplegarse y \nmaravillar a todos alrededor con sus magn\u00edficos aportes.  \n \n4.2) Nivel grupal  \nA nivel grupal  se identificaron cuatro virtudes que son necesarias alcanzar a nivel \nindividual para lograr un buen trabajo  de equipo : concentraci\u00f3n, coord inaci\u00f3n, \nprecisi\u00f3n en el manejo del espacio y tiempos de acci\u00f3n, armon\u00eda.  \n 77 \n  \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Nivel grupal  \n \nCada virtud est\u00e1 compuesta de tres aristas que representan las actitudes \nindividua les necesarias para alcanzarlas, a saber : \n  \nCONCENTRACI\u00d3N : 1) seriedad y responsabilidad, 2) esfuerzo por lograr la \nmeta  3) buena salud, buen \u00e1nimo y disposici\u00f3n.  \n \nCOORDINACI\u00d3N : 1) seguridad: confianza en m\u00ed y en el otro,  2) escuchar al \notro, 3) ayudar al compa\u00f1ero.  \n \n \n  \n78 \n PRECISI\u00d3N EN EL MANEJO DE LOS ESPACIOS Y TIEMPOS DE ACCI\u00d3N:  \n1) aprender en el hacer, 2) adquirir la destreza en el hacer, 3) aprender a \nconect arse con los otros en el hacer.   \nARMONIA: 1) paciencia, 2) aceptar y superar la dificultad o falencia, 3) \nensayar  y practicar.  \n \n4.3) Interacci\u00f3n del programa  \n \nGr\u00e1fico  3- Nivel grupal / integraci\u00f3n de virtudes y aristas  \n79 \n  \nLa interacci\u00f3n hacia afuera del programa en general es reconocida por traer \nalegr\u00eda y amor, y despertar muchas conversas. En este plano el v\u00ednculo m\u00e1s \nimportante es el que se ha creado con los abuelos y los ni\u00f1os. Sin embargo , \ntambi\u00e9n se ha identificado que existen personas en la comunidad que critican el \nprograma y a las personas que trabajan en \u00e9l. Pero esto , se ha ido mitig ando en \nla medida que el  grupo s e ha empoderado y defiende el programa como una \niniciativa local, en reuniones, asambleas y talleres.  \n \n5)   YO-SER - Esp\u00edritu de vida  \n \n\u201cFirme me paro en la existencia,  \nCon seguridad recorro los caminos de la vida,  \nAmor despierto en el n\u00facleo de mi ser,  \nConfianza pongo en mi  pensar,  \nEsperanza impregno en todo quehacer,  \nEstos cinco me llevan a la meta,  \nEstos cinco me donan la existencia \u201d \n(Rudolf Steiner) .  \nSe concibi\u00f3 el ser -esp\u00edritu de vida del programa en tres nive les:  \n\uf0b7 NIVEL I GRUPO SELVANDO  \n\uf0b7 NIVEL II FUNDAC\u00d3N NAT\u00dc TAMA  \n\uf0b7 NIVEL III COMUNIDAD / SOCIEDAD   \nEstos niveles pueden ser visualizados desde una mirada espacial y tambi\u00e9n temporal. \nDesde una mirada espacial ser\u00eda interpretado el nivel I como la parte m\u00e1s interna del \nprograma, el centro o coraz\u00f3n, y en ese orden el nivel III la parte m\u00e1s externa del se r o \nperif\u00e9rica. Desde una mirada temporal los tres niveles representar\u00edan la evoluci\u00f3n del \nser del programa en el tiempo, haciendo referencia el nivel I a las fuerzas del ser en el 80 \n pasado cuando surge el programa, el nivel II el presente y el nivel III la proyecci\u00f3n. Y \ndesde una mirada integradora espacio -temporal se puede visualizar el nivel I como el \ngrupo SELVANDO, el nivel II como Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama y el nivel III como comunidad \ny sociedad.  \nLos niveles est\u00e1n representados con pent\u00e1gonos. Ya que esta fo rma geom\u00e9trica es muy \ncom\u00fan en la naturaleza y est\u00e1 estrechamente ligada al crecimiento de las formas, debido \na que contiene la medida de las formas arm\u00f3nicas. Su aplicaci\u00f3n es infinita y puede \nvisualizarse  c\u00f3mo un nivel contiene al otro  y, c\u00f3mo nuestra mirada comprende s\u00f3 lo una \nparte del camino, todo viene de antes y seguir\u00e1 despu\u00e9s. Lo cual es acorde al ser del \nprograma que estamos abordando.  \nLas fuerzas que conforman el esp\u00edritu de vida del ser en cada uno de los niveles est\u00e1n \nrepresentadas con la estre lla de cinco puntas.  Esta figura geom\u00e9trica est\u00e1 relacionada \ncon la imagen del hombre y el microcosmos. Representa la armon\u00eda del ser y el esp\u00edritu. \nPermite visualizar la din\u00e1mica entre las fuerzas y la unidad que esta din\u00e1mica conforma.  \nPor lo tanto , a trav\u00e9s de esta representaci\u00f3n podemos ver que si bien estamos hablando \nde tres niveles, todos tres hacen parte del mismo ser y son interdependientes, no puede \nexistir uno sin el otro.  \n \n \n  81 \n NIVEL I /GRUPO SELVANDO  \nEs el nivel interno, el centro, el  punto de origen del program a, como ser.  \nSus componentes son:  \nFuerza del territorio : Hace referencia a la fuerza del ecosistema, lagos, r\u00edos, fauna y \nflora caracter\u00edsticos de este lugar que hacen parte del ser de cada uno de los que aqu\u00ed \nhabitan y por end e del ser del programa de educaci\u00f3n que en \u00e9l se desarrolla.  \nVoluntad / fuerza de juventud : Hace referencia a esa fuerza de voluntad que trae la \njuventud de crear, de buscar, de aprender, de construir un camino.  \nSaber local / Familias : Este saber llega a l grupo a trav\u00e9s de las familias de cada uno y \nse constituye en la principal fuente de conformaci\u00f3n del ser .  \nOrganizaci\u00f3n / Equipo de trabajo : El programa surge como una fuerza organizativa \ngrupal y su mayor pilar es el trabajo en equipo, la creaci\u00f3n y re flexi\u00f3n colectiva, la \nidentidad que brinda ser parte de un grupo.  \nEscuela y comunidad : Son los espacios centrales donde se desarrolla el programa, \nson fuente de origen y motivaci\u00f3n de la existencia misma del ser del programa.  82 \n  \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Imagen Nivel I  Grupo SELVANDO  \nNIVEL II: FUNDACI\u00d3N NATUTAMA.  \nAuto -reconocimiento sociocultural y ambiental : Este componente del ser surge del \nproceso que se da en cada uno de los educadores del g rupo SELVANDO. El programa \nen s\u00ed  lo confr onta y vincula con su entorno (t erritorio, cultura, familia, comunidad), con \nsus propias reflexiones y pensamientos, con las visiones que han sido impuestas desde \nel exterior. De esta manera los conduce p or un camino de introspecci\u00f3n qu e desemboca \nen una fuer za de autoreconocimiento de s u realidad sociocultural y ambiental. En otras \n83 \n palabras los ll eva a autocuestionarse sobre qu\u00e9  sienten, qu \u00e9 piensan, qu \u00e9 creen en \nrelaci\u00f3n a su territorio y su realidad.  \n Vivenciar las creencias : El encuentro de los educadores del grupo SE LVANDO con el \nsaber local, no s\u00f3 lo ha ido rescatando  este saber  del olvido -o la negaci\u00f3n -, sino que lo \nha revitalizado , haci\u00e9ndolo vivencial y activo, tanto en los sabedores, como en ellos \nmismos y las nuevas generaciones. Esta es otra de las caracter\u00edsticas del ser del \nprograma donde se aclara que lo cultural no es s\u00f3 lo un discurso sino una vivencia desde \nla esencia.  \nGrupo intergeneracional:  Con la figura de la Fundaci\u00f3n , ya no es s\u00f3 lo el grupo de \neducadores quienes conforman el programa, sino que se vinculan a la din\u00e1mic a el grupo \nde pescadores que realizan el monitoreo, el grupo de abuelos, y los ni\u00f1os y j\u00f3venes que \nhacen parte de  los grupos ecol\u00f3gicos, conform\u00e1 ndose as\u00ed un grupo intergeneracional.  \nTransmitir y multiplicar el conocimiento  y compartir lo que hemos aprend ido: Esta \ncaracter\u00edstica hace referencia al proceso que se da con el trabajo en las escuelas y otros \ngrupos de la comunidad donde el conocimiento n o s\u00f3lo se transmite sino que generan \nprocesos en cadena de despertar conversas al interior del aula, la familia y otras \ninstancias que llevan a que el mismo conocimiento se multiplique, transforme y \ntrascienda. El hablar de ello lo activa, el incorporarlo en la acci\u00f3n y m\u00e1s a\u00fan si es en la \ncotidianidad lo revitaliza y el compartirlo lo multiplica y lo hace t rascender.  \nCentro de I nterpretaci\u00f3n:  Es un componente dinamizador ent re el territorio, el grupo \nintergeneracional,  y los beneficiarios del programa. Estos beneficiarios en un nivel \nanterior , estaban concentrados en la escuel a y la comunidad;  a trav\u00e9s del C entro , se \nampl\u00eda a visitantes y turistas tanto nacionales, como internacionales. Es a trav\u00e9s del \nCentro que el programa se ha difundido y tiene repercusiones por fuera del territorio \nlocal.  \n 84 \n  \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Imagen Nivel II  Fundaci\u00f3n Nat \u00fctama  \n \nNIVEL III: COMUNIDAD Y SOCIEDAD  \nEste es el nivel de la periferia y muestra las acciones del ser del programa hacia la \ncomunidad como sociedad y hacia el futuro. Est\u00e1 relacionado con una etapa de \nautonom\u00eda y autogesti\u00f3n  responsable y consciente por parte del grupo.  \nFomentar espacios de investigaci\u00f3n, monitoreo y conservaci\u00f3n:  El proceso de \nautoreconocimiento ambiental y cultural propician una comunicaci\u00f3n con el territorio \nparticular que permite la generaci\u00f3n de preguntas y necesidades de investigaci\u00f3n, \n85 \n conservaci\u00f3n y manejo propias, que pueden ser fomentadas desde y para el Centro de \nInterpretaci\u00f3n.  \nProyecto de vida a trav\u00e9s de la comunidad:  A trav\u00e9s del programa cada uno de los \nintegrantes ha conformado su proyecto de vida en torno al trabajo comunitario y \nambiental . El programa ha incidido en su transformaci\u00f3n personal y familiar de manera \nfavorable. En este nivel , ellos deber\u00edan contribuir a generar acciones en su comunidad  \nque propicien la reflexi\u00f3n sobre par\u00e1metros y visiones de calidad de vida propias , a partir \nde los cuales se reconstruya el proyecto de vida comunitaria en beneficio de todos.  \nApropiaci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n ciudadana: En este nivel , el ser del \nprograma debe empezar a participar en la toma de decisiones y formulaci\u00f3n de pol\u00edti cas \na nivel local, municipal e incluso regional, aprovechando los espacios de participaci \u00f3n \nciudadana, manteniendo un di\u00e1 logo bilateral con las diferentes autoridades e \ninstituciones estatales y privadas. Aunque este aspecto del ser ha sido d\u00e9bil , ya se \nempieza a estructurar y a darse peque\u00f1os acercamientos e iniciativas.  \nFormar promotores, l\u00edderes en acciones con proyecci\u00f3n hacia la familia, el \nambiente y la cultura:  En la misma l\u00ednea de transmitir y multiplicar los conocimientos \nen este nivel de maduraci\u00f3 n del ser del programa , se manifiesta la necesidad de difundir \ndesde la experiencia, desde lo aprendido en el camino contribuyendo en la formaci\u00f3n \nde promotores y l\u00edderes que trabajen por el fortalecimiento de los v\u00ednculos familiares, \nambientales y cultura les. \nPromover acciones comunitarias propias en pro de la convivencia con el territorio: \nEl programa empieza a contribuir a que las comunidades reflexionen sobre su territorio, \nc\u00f3mo quieren convivir con \u00e9l y cu\u00e1l ser\u00e1 el futuro del mismo. A partir de esta r eflexi\u00f3n \nhagan acuerdos, tomen decisiones y hagan valer sus derechos de autogesti\u00f3n y \nautonom\u00eda sobre su territorio y su futuro.  \n \n 86 \n  \n \nGr\u00e1fico  6- Imagen Nivel III  comunidad y sociedad  \n \n5.1) Objetivos y estrategias  \n\uf0b7 Formar personas con responsabilidad, valores y acciones que les conduzcan a la \ntoma de decisiones conscientes, frente a diferentes realidades.  \n87 \n \uf0b7 Motivar a las diferentes poblaciones hacia el buen manejo de los recursos \nnaturales y cultura sociales y lograr un v\u00ednculo con el entorno natural a tr av\u00e9s de \nla educaci\u00f3n ambiental  \n \nTabla 10  \u2013 Objetivo por grupo poblacional  \n \nGrupo poblacional  \n  \nObjetivo  \n \nPrimera infancia (0 \u2013 7 a\u00f1os)   \nFortalecer el v\u00ednculo con la naturaleza y consigo \nmismo y hacia los semejantes y animales.  \n \n \nInfante 7 -14 a\u00f1os   \nFortalecer el v\u00ednculo familiar con su entorno para \nque sean personas responsables y con sentido de \npertenencia.  \n \n \nAbuelos y comunidad en \ngeneral.   \nGenerar reflexi\u00f3n y acciones hacia el manejo \nadecuado de la fauna asociado al ecosistema \nacu\u00e1tico.  \n \n \n5.2) Biograf\u00eda  (rese\u00f1a hist\u00f3rica)  \n\uf0b2Todo jardinero sabe que para disfrutar de flores y frutos, se requiere un trabajo \nesmerado al preparar la tierra y la semilla \uf0b2 \n \ni) La concepci\u00f3n\u2026  \nEl \u00e9rase una vez de esta historia se inicia pensando en el futuro de los manat\u00edes, \nen la zona de Puerto Nari\u00f1o. Se hab\u00eda logrado llegar a un acuerdo com\u00fan de veda \ntotal, por parte de los cazadores. \u00bfPero qu\u00e9 pasar\u00eda en el futuro? \u00bfQu\u00e9 ocurrir\u00eda \ncuando la p oblaci\u00f3n de manat\u00edes se recuperara ? \n 88 \n Esto nos llev\u00f3 a reflexionar que las nuevas generaciones -que hab\u00edan crecido \ndentro de los muros de la escuela y no en la chacra, ni la selva o el r\u00edo jun to a sus \npadres, herederos no s\u00f3 lo de su origen ancestral , sino d e las secuelas de invasi\u00f3n \ny conquista de las visiones hegem\u00f3nicas del mundo , expresadas a trav\u00e9s de las \neconom\u00edas extractivas, la religi\u00f3n y la escuela -, planteaban una nueva manera de \nver, sentir y actuar en el entorno natural y social. Definitivamente s er\u00edan una \ngeneraci\u00f3n de cambio y ruptura. Pero , \u00bfhacia d\u00f3nde tender\u00edan? \u00bfh acia la \nextracci\u00f3n de recursos en busca de la obtenci\u00f3n de ingresos econ\u00f3micos r\u00e1pidos \ny f\u00e1ciles ? o \u00bfhacia la conservaci\u00f3n y salvaguarda de su patrimonio natural y \ncultural?  \nEst\u00e1bamo s ante un momento clave donde todav\u00eda  se contaba con el saber \nancestral accesible, con un entorno a\u00fan sano y la posibilidad de incidir en el \ndestino de una regi\u00f3n. De este prop\u00f3sito surge Yacuruna, un proyecto a trav\u00e9s \ndel cual se buscaba crear un grupo de  j\u00f3venes fortalecidos como individuos y \ncomo grupo para , luego , conjuntamente construir un proceso hacia un proyecto \nde vida de acuerdo con el medio natural y cultural que les dio la vida.  \nLo primero era convocarlos, motivarlos y lograr que encontraran en  el proceso un \nimpulso que diera respuesta a sus necesidades de reflexi\u00f3n, sentir y acci\u00f3n. \nTeniendo en cuenta lo anterior , el proyecto estuvo compuesto por cuatro talleres: \nm\u00fasica,  teatro , video y ecolog\u00eda (Ver tabla  No. 11). Se desarroll\u00f3 con dos grupos , \nuno de j\u00f3venes que asist\u00edan voluntariamente en la jornada de la tarde y otro de \nni\u00f1os del grado quinto de la entonces escuela Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. El 89 \n proyecto se socializ\u00f3 y aprob\u00f3 ante el entonces Presidente del Resguardo Mayor \nTicuna, Cocama y Yagu a, Jer\u00f3nimo Laureano.  \nAl final del proceso ten\u00edamos un grupo de j\u00f3venes y jovencitas entre los 17 y 25 \na\u00f1os que se autodenomin\u00f3 SELVANDO (andando en la selva). El grupo era \ndiverso, hab\u00eda bachilleres y tambi\u00e9n algunos que segu\u00edan estudiando a\u00fan. La \nasisten cia de hombres fue la m\u00e1s constante, las mujeres depend\u00edan mucho de \nlos deberes pendientes en casa.  \nFinalmente, el grupo de base con el que se continuar\u00eda el camino queda \nconformado por los j\u00f3venes bachilleres que todav\u00eda no tiene ninguna vinculaci\u00f3n \nlaboral, ni organizacional. Sin embargo, los que a\u00fan est\u00e1n en el colegio siguen \nmanteniendo una vinculaci\u00f3n de tipo espor\u00e1dica, voluntaria y de apoyo.  Como \ngrupo se toma la decisi\u00f3n de crear un proyecto de vida o laborar donde ellos \nact\u00faan como puentes de tra nsmisi\u00f3n del conocimiento local y acad\u00e9mico sobre \nla zona hacia las nuevas generaciones. Propuesta que se consolid\u00f3 en un \nproyecto de educaci\u00f3n ambiental para las escuelas: El nacimiento de \nSELVANDO, como referente juvenil y de educaci\u00f3n ambiental en la re gi\u00f3n.  \nTabla 11  \u2013 Talleres proyecto Yacuruna  \n \nTALLERES   \nPROP\u00d3SITO  \n  \nLOGROS  \nM\u00daSICA  Convocar, \natraer.  La m\u00fasica hace parte \nde su respirar, les es \nnatural, los motiva, los \natrae.  \nA trav\u00e9s de ejercicios \nmusicales trabajar la \ncomunicaci\u00f3n, la \ncohesi\u00f3n grupal, la El cierre del taller fue una \npresentaci\u00f3n para todo el pueblo, \ncompuesto por siete actos, entre \nellos uno con instrumentos \nalternativos como palos, piedras, y \nuna canci\u00f3n a un manat\u00ed que se \nhab\u00eda liberado el mes anterior, \ncompuesta  entre todos.  90 \n introspecci\u00f3n y la \nautoestima.   \nTEATRO  Limpiar.  A trav\u00e9s de las artes \nesc\u00e9nicas expresar sus \nproblem\u00e1ticas, \npensamientos, \nfrustraciones y miedos  Este taller tuvo el inconveniente que \nel tallerista no logr\u00f3 una buena \nempat\u00eda con todo el grupo y hubo \nconfrontaciones especialmente con \nlos hombres, la mayor\u00eda de los \ncuales decidieron no volver a asistir.  \nVIDEO  Reflexionar \ny mirarse a \ns\u00ed mismos.  Desmi tificar la televisi\u00f3n \ncomo el medio masivo \nde preferencia en la \nzona.  \nUtilizar este medio para \nexplorar y transmitir su \npropio mundo.  Se recuper\u00f3  el grupo inicial  y se \nelaboraron tres videos:  \n1) MI GENTE: narraci\u00f3n sobre el \npueblo y las principales activ idades \necon\u00f3micas como la chagra y la \npesca.  \n2) TARAPOTO : dedicado  a su \norigen, historias m\u00edticas y \npobladores.  \n3) MI COLEGIO: habla sobre el \ncolegio y la importancia de su \nexistencia   para las nuevas \ngeneraciones.  \nECOLOGIA  Aprender \nde los \nabuelos y \nactuar.  A trav\u00e9s de \ninvestigaciones con los \nabuelos aprender de las \naves, los peces y los \n\u00e1rboles frutales, \nelementos de su \nentorno inmediato.  Se organizaron tres grupos, cada \nuno tom \u00f3 un tema: aves, peces y \n\u00e1rboles frutales. A trav\u00e9s de \nconversas con los abuelos \nrecopilaron informaci\u00f3n con la cual \nelaboraron un juego. En todos los \ngrupos el primer impulso fue pintar \nlas especies y a partir de ah\u00ed crear \nel juego. Estos juegos se \ncompart ieron con el grupo de ni\u00f1os.  \n \n  \nii) PRIMER SEPTENIO: Andar, hablar y pensar . \n La conquista  \nDespu\u00e9s de la concepci\u00f3n, viene el proceso de desar rollo del cuerpo f\u00edsico del \nbeb\u00e9 . Es una etapa de conquista, primero es pararnos ante el mundo, \nposicionarnos en \u00e9l, segundo comunicarnos con \u00e9l y finalmente incidir en \u00e9l con \nnuestros pensamientos y acciones. En estas primeras etapas aprendemos a 91 \n trav\u00e9s de la imitaci\u00f3n y necesitamos del  cobijo y gu\u00eda de una madre que nos \npermita desarrollar la confianza en s\u00ed mismos y nuestra propia identidad.  \nPara SELVANDO el primer valor a conquistar fue la CONFIANZA. La confianza \nen s\u00ed mismos, la confianza de la escuela para abrirnos las puertas y pe rmitirnos \ntrabajar, la confianza entre los integrantes del grupo y su coordinadora, la \nconfianza de las entidades que apoyan el proceso y el de toda la comunidad.  \nAnte la comunidad y la escuela, los j\u00f3venes estaban estigmatizados como un \nproblema por esta r vinculados con el consumo de alcohol y drogas, a pandillas y \nactividades delictivas o de ocio. Sin embargo , se contaba con el respaldo de una \nONG de trayectoria en la zona en investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y educaci\u00f3n sobre  \nespecies acu\u00e1ticas. Y , como refer ente, tambi\u00e9n se contaba con el trabajo previo \ndel proyecto YACURUNA con el grado cuarto  de la E scuela Sagrado Coraz\u00f3n de \nJes\u00fas . Esto permiti\u00f3 que en la instituci\u00f3n educativa del casco urbano se nos \nabriera una peque\u00f1a ventana llamada OPORTUNIDAD.   \nSe nos  permiti\u00f3  entonces continuar trabajando con el grado cuarto y adicionar el \ngrado quinto hasta finales del a\u00f1o electivo. Este fue el impulso vital para iniciar el \nproceso de desarrollo de la estructura del programa, nuestro cuerpo f\u00edsico.  \nOtros valores a c onquistar en este primer septenio fueron la responsabilidad, la \ncreatividad, la puntualidad, la honestidad, la reciprocidad y la capacidad de \ndi\u00e1logo y tolerancia.  \nDesarrollo del cuerpo f\u00edsico.  \nLas primeras actividades se planeaban entre todos. Tambi\u00e9n se  realizaban entre \ntodos para dar seguridad y apoyarse en el manejo de grupo. Fue muy importante 92 \n brindar espacio para que se diera el ejercicio de buscar ideas e hicieran \npropuesta s. Los largos y pacientes silencios fueron de vital importancia para que \nen c ada uno de los integrantes surgiera una actitud proactiva. Desde la \ncoordinaci\u00f3n se hac\u00edan sugerencias de actividades con el prop\u00f3sito de ir \nampliando su bagaje de opciones y toda la orientaci\u00f3n log\u00edstica de c\u00f3mo \norganizarnos. Pero siempre haciendo el esfu erzo de partir de lo que iban logrando \nproponer. Cada uno estaba tan centrado en su actividad puntual y en sus temores \nque a\u00fan necesitaban esa mano que integrara todos los elementos y ayudara a \nhilar entre unos y otros.  \nEn la medida que se fue ganando seg uridad, se inici\u00f3 la planeaci\u00f3n en grupos de \ntres, luego en parejas, hasta que finalmente cada uno tom\u00f3 un tema y propuso \nun plan de talleres para hacer de su tema un elemento vivo en el alma de cada \nni\u00f1o. Con estos temas se organiz\u00f3 un plan de actividades  para los tres \u00faltimos \ngrados de la b\u00e1sica primaria, para todo un a\u00f1o electivo.  A partir de all\u00ed, si bien se \nplaneaba de manera individual, la actividad era asumida en parejas. Eran dos los \nprop\u00f3sitos: uno, motivar la cooperaci\u00f3n entre compa\u00f1eros y as\u00ed ap render de las \nfortalezas de unos y de otros, y dos, iniciar el ejercicio de coordinar la actividad y \nla de dejarse guiar por el compa\u00f1ero, es decir desarrollar la confianza hacia el \notro. Desde la coordinaci\u00f3n se sigui\u00f3 acompa\u00f1ando en las actividades pero \nsiempre dando espacio a que cada vez fueran ganando autonom\u00eda e iniciativa. \nYa en el 2004, se logra estructurar una propuesta para los cinco grados de la \nb\u00e1sica primaria, teniendo en cuenta los enfoques que se propon\u00edan para cada \ngrado desde el Plan Educat ivo Institucional (PEI) de la escuela. De esta manera 93 \n el programa pas\u00f3  a estar formalmente vinculado a la instituci\u00f3n educativa como \nparte del \u00e1rea de ciencias. En la segunda parte de este a\u00f1o, este programa fue \nacogido tambi\u00e9n por la escuela de la comunid ad vecina.  \nParalelo al proceso de estructuraci\u00f3n del plan de la escuela, los chicos \nempezaron a acompa\u00f1ar las actividades educativas que se real izaban en las \nescuelas de la ribera de los r\u00edos Loreto -yacu y Amazonas, como parte de los \nprocesos de conservac i\u00f3n de manat\u00edes, delfines y tortuga s. Aun cuando en un \nprincipio s\u00f3 lo apoyaban la actividad, poco a poco fueron empezando a participar \ndel desarrollo de la misma, hasta ser parte de la planeaci\u00f3n.  \nDesde el inicio se utilizaban muchas im\u00e1genes o dibujos he chos por ellos mismos \npara introducir los temas. Con los ni\u00f1os tambi\u00e9n se realizaban murales y dibujos \na gran escala. Tambi\u00e9n se creaban juegos  y canciones con los temas. A trav\u00e9s \ndel arte y la l\u00fadica  siempre flu\u00eda con mayor facilidad la comunicaci\u00f3n.  \nTambi\u00e9n  se trabaj\u00f3  por transformar la relaci\u00f3n con la instituci\u00f3n , de estar basada \nen paternalismo a transformarla en  mediada por la cooperaci\u00f3n , el respeto y \nconfi anza mutua. Estableciendo el DI\u00c1 LOGO como el pilar principal del trabajo y \ndel relacionarse.  \nEn el 2004 , conjuntamente con el otro proceso de monitores locales que se ven\u00eda \ngestando de manera par alela, se crea la Fundaci\u00f3n Nat\u00fc tama , como figura \ninstitucional y el Centro de I nterpretaci\u00f3n como planta f\u00edsica y de encuentro de \nsaberes. Este septenio cierra con la Semana Natutama.  \n \niii) SEGUNDO SEPTENIO  \n 94 \n Crecimiento.  \nDurante este septenio se dan muchos cambios al interior del grupo. La mayor\u00eda \nde los educadores asu men tambi\u00e9n el rol de gu\u00edas int\u00e9 rpretes en el  Centro de \nInterpretaci\u00f3n y se consolida el  teatro como una estrategia pedag\u00f3gica.  \nPero lo m\u00e1s importante durante este septenio es que los educado res SELVANDO \ntoman iniciativas y  propone n llevar a cabo nuevos proyectos dentro del programa , \ncomo el trabajo con los  CDI, el grupito infantil y los grup os ecol\u00f3gicos. Este \nseptenio cierra con  los primeros pasos hacia asumir la coordinaci\u00f3n general del \nprograma como equipo.   95 \n 6. Corolarios  sobre  el pensar, el sentir y el actuar  \nCuando trabajamos en educaci\u00f3n ambiental  (EA) nos encont ramos siempre con la s \npregunta s: \u00bfA qu\u00e9 le estamos apostando? \u00bfQu\u00e9 hemos logrado con lo que hacemos?  \nY sobre esto se han escrito amplias disertaciones y empleado diversos conceptos para \nnombrar a ese fin \u00faltimo de la EA, tales como desarrollo sostenible, sustentabilidad , \nentre otros . Siempre n os enfrentamos a la dificultad de c\u00f3mo medir dichos resultados, \nya que la crisis actual nos impone la imperiosa necesidad de centrarnos en resaltar los \nlogros y obtener resultados tangibles y medibles en t\u00e9rminos ambientales. Sin embargo , \npara fines de este proyecto de s istematizaci\u00f3n  no nos  vamos a ocupar de ello. Nos \nproponemos  centrar esta reflexi\u00f3n o an\u00e1lisis  cr\u00edtico  en visibilizar cu\u00e1 les han sido las \nense\u00f1anzas que se han ido entretejiendo en el andar, pensar y sentir. Lo anterior en \naras de encontrar otras miradas desde las cuales quiz\u00e1s poda mos acercarnos y evaluar \nlos logros de los procesos de EA. \nCuando reflexionamos  sobre c \u00f3mo fue el proceso  en el ANDAR , se nos vino la imagen \nde una gota de agua cayendo sobre una gran roca de manera r\u00edtmica y constante. La \ngota n o intenta abar car la roca completa, no intenta a travesarla, no piensa que , para \nqu\u00e9 insistir ante una roca tan grande. Est\u00e1  ocupada en el trayecto hasta la roc a, en el \nritmo de su ca\u00edda y en el punto donde poco a poco ha ido abriendo un hoyo que cada \nvez va cediendo  espacio a las gotas , que pronto har\u00e1n un pocito y alg\u00fan d\u00eda transformara \nla roca en algo vivo . La gota disfruta cada pedazo del trayecto desde que s e forma, la \nca\u00edda libre y cuando cae sobre la superficie de la roca. La gota no tiene af\u00e1n, solo ritmo  \ny constancia . 96 \n As\u00ed empez\u00f3 este programa. No fue el cambio clim\u00e1tico, ni el proceso civilizatorio \nhegem\u00f3nico , ni la deforestaci\u00f3n amaz\u00f3nica lo que lo inspi raron. Fue el inter\u00e9s por \nconserva r una especie acu\u00e1tica que llev\u00f3  a la reflexi\u00f3n y ubic \u00f3 un problema social de \ntrasfondo . Para ese p roblema se propuso una estrategia que fue la creaci\u00f3n del gru po \nSELVANDO y, con ellos , poco a poco se fue trazando el camin o. Camino que ha estado \nacompa\u00f1ado de reflexi\u00f3n y trabajo de sanaci\u00f3n constante, de concentrarse en el inte rior \nde la gota, no en la roca. De acompa\u00f1amiento permanente. No hubo af\u00e1n de abarcar un \ndeterminado  n\u00famero  de ni\u00f1os , o de cursos ; se empez\u00f3 con un solo curso y fuimos \nafinando el c\u00f3mo  y, poco a poco el programa se fue expandiendo  hasta tener la \nestructura que a trav\u00e9s de la sistematizaci\u00f3n hemos descubierto y en este documento \nse ha plasmado . A decir verdad , esto no fue algo previam ente planeado, fueron las \nmismas circunstancias y posibilidades las que nos plantearon el camino, pero que ahora \nreflexionando  lo vemos como una de las fortalezas de este proceso  y lo resaltamos como \nuna lecci\u00f3n aprendida.  Haber tenido la oportunidad de da rle TIEMPO  a cada momento, \nde ir creando  y haciendo cons ciente cada paso, cada dificultad y oportunidad. Pero \ntambi\u00e9n , fue el haber estado abiertos a las posibilidades. Posibilidades de acci\u00f3n y de \nresultados. Siempre pregunt\u00e1ndose, observando, reflexionan do para el siguiente paso, \nel siguiente reto. No nos acomodarnos en lo que ya nos result\u00f3  exitoso , sino como el \nr\u00edo, fuimos buscando  surcos, caminos y nuevas sendas , sin perder el cauce principal. Y \npara esto ha sido fundamental el trabajo en equipo, el construir en colectivo, compartir \nideas, fracasos, suger encias. El aprender a compartir en equipo nos ha a mplia do el \nuniverso de las posibilidades y es timulado el crecimiento creativo.  \n \n\u201cA cada paso una inspiraci\u00f3n, y a cada inspiraci\u00f3n una barrida. Paso \u2013 inspiraci\u00f3n  - barrida\u201d  \n(Michael Ende, 1984 ) 97 \n \u201cPara nosotros como docentes es un orgullo ver como nuestros egresados ahora tienen \nmucho que ense\u00f1arnos sobre el c\u00f3mo educar, el c\u00f3mo trabajar en equipo y el c\u00f3mo \nacercar el mundo natural y cultural a nuestros estudiantes\u201d  \n\u201cCuando uno ve a los de SELVANDO venir con sus trajes o sus bultos,  uno se detiene \ny piensa con qu\u00e9  saldr\u00e1n esta vez. Siempre es divertido, siempre se aprende algo nuevo \ny lo ponen a uno a pensar\u201d  \n \nEsta historia inicia desde la necesidad de atender un problema de conservaci\u00f3n de \nespecies acu\u00e1ticas, como el manat\u00ed , los delfines, el pirarucu . Sin embargo , al reflexionar  \ncon el grupo sobre cu\u00e1l es el gran ob jetivo del programa, cu \u00e1l es la situaci\u00f3n que \ndebemos intentar transformar, ellos proponen los problemas ambientales como el \ns\u00edntoma , pero ubican el orig en del problema en des\u00f3 rdenes de  tipo social como la \nenvidia , la p\u00e9 rdida de la comuni\u00f3n  entre ellos , de la solidaridad, de la comunicaci\u00f3n  y en \nespecial de la familia, entendida la misma como fuente de identidad  y formaci\u00f3n del \norden o el desorden . As\u00ed mismo ubican la escuela como la principal fuente  de imposici\u00f3n \nde visiones que desprestigian las pr\u00e1cticas  ancestrales como la pes ca, la cacer\u00eda  y la \nchacra e inculcan miedo y separaci\u00f3n con la selva y el r\u00edo , estimulan la competencia \nentre pares y la discriminaci\u00f3n . Puede que en el mundo acad\u00e9mico esta afirmaci\u00f3n no \nrepresente mayor novedad, pero en el contexto de esta experiencia donde la escuela se \nha impuesto como la \u00fanica v\u00eda posible rumbo a  ser alguien, como la gran verdad, llegar \na esta afirmaci\u00f3n representa u na transformaci\u00f3n profunda , refleja que se han \nreconectado con su origen y se est\u00e1n replanteando ese mundo que les vendieron como \nideal y \u00fanica meta. Est\u00e1n  rompiendo con s us propios paradigmas de vida, l o cual refleja 98 \n una transformaci\u00f3n en el PENSAR  que ahor a pueden transmitir y permear  en todo lo \nque hacen.  \n \n \u201cEl mayor logro es en nosotros mismos, en nuestras familias, en nuestro proyecto de vida\u201d   \nEducador Selvando.  \n \n\u201cA m\u00ed no me importaba nada, a trav\u00e9s  del trabajo he aprendido a valorar e l entorno, mi familia y las \ncostumbres\u201d  \n \nSi bien, este  programa no se gest\u00f3  como una iniciativa de la comunidad, ya que fue \nimpulsado por una fuerza externa, se ha logrado enraiza r en los  intereses locales y \nahora es reconocido como  un programa local. Y esto se debe a q ue no fue un programa \nque ven\u00eda ya preestablecido y se impuso, sino que desde sus inicios empez\u00f3 a hurgar \nen lo local y el anclaje lo encontr\u00f3 en las historia s y valores simb\u00f3licos del mundo natural. \nDesde ah\u00ed, ha ido log rando que cada uno recuerde qui\u00e9 n es, se reconcilie  con su selva , \nel r\u00edo y el otro , de manera colectiva  el mundo simb\u00f3lico  ha revivido como una  imagen  \nque ya estaba borrosa y va toma ndo color de dignidad el SENTIR.   \nDice Savater : \u201cEl proceso educativo es el arte de llevar al ser humano hac ia s\u00ed mismo\u201d . \nCuando el ser humano logra ser consciente de s\u00ed mismo y de los otros, tambi\u00e9n asume \nla responsabilidad de su vida y de sus actos. Esto implica estar atento de lo que cada \nacto desencadena en el medio y en su propia sobrevivencia. Y por lo tan to, ser \nconsciente que su sobrevivencia depende de ir m\u00e1s all\u00e1 de sus intereses individuales \nhacia un pensamiento colectivo y de respeto hacia los dem\u00e1s.   \n \n\u201cGracias a la Semana Nat\u00fc tama volvemos a sentirnos vivos, porque nos hace recordar \ny vivir con las danzas, las historias, los juegos\u201d  99 \n \u201cGracias al programa de ustedes , que le ense\u00f1an a los ni\u00f1os lo que nosotros \ndeber\u00edamos ense\u00f1arles y nos hemos olvidado .\u201d \n \n \u201cEn mi sentir , he aprendido a apreciarme m\u00ed  misma , a dar buenas energ\u00edas , a ser fuerte \ny sobre to do he ap rendido a aceptar a mis compa\u00f1eros como son, a compartir mis \nconocimientos con los ni\u00f1os, la familia y mis hijos .\u201d \n \n \u201cEl programa de educaci\u00f3n ambiental de la Fundaci\u00f3n es fundamental para que el \nmonitoreo y la conservaci\u00f3n sean aprovechados, difun didos y sembrados en la \ncomunidad\u201d  \n \n\u201cLo que vivenci\u00e9  a trav\u00e9s de sus talleres lo resumo en una sola palabra ESPERANZA.\u201d  \n \n\u201cA trav\u00e9s de es te trabajo nos proyectamos no s\u00f3 lo como educadores ambientales, sino \nque nos hemos parado tambi\u00e9n como cualquier otro miembro de la sociedad y desde \nah\u00ed como grupo irradiamos hacia los dem\u00e1s\u201d  \n \n  100 \n 7. Las principales virtudes, logros, problemas y limitaciones  \ndel proyecto SELVANDO  \nEn las siguientes tablas se sintetizan algunos de los se\u00f1alamientos colectivos recogidos \ndurante el presente proyecto.  \n \nRESPUESTA AL C ONTEXTO SOCIOAMBIENTAL  \nVIRTUD  La participaci\u00f3n local no s\u00f3 lo en el quehacer sino tambi\u00e9n en la concepci\u00f3n \ny toma de decisiones dentro del proyecto , ha abierto la posibilidad de \natender las problem\u00e1ticas identificadas desde la misma comunidad, por \nejemplo , las especies y los temas que para la comunidad son importantes.  \n \nAs\u00ed mismo , las estrategias comunicativas son creadas de sde la comunidad \ny para la comunidad, de esta manera se ha logrado enraizar la \nconservaci\u00f3n como una vivencia  de la comunidad, porque responde a las \nnecesidades de comunicaci\u00f3n y sanaci\u00f3n como individuos , como f amilia  y \ncomo miembros de esa comunidad.   \n \nLOGRO  Conformar  un grupo local que a trav\u00e9s del proyecto ha logrado \nempoderarse y tomar una posici\u00f3n cr\u00edtica y con criterio frente a las \nnecesidades y problem\u00e1ticas socioambientales.  \n \nQue como grupo local ha conseguir ofrecer un modelo alternativo del \u201cser\u201d \ndentro de su comunidad y ante una realidad donde los modelos externos \nhan generado agobio y desaz\u00f3n.  \n \n \nPROBLEMA  Uno de las principales preguntas que se abren en este marco de respu esta \nal contexto socioambiental es la doble v\u00eda o choque qu e plantea las \npr\u00e1cticas que hacen parte de la historia ancestral y/o cultural , y las \nnecesidades socioambientales actuales. Un claro ejemplo de ello es la 101 \n problem\u00e1tica en torno al consumo de tortug as y sus huevos, Esta es una \npr\u00e1ctica arraigada en la vivencia de las personas locales, pero ante la \nrealidad actual demanda la necesidad de establecer pauta de manejo de  la \nespecie.  \nAnte estas circunstan cias, la alternativa que c omo programa se ha \nplante ado es generar  espacio s de informaci\u00f3n y reflexi\u00f3n con toda la \ncomunidad y de esta manera abrir la posibilidad de tomar decisiones de \nmanera colectiva, asumiendo la responsabilidad y las consecuencias de \nlas mismas.  Esto a\u00fan es un ejercicio.  \n \nLIMITACI\u00d3N  De campo de acci\u00f3n y poder. El poder econ\u00f3mico hegem\u00f3nico es una gran \nmaquinaria que en la zona se materializa a trav\u00e9s de los proyectos de \ninversi\u00f3n e infra estructu ra tur\u00edstica, en empresas de turismo, y proyectos \nde desarrollo gestados y legalizados desd e el gobierno central o empresas \nprivadas de orden nacional e internacional.  \n \nDESAF\u00cdO  Lograr permear el esp\u00edritu  y el coraz\u00f3n de los l\u00edderes  pol\u00edticos y \nautoridades, que ven en el poder econ\u00f3mico la fuerza de vida y lo \nambiental como un tema aislado y aj eno, del cual otros como SELVANDO \ndeben responder y hacerse cargo.  \nTener una participaci\u00f3n activa y contundente en los espacios de toma de \ndecisi\u00f3n.  \n \nDISE\u00d1O Y OPERACI\u00d3N DEL PROGRAMA  \nVIRTUD  Dise\u00f1ado y operado con la participaci\u00f3n de personas de la comunidad,  \ndesde los intere ses y vivencias particulares , grupales y locales, teniendo \ncomo base de formaci\u00f3n, reflexi\u00f3n  y operaci\u00f3n los par\u00e1metros que se \nplantean desde la pedagog\u00eda W aldorf.  \n 102 \n LOGRO  Tener un programa que logra atender a casi la mayor\u00eda de los actores \nlocales desde la primera infa ncia hasta la tercera edad, desde los grupos \nlocales hasta la s entidades y organizaciones p\u00fablicas  y civiles , poblaci\u00f3n \nlocal y visitantes nacionales e internacionales.  \n \nSer un programa que ha logrado a trav\u00e9s de  potenciar las cualidades \nart\u00edsticas (teatro, pintura, creaci\u00f3n) de sus integrantes y participantes , \nrestablecer la dignidad e identidad local.   \n \nPROBLEMA  El tiempo. No dejarse imponer las exigencias que nos plantea el tiempo de \nhoy, breve, inmediato y l imitado. En la medida que el programa va \ncreciendo mayores son los compromisos y demandas de participaci\u00f3n \nexternas.  \n \nLIMITACI\u00d3N  Por un lado contar con la financiaci\u00f3n. La contin\u00fa a competencia con las \nactividades y programas gubernamentales , con visi\u00f3n asistencialista, qu e \nse dan de manera intempestiva y que  ofrecen regalos y alimentos  por su \nparticipaci\u00f3n.  \nEl no poder darle el tiempo a cada proyecto por cuestiones econ\u00f3micas, o \nde limitaciones de tiempo en las organizaciones como la escuela , o de \ndistancia , como con los poblados sobre la ribera  del r\u00edo (comunidades) .  \n \nDESAF\u00cdO  Fortalecer los mecanismos organizacionales, de financiaci\u00f3n y viabilidad \nque le permitan mantenerse en el tiempo.  \n \n  103 \n LA ESTRUCTURA Y LA DIN\u00c1MICA DEL PROYECTO  \nVIRTUD  i. Ser producto de un  proceso de construcci\u00f3n colectiva y en continua \nrenovaci\u00f3n y cambio. Pero esa renovaci\u00f3n y ese cambio se han ido \ndando por las mismas circunstancias y desarrollo del programa. Como \nrespuesta al proceso mismo que como grupo humano se va g enerando \nde la continua reflexi\u00f3n, evaluaci\u00f3n y autoeducaci\u00f3n.  \n \nLa estructura tiene una forma y unas pautas gu\u00edas que dan orden de \nacuerdo a la edad, grupo o tema a trabajar, pero siempre dentro de \nese orden hay un espacio donde cada cual crea y se encuen tra como \nindividuo, tanto los educadores como los beneficiarios del programa.  \n \nTodas las actividades que se realizan tienen en cuenta el sentir, \npensar y actuar y el ritmo vital (expansi\u00f3n - contracci\u00f3n), esto le da la \nvirtud de ser atractivo y saludable p ara quienes participan de \u00e9l.  \n \nLOGRO  Tener reconocimiento a n ivel local, no s\u00f3lo por su existencia sino  por \nser un programa qua atrae  y es bien recibido por la poblaci\u00f3n local . A \ntrav\u00e9s del cual los participantes se divierten, aprenden y sobre todo se \nrevitalizan.  \n \nPROBLEMA  Existe la tendencia a que la estructura se vuelva una camisa de fuerza \npor temor a los cambios o por falta de iniciativa.  \n \nLIMITACI\u00d3N   \nNo contar con el tiempo y la financiaci\u00f3n necesaria para poder trabajar \ncon cada grupo con mayo r intensidad y frecuencia.  \n \nDESAF\u00cdO  Velar porque todo lo que se haga tenga un sentido y aproximaci\u00f3n \nprofunda y reflexiva. Que por el apuro  de abarcar mucho y r\u00e1pido no se 104 \n pierda el trabajo de filigrana, de tejer cada acci\u00f3n bajo un prop\u00f3sito \nclaro y con siente hacia quien est\u00e1  dirigido, c\u00f3mo trabajarlo y qu\u00e9  \nlogros se a spira.  \n \n \nLOS EDUCADORES, SU PERFIL Y SUS PR\u00c1CTICAS  \nVIRTUD  Al ser de la comunidad conocen su territorio,  las pr\u00e1cticas  tradicionales \nde subsistencia , tiene n acceso a trav\u00e9s de sus familias a la historia, \ncultura, vivencias ancestrales y locales. Continuamente pueden \nverificar los impactos del programa en sus familias y c\u00edrculo social \ninmediato. Tiene un potencial creativo y art\u00edstico invaluable. Su trabajo \nrepercute en el bienestar de su propia familia y allegados.  \n \nLOGRO  Restablecer la confianza en s\u00ed mismo, reencontrarse con su ser \ncreativo y expresivo a trav\u00e9s del cuerpo, el arte y las acciones, \nsembrar la concepci\u00f3n de responder a compromisos grupales y no \njer\u00e1rquicos, tener claro que ser aut\u00f3nomos es hacerse responsable de \ncada acto, comunicarse y caminar como equipo y motivar la continua \nreflexi\u00f3n, evaluaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, aprender a ordenar los objetos, \nlas ta reas y prop\u00f3sitos  a preparar y  tener tod o listo antes de cada \nactividad. A darle importancia y el lugar necesario a cada detalle.  \n \nPROBLEMA  Lograr la coherencia. Conseguir encontrar el equilibrio entre aportar  al \nproyecto pero sin perder el tiempo para su familia y las pr\u00e1cticas \necon\u00f3micas tradicionales, porque es all\u00ed y desde all\u00ed donde cada uno \nse alimenta como ind ividuo y enriquece el programa.  \n \nAl ser parte del programa los posiciona de manera distinta ante  su \ngrupo social, son permanentemente observados, evaluados y 105 \n se\u00f1alados. Como individuos deben fortalecer su capacidad \nargumentativa, coherencia en sus actos y fortaleza interior.   \n \nLIMITACI\u00d3N  La lucha con el poder econ\u00f3mico, en la medida que se obtiene un \nreconocimiento econ\u00f3mico por lo que se hace , tambi\u00e9n se ampl\u00eda n las \nnecesidades y demandas econ\u00f3micas. Esto ha ocasionado  a veces \nindisposici\u00f3n y en otras el retiro de los integrantes en busca de \nempleos de mayor remuneraci\u00f3n.  \n \nDESAF\u00cdO  Mantener el equilibrio entre el tiempo inve rtido en el trabajo, el tiempo \npara la familia y las pr\u00e1cticas tradiciona les y la obtenci\u00f3n  del recurso \necon\u00f3mico necesario , en coherencia con los planteamientos y \nprincipios del pr ograma y la Fundaci\u00f3n . \n \nFortalecer y potenciar la buena comunicaci\u00f3n y relaci\u00f3n como \nintegrantes de un equipo de trabajo y de una comunidad.  \n \n \nLOS RECURSOS HUMANOS Y FINANCIEROS APLICADOS  \nVIRTUD  Ser un grupo heterog\u00e9neo e intergeneracional: intercambio entre \nintegrantes locales y externos, ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos, abuelos, de \nprofesi\u00f3n pescadores, cazadores, agricultores, ge\u00f3grafos, ec\u00f3logos \nartistas.  \n \nLOGRO  Trabajar por un organigrama donde no existen niveles jer\u00e1rquicos de \npoder , sino diferentes niveles de responsabilidad y acci\u00f3n. Donde el \ntodo se entiende como la sinergia de la acci\u00f3n de todos los integrantes \ny no s \u00f3lo la suma de los mismos.  \n 106 \n Cada uno de los integrantes se vincula de manera libre de acuerdo a \nsu inter\u00e9s y compromiso con los prop\u00f3sitos del programa y \nnecesidades familiares.  \n \nPROBLEMA  No tener resuelta la financiaci\u00f3n genera incertidumbre  \n \nLIMITACI\u00d3N  Contar con un capital fijo  anual que permita proyectarse  \n \nDESAF\u00cdO  Lograr generar  informes oportunamente, elaborar  propuestas de \nacuerdo a las demandas de tiempo y forma de las fuentes de \nfinanciaci\u00f3n y entidades educativas . \n \n \n. \n  107 \n 8. Reflexi\u00f3n final -  la fuerza del PORA  y conclusi\u00f3n  general  \n \n\u201cEl hombre se yergue digno en la tierra, lo impulsan fuerzas celestes espirituales. Todo su ser \nes divino, y brillara como una estrella, cuando al trabajo se dedique con amor\u201d  \n(Rudofl Steiner)  \n \nEn la imagen arquet\u00edpica del hombre encontramos un r eflejo del macrocosmos, el \nmicrocosmos, dado por la interacci\u00f3n que como entidades vivas establecemos con el \nmundo exterior (Steiner, 2007) . En SELVANDO , como resultado de un proceso humano \ny en continua in teracci\u00f3n con el cosmos, deber\u00eda darse  esa misma relaci\u00f3n.  \nAl revisar los resultados de este proceso de sistematizaci\u00f3n , a la luz de la anterior \nafirmaci\u00f3n , encontramos propiedades emergentes que nos abren a una mirada \ninteresante sobre el programa y de c\u00f3mo los elementos y procesos que confo rman el \nPORA (energ\u00eda esp\u00edritu vital) , se articulan entre s\u00ed y cu\u00e1 les se deben fortalecer, \ntransformar o agregar , para otorgar un nuevo impulso de vida a la experiencia.  \nDesde la antroposof\u00eda se plantea que el cuerpo f\u00edsico es t\u00e1 en relaci\u00f3n con el reino \nmineral y es la imagen muerta del cos mos (Steiner, 2007). L a estructura del cuerpo f\u00edsico \ndel programa de SELVANDO est\u00e1 compuesta por seis componentes. Desde la \nnumerolog\u00eda el 6 se considera  el n\u00famero perfecto y simboliza el equilibrio que se \nrepresenta por  medio de la balanza donde sus componentes est\u00e1n en armon\u00eda y \nequilibrio.  \nContinuando , el cuerpo vital est\u00e1 relacionado con el reino vegetal. Gracias a esta \nenerg\u00eda vital el cuerpo f\u00ed sico no queda a merced de las leyes f\u00edsicas que tienden a \ndescomponerlo , sino que lo revitalizan y reconstruyen constantemente. Es la imagen \nviva del cosmos (Steiner, 2007).  \n 108 \n En el programa  de SELVANDO  se identificaron:  \n7 impulsos vitales,  \n7 energ\u00edas vitales,  \n7 ejes transversales;  \n Y en el cosmos encontramos  \n7 colores en el arco iris,  \n7 tonos naturales,  \n7 planetas visibles,  \n7 d\u00edas de la semana,  \nY \n7 son los mundos que se reconocen en la cosmogon\u00eda ticuna  \n7 son los pasos para la danz a de la pedagog\u00eda ambiental (Tr\u00e9 llez, 2010)  \n \nEn  la numerolog\u00eda el  \n7 es el n\u00famero capaz de abrir  las puertas al misterio,                                              \nrepresenta la b\u00fasqueda de la sabidur\u00eda y las verdades eternas.  \n \nEl cuerpo astral lo tenemos en com\u00fan con el reino animal y es la imagen animada de las \nestrellas y la luna (Steiner, 2007 ). Este cuerpo se encuentra a merced del macrocosmos , \npor lo tanto , se estructura seg\u00fan la voluntad de las estrellas. De su sano desarrollo \ndepende la salud del cuerpo vital y por ende la vida del cuerpo f\u00edsico. Durante la presente \nsistematizaci\u00f3n se ident ificaron a nivel individual 9 animales que reflejan las diferentes \nactitudes an\u00edmicas dentro del grupo.  109 \n  \nEn la numerolog\u00eda , \n9 es el n\u00famero que busca la comuni\u00f3n entre lo humano y lo divino,  \nes el juez universal que logra mantener siempre separadas las energ\u00edas ben\u00e9ficas de \nlas mal\u00e9ficas,  \nn\u00famero de la iniciaci\u00f3n.   \n \nA nivel grupal, en este cuerpo tenemos la estrella de 12 puntas , conformada por las 4 \nvirtudes , cada una de ellas con sus 3 aris tas. (Ver gr\u00e1fico  3) \n4 son los elementos que conforman la materia y  \n3 los estados en que la materia se puede representar , s\u00f3lido, l\u00edquido y gaseoso;  \n3 es el n\u00famero de la creaci\u00f3n producto de la unidad sobre el dualismo,  \n3 refleja la fuerza del padre, el hi jo y el esp\u00edritu de vida,  \n3 son las facultades an\u00edmicas reconocidas en el hombre desde la visi\u00f3n antroposofica \n(hablar, sentir y pensar).  \n \nLa comuni\u00f3n de estas 4 virtudes cada una con sus 3 aristas forman la estrella de 12 \npuntas.  \n \n12 son los sentidos reconocidos desde la visi\u00f3n antropososfica                                   \n(tacto, equilibrio, movimiento, vital, del olfato, del gusto, de la vista, t\u00e9rmico, del o\u00eddo , \ndel lenguaje, del pensamiento, del yo ajeno)  \n12 son las horas del  dia y 12 las de la noche,  110 \n 12 son los meses del a\u00f1o.  \n12 son las constelaciones d  el zodiaco que determinan las fuerzas c\u00f3smicas que \ninfluencian el actuar del alma humana.  \n \nPor ultimo encontramos el YO -SER esp\u00edritu de vida que es el cosmos espiritual, \u00e9l ti ene \nel cosmos en s\u00ed mismo y puede actuar y tr ansformar los dem\u00e1s cuerpos (St einer, 2007), \nel cual qued\u00f3 representado por el pent\u00e1gono y la estrella de cinco puntas, uno inmerso \nen el otro de manera c\u00edclica y en continuo devenir. Dentro de la numerolog\u00eda el  5 se lo \ninterpreta como la creatividad, la magia, la versatilidad. La quinta esencia tan buscada \npor los alquimistas capaz de transformar la materia en algo muy valioso y preciado.  \nEntonces , en el programa SELVANDO encontramos\u2026  \n                                \nCUERPO  FISICO             \uf0de  el 6        \uf0de el n\u00famero perfecto armon\u00eda y equilibrio.  \n \nCUERPO VITAL                \uf0de el 7        \uf0de abre las puertas al misterio, b\u00fasqueda de la   \n                                                            sabidur\u00eda y las verdades eternas.  \n \nCUERPO ASTRAL             \uf0de el 9        \uf0de la iniciaci\u00f3n \u2013 b\u00fasqueda de la comuni\u00f3n entre  \n                                                              lo humano y lo divino, es el juez universal que  \n                                                              logra mantener siempre separadas las energias  \n                                                              ben\u00e9ficas de las mal\u00e9ficas, es el n\u00famero de la  \n                                                             iniciaci\u00f3n.  \n 111 \n                                               \uf0de el 12     \uf0de las fuerzas zodiacales que influencian el                         \n                                                               alma humana.  \n \nYO \u2013 ESP\u00cd RITU                     \uf0de el 5      \uf0de la creatividad, la magia, la versatilidad. La   \n                                                                quinta esencia,  capaz de transformar la  \n                                                                materia en algo muy valioso y preciado.  \n  \n\u00bfQu\u00e9 nos dicen estos n \u00fameros? Es una prergunta abierta. No estaba dise\u00f1ado el \nresultado, fue surgiendo en el proceso y siguiendo esta l\u00ednea de descubrimientos \npodemos concluir que para mantener vivo el cuer po f\u00eds ico del programa SELVANDO  se \ndebe tener presente y fortalecer los impulsos vitales, las energ\u00edas formadoras y ejes \ntransversales. Para lograrlo , es necesario armonizar las actitudes an\u00edmicas que son la \nfuerza emocional del grupo que debilitan o  fortalecen su cuerpo vital. \u00bfC\u00f3 mo trabajar en \nello? Se requiere q ue de manera individual  cada uno de los integrantes se ocupe de \nasumir las actitudes que permiten fortalecer las virtudes hacia el trabajo en equipo, \nsiendo consciente de  su accionar en el todo y de cu\u00e1 l animal , como aspecto an\u00edmico , \nest\u00e1 operando en \u00e9l.  (Ver tabla 9). De all\u00ed surge la capacidad de adaptabilidad y \nresiliencia del programa. Y todo esto se dinamiza y motiva desde el fluir c\u00edclico del yo -\nespiritu, devenir que surge de la continua reflexi\u00f3n despu\u00e9s de cada acci\u00f3n, del \nencuentro desde el coraz\u00f3n con cada gru po de trabajo, desde el trabajo consciente y \nreflexivo , desde el alma expresada a trav\u00e9s del sentir, pensar y actuar.   \nEste proceso de sistematizaci\u00f3n ten\u00eda tres grandes retos: 1) Lograr reconstruir el \nproceso como una imagen arquet\u00edpica y hablar de \u00e9l a trav\u00e9s de una imagen viva que 112 \n refleje su conexi\u00f3n con el macrocosmos, 2) Crear los mecanismos metodol\u00f3gicos para \nque quienes participaran de la sistematizaci\u00f3n lograran aproximarse a la realidad desde \nsu propia esencia y racionalidad, evitando el empleo de  elementos conceptuales \npreviamente estab lecidos y encajonados en tablas, para que la estructura y el orden \nfueran emergiendo desde el mismo proceso de sistematizaci\u00f3n, 3) Que el proceso \nmismo de la sistematizaci\u00f3n generara un impulso de renovaci\u00f3n y de cr uce de frontera \nhacia un nuevo septenio y etapa evolutiva del programa. En lo personal considero que \nse lograron estos tres retos.   \nSe logr\u00f3 crear una imagen del programa que cumple como objetivo de carta de \nnavegaci\u00f3n a partir de la cual se debe seguir p rofundizando y trabajando. En esta \nimagen sembramos la inquietud de c\u00f3 mo nuestro accionar es un reflejo del accionar del \nmacrocosmos, seamos conscientes o no de este hecho, pero que ser\u00eda muy interesante \npoder seguir profundizando, a\u00fan m\u00e1s relevante cuando  estamos hablando de un \nprograma de educaci\u00f3n ambiental.  La riqueza d e la informaci\u00f3n que se recopil\u00f3  es un \nreflejo de que a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda empleada los participantes fluyeron y se \nsintieron identificados y seguros. Esto permiti\u00f3 , por un lado , que las jornadas no \ngeneraran cansancio sino motivaci\u00f3n y , por el otro , que a lo largo del trayecto de la \nsistematizaci\u00f3n  los participantes se apropiaran de lo resultados que iban emergiendo. \nEste proceso les dio seguridad para asumir la coordinaci\u00f3n del pro grama.  \n \n\u201cA veces basta para defender la inmensidad de la vida, luchar a favor de la peque\u00f1ez de uno de \nsus hilos\u201d (Reyes, 2014)  \n \n \n 113 \n Cierre  \n \nSELVANDO, como progr ama, como grupo, como personas , ha alcanzado cierta \nmadurez en su desarrollo, hecho que podemos evidenciar en el nivel de complejidad y \nriqueza de sus cuerpos constitutivos. Naci\u00f3, creci\u00f3 y ahora est\u00e1 listo para empezar a dar \npasos de manera aut\u00f3noma en el mundo, como una experiencia l ocal y ante el reto que \ndemanda las cambiantes condiciones actuales.  \nEsta primera aproximaci\u00f3n al programa sirve como carta de navegaci\u00f3n para \ncomprender su complejidad, co mo gu\u00eda para darle continuidad,  como inspiraci\u00f3n para \nseguir profundizando y analiz ando.  \nSelvando nos habla que el andar cons ciente, con sentido y sin af\u00e1n permite ir tejiendo \npoco a poco el camino y estructu rando el pensar. De esta manera,  guarda estrecha \nrelaci\u00f3n con los planteamientos de la pedagog\u00eda W aldorf.  \n \n \n 114 \n Bibliograf\u00eda  \n \nAGUILAR, L,; TRUJILLO , L. 2015 . ABC de la Numerolog\u00eda . Editorial LIBSA, Madrid.  \n \nANGEL -MAYA , Augusto. 2000. \u00c9tica, sociedad y medio ambiente . Revista Gesti\u00f3n y ambiente. \nUniversidad Nacional de Colombia. No 5  \n \n___________________ 1990 Hacia una sociedad ambiental. Editorial El labrador.  \n \nARGUETA, A . 2011. La construcci\u00f3n del di\u00e1logo de saberes como una utop\u00eda realista. En el \nlibro: Saberes colectivos y saberes ambientales en M\u00e9xico. Argueta Villamar, Arturo (UNAM), \nCorona -Mart\u00ednez , Eduardo (INAH) y Hersh Pa\u00fal (INAH). UNAM. M\u00e9xico 2011.  \n \nBERMUDEZ, O .; MAYORGA, M .; JACANAMIJOY, B .; SEYGUNDIBA, A ., FAJARDO, T. 2005. \nEl di\u00e1 logo de saberes y la educaci\u00f3n ambiental . IDEA \u2013 Universidad Nacional de Colombia.  \n  \nCEBRIAN, M &  J, NORUEGA. 2010. Conocimiento ind\u00edgena sobre el medio ambiente y dise\u00f1o \nde materiales educativos . Comunicar 34. XVII.  \n \nDOMINGUEZ G\u00f3mez, C . A. 1994. Naci\u00f3n y etnias: Los conflictos territoriales en la Amazon\u00eda \n1750 -1933. Coama, Uni\u00f3n Europea y Puerto Rastrojo. Disloque Editores Ltda.  \n \nESCOBAR, A. (2003). Other worlds are possible self -organization. Complexity y post capitalist \ncultures. The W SF Challenging Empires.  \n 115 \n FUNDACI\u00d3N ALISOS. 20111. Retos para un desarrollo sostenible . Transformaciones en la \nAmazon\u00eda Colombiana. Bogot\u00e1.  \n \nGASHE, J. (2010) De hablar de la educaci\u00f3n intercultural a hacerla. Mundo Amaz\u00f3nico. \nRevista Anual. Vol. 1. Universidad Nacional.   \n \nGONZ\u00c1 LES Berm\u00fadez, J . L. 1998.  Historia de la Amazon\u00eda . Serie Escuela y amazon\u00eda. No 4. \nFundaci\u00f3n Caminos de Identidad. Bo got\u00e1.  \n \nGOULARD, J. P . 1994. Los Ticuna s. En Gu\u00eda Etnogr\u00e1fica de la Alta Amazon\u00eda.  pp. 300 -3344 - \nFLACSO -Ecuador. IFEA, Quito.  \n \n____________, 2010. Un Horizonte Identitario Amaz\u00f3nico . En: Perspectivas Antropol\u00f3gicas \nsobre la Amazon\u00eda Contempor\u00e1nea. comp.: Ch\u00e1vez, Margarita & Carlos del Cairo. Instituto \nColombiano de Antropolog\u00eda y Pontificia Universidad Javeriana.  \n \nHECHT, S. &  COCKBURN , A. 1993. La Suerte de la Selva . T. M. Editores Uniandes.  \n \nHLEAP, J & M, ZU\u00d1IGA. 1996. Sistematizaci\u00f3n de experiencias significativas de educaci\u00f3n de \nadultos. En: Aportes No44. Dimensi\u00f3n educativa. Bogot\u00e1.  \n \nJARA, O. 1996. Tres posibilidades de sistematizaci\u00f3n. Comprensi\u00f3n, aprendizajes y teorizaci\u00f3n. \nEn: Aporte 44. Sistematizaci\u00f3n recientes b\u00fasquedas. Dimensi\u00f3n educativa. Bogot\u00e1. 1996.  \n 116 \n KENDALL, S.  & OROZCO , D. L . 2003. El \u00e1rbol de los manat\u00edes: Caza, concertaci\u00f3n y \nconservaci\u00f3n en la Amazon\u00eda Colombiana. EN: CAMPOS -ROZO, Claudia &  Astrid, ULLOA. \n(Eds). Fauna socializada: tendencias en el manejo. Fundaci\u00f3n/Instituto Colombiano de \nAntropolog\u00eda e historia. Bogot\u00e1.  \n \nKENDALL, S., OROZCO, D . L.. AHUE, C . (2005). Ecolog\u00eda, caza y conservaci\u00f3n del manat\u00ed \nTrichechus Inunguis  en la Amazon\u00eda  colombiana. Programa Nacional de Manejo y \nConservaci\u00f3n de Manat\u00edes en Colombia. Direcci\u00f3n de Ecosistemas, Ministerio de Medio \nAmbiente, vivienda y desarrollo.  \n \nKENDALL, S. 2013. Caminos para la conservaci\u00f3n: monitoreo y manejo de la fauna acu\u00e1tica \ncon la  comunidad. Fundaci\u00f3n Nat\u00fctama.  \n \nLEFF, E . & GOMEZ, M. 2000. Saber ind\u00edgena y medio ambiente: experiencias de aprendizaje \ncomunitarios.  \n \nL\u00d3PEZ Garc\u00e9s, C. 2014. Tikunas brasile\u00f1os, Colombianos y Peruano: Etnicidad y nacionalidad \nen la regi\u00f3n de fronteras del alto Amazonas/Solimoes . Museum Paraense Emilio Goeldi. Belem.  \n \nMARTINIC, S . (1987) La reflexi\u00f3n  metodol\u00f3gica en el proceso de sistematizaci\u00f3n de \nexperiencias de educaci\u00f3n popular. Santiago. CIDE.  \n \nMOGGI, J . (2014) A gestao de empresas org\u00e1nicas. www.adigodef.com.br . \n 117 \n MONTES  Rodr\u00edguez, M . E. Libro gu\u00eda del maestro: Materiales de lengua y cultura Ticuna.  \nUniversidad Nacional de Colombia. Sede Bogot\u00e1. Bogot\u00e1 D.C.  \n \nMORAN, E. 1993. La ecolog\u00eda humana de los pueblos de la Amazonia. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica  \n \nMORIN, E .  2011.  La v\u00eda. Para el futuro de la humanidad . Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. pp. 19 a 90  \n \nMERCON, J; CAMOU -GUERRERO, A; NU\u00d1EZ -MADRAZO, C; ESCALONA -AGUILAR, M. \n2014. \u00bfDi\u00e1 logo de saberes? La investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa va m\u00e1s all\u00e1 de lo que \nsabemos.  \n \nMINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE, VIVIENDA Y DESARROLLO TERRITORIAL Y \nWILCHES CHAUX, Gustavo. 2006. Br\u00fajula, Bast\u00f3n y l\u00e1mpara para trasegar los caminos de la \neducaci\u00f3n ambi ental. Bogot\u00e1 D.C.  \n \nMINISTERIO DE MEDIO AMBIENTE, VIVIENDA Y DESARROLLO TERRITORIAL. 2008. \nAgenda ambiental nacional ind\u00edgena . Bogot\u00e1 D.C.  \n \nMUNERA, L. 2013.  La trama de la educaci\u00f3n popular en Colombia. En: Entretejidos de la \neducaci\u00f3n popular en Colombia.  CEAAL.  \n \nNOGUERA, P . & J. PINEDA (2011) Concepciones de mundo y sentido de realidad. \nPensamiento ambiental y educaci\u00f3n en clave est\u00e9tica compleja. En: Contornos educativos de \nla sustentabilidad. Reyes Ruiz & Castro Rosales (Coord.) Editorial Universitaria ; Universidad 118 \n de Guadalajara. Centro universitario de ciencias biol\u00f3gicas y agropecuarias. Maestr\u00eda en \neducaci\u00f3n ambiental.  \n \nNIMUENDAJU, K . 1952. The Tikuna . Bekeley and Los Angeles. University of California Press.  \n \nOROZCO, Diana -Luz &  CAJIGAS , J. C .  2003. Yacuruna: Educaci\u00f3n ambiental en comunidades \nrurales, identidad y autonom\u00eda sociocultural en el proceso de autogesti\u00f3n ambiental. Informe \nVan Leer.  \n \nOROZCO  Ter\u00e1n, D . L. 2001. Manat\u00ed Trichechus inunguis: Caza Percepci\u00f3n y conocimiento de \nlas comunidad es del Municipio de Puerto Nari\u00f1o, Amazonas. Tesis de grado. Pontificia \nUniversidad Javeriana. Bogot\u00e1.  \n \nOSPINA, W . 2008. El pa\u00eds de la canela. Norma . Colombia.  \n \nSU\u00c1REZ \u00c1 LVAREZ, C; MAHECHA RUBIO, D; FRANKY CALVO, C. 2014.  Entre m\u00e1s nos \nentendemos menos cu ltura. Universidad Nacional de Colombia . Leticia, Amazonas   \n \nSTEINER, Rf. 1991 . La educaci\u00f3n del ni\u00f1o desde el punto de vista de la antroposof\u00eda \nmetodolog\u00eda de la ense\u00f1anza y las condiciones vitales de la educaci\u00f3n .  Editorial Rudolf \nSteiner. Espa\u00f1a.  \n \nSTEINER, R. 2007. el Hombre y los Astros.   Editorial Antropos\u00f3fica. Argentina  \n 119 \n TORRES CARRILLO, A & N, CONSTANZA MENDOZA.  2013. La sistematizaci\u00f3n de \nexperiencias en educaci\u00f3n popular. En: Entretejidos de la educaci\u00f3n popular en Colombia. \nCEAAL.  \n \nTRUJILLO , F. & S. R. DUQUE  (Editores). 2014. Los humedales de Tarapoto: aportes al \nconocimiento sobre su biodiversidad y uso. Serie humedales de la Amazon\u00eda  y Orinoqu\u00eda . \nFundaci\u00f3n Omacha, Corpoamazon\u00eda, Universidad Nacional Sede Leticia.  \n \nULLAN, F . 2000. Los ind ios Ticunas del alto Amazonas ante los procesos de cambio y \nglobalizaci\u00f3n . Revista Espa\u00f1ola de Antropolog\u00eda Americana.  \n \nVARGAS, \u00c1. 2015. Aportes a la educaci\u00f3n ambiental en Colombia, a partir de dos \nexperiencias con instituciones educativas y comunidades i nd\u00edgenas Mhuyscas . Tesis Maestr\u00eda \nen medio ambiente y desarrollo. Universidad Nacional de Colombia.  \n \nZ\u00c1RATE, C. 1993. Cambio ambiental y apropiaci\u00f3n del espacio en la historia de la alta Amazon\u00eda \nEcuatoriana . En: Amazon\u00eda: escenarios y conflicto. coord.: Lucy Ruiz. CEDIME.  Ediciones ABYA \nYALA . ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}