{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/10/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-11-de-octubre-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n1 \n \n \n ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de \ncomunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea \nver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . \n   \nCONTENIDO                                   \nSeptuag\u00e9simo Octavo Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro \nEpidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico  ................................ ................................ ..5 \nACUERDO por el que se suspenden los t\u00e9rminos y plazos en las unidades \nadministrativas que se indican de la Secretar\u00eda de Salud, derivado del \nincremento de casos confirmados de personal que ha contra\u00eddo el virus \nSARS -CoV-2 (COVID -19). ................................ ................................ ........................... 5 \nClausura de la serie de conversatorios para la \u201cPromoci\u00f3n de la Salud\u201d, del 8 \nde octubre de 2021  ................................ ................................ ................................ .....5 \nClausura \u201cConversatorios para la Promoci\u00f3n de la Salud\u201d: Demandan mejor\u00eda \nprogresiva del Sistema Nacional de Salud  ................................ .............................. 6 \nM\u00e9dicos y enfermeras del IMSS e ISSSTE tendr\u00e1n incremento salarial de 5.4%  .7 \n\u00bfBrote de COVID en la Secretar\u00eda de Salud? Suspenden actividades por \naumento de contagios  ................................ ................................ ............................... 8 \nIMSS tiene 36 hospitales de tercer nivel para atender enfermedades agudas  .....9 \nPresent\u00f3 industria plan a 4T. Piden al Insabi regular y homologar distribuci\u00f3n \nde medicinas  ................................ ................................ ................................ ............  11 \nA 3 a\u00f1os de desmantelar antiguo sistem a de distribuci\u00f3n, Gobierno no mejor\u00f3 \nabastecimiento y en 2021 s\u00f3lo ha dado 7% de f\u00e1rmacos requeridos  .................  12 \nPersonal de SSA rechaz\u00f3 muda nza de dependencia a Guerrero, pues algunos \nempleados reci\u00e9n iniciaban solicitud de cr\u00e9dito hipotecario en CDMX  ..............  14 \nPide Inai a ISSSTE  informar sobre indemnizaciones pagadas  ............................  15 \nAcuden por vacuna 320 mil rezagados. Ubican al grupo de 30 a 39 como el de \nmayor demora. Alcanza en la CDMX cobertura global de inmunizaci\u00f3n 80%, \nse\u00f1ala la ADIP  ................................ ................................ ................................ ..........  16 \nEl 13 de octubre la Corte discutir\u00e1 proyecto que avala acusar penalmente a \npersonas detenidas con posesi\u00f3n de m\u00e1s de 5 gramos de mariguana  ..............  18  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n2 \n \n \n Comit\u00e9 de expertos de OMS recomend\u00f3 aplicar tercera dosis de vacuna \ncontra Covid a personas inmunodeprimidas, pero rechaz\u00f3 uso general  ...........  19 \nFalta educaci\u00f3n en pruebas Covid -19, se\u00f1al\u00f3 Guillermo Maynez, director \ngeneral del Consejo Mexicano de Empresas de Diagn\u00f3stico M\u00e9dico (COMED)  20 \nAvanzan gen\u00e9ricos con nuevo empuje. Registran ventas crecimiento de 20% \nen n\u00famero de piezas en 2020 y prev\u00e9n aumento de hasta 15% este a\u00f1o  ...........  21 \nIMSS da seguimiento a pacientes de Covid -19. Especialistas trabajan en la \nrehabilitaci\u00f3n de las personas que se contagiaron y que a\u00fan tienen secuelas  . 23 \nTras a\u00f1o y medio, abre el INER \u00e1rea para atender males distintos al Covid  ...... 24 \nSe instal\u00f3 un hospital de campo de la Cruz Roja en el Estadio Ol\u00edmpico \nUniversitario que inici\u00f3 operaciones mediante un sistema de citas, en horario \nde 09:00 a 13:00 horas  ................................ ................................ .............................  26 \nBoom de vitaminas durante la pandemia. Dentro de las 52 mol\u00e9culas que m\u00e1s \nhan movido las ventas, 14 son de vitam\u00ednicos, explic\u00f3 Hugo Mej\u00eda Mart\u00ednez, \nanalista de Inteligencia de  Negocios en IQVIA M\u00e9xico  ................................ .........  27 \nSe mete Merk a la batalla por p\u00edldora anticovid  ................................ ....................  30 \nBirmex afina detalles en Rusia para envasar Sputnik V. Alejandro Svarch \nP\u00e9rez, titular de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos \nSanitarios acompa\u00f1\u00f3 al director de Birmex Pedro Zenteno Santella en su viaje 31 \nEl estudio asegur\u00f3 que las personas vacunadas tienen 9 vece s menos \nposibilidades de ser hospitalizadas o de morir por el virus  ................................  32 \nLos trasplantes de \u00f3rganos en la era COVID  ................................ .........................  34 \nANEXO 4 Monto de recursos a transferir y conceptos de gasto del Acuerdo de \nCoordinaci\u00f3n para garantizar la prestaci\u00f3n gratuita de servicios de salud , \nmedicamentos y dem\u00e1s insumos asociados para las personas sin seguridad \nsocial en los t\u00e9rminos previstos en el T\u00edtulo Tercero Bis de la Ley General de \nSalud, celebrado por la Secretar\u00eda de Salud, el Instituto de Salud para el \nBienestar y el Estado de Mich oac\u00e1n de Ocampo  ................................ ..................  35 \nCONVENIO Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n \nde subsidios para el fortalecimiento de a cciones de salud p\u00fablica en las \nentidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de \nOaxaca  ................................ ................................ ................................ ......................  35  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n3 \n \n \n RESPUESTA a los comentarios recibidos respecto del Proyecto de Norma \nOficial Mexicana PROY -NOM -023-SSA1 -2020, Salud ambiental. Criterio para \nevaluar la calidad del aire ambiente, con respecto al di\u00f3xido de nitr\u00f3geno \n(NO2). Valores normados para la concentraci\u00f3n de di\u00f3xido  de nitr\u00f3geno (NO2) \nen el aire ambiente, como medida de protecci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n, \npublicado el 28 de septiembre de 2020  ................................ ................................ .. 36 \nLa Universidad Naval se une a la campa\u00f1a contra el C\u00e1ncer de Mama  ..............  36 \nEn el IMSS, jornada de sensibilizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama  .......................  36 \nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, cada 30 segundos en alg\u00fan lugar \ndel mundo se diagnostica un c\u00e1ncer de mama  ................................ .....................  38 \nRezagan atenci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama. A causa de la pandemia, mujeres han \nvisto aplazado en el \u00faltimo a\u00f1o y medio el acceso a la atenci\u00f3n y detecci\u00f3n \noportuna del c\u00e1ncer de mama  ................................ ................................ ................  39 \nMaribel Ram\u00edrez Coronel: Un caso de c\u00e1ncer de mama que revela lo que est\u00e1 \npasando  (Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ .... 42 \n\u00bfS\u00edntomas? \u00bfPrevenci\u00f3n? Esto es todo lo que debes saber sobre el c\u00e1ncer de \nmama Cada a\u00f1o en el mundo se diagnostican 3  millones de mujeres con \nc\u00e1ncer de mama  ................................ ................................ ................................ ....... 45 \nCreciente n\u00famero de mujeres usa la reproducci\u00f3n asistida para procrear. \nMuchas postergan s u embarazo m\u00e1s all\u00e1 de los 40 a\u00f1os, dice experta de la \nUNAM  ................................ ................................ ................................ ........................  48 \nExigen m\u00e1s recursos para infancia, miembros del Pacto por la Primera \ninfancia solicitaron promover acciones para ello  ................................ .................  49 \nSESNSP: La violencia familiar prende focos rojos; alcanza m\u00e1ximos \nhist\u00f3ricos. El delito aument\u00f3 20% en un a\u00f1o, con tendencia al alza en 26 \nestados  ................................ ................................ ................................ ......................  50 \nDe enero a julio de 2021, 55 ni\u00f1as fueron asesinadas tan sol o por ser mujeres, \nmientras que, en 2020, una menor fue asesinada cada tres d\u00edas  ........................  52 \nM\u00e1s precariedad laboral si no se revierten los e fectos de la educaci\u00f3n a \ndistancia: CEEY  ................................ ................................ ................................ ........  54 \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. Gerardo Hern\u00e1ndez: Del papel a la pr\u00e1ctica, el \ngran desa f\u00edo que enfrenta la NOM -035 en el bienestar laboral (Opini\u00f3n)  ...........  56  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n4 \n \n \n Con la finalidad de que los patrones se autovigilen, la STPS promueve un \nprograma de verificaci\u00f3n voluntaria en materia laboral  ................................ ....... 59 \nMariano Bosch*: Ahorrar para construir la seguridad social del siglo XXI \n(Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ...................  60 \nDise\u00f1a la UAEM cornea trasplantable y recibe Pre mio UNITEC a la innovaci\u00f3n 62 \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. Casi mil millones de personas tuvieron alg\u00fan \ntrastorno mental en 2020.  El secretario general de Naciones Unidas pide a la \ncomunidad internacional m\u00e1s aportaciones para atender esos padecimientos  64 \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. C\u00f3mo abordar temas de salud mental en los \nlugares de trabajo  ................................ ................................ ................................ .... 65 \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. \u00bfNec esitas ayuda psicol\u00f3gica? Aqu\u00ed algunas \nopciones sin costo para la poblaci\u00f3n  ................................ ................................ .... 67 \nInicio de vacunaci\u00f3n contra influenza en noviembre no significa omisi\u00f3n: \nSanofi  ................................ ................................ ................................ ........................  70 \nCient\u00edficos desarrollaron un potente antiviral que ser\u00eda capaz de tratar y \nprevenir el dengue, detalles se publicaron recientemente en la prestigiosa \nrevista cient\u00edfica Nature  ................................ ................................ ...........................  73 \nCient\u00edficos lograron mapas m\u00e1s detallados del cerebro que ayudar\u00e1n a tratar \nla enfermedad de Alzheimer y el Parkinson  ................................ ..........................  76 \nLa acci\u00f3n so bre el clima de la COP26 podr\u00eda salvar millones de vidas, seg\u00fan la \nOMS  ................................ ................................ ................................ ...........................  79 \nEl aumento en el n\u00famero de cremaciones, debido a los falle cimientos \nocasionados por Covid -19, ha impactado en la calidad del aire en CDMX  .........  80 \nSergio Mota Mar\u00edn: Pandemia, crisis clim\u00e1tica y co ntaminaci\u00f3n del aire \n(Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ...................  82 \nIncumplen urbes del pa\u00eds con norma de contaminantes. En muchas ciudades \nincluso no se hace la medici\u00f3n de las part\u00edculas en el aire  ................................ . 83 \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n5 \n \n \n  \nPublica ci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO       \nSeptuag\u00e9simo Octavo Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro \nEpidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico  \nPublicaci\u00f3n vespertina del 8 de octubre de 2021, p\u00e1gs. 2 a 3.  \nVer aviso aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nPublicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n  \nSECRETAR\u00cdA DE SALUD  \nACUERDO por el que se suspenden los t\u00e9rminos y plazos en las unidades \nadministrativas que se indican de la Secretar\u00eda de Salud, derivado d el \nincremento de casos confirmados de personal que ha contra\u00eddo el virus \nSARS -CoV-2 (COVID -19). \n11 de octubre, 2021 , p\u00e1gs. 51 a 52.  \nVer acurdo aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nSenado de la Rep\u00fablica  \nClausura de la serie de conversatorios para la \u201cPromoci\u00f3n de la Salud\u201d, del 8 \nde octubre de 2021  \n08 de octubre, 2021  \nVer clausura completa aqu\u00ed: https://www.youtube.com/watch?v=QPOaw1Be2dk  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n6 \n \n \n Efekto 10  \nClausura \u201c Conversatorio s para la Promoci\u00f3n de la Salud\u201d: Demandan mejor\u00eda \nprogresiva del Sistema Nacional de Salud  \nOctubre 10, 2021  \nEl pasado viernes conc luyeron los \u201cConversatorios para la Promoci\u00f3n de la Salud \u201d, \nque organiz\u00f3 el Senado de la Rep\u00fablica, para analizar los principales desaf\u00edos que \nenfrenta nuestro pa\u00eds en enfermedades respiratorias, sobrepeso y obesidad, \ndiabetes, padecimientos cardiovascular es y salud mental.  \n \nDurante la clausura de los foros, el senador Am\u00e9rico Villareal Anaya afirm\u00f3 que \nmaterializar el derecho a la salud para todas y todos \u201ces un desaf\u00edo muy grande, \nque exige esfuerzo y trabajo permanente, que reclama la mejor\u00eda progresiva del \nSistema Nacional\u201d en la materia y que necesita contar con la participaci\u00f3n social \nm\u00e1s amplia posible.   El presidente de la Comisi\u00f3n de Salud dijo que las ponencias y \nlas versiones de los conversatorios, que se presentaron durante toda la semana, se \npodr\u00e1n a disposici\u00f3n del p\u00fablico de manera abierta.  \n \nAdem\u00e1s, invit\u00f3 al personal del Senado para que participe en las actividades de \nprevenci\u00f3n, que se llevar\u00e1n a cabo del 11 al 15 de octubre en las instalaciones de \neste recinto legislativo, en las que se podr \u00e1n realizar pruebas de Covid -19, \ndiabetes, hipertensi\u00f3n, obesidad y hepatitis, entre otras.  \n \nDurante la quinta jornada de los conversatorios se abord\u00f3 el tema de la salud \nmental. En su intervenci\u00f3n, Ra\u00fal Antiga Tinoco, de la Facultad de Medicina de la \nUNAM , abord\u00f3 los padecimientos mentales en ni\u00f1os y adolescentes que con mayor \nfrecuencia se han visto asociados con el s\u00edndrome post Covid -19, por el cierre de \nescuelas y el distanciamiento social.  Entre ellos, agreg\u00f3, se encuentra la fatiga, \ndolor muscular y  articular, cefalea, p\u00e9rdida del gusto y olfato, problemas \nrespiratorios, alteraciones cognoscitivas, dificultad para concentrarse, insomnio, \nansiedad, depresi\u00f3n, trastorno postraum\u00e1tico y desde luego, la afectaci\u00f3n en la \ncalidad de vida.  \n \nLa psic\u00f3loga Ara celi Aizpuru de la Portilla consider\u00f3 necesario valorar las \nexperiencias adversas de la infancia en los ni\u00f1os. Para ello, dijo, es necesario \ncapacitar a m\u00e9dicos generales y pediatras, as\u00ed como una campa\u00f1a para poder \nprevenir y educar a padres, m\u00e9dicos y tr atar a los ni\u00f1os en una fase temprana.  \n \nLos \u201cConversatorios para la Promoci\u00f3n de la Salud\u201d fueron organizados por el \nCentro de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Permanente del Senado y la Fundaci\u00f3n \nMexicana para la Salud.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n7 \n \n \n Saludiario  \nM\u00e9di cos y enfermeras del IMSS e ISSSTE tendr\u00e1n incremento salarial de 5.4%  \nPor B\u00e1rbara  Garc\u00eda   \n10/09/2021  \nLos m\u00e9dicos, param\u00e9dicos, enfermeras, as\u00ed como grupos afines de la Secretar\u00eda de \nSalud y del ISSSTE  tendr\u00e1n un aumento salarial de 5.4 por ciento, inform\u00f3  la \nFederaci\u00f3n de Sindicatos de Trabajadores al Servicio del Estado (FSTSE).  \n \nLos empleados del sector salud obtuvieron un incremento salarial de 5.4 por ciento  \nPrecis\u00f3 que , como resultado de las negociaciones con el Gobierno Federal, la \ncentral FSTSE y el  Sindicato Nacional de Trabajadores de la Secretar\u00eda de Salud. \nLos empleados del sector salud obtuvieron un incremento de 5.4 por ciento \npromedio ponderado, consistente en salario base y la suma de prestaciones \necon\u00f3micas.  \n \nEl l\u00edder de la FSTSE, Joel Ayala  Almeida, precis\u00f3 que el incremento ser\u00e1 retroactivo \nal 1 de mayo del presente a\u00f1o. Como parte de la actualizaci\u00f3n salarial que \nbeneficiar\u00e1 a los trabajadores del sector salud, bajo la f\u00f3rmula estrat\u00e9gica de \nbeneficiar con un mayor porcentaje a los trabaja dores de menores percepciones.  \n \nEso incluyen las prestaciones  \nIndic\u00f3 que las prestaciones como ayuda para despensa, ayuda por servicios y \nprevisi\u00f3n social m\u00faltiple. Se ver\u00e1n beneficiadas en apoyo a la econom\u00eda de los \ntrabajadores al servicio del Estado.  \n \nRespecto a los est\u00edmulos econ\u00f3micos de fin de a\u00f1o conocidos como vales de \ndespensa, aclar\u00f3 que el incremento se dar\u00e1 a conocer en el mes de noviembre del \npresente a\u00f1o.  \n \nCon ello, se valora el esfuerzo del Gobierno Federal en esta etapa en que no \nnecesariame nte se dan las condiciones de equilibrio econ\u00f3mico en las finanzas \np\u00fablicas, resalt\u00f3.  \n \nReconocimiento a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico  \nAyala Almeida manifest\u00f3 su reconocimiento a la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito \nP\u00fablico. Al mando de Rogelio  Ram\u00edrez de la O, as\u00ed como a las autoridades de la \nSecretar\u00eda de Salud, encabezadas por Jorge Alcocer Varela.  \n \n\u201cLos funcionarios acreditan en los hechos su voluntad expresa para alcanzar estos \nobjetivos a trav\u00e9s del di\u00e1logo permanente, propositivo en la po l\u00edtica de colaboraci\u00f3n \ny coadyuvancia que practica la Central FSTSE y las organizaciones que la \nconforman, particularmente el Sindicato Nacional de Trabajadores de la Secretar\u00eda \nde Salud\u201d, subray\u00f3.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n8 \n \n \n  \nComent\u00f3 que la central FSTSE seguir\u00e1 con su convicci\u00f3n so cial encaminada al \nfortalecimiento de las instituciones de la rep\u00fablica mexicana.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Financiero  \n\u00bfBrote de COVID en la Secretar\u00eda de Salud? Suspenden actividades por \naumento de contagios  \nOctubre 11, 2021  \nLa Secretar\u00eda de Salud vive una \u201csituaci\u00f3n de riesgo\u201d por la pandemia, por lo que \nanunci\u00f3 la suspensi\u00f3n de procedimientos y tr\u00e1mites realizados en algunas de sus \nunidades, incluyendo la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, a \ncargo de Hugo L\u00f3pe z-Gatell.  \n \nLa dependencia inform\u00f3, a trav\u00e9s del Diario Oficial de la Federaci\u00f3n, que se han \ndetectado casos confirmados de la enfermedad entre su personal de confianza y \noperativo, \u201csituaci\u00f3n que ha puesto en riesgo tanto a servidores p\u00fablicos como al \np\u00fablico en general que diariamente acude a realizar tr\u00e1mites, consultas y \nnotificaciones\u201d.  \n \nPor ello, la secretar\u00eda determin\u00f3 suspender desde este lunes y hasta el pr\u00f3ximo 18 \nde octubre todos los t\u00e9rminos y plazos de los procedimientos y tr\u00e1mites en las \noficia s del secretario Jorge Alcocer; la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de \nla Salud, y la Oficina del Abogado General de la Secretar\u00eda de Salud.  \n \nEsto incluye la recepci\u00f3n de notificaciones que realicen las autoridades \ncompetentes de los niveles federal  y local.  \n \nA ra\u00edz de esta medida, no se recibir\u00e1n documentos en las Oficial\u00edas de Partes de las \nOficinas Directas del Secretario, la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la \nSalud y la Oficina del Abogado General, ubicadas en:  \n \n*Lieja n\u00famero 7, coloni a Ju\u00e1rez, en la alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc  \n*Marina Nacional n\u00famero 60, piso 15, colonia Tacuba, en la alcald\u00eda Miguel Hidalgo  \n \nLas unidades no deber\u00e1n recibir promociones, demandas, juicios de amparo, \nemplazamientos, requerimientos judiciales. Adem\u00e1s, limitar\u00e1n l a asistencia a sus \ninstalaciones del personal estrictamente necesario para la atenci\u00f3n de los asuntos \nen los que se hubiera requerido o emplazado a la Secretar\u00eda de Salud antes de la \nentrada en vigor del presente acuerdo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n9 \n \n \n  \nMilenio  \nIMSS tiene 36 hospitales de tercer nivel para atender enfermedades agudas  \nBlanca Valadez  \n10.10.2021  \nEl Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) cuenta con 36 hospitales de tercer \nnivel en los q ue se atienden padecimientos agudos que requieren resoluci\u00f3n \nquir\u00fargica inmediata, patolog\u00edas traumatol\u00f3gicas, a v\u00edctimas de accidentes y \nlesiones o de padecimientos de distintos \u00f3rganos, y afecciones cr\u00f3nicas que \nrequerir\u00e1n de atenci\u00f3n permanente.  \n \nLos pr incipales padecimientos cr\u00f3nicos que son atendidos en el tercer nivel, \nconformado por 25 Unidades M\u00e9dicas de Alta Especialidad (UMAE) y 11 Unidades \nM\u00e9dicas Complementarias, son c\u00e1ncer, enfermedades cardiacas, ortop\u00e9dicas, \nmetab\u00f3licas, cardiovasculares, ren ales, oftalmol\u00f3gicos, neurol\u00f3gicos, neumopat\u00edas, \nreum\u00e1ticas, padecimientos de las v\u00edas genito -urinarias, alteraciones del sue\u00f1o, del \nequilibrio, entre otros.  \n \nLas UMAE del Seguro Social tambi\u00e9n son centros de asistencia a v\u00edctimas en casos \nde sismos, explo siones, incendios y huracanes, cuentan con un Centro de \nDiagn\u00f3stico y Radiocirug\u00eda Rob\u00f3tica, con el Servicio Nacional de \nRadioneurocirug\u00eda, y el laboratorio de investigaci\u00f3n en tumores cerebrales.  \n \nDentro de la capacidad instalada se destacan 7 mil 829 cam as censables en \nhospitalizaci\u00f3n, 712 de cuidados intensivos, 407 para adultos, 194 a neonatos y 111 \nen menores; 584 camillas en \u00e1reas de observaci\u00f3n de los servicios de urgencias y \nadmisi\u00f3n continua, 286 salas de operaciones, 373 peines de laboratorio y mi l 47 \nconsultorios de especialidades.  \n \nEn estos hospitales de tercer nivel de atenci\u00f3n se otorga asistencia m\u00e9dica de tipo \npreventivo, curativo y de rehabilitaci\u00f3n a trav\u00e9s del personal de salud capacitado, \nque incluye a m\u00e9dicos expertos en m\u00e1s de 70 especi alidades, as\u00ed como enfermeras \ny enfermeros especialistas, qu\u00edmicos, nutri\u00f3logos, trabajadores sociales, entre \notros.  \n \nEl personal de salud especializado ofrece al derechohabiente las mejores opciones \ndiagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, de acuerdo a las recomendac iones sugeridas por la \nmejor evidencia cient\u00edfica, a trav\u00e9s de quir\u00f3fanos, Unidades de Trasplantes, de \nCuidados Intensivos, de Quemados, Metab\u00f3licas, y una gran cantidad de equipos \ninstalados de la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada.  \n \nEsta capacidad instalada del ins tituto se complementa con el uso de tecnolog\u00eda de \npunta aplicada a la salud, en todas las etapas de la atenci\u00f3n.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n10 \n \n \n  \nLas UMAE y Unidades M\u00e9dicas Complementarias est\u00e1n equipadas para el manejo \nintegral de la salud visual, diagn\u00f3stico de enfermedades complejas,  que afectan los \ndiferentes aparatos y sistemas; y patolog\u00eda cardiovascular.  \n \nLas unidades de tercer nivel cuentan con 151 de las mejores incubadoras que \nexisten en el mundo para los reci\u00e9n nacidos que requieren cuidados intensivos o \nintermedios.  \n \nPara la evaluaci\u00f3n y tratamiento de pacientes con diversas patolog\u00edas quir\u00fargicas \nse cuenta con las herramientas que permiten llevar a cabo procedimientos \nm\u00ednimamente invasivos, como litotriptores, laparoscopios, microscopios quir\u00fargicos, \ny otras herramientas.  \n \nLa infraestructura hospitalaria incluye diversos equipos que permiten la \ncomplementaci\u00f3n diagn\u00f3stica como las gamma -c\u00e1maras, aparatos de tomograf\u00eda \naxial computarizada que permiten estudios tan sofisticados como las \nangiotomograf\u00edas, equipos de ultrasonograf \u00eda, de resonancia magn\u00e9tica, de Rayos \nX fijos y port\u00e1tiles, endoscopios, entre otros.  \n \nAnte enfermedades catastr\u00f3ficas como el c\u00e1ncer, el equipamiento de las UMAE \npermite llevar a cabo estudios de detecci\u00f3n oportuna, tratamiento, aplicaci\u00f3n de \nquimioterapi a y atenci\u00f3n en cl\u00ednicas del dolor y cuidados paliativos para el \ntratamiento de pacientes oncol\u00f3gicos.  \n \nEn la atenci\u00f3n de los derechohabientes con diversas patolog\u00edas que se complican o \nagudizan y requieren de cuidados cr\u00edticos, existen unidades de traspla ntes de tejido \ny de quemados; adem\u00e1s para quienes necesitan rehabilitarse y reinsertarse a su \nentorno familiar y laboral se cuenta con servicios de medicina f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n.  \n \nLa atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada, acompa\u00f1ada del uso de tecnolog\u00eda de pun ta, en \ncombinaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de recursos humanos en salud, ha regido y regir\u00e1 en \nel quehacer de los hospitales de Tercer Nivel del Instituto.  \nVer fu ente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n11 \n \n \n Reforma  \nPresent\u00f3 industria plan a 4T. Piden al Insabi regular y homologar  distribuci\u00f3n \nde medicinas  \nNatalia Vitela  \n11 de octubre, 2021  \nPara evitar el \"ator\u00f3n\" en el reparto de los medicamentos del sector salud, urge \nregular y homologar el proceso de distribuci\u00f3n, asegur\u00f3 Carlos Ramos, director de \nla Asociaci\u00f3n Nacional de Distr ibuidores de Insumos para la Salud (ANDIS).  \n \nREFORMA public\u00f3 ayer que de los mil 514 millones  de piezas de medicamentos \nque el Gobierno federal ten\u00eda previsto comprar para abastecer al sector salud en \n2021, apenas han comprado el 29.3 por ciento y han repa rtido un 6.8 por ciento de \nlo contemplado para el a\u00f1o.  \n \nExpertos aseguran que esto se debe a que el nuevo sistema de compra y \ndistribuci\u00f3n de medicamentos  \n \n-que sustituy\u00f3 al anterior por supuesta corrupci\u00f3n - no est\u00e1 funcionado.  \n \n\"Falta una reglamentaci\u00f3n p ara los operadores log\u00edsticos. Nadie ha dicho \nabiertamente c\u00f3mo hacer todo. Se necesita una orden. El problema que \npresentamos ahorita es una falta de homologaci\u00f3n en documentos que tiene que \ntener el laboratorio dependiendo la dependencia a la que va a en tregar el \nmedicamento\".  \n \n\"Mucho nos hemos atorado por los tr\u00e1mites. Mucho es el exceso de documentos, \nde copias. \u00bfPor qu\u00e9 piden copias del registro sanitario s\u00ed ya saben que lo tienes \nporque fue revisado cuando se present\u00f3 la oferta? Es una locura lo que e stamos \nhaciendo\", lament\u00f3 Ramos.  \n \nAnte ello, dijo, la industria farmac\u00e9utica y de distribuci\u00f3n entreg\u00f3, a mediados de \nseptiembre, un documento al Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi).  \n \n\"Derivado de este tema, nos fuimos reuniendo con las diferente s agrupaciones, \ncomo Canifarma, Amelaf, Anafam, Amiif, Andis, y fuimos manifestando los \nproblemas que se estaban presentando en las entregas y distribuci\u00f3n de productos. \nPusimos la propuesta para que corrijamos todo esto\", asever\u00f3.  \n \n\"El documento es muy si mple. Le decimos a Insabi que, en el af\u00e1n de ayudar, la \nindustria farmac\u00e9utica se ha reunido para analizar las problem\u00e1ticas que tenemos \nen la distribuci\u00f3n y que una vez que tuvimos el an\u00e1lisis les presentamos el \ndocumento de soluci\u00f3n, pero que queremos se ntarnos con ellos para ir platicando \npunto por punto\".   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n12 \n \n \n  \nRamos coment\u00f3 que los operadores log\u00edsticos adem\u00e1s se han enfrentado con que \nlas instituciones donde deben hacer las entregas tienen los almacenes sin \ncapacidad; carecen de red de fr\u00edo o no cuentan co n licencia sanitaria para \nmedicamentos controlados.  \n \nEl experto dijo confiar en que haya recepci\u00f3n por parte del Insabi para hacer una \ncadena de suministro m\u00e1s r\u00e1pida.  \n \nEl sistema de distribuci\u00f3n actual se concentra en cuatro distribuidoras, cuando \nantes e sta tarea reca\u00eda en 60 empresas.  \n \nCuestionada  \nEstas son algunas de las decisiones del Gobierno que, se\u00f1alan, mermaron la \ncadena farmac\u00e9utica:  \n- Veto al sistema de distribuci\u00f3n, acus\u00e1ndolo de acaparamiento.  \n- Eliminaci\u00f3n de compras consolidadas del IMSS, pr oceso que encarga primero a \nOficial\u00eda Mayor de Hacienda, luego a UNOPS y ahora al Insabi.  \n- Compras sin planeaci\u00f3n ni anticipaci\u00f3n.  \n- Subrogaci\u00f3n de distribuci\u00f3n a tres empresas, igual que en el esquema anterior.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nA 3 a \u00f1os de desmantelar antiguo sistema de distribuci\u00f3n, Gobierno no mejor\u00f3 \nabastecimiento y en 2021 s\u00f3lo ha  dado 7% de f\u00e1rmacos requeridos  \nNatalia Vitela  \n11 de octubre, 2021  \nDespu\u00e9s de que hace tres a\u00f1os desmantelaron el sistema de compra y distribuci\u00f3n \nde med icamentos, presuntamente por corrupci\u00f3n y con la promesa repetida de \nsustituirlo con uno mejorado, la adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n actual de f\u00e1rmacos sigue \na cuentagotas.  \n \nDe los mil 514 millones de piezas de medicamentos que el Gobierno federal ten\u00eda \nprevis to comprar para abastecer al sector salud en 2021, apenas han comprado el \n29.3 por ciento de medicamentos y han repartido un 6.8 por ciento de lo \ncontemplado para el a\u00f1o.  \n \nDe acuerdo con cifras oficiales de la Secretar\u00eda de Salud, s\u00f3lo ha podido entregar \n104 millones de piezas de f\u00e1rmacos en 2021.  \n \nAs\u00ed, a la falla en la compra consolidada de medicamentos gestionada por la Oficina \nde Servicios para Proyectos de Naciones Unidas (UNOPS), se suma el nuevo  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n13 \n \n \n esquema de distribuci\u00f3n implementado por el Gobierno, el  cual no est\u00e1 \nfuncionando, advirti\u00f3 Enrique Mart\u00ednez, director del Instituto Farmac\u00e9utico (Inefam), \norganismo privado que realiza estudios especializados en el sector.  \n \nEl 70 por ciento de las compras de medicamentos en 2021, agreg\u00f3, son por \nadquisici\u00f3n di recta y con precios 20 por ciento m\u00e1s caros respecto a 2020.  \n \nEl sistema de distribuci\u00f3n actual se concentra en cuatro distribuidoras, explic\u00f3, una \nde ellas es Birmex, que tiene a su cargo la distribuci\u00f3n en el Valle de M\u00e9xico; las \notras tres son Compa\u00f1\u00eda Internacional M\u00e9dica (Cimsa), M\u00e9dica Farm y Vantage, \nque distribuyen en el resto de la Rep\u00fablica.  \n \nAnteriormente, asegur\u00f3 Mart\u00ednez, la distribuci\u00f3n reca\u00eda en 60 empresas, y \nactualmente se concentra en cuatro.  \n \n\"Pasaste de 60 distribuidores que se hac\u00edan re sponsables de mover los \nmedicamentos en compras consolidadas, a solo tres, m\u00e1s Birmex; la capacidad que \ntengan de almacenaje, distribuci\u00f3n y log\u00edstica es mucho menor.  \n \n\"Obviamente la capacidad de mover piezas es mucho menor y el fen\u00f3meno que \nobservamos hoy  es que no se est\u00e1n logrando los desplazamientos como debe ser\".  \n \nEl experto asegur\u00f3 que, adem\u00e1s, debido a los retrasos acumulados hay un \n\"atasco\".  \n \n\"El atasco que vamos a observar ser\u00e1 tremendo. Todav\u00eda el d\u00eda de hoy se est\u00e1n \nentregando piezas que debiero n ser entregadas en el primer trimestre del a\u00f1o\".  \n \nDe acuerdo con el especialista, frente a esa situaci\u00f3n, las instituciones han tenido \nque realizar compras directas.  \n \nTarda reparto 100 d\u00edas  \nLa falta de coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre instituciones p\u00fabli cas de salud ha \nderivado en que la entrega de medicamentos demore hasta 100 d\u00edas, cuando el \npromedio es de 14 d\u00edas, seg\u00fan registros del Instituto Farmac\u00e9utico (Inefam).  \n \nOperadores log\u00edsticos han reportado incluso que, cuando llegan a los almacenes de \ndestino, ocurre que no tienen capacidad para recibirles o no cuentan con licencia \nsanitaria para medicamentos controlados.  \n \n\"Llegan a las unidades m\u00e9dicas y estas no est\u00e1n plenamente enteradas, tienen \nsaturados los almacenes, no saben c\u00f3mo manejar los document os o piden copias  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n14 \n \n \n de m\u00e1s\", asegur\u00f3 Enrique Mart\u00ednez, director de Inefam, organismo privado que \nrealiza estudios del mercado farmac\u00e9utico.  \n \nMart\u00ednez afirm\u00f3 que los operadores tambi\u00e9n han reportado que las unidades no \ndisponen de red fr\u00eda.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nPersonal de SSA rechaz\u00f3 mudanza de dependencia a Guerrero, pues algunos \nempleados reci\u00e9n iniciaban solicitud de cr\u00e9dito hipotecari o en CDMX  \nIris Vel\u00e1zquez  \n11 de octubre, 2021  \nHace una semana, empleados del Fovissste acudieron a las ofic inas de la \nSecretar\u00eda de Salud (SSA) para facilitar cr\u00e9ditos hipotecarios, la mayor\u00eda en la \nCiudad de M\u00e9xico, pero ahora los trabajadores deben mudarse a Guerrero, donde \nser\u00e1 su nuevo lugar de trabajo.  \n \nEn la sede central de la dependencia, personal recorr e los pasillos con \"diablitos\" \npara recoger carpetas y papeles que dividen por \u00e1reas.  \n \nEn el estacionamiento compilan en cajas art\u00edculos de oficina y papeleo que env\u00edan \nen camiones de mudanza.  \n \nDaniel, trabajador administrativo que pidi\u00f3 modificar su nombr e por miedo a \nrepresalias, rechaz\u00f3 que su nombre fuera inscrito en la lista de quienes este mes \nempezar\u00edan a trabajar en Acapulco.  \n \nDijo que la mayor\u00eda de sindicalizados rechaz\u00f3 la oferta y que gran parte de los que \nviajaron son empleados de confianza, de contratos temporales o altos funcionarios.  \n \nOtro trabajador agreg\u00f3 que los que permanecen en el inmueble de la CDMX, \nesperan la notificaci\u00f3n de transferencia a otras sedes de la SSA o a un nosocomio.  \n \n\"A los sindicalizados no nos est\u00e1n moviendo. No nos pue den correr. Sabemos que \ntenemos que entrar a otra \u00e1rea en unos meses, nos dicen que el edificio debe estar \ndesocupado en diciembre, pasa a ser patrimonio cultural, dicen que un museo\", \ncoment\u00f3.  \n \nCoincidieron en que la mayor\u00eda de quienes aceptaron partir a Guerrero, lo hicieron \ncon la promesa de una plaza, por lo que para los de base no fue una opci\u00f3n \natractiva.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n15 \n \n \n \"Hay gente que aqu\u00ed est\u00e1 pagando casa y ya no te daban otro cr\u00e9dito. Aqu\u00ed est\u00e1 tu \nvida, tu familia, de repente se hizo todo\", a\u00f1adi\u00f3.  \n \nFuentes de l a SSA confirmaron que el plan es que inicialmente se trasladen \nempleados de confianza y despu\u00e9s personal de base.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nPide Inai a ISSSTE informar sobre indemnizaciones pagadas  \nArturo S\u00e1nchez Jim\u00e9nez  \n10 de octubre, 2021  \nEl Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de \nDatos Personales (Inai) instruy\u00f3 al Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los \nTrabajadores del Estado (ISSSTE) buscar e informar sobre los expedientes de las \nindemniz aciones que pag\u00f3 en el periodo de 2005 a 2012.  \n \nEn espec\u00edfico, debe dar a conocer de cada expediente: n\u00famero de juicio; sentido de \nla resoluci\u00f3n; tipo de indemnizaci\u00f3n; monto aprobado; fecha, lugar y forma de pago; \nas\u00ed como la fecha en que se realizaron lo s registros establecidos en el art\u00edculo 16 \nde la Ley Federal de Responsabilidad Patrimonial del Estado.  \n \nAl presentar el caso ante el Pleno, la comisionada Josefina Rom\u00e1n Vergara se\u00f1al\u00f3 \nque en M\u00e9xico la Responsabilidad Patrimonial del Estado es una figura prevista en \nel art\u00edculo 109 de la Constituci\u00f3n, en la que el Estado adquiere la obligaci\u00f3n de \nindemnizar a quienes se vean afectados por una actuaci\u00f3n administrativa irregular, \nentendida como aquella que causa da\u00f1o a los bienes y derechos de los \nparticular es. \n \nUna persona solicit\u00f3 informaci\u00f3n sobre las reclamaciones presentadas de 2005 a \n2012. En respuesta, el ISSSTE, por conducto de la Direcci\u00f3n Normativa de \nProcedimientos Legales, se\u00f1al\u00f3 que no contaba con datos anteriores al 1 de abril \nde 2013, pues fue a partir de esa fecha cuando se le deleg\u00f3 la facultad de iniciar, \nsustanciar y resolver los procedimientos de responsabilidad patrimonial del Estado.  \n \nAl respecto, proporcion\u00f3 un registro de 876 expedientes administrativos sobre \nreclamaciones por responsab ilidad patrimonial del Estado, presentadas entre 2013 \ny 2021.  \n \nInconforme con la inexistencia de la informaci\u00f3n para el periodo requerido, la \npersona solicitante present\u00f3 un recurso de revisi\u00f3n ante el Inai. En sus alegatos, el \nISSSTE reiter\u00f3 su respuesta.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n16 \n \n \n En el an\u00e1lisis del caso, a cargo de la ponencia de la comisionada Rom\u00e1n Vergara, \nse constat\u00f3 que de acuerdo con el Decreto por el que se reforman diversas \ndisposiciones de la Ley Federal de Responsabilidad Patrimonial del Estado y de la \nLey Federal de Pr ocedimiento Contencioso Administrativo, publicado en el Diario \nOficial de la Federaci\u00f3n el 12 de junio de 2009, a partir del 13 de junio de ese \nmismo a\u00f1o las dependencias y entidades, incluido el ISSSTE, adquirieron la \natribuci\u00f3n para conocer sobre las rec lamaciones de responsabilidad patrimonial del \nEstado.  \n \nSe advirti\u00f3 que, si bien en el periodo de 2005 a 2009 no correspond\u00eda al ISSSTE \nsustanciar y resolver las reclamaciones, sino al Tribunal Federal de Justicia Fiscal y \nAdministrativa, lo cierto es que, al asumir esa facultad se le debi\u00f3 correr traslado de \nlas demandas de reclamaciones presentadas en su contra y, por tanto, est\u00e1 en \nposibilidad de conocer las resoluciones correspondientes, sobre todo en aquellos \ncasos donde celebr\u00f3 convenios con los reclam antes para fijar la indemnizaci\u00f3n y \ndar por concluida la controversia.  \n \nFinalmente, se constat\u00f3 que el ISSSTE omiti\u00f3 hacer una b\u00fasqueda exhaustiva en \nsu Direcci\u00f3n General, la cual puede contar con la informaci\u00f3n del periodo requerido, \npues cuenta con atrib uciones para iniciar, sustanciar y resolver los procedimientos \nde responsabilidad patrimonial.  \n \nPor tanto, se concluy\u00f3 que el ISSSTE puede contar con informaci\u00f3n sobre dichas \nreclamaciones; en ese sentido, el Pleno del Inai resolvi\u00f3 modificar su respuesta e \ninstruirle realizar una b\u00fasqueda exhaustiva en la Direcci\u00f3n General, a efecto de que \nlocalice y entregue la informaci\u00f3n solicitada para el periodo de 2005 a 2012.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nAcuden por vacuna 320 m il rezagados . Ubican al grupo de 30 a 39 como el de \nmayor demora. Alcanza en la CDMX cobertura global de inmunizaci\u00f3n 80%, \nse\u00f1ala la ADIP  \nSelene Velasco  \n11 de octubre, 2021  \nEn la Ciudad de M\u00e9xico 320 mil personas acudieron a recibir su primera dosis de \nvacuna contra Covid -19 como rezagados.  \n \nLas autoridades capitalinas consideran que esa cifra refleja una gran participaci\u00f3n \nde las personas, pues representa un 5 por ciento de los 7 millones  de primeras \ndosis que hasta ahora se han aplicado conforme al calend ario. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n17 \n \n \n Entre los rezagados hubo de 5 mil a 10 mil personas que viajaron a Estados Unidos \npor su primera dosis de Pfizer y completaron su esquema en la CDMX, \nprincipalmente de 40 a 49 a\u00f1os, en Xochimilco y Miguel Hidalgo.  \n \nEduardo Clark, director general de  Gobierno Digital de la Agencia Digital de \nInnovaci\u00f3n P\u00fablica (ADIP), explic\u00f3 que la mayor parte de rezagados se registr\u00f3 en \nel grupo de 30 a 39 a\u00f1os de edad, mismos que buscaron inmunizarse en cuanto los \nsiguientes grupos de 18 a 29 recibieron sus dosis.  \n \nLa cobertura global alcanz\u00f3 un 80 por ciento, cuando en los mayores de 40 a\u00f1os \nhubo m\u00e1s de 90 por ciento general. Por alcald\u00edas se registr\u00f3 que Benito Ju\u00e1rez \nlleg\u00f3 a 61 por ciento; \u00c1lvaro Obreg\u00f3n a 68 y en Gustavo A. Madero a 66 por ciento.  \n \nUna de las ex plicaciones del bajo n\u00famero, se\u00f1al\u00f3 Clark, es que en la etapa en que \nle correspond\u00eda la inmunizaci\u00f3n a ese grupo etario la CDMX pasaba por un \nmomento de mayor tranquilidad en la contingencia y que, adem\u00e1s, esas \ndemarcaciones fueron las \u00faltimas en recibir l as dosis, por lo que habitantes \npudieron buscar la vacuna en otras alcald\u00edas o entidades.  \n \nClark record\u00f3 que tambi\u00e9n hubo rezagos entre personas de 50 a\u00f1os en adelante, \npero la principal raz\u00f3n que detectaron fue la falta de informaci\u00f3n e incertidumbre a \nnivel mundial por tratarse de una vacuna nueva.  \n \nLos rezagos reportados en los grupos de 18 a 39 a\u00f1os de edad se debieron , \nprincipalmente, a que en el momento en que les tocaba la aplicaci\u00f3n ten\u00edan Covid -\n19 o la estaban superando.  \n \n\"Despu\u00e9s de 7 millones de dosis en la Ciudad, creo que mucha gente ya se dio \ncuenta que la vacuna no va a generar muerte generalizada, no va a haber infecci\u00f3n, \nque es segura\", dijo.  \n \nLas autoridades capitalinas, sostuvo, son conscientes de que hubo gente que se \n\"salt\u00f3 filas\", que a cudi\u00f3 desde otras alcald\u00edas o estados, con comprobantes de \ndomicilio que no eran suyos y aun cuando ello provoc\u00f3 complicaciones, como en \nXochimilco, prefieren motivar la inmunizaci\u00f3n.  \n \nHubiera sido catastr\u00f3fico que por excesiva burocracia las personas desi stieran de \nvacunarse. se\u00f1al\u00f3.  \n \nLas vacunas disminuyen el riesgo de enfermar de gravedad o morir de Covid -19, \npero no impiden el contagio.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n18 \n \n \n \"En los hospitales hay adultos mayores a los 80 a\u00f1os, 85 a\u00f1os, que su sistema \ninmunol\u00f3gico genera menos anticuerpos y  esos son los que agravan en algunos \ncasos\", precis\u00f3 Clark.  \n \nEn la CDMX se proyecta concluir la vacunaci\u00f3n a m\u00e1s tardar en noviembre y se \neval\u00faa aplicar a rezagados en unidades de salud tras esto.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nEl 13 de octubre la C orte discutir\u00e1 proyecto que avala acusar penalmente a \npersonas detenidas con posesi\u00f3n de m\u00e1s de 5 gramos de mariguana  \nV\u00edctor Fuentes  \n11 de octubre, 2021  \nLa Suprema Corte de Justicia discutir\u00e1 el 13 de octubre un proyecto que aprueba \nacusar penalmente a per sonas detenidas en posesi\u00f3n de m\u00e1s de cinco gramos de \nmariguana, que no cuenten con permiso del Gobierno para consumo personal.  \n \nDe ser aprobado el proyecto, ser\u00e1 la primera vez que la Corte acota el alcance del \ndeclaratorio general  de inconstitucionalidad  que dict\u00f3 el pasado 28 de junio, por la \nque elimin\u00f3 de la Ley General de Salud (LGS) la prohibici\u00f3n absoluta del consumo \nde cannabis, que consider\u00f3 viola el derecho humano al libre desarrollo de la \npersonalidad.  \n \nEl nuevo proyecto aclara que esta declarat oria s\u00f3lo se refiere al sistema de \nprohibiciones administrativas contra el consumo de cannabis, pero no se extiende a \nlas restricciones penales sobre dicho narc\u00f3tico.  \n \nLa Primera Sala de la Corte revisar\u00e1 el amparo de un acusado por narcomenudeo \nen modalid ad de posesi\u00f3n simple, quien alega que el criterio del m\u00e1ximo tribunal \ndeber\u00eda beneficiarle, pese a que excedi\u00f3 el tope de cinco gramos que la Ley prev\u00e9 \ndesde 2009 para consumo personal e inmediato que no da lugar a acci\u00f3n penal.  \n \nEdgar D\u00edaz pretende que l a Corte declare inconstitucionales los art\u00edculos 473, 477 y \n479 de la LGS, que establecen las circunstancias y cantidades de narc\u00f3ticos que \ndeben resultar en cargos penales por narcomenudeo, as\u00ed como las que est\u00e1n \nexentas.  \n \nEn agosto de 2018, la Sala recha z\u00f3 por 3 votos contra 2 un proyecto que s\u00ed \ndeclaraba inconstitucional penalizar la posesi\u00f3n simple de cannabis. Dos Ministros \nde esa mayor\u00eda siguen en la Corte, adem\u00e1s de Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara, autor \ndel nuevo proyecto.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n19 \n \n \n \"Es cierto que esta Primera Sala se\u00f1al\u00f3 que el derecho al libre desarrollo de la \npersonalidad permite que las personas mayores de edad decidan, sin interferencia \nalguna, qu\u00e9 tipo de actividades recreativas o l\u00fadicas desean realizar\", explica el \nproyecto.  \n \nPero agrega que, con este cr iterio, la Corte estableci\u00f3 que la Comisi\u00f3n Federal de \nProtecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris) debe expedir permisos para auto \nconsumo a personas interesadas, y que D\u00edaz no ten\u00eda ese permiso cuando fue \nacusado en septiembre de 2018.  \n \n\"Determinar la  inconstitucionalidad de las disposiciones que imped\u00edan solicitar un \npermiso administrativo para el consumo personal de una sustancia, no conlleva a \ndeterminar la inconstitucionalidad de los tipos penales que sancionan la posesi\u00f3n, \ncomercio o distribuci\u00f3n de dicha sustancia sin el permiso correspondiente\", \nconcluye el proyecto.  \n \nPara Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara, la reforma de 2009 a la LGS tuvo el prop\u00f3sito leg\u00edtimo de \nproteger la salud p\u00fablica y combatir el narcomenudeo.  \n \n\"Esta Primera Sala considera que la limitac i\u00f3n de dosis m\u00e1ximas para el consumo \npersonal e inmediato de narc\u00f3ticos representa un mayor beneficio en la protecci\u00f3n \nde la sociedad en general, frente al libre desarrollo de la personalidad del \nconsumidor, de quien no se restringe el consumo de cannabis,  sino lo que se evita \nes que exista una posesi\u00f3n indiscriminada que implique una puesta en peligro a la \nsalud\", sostiene.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nComit\u00e9 de expertos de OMS recomend\u00f3 aplicar tercera dosis de vacuna \ncontra Covid a personas inmu nodepri midas, pero rechaz\u00f3 uso general  \n11 de octubre, 2021  \nUn comit\u00e9 de expertos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomend\u00f3 \neste lunes que se administre una dosis adicional de cualquiera de las vacunas \ncontra Covid aprobadas por esta agencia de  la ONU a personas \"moderada o \ngravemente inmunodeprimidas\".  \n \nEl Grupo Estrat\u00e9gico Consultivo de Expertos (SAGE) de la OMS insisti\u00f3, sin \nembargo, en que no se trata de una recomendaci\u00f3n general de una tercera dosis. \nLa instituci\u00f3n sigue pidiendo una morato ria hasta fin de a\u00f1o para ese uso \ngeneralizado, una medida que deber\u00eda permitir hacer llegar el inmunizante a pa\u00edses \ndonde los niveles de vacunaci\u00f3n son todav\u00eda bajos.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n20 \n \n \n \"La recomendaci\u00f3n que damos ahora es que las personas que son \ninmunodeprimidas reciban una dosis adicional\" para llevar su respuesta inmunitaria \nal nivel de protecci\u00f3n necesario para impedir las formas graves de la enfermedad o \nel fallecimiento, explic\u00f3 la doctora Kate O'Brien, directora del servicio de \nVacunaci\u00f3n de la OMS.  \n \nLas personas im munodeprimidas, cuyo organismo tiene un sistema de defensa \nbajo, no participaron en los ensayos cl\u00ednicos con los que se establecieron los \nprotocolos de vacunaci\u00f3n.  \n \nEsta tercera dosis tendr\u00e1 que ser inyectada \"de uno a tres meses\" despu\u00e9s de la \nsegunda, ex plic\u00f3 la doctora O'Brien.  \n \nEl mismo comit\u00e9 indic\u00f3 que tambi\u00e9n habr\u00eda que administrar una tercera dosis a \npersonas mayores de 60 a\u00f1os vacunadas con los inmunizantes contra Covid de las \nempresas chinas Sinovac y Sinopharm.  \n \nEsa tercera dosis puede ser de otr a vacuna de otro tipo, precis\u00f3 el Grupo \nEstrat\u00e9gico Consultivo de Expertos (SAGE) de la OMS, en una rueda de prensa.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nFalta educaci\u00f3n en pruebas Covid -19, se\u00f1al\u00f3 Guillermo Maynez, director \ngeneral del Consejo Mexicano d e Empresas d e Diagn\u00f3stico M\u00e9dico (COMED)  \nArely S\u00e1nchez  \n11 de octubre, 2021  \nTras tras 18 meses de pandemia, la realizaci\u00f3n de pruebas Covid -19 para detectar \nel virus activo ha sido uno de los diagn\u00f3sticos m\u00e1s solicitados, sin embargo , a\u00fan \nhay desconocimient o sobre el tipo de pruebas y lo que cada una indica.  \n \n\"En los meses recientes aument\u00f3 much\u00edsimo la demanda de la prueba de ant\u00edgeno \npor encima de la prueba PCR, que es la m\u00e1s certera para la detecci\u00f3n de una \ninfecci\u00f3n activa de Covid -19, y eso no est\u00e1 bien  en t\u00e9rminos del impacto para la \ngente, pues la prueba de ant\u00edgeno no es equivalente a la PCR y de alguna forma se \nest\u00e1 generando una falsa confianza entre la poblaci\u00f3n, que puede estar obteniendo \nfalsos negativos si s\u00f3lo conf\u00eda en una prueba de ant\u00edgeno\",  se\u00f1al\u00f3 Guillermo \nMaynez, director general del Consejo Mexicano de Empresas de Diagn\u00f3stico \nM\u00e9dico (COMED).  \n \nSeg\u00fan dijo, dado el alto precio de las pruebas PCR, tantas empresas, instituciones \nde salud  y la poblaci\u00f3n en general est\u00e1 utilizando m\u00e1s la prueba de ant\u00edgeno, que  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n21 \n \n \n cuestan una quinta parte de lo que cuesta una PCR y que puede no detectar una \ninfecci\u00f3n activa.  \n \n\"Creo que la gente no ha terminado de escuchar el mensaje de que las pruebas de \nant\u00edgeno tienen much\u00edsimo riesgo de falso negativo, sobre todo  cuando son \naplicadas fuera de los laboratorios, por personas que no tienen conocimiento del \nprotocolo\".  \n \nRecord\u00f3 que la Norma Oficial Mexicana PROY -NOM -007-SSA3 -2011, establecida \npara la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los laboratorios cl\u00ednicos, se\u00f1ala q ue estas \npruebas Covid -19 deben ser aplicadas por personal calificado y en laboratorios \nm\u00e9dicos e instituciones de  salud.  \n  \n\u00bfQu\u00e9 detecta cada prueba?  \nLas diferentes pruebas para Covid -19 apuntan a detectar diferentes etapas de la \ninfecci\u00f3n y su interacci\u00f3n  con el organismo.  \nTIPOS DE \nPRUEBA  TIEMPO EN QUE SE OBTIENEN \nRESULTADOS  \u00bfQU\u00c9 DETECTA?  \nPrueba Molecular \n(PCR)  Un d\u00eda o hasta una semana  Infecci\u00f3n activa de Covid -19 \nPrueba de \nanticuerpos  De 1 a 3 d\u00edas  Si se tuvo en el pasado \nCovid -19 \nPrueba de \nant\u00edgeno  Una hora o menos  Prote\u00ednas espec\u00edficas del \nvirus SARS CoV 2  \n Fuente: FDA  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nAvanzan gen\u00e9ricos con nuevo empuje . Registran ventas crecimiento de 20% \nen n\u00famero de piezas en 2020 y prev\u00e9n aumento de hasta 15% este a\u00f1o  \nArely S\u00e1nchez  \n11 de octubre, 2021  \nYa encarrerada con dos d\u00e9cadas de crecimiento acelerado, durante la pandemia la \nindustria de gen\u00e9ricos en el Pa\u00eds tuvo un nuevo impulso.  \n \nSeg\u00fan la Asociaci\u00f3n Mexicana de Distribuidores y Laboratorios de Medicamentos \nGen\u00e9ricos (D ilameg), basada en cifras de Instituto Farmac\u00e9utico M\u00e9xico (Inefam), el \na\u00f1o pasado las ventas de estos productos crecieron en casi 20 por ciento en \nn\u00famero de piezas vendidas. Para este a\u00f1o, el pron\u00f3stico es similar.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n22 \n \n \n \"Derivado del entorno econ\u00f3mico y de la  situaci\u00f3n que prevalece en el mercado \ninstitucional, es decir, en las instituciones de  salud  p\u00fablicas, continuar\u00e1n las \noportunidades en el mercado privado de medicamentos gen\u00e9ricos. En ventas se \nespera un crecimiento de 15 por ciento y en t\u00e9rminos de piez as, tan solo en el \nmercado privado alterno, el crecimiento se estima cercano al 10 por ciento\", se\u00f1al\u00f3 \nArturo Manr\u00edquez, director general de Dilameg.  \n \nSeg\u00fan explic\u00f3, dicha tendencia de crecimiento se basa en la mayor confianza de los \npacientes en los medic amentos gen\u00e9ricos.  \n \nNo obstante, admiti\u00f3 que todav\u00eda en M\u00e9xico persisten mensajes que tratan de crear \nconfusi\u00f3n sobre de la calidad, eficacia y seguridad de los medicamentos gen\u00e9ricos \ny de los medicamentos biocomparables.  \n \n\"Se deben desarrollar acciones de  difusi\u00f3n que tengan por objeto poner de \nmanifiesto los valores asociados a los medicamentos gen\u00e9ricos, que son seguridad, \ncalidad y precio, en las que participen de manera conjunta autoridades, empresas, \ncolegios profesionales y gobiernos locales, para au mentar la confianza sobre la \ncalidad de los medicamentos gen\u00e9ricos\", consider\u00f3.  \n \nDestac\u00f3 que los medicamentos gen\u00e9ricos en M\u00e9xico tienen el mismo efecto \nterap\u00e9utico que sus equivalentes de marca o referencia y generalmente se venden \ncon descuentos sustanci ales, alrededor de entre 80 y 85 por ciento, en comparaci\u00f3n \ncon el precio del medicamento de patente.  \n \nManr\u00edquez consider\u00f3 que, adem\u00e1s, existen barreras normativas que explican en \nbuena medida el rezago que enfrenta M\u00e9xico, en comparaci\u00f3n con otras nacione s, \nen el desarrollo de medicamentos gen\u00e9ricos, principalmente en materia de \notorgamiento de nuevos registros sanitarios.  \n \n\"Un logro trascendental es la nueva Ley Federal de Protecci\u00f3n a la Propiedad \nIndustrial que permite hacer uso de la informaci\u00f3n de una  patente antes de su \nvencimiento, con el objeto de realizar estudios, pruebas y producci\u00f3n experimental \nnecesarios para la obtenci\u00f3n de un registro sanitario de medicamentos para \nla salud  humana\", puntualiz\u00f3.  \n  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n23 \n \n \n Mercado fuerte   \nA\u00f1o con a\u00f1o, la presencia de medicamentos gen\u00e9ricos ha crecido de forma \nconstante.  \nMERCADO DE GEN\u00c9RICOS EN M\u00c9XICO  \nUnidades  \n(Millones)  \n2011  912 \n2020  1,280  \n \nValor del mercado total  \n(Miles de millones de pesos  \n2011  122 \n2020  225 \nFuente: Dilameg con datos de Knobloch  \nVer fuente (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Sol de M\u00e9xico  \nIMSS da seguimiento a pacientes de Covid -19. Especialistas trabajan en la \nrehabilitaci\u00f3n de las personas que se contagiaron y que a\u00fan tienen secuelas  \nSarahi Uribe  \n11 de octubre, 2021  \nPacientes del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) que enfermaron de \nCovid -19 y que han requerido rehabilitaci\u00f3n por secuelas de esta enfermedad, son \natendidos por un equipo multidisciplinario conformado por especialistas en Medicina \nde Rehabilitaci\u00f3n, terapistas, psic\u00f3logos, nutricionistas, fonoaudi\u00f3logos, entre otros.  \n \nDe acuerdo con el Instituto, en esta tarea participan 478 m\u00e9dicos especialistas en \nMedicina de Rehabilitaci\u00f3n, mil 211 terapistas f\u00edsicos, 195 terapistas ocupacionales \ny 37 fonoaudi\u00f3logos, equipo multidisciplinario que de mane ra integral se encarga de \ndiagnosticar y dar tratamiento a las secuelas por coronavirus.  \n \nInform\u00f3 que hasta agosto de 2021 el equipo multidisciplinario atendi\u00f3 a 220 mil 907 \npersonas con afectaciones de la nueva enfermedad, de las cuales 98 mil 235 \nrecibie ron atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada.  \n \nEl IMSS detall\u00f3 que las molestias que presentan los pacientes de coronavirus son: \nfalta de aire, dificultad para respirar, cansancio o fatiga luego de actividades f\u00edsicas \nde bajo impacto, tos, dolor en el pecho, dolor de  cabeza; palpitaciones, dolor \narticular o muscular, problemas de memoria, concentraci\u00f3n o para dormir y \nafectaciones en la salud mental.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n24 \n \n \n  \n\u201cEl Seguro Social ha brindado atenci\u00f3n a 132 mil 545 hombres y a 88 mil 362 \nmujeres, cuyo rango de edad se encuentra e ntre los 35 a 60 a\u00f1os\u201d, apunt\u00f3 el \nInstituto a trav\u00e9s de un comunicado.  \n \nEl tratamiento para los pacientes se prescribe tras una valoraci\u00f3n integral realizada \npor el personal m\u00e9dico especialista en rehabilitaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n \nneuromusculoesquel\u00e9tica y cardio rrespiratoria con pruebas que incluyen capacidad \nfuncional, a fin de plantear los objetivos terap\u00e9uticos.  \n \nDe forma general, expuso que el tratamiento se basa en actividades encaminadas a \nlograr la independencia de los pacientes en el autocuidado y, poster iormente, que \nlas actividades familiares, recreativas, deportivas y laborales consideren las \ncaracter\u00edsticas cl\u00ednicas y objetivos de cada persona.  \n \nBajo dicho contexto, el Instituto mencion\u00f3 tambi\u00e9n que su meta es llevar a cabo una \nintervenci\u00f3n integral pa ra acortar el periodo de la recuperaci\u00f3n y de reintegraci\u00f3n de \nlos derechohabientes a su ambiente social y laboral sin restricci\u00f3n en la \nparticipaci\u00f3n, con el impacto positivo en el pron\u00f3stico funcional de cada individuo.  \n \nEn Instituto agreg\u00f3 que , para cum plir con su objetivo de rehabilitaci\u00f3n de los \npacientes, \"en el IMSS se llevan a cabo acciones como: capacitaci\u00f3n del personal \nm\u00e9dico de Primer Nivel de atenci\u00f3n para la identificaci\u00f3n temprana de secuelas por \nCovid -19, intervenciones educativas para el de sarrollo profesional del equipo \nmultidisciplinario de salud de los servicios de rehabilitaci\u00f3n\u201d.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nTras a\u00f1o y medio, abre el INER \u00e1rea para atender males distintos al Covid  \n\u00c1ngeles Cruz Mart\u00edne z \n11 de octubre de 2021  \nLuego de un a\u00f1o y medio de atenci\u00f3n m\u00e9dica exclusiva para enfermos de Covid -19 \ny casi 4 mil hospitalizaciones en este periodo, el Instituto Nacional de \nEnfermedades Respiratorias (INER) abrir\u00e1, a partir de esta semana, un \u00e1rea con 2 5 \ncamas para personas con padecimientos graves distintos al coronavirus, inform\u00f3 \nJorge Salas, director del nosocomio.  \n \nDe mantenerse la tendencia a la baja de los contagios, en las siguientes semanas \nse podr\u00eda disponer de otro espacio con 25 camas m\u00e1s, ind ic\u00f3. \n \nEn el INER se confirm\u00f3 el primer caso de Covid -19 en el pa\u00eds el 27 de febrero de \n2019 y en los momentos m\u00e1s \u00e1lgidos de la pandemia, entre los meses de diciembre  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n25 \n \n \n y febrero pasados, el hospital lleg\u00f3 a tener 200 camas ocupadas. Fue el nivel \nm\u00e1ximo cuan do, en promedio diario, ingresaban 15 personas al \u00e1rea de urgencias, \nla cual cuenta con 19 camas, coment\u00f3 el especialista.  \n \nEl pasado s\u00e1bado hab\u00eda 130 hospitalizados, que no son pocos, pero le permite al \nINER disponer de un pabell\u00f3n para otro tipo de pacie ntes y prepararse para la \npr\u00f3xima temporada de invierno, cuando aumentan las infecciones respiratorias, en \nparticular la influenza.  \n \nDe cualquier manera, se mantiene la vigilancia sobre el comportamiento de la \npandemia para, en el momento que se requiera, aumentar otra vez la capacidad de \natenci\u00f3n para Covid -19, porque el instituto se mantendr\u00e1 como centro de \nconcentraci\u00f3n y referencia.  \n \nEl pabell\u00f3n que estar\u00e1 disponible esta semana ser\u00e1 para recibir a personas con \nneumon\u00eda grave no asociada a Covid -19, con  descompensaci\u00f3n por Enfermedad \nPulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC), crisis asm\u00e1tica grave, fibrosis pulmonar o \ntumores con complicaciones, entre otros males de alta complejidad.  \n \nSalas record\u00f3 que el nosocomio se convirti\u00f3 en la terapia intensiva m\u00e1s gran de del \npa\u00eds para hacer frente a la emergencia sanitaria. Ha sido uno de los principales \nlugares de atenci\u00f3n y fue el soporte para el resto de hospitales del sector p\u00fablico en \nla Ciudad de M\u00e9xico e incluso la zona metropolitana, mientras lograban reconverti r \nsus \u00e1reas para recibir a los afectados por el virus SARS -CoV-2. \n \nPara ello fue necesario, como pas\u00f3 a nivel mundial, posponer la atenci\u00f3n del resto \nde padecimientos. No obstante, se mantuvo la coordinaci\u00f3n con otros institutos \nnacionales donde los pacien tes del INER con males distintos a Covid -19 pudieron \ndar continuidad a sus tratamientos, en particular los cuadros graves.  \n \nAl respecto, Sim\u00f3n Kawa, director de los Institutos Nacionales de Salud, coment\u00f3 \nque en los institutos y hospitales de alta especial idad se empez\u00f3 a retomar la \nprestaci\u00f3n de servicios hace algunos meses y en la actualidad la mayor\u00eda de las \natenciones son por males diversos.  \n \nInsisti\u00f3 en que la disminuci\u00f3n de los casos de Covid -19 facilit\u00f3 el progresivo regreso \na la normalidad en los se rvicios cl\u00ednicos, pero se mantiene la alerta para recuperar \nla reconversi\u00f3n hospitalaria por si hubiera un nuevo repunte de Covid -19. \n \nDestac\u00f3 la situaci\u00f3n del Hospital General de M\u00e9xico, que durante las semanas con \nm\u00e1s contagios dispuso hasta de la torre quir\u00fargica para albergar a enfermos con el \nvirus SARS -CoV-2. Aun as\u00ed, mantuvo abiertas algunas \u00e1reas para urgencias.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n26 \n \n \n En entrevista, Kawa resalt\u00f3 que en los institutos de Cancerolog\u00eda y Cardiolog\u00eda \nmantuvieron pr\u00e1cticamente con normalidad los servicios par a la mayor\u00eda de sus \npacientes, as\u00ed como para apoyar en la atenci\u00f3n de enfermos del INER y otros \nnosocomios con la finalidad de garantizar el acceso a una cama para todos los \nafectados por Covid -19. \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9lsior  \nSe instal\u00f3 un hospital de campo de la Cruz R oja en el Estadio Ol\u00edmpico \nUniversitario que inici\u00f3 operaciones mediante un sistema de citas, en horario \nde 09:00 a 13:00 horas  \n11 de octubre, 2021  \nLa Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), la Cruz Roja Mexicana y \nAccenture M\u00e9xico unieron esfuerzo s para implementar un proyecto de prevenci\u00f3n \nde covid -19 en esa casa de estudios, as\u00ed lo dieron a conocer en la Gaceta UNAM.  \n \nEn este programa integral de previsi\u00f3n y cuidado de la salud buscan beneficiar a \nmiles de estudiantes, profesores, investigadores y personal administrativo.  \n \nPor lo que se puso a disposici\u00f3n de la comunidad m\u00e1s de tres mil pruebas PCR \npara detectar covid -19 sin costo para los universitarios, para lo cual se inaugur\u00f3 un \nhospital de campo de la Cruz Roja en el Estadio Ol\u00edmpico Universi tario que inici\u00f3 \noperaciones mediante un sistema de citas, en horario de 09:00 a 13:00 horas, y que \nfuncionar\u00e1 en octubre y noviembre, anunci\u00f3 Ra\u00fal Arcenio Aguilar Tamayo, \nsecretario de Prevenci\u00f3n, Atenci\u00f3n y Seguridad Universitaria de la UNAM.  \n \nSe trata d e una acci\u00f3n m\u00e1s para dar seguridad a la comunidad. El objetivo de la \ncolaboraci\u00f3n con Cruz Roja Mexicana es fortalecer la campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n y \nregreso seguro, y continuar haciendo conciencia entre la comunidad universitaria \npara no bajar la guardi a ante esta pandemia, informaron en la Gaceta Universitaria.  \n \nLas citas para la realizaci\u00f3n de la prueba PCR ser\u00e1n a trav\u00e9s, de la aplicaci\u00f3n \nUNAM Salud covid -19, donde se identificar\u00e1 a quienes les sea de mayor utilidad. \n\u201cMediante esa aplicaci\u00f3n se propor ciona informaci\u00f3n y atenci\u00f3n oportuna, y este \nesfuerzo en conjunto con la Facultad de Medicina se enriquece mediante la \naportaci\u00f3n de Cruz Roja con el patrocinio de Accenture\u201d.  \n \nPor su parte, Fernando Suinaga C\u00e1rdenas, presidente Nacional de Cruz Roja \nMexi cana, recalc\u00f3 que la pandemia sigue impactando en la salud de los mexicanos; \nen los \u00faltimos meses, tras el registro de la tercera ola de contagios, los j\u00f3venes se \nconvirtieron en un sector vulnerable y de prioridad de atenci\u00f3n, \u201cpor lo que debemos  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n27 \n \n \n redoblar  esfuerzos para contribuir a cuidar su salud, su bienestar y recordarles la \nimportancia de prevenir\u201d.  \n \nPor ello, en alianza con Accenture, una empresa socialmente responsable, inicia \neste proyecto de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para contribuir a la protecci\u00f3n \nde alumnos, profesores, investigadores y personal administrativo en su regreso \nseguro a talleres y pr\u00e1cticas de manera escalonada, refiri\u00f3.  \n \nEn las inmediaciones del Estadio Ol\u00edmpico Universitario (Acceso J), \u201cinstalamos un \ncentro de valoraci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de tres mil pruebas de diagn\u00f3stico de virus \nSARS -CoV-2, PCR, para la comunidad universitaria que reporte, a trav\u00e9s de un \ncuestionario desde la mencionada aplicaci\u00f3n, alg\u00fan s\u00edntoma o sospecha sobre su \nestado de salud actual ante esa enfer medad\u201d.  \n \nAsimismo, Jorge Carlos Castilla Ortu\u00f1o, director general de Accenture M\u00e9xico; \nMariana Alarc\u00f3n Rogel, l\u00edder en responsabilidad social de esa empresa, y Ana \nLaura Robles Quijano, coordinadora general de Captaci\u00f3n de Fondos de Cruz Roja \nMexicana.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nBoom de vitaminas durante la pandemia. Dentro de las 52 mol\u00e9culas que m\u00e1s \nhan movido las ventas, 14 son de vitam\u00ednicos, explic\u00f3 Hugo Mej\u00eda Mart\u00ednez, \nanalista de Inteligencia de  Negocios en IQVIA M\u00e9xico  \nArely S\u00e1nchez  \n11 de octubre, 2021  \nLa gran amenaza que trajo el coronavirus ha hecho que millones de familias \nreplanteen el cuidado a la salud e incorporen nuevos elementos a su rutina, uno de \nestos es el consumo de vitam\u00ednicos, qu e se ha disparado.  \n \nA partir de marzo de 2020, se registr\u00f3 una sobredemanda de medicamentos y \nvitaminas en el Pa\u00eds, lo que incluso provoc\u00f3 un notorio desajuste en el mercado, \nque durante varios meses enfrent\u00f3 escasez de estos productos, explic\u00f3 Hugo Mej\u00eda \nMart\u00ednez, analista de Inteligencia de Negocios en IQVIA M\u00e9xico, la consultora \nestadounidense de investigaci\u00f3n cl\u00ednica.  \n \nLos investigadores de IQVIA detectaron que entre los productos y medicamentos \nque m\u00e1s incentivaron las ventas de las farmacias a partir del inicio de la pandemia \nest\u00e1n 52 mol\u00e9culas: 23 de ellas estaban relacionadas con el tratamiento contra \nCovid -19, 13 mol\u00e9culas at\u00edpicas no relacionadas con la pandemia,  pero s\u00ed con \ntratamientos psiqui\u00e1tricos, 2 mol\u00e9culas relacionadas con tratamiento preve ntivo de \nCovid -19 y las 14 mol\u00e9culas restantes fueron alg\u00fan tipo de vitam\u00ednico.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n28 \n \n \n  \nCon una demanda de vitaminas que creci\u00f3 en s\u00f3lo unos d\u00edas, los fabricantes de \nestos productos se vieron inicialmente rebasados y han aprendido a adaptar sus \nprocesos en muy po co tiempo, pues la demanda persiste.  \n \nEs el caso de Grupo Farmac\u00e9utico SOMAR, empresa mexicana que cuenta con tres \nplantas de producci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos y de suturas quir\u00fargicas en el \nPa\u00eds. Una de ellas, la planta ubicada en Ciudad de M\u00e9xico, est \u00e1 especializada en la \nfabricaci\u00f3n de multivitam\u00ednicos, entre los que destaca su vitamina C, conocida en el \nmercado como Oxital -C. \n \nLa empresa cerr\u00f3 2020 con un crecimiento en ventas de gen\u00e9ricos de 20 por ciento, \nen comparaci\u00f3n con 2019, pero las vitaminas  tuvieron un mayor repunte.  \n \n\"Nosotros hacemos vitaminas efervescentes en nuestra planta de la colonia Del \nValle y en ese producto tuvimos un incremento en la demanda de cerca del 1000 \npor ciento, entonces b\u00e1sicamente tuvimos que duplicar la capacidad de \nproducci\u00f3n\", afirma Daniel del Conde CEO de la Farmac\u00e9utica SOMAR.  \n \nExplic\u00f3 que el principal cuello de botella que enfrent\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en el proceso de \nfabricaci\u00f3n de su vitam\u00ednico Oxital fue en la importaci\u00f3n de materia prima y de sus \nempaques, pues se tr ata de materiales especializados para aislar perfectamente el \ncontenido de la humedad que pude afectarle.  \n \n\"Todo viene del extranjero, incluso el tubo y la tapa para garantizar un sellado \nperfecto y que no tengan problemas de humedad\", expuso.  \n \nAnte ello, el grupo farmac\u00e9utico debi\u00f3 hacer una inversi\u00f3n importante en su planta \nde Ciudad de M\u00e9xico para duplicar su oferta en el mercado.  \n \n\"Ahorita pr\u00e1cticamente estamos cubriendo la demanda adecuadamente, nos tom\u00f3 \nun poco m\u00e1s de un a\u00f1o lograrlo, pero tuvimos que  comprar una nueva empacadora, \ntanto de empaque primario como secundario para hacer m\u00e1s producci\u00f3n\", agreg\u00f3.  \n \nEn el \u00faltimo lustro la compa\u00f1\u00eda ha destinado 180 millones de pesos en investigaci\u00f3n \ny desarrollo y durante los \u00faltimos tres a\u00f1os, el equipo de est a \u00e1rea ha crecido a \ncerca de 40 personas especializadas en diferentes materias cient\u00edficas.  \n \nEl incremento en el uso de suplementos y vitaminas se ha dado a nivel mundial, tal \ncomo menciona el estudio \"Incremento dram\u00e1tico en el uso de suplementos durante \nla pandemia\", publicado y distribuido por Oxford University Press.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n29 \n \n \n Dentro de las conclusiones de este estudio, los investigadores Elif Aysin y Murat \nUrhan exponen que el uso de suplementos ha incrementado en diversas regiones. \nLos individuos analizados af irmaron que toman suplementos para fortalecer el \nsistema inmunol\u00f3gico, aunque es sabido que el consumo de \u00e9stos no previene \ncontagios por Covid -19. \n \nSin embargo, se ha demostrado, menciona el estudio, que el uso de suplementos \nde vitamina D, C, Zinc y sele nio podr\u00eda ser ben\u00e9fico, especialmente para personas \ndiagnosticadas con deficiencias nutricionales y aquellos diagnosticados con \ninfecciones en el tracto respiratorio superior.  \n \nEmpresa mexicana  \nNombre: Grupo Farmac\u00e9utico SOMAR  \n- L\u00edder en desarrollo, fabri caci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, considerado uno de los \ngrandes laboratorios nacionales de gen\u00e9ricos de alta calidad.  \n- Atiende: gen\u00e9ricos, dermatolog\u00eda, tratamiento de infecciones y fabricaci\u00f3n de \nsuturas y agujas quir\u00fargicas.  \n- Crecimiento anual de 20 por cien to en ventas de gen\u00e9ricos en 2020.  \n- Incremento de 1,000 por ciento en demanda de vitaminas.  \n- 92 por ciento de sus ventas provienen del mercado privado y s\u00f3lo 8 por ciento del \nsector p\u00fablico.  \n- Inversi\u00f3n en IyD: 180 millones de pesos en el \u00faltimo lustro.  \n- Lanz\u00f3 12 nuevas soluciones en 18 meses.  \n- Durante los \u00faltimos tres a\u00f1os, el equipo de IyD ha crecido a cerca de 40 personas.  \nFuente: SOMAR  \nDaniel del Conde,  CEO de Grupo SOMAR  \n\"Estamos cubriendo la demanda adecuadamente, nos tom\u00f3 un poco m\u00e1s de un a\u00f1o \nlograrlo\".  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n30 \n \n \n Infobae  \nSe mete M erk a la batalla por p\u00edldora anticovid  \n09 de octubre,  2021  \nLa semana pasada la farmac\u00e9utica Merck anunci\u00f3 que su nueva pastilla para tratar \ncovid -19 redujo 50% el riesgo de hospitalizaci\u00f3n y muerte. M erck planea solicitar \nuna autorizaci\u00f3n de emergencia para que las p\u00edldoras antivirales sean utilizadas en \nEstados Unidos. Se trata de la firma que m\u00e1s se acerca al tratamiento contra dicho \nvirus.  \n \nLas p\u00edldoras est\u00e1n destinadas a personas que est\u00e1n enfermas  de covid, pero que \nno est\u00e1n en el hospital. El ensayo cl\u00ednico de fase 3 de Merck registr\u00f3 s\u00f3lo a \nindividuos no vacunados que se consideraban de alto riesgo, es decir, personas \nmayores o aquellas con afectaciones m\u00e9dicas como diabetes o enfermedades \ncardia cas. \n \nLas pastillas est\u00e1n dise\u00f1adas para tomarse lo antes posible una vez que una \npersona muestra s\u00edntomas de covid, es decir, cuando el virus se est\u00e1 replicando \ncon velocidad y el sistema inmunitario a\u00fan no ha preparado una defensa.  \n \nEn el ensayo de Merck , los voluntarios deb\u00edan haber mostrado s\u00edntomas en los \n\u00faltimos cinco d\u00edas, y algunos investigadores creen que las p\u00edldoras deben tomarse \nincluso antes para que sean m\u00e1s efectivas.  \n \nPfizer est\u00e1 desarrollando una p\u00edldora similar, al igual que Atea Pharmaceu ticals y \nRoche. Se esperan resultados de sus ensayos cl\u00ednicos en los pr\u00f3ximos meses.  \n \nEFICACIA  \nMerck dijo que el medicamento reduce a la mitad el riesgo de hospitalizaci\u00f3n o \nmuerte. En el ensayo de fase 3, el 7% de los voluntarios del grupo que recibi\u00f3 el \nf\u00e1rmaco fue hospitalizado y ninguno muri\u00f3. En el grupo que recibi\u00f3 un placebo, 14% \nde los participantes fueron hospitalizados o fallecieron.  \n \nLa eficacia de 50% es menor que la de los anticuerpos monoclonales, el coctel \nintravenoso de f\u00e1rmacos utilizado pa ra tratar a personas de alto riesgo con covid \nleve o moderado.  \n\"La FDA (Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos) analizar\u00e1 los datos y, como \nes caracter\u00edstico, de una manera muy eficiente y eficaz, examinar\u00e1 los datos lo m\u00e1s \nr\u00e1pido posible y luego de es o se tomar\u00e1 una decisi\u00f3n\u201d, dijo Anthony Fauci, el \nprincipal asesor m\u00e9dico de la Casa Blanca.  \n \nMerck espera poder producir suficientes pastillas para 10 millones de personas a \nfinales de este a\u00f1o. El gobierno estadunidense ya hizo un pedido de 1.7 millones de \ntratamientos completos.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n31 \n \n \n  \nEl gobierno de Joe Biden paga alrededor de 700 d\u00f3lares por cada tratamiento, \naunque se prev\u00e9 que m\u00e1s adelante la p\u00edldora sea gratuita para los estadunidenses.  \n \nMerck no inform\u00f3 sobre efectos secundarios graves entre los voluntar ios de su \nensayo cl\u00ednico.  \n \n\u00bfC\u00d3MO ACT\u00daA?  \nLas p\u00edldoras antivirales est\u00e1n dise\u00f1adas para impedir la replicaci\u00f3n del virus.  \n \nEl molnupiravir enga\u00f1a al coronavirus para que este intente replicar su material \ngen\u00e9tico al usar el medicamento. Una vez que ese proce so est\u00e1 en marcha, el \nf\u00e1rmaco inserta errores en el c\u00f3digo gen\u00e9tico.  \n \nSi creas suficientes errores o creas errores en las partes del virus que son cr\u00edticas, \nel virus no se puede replicar\u201d, dijo Daria Hazuda, vicepresidenta de investigaci\u00f3n de \nvacunas y enf ermedades infecciosas de Merck.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9lsior  \nBirmex afina detalles en Rusia para envasar Sputnik V . Alejandro Svarch \nP\u00e9rez, titular de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos \nSanitarios acompa\u00f1\u00f3 al director de Birmex Pedro Zenteno Santella en su viaje  \n11 de octubre, 2021  \nEl director de Birmex, Pedro Zenteno Santella se encuentra en Rusia para concretar \nun acuerdo para envasar en M\u00e9xico la vacuna Sputnik V.  \n \nEn un tuit que comparti\u00f3 Zenteno, destac a la reuni\u00f3n con la embajadora de M\u00e9xico \nen Rusia, Norma Berta Pensado, el Ministro y Primer Secretario.  \n \nZenteno Santella agradeci\u00f3 las atenciones recibidas y se\u00f1al\u00f3: \u201cempezamos una \njornada intensa de labores, tenemos en encargo qu\u00e9 cumplir\u201d.  \n \nEl viernes 8 de octubre parti\u00f3 rumbo a Rusia para concretar el acuerdo comercial \ncon el Fondo de Inversi\u00f3n Directa de Rusia (RDIF), que permitir\u00e1 envasar en el pa\u00eds \nla vacuna Sputnik V.  \n \nJunto con el director general de Laboratorios de Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xic o \n(Birmex), tambi\u00e9n acudi\u00f3 Alejandro Svarch P\u00e9rez, titular de la Comisi\u00f3n Federal \npara la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris).  \nVer fuente  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n32 \n \n \n  \nExc\u00e9lsior  \nEl estudio asegur\u00f3 que las personas vacunadas tienen 9 vece s menos \nposibilidades de ser hospitalizadas o de morir por el virus  \n11 de octubre, 2021  \nLa vacunaci\u00f3n contra el covid -19 reduce en un 90% el peligro de desarrollar una \nforma grave de la enfermedad entre los mayores de 50 a\u00f1os y tambi\u00e9n parece \neficaz ante l a variante Delta, seg\u00fan un extenso estudio realizado en Francia.  \n \nLas personas vacunadas tienen 9 veces menos posibilidades de ser hospitalizadas \no de morir por el covid -19 que las no vacunadas\", explic\u00f3 el epidemi\u00f3logo Mahmoud \nZureik, director de la estru ctura Epi -Phare, que asocia la Assurance maladie (Cnam) \ncon la Agencia del Medicamento (ANSM), encargada de elaborar el informe.  \n \nEstos datos, obtenidos a partir de 22 millones de casos, confirman las conclusiones \nde otros estudios realizados en Israel, el  Reino Unido o Estados Unidos.  \n \nPero el informe franc\u00e9s es \"el m\u00e1s amplio hecho en el mundo\", destac\u00f3 Zureik.  \n \nLos investigadores compararon la situaci\u00f3n de 11 millones de personas vacunadas \nde m\u00e1s de 50 a\u00f1os con otros 11 millones de no vacunados de la mis ma franja de \nedad entre el 27 de diciembre de 2020 (cuando empezaron las vacunaciones en \nFrancia) y el pasado 20 de julio.  \n \nDos semanas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de la segunda dosis, los cient\u00edficos \nobservaron \"una disminuci\u00f3n del riesgo de ingreso hospitala rio de m\u00e1s del 90%\".  \n \nDatos insuficientes sobre Delta  \nLos autores del informe tambi\u00e9n analizaron la eficacia de las vacunas respecto a la \nvariante Delta, surgida en India y que actualmente es dominante en el mundo.  \n \nPara ello, utilizaron datos de solo un m es, entre el 20 de junio y el 20 de julio.  \n \nSeg\u00fan estas informaciones, observaron una eficacia del 84% entre los mayores de \n75 a\u00f1os y del 92% entre los 50 -74 a\u00f1os.  \n \nNo obstante, este periodo resulta demasiado corto para evaluar el impacto real de \nla vacuna ci\u00f3n sobre esta variante, reconoci\u00f3 Zureik.  \n \nEl estudio continuar\u00e1 para incluir los datos de agosto y septiembre\", a\u00f1adi\u00f3.  \n \nEsta constataci\u00f3n de la eficacia de las vacunas se produce tanto con las \ninyecciones con Pfizer/BioNtech, Moderna y AstraZeneca.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n33 \n \n \n  \nLa sustancia inmunizante de Janssen es la cuarta autorizada en Francia, pero se \ninyect\u00f3 en tan pocas personas que no se incluy\u00f3 en el estudio.  \n \nEsta disminuci\u00f3n es del mismo nivel respecto al peligro de morir durante una \nhospitalizaci\u00f3n por covid -19\", indic\u00f3  Epi-Phare.  \n \nAdem\u00e1s, la eficacia sobre las formas graves de la enfermedad \"no parece disminuir \na lo largo del periodo estudiado, de cinco meses\".  \n \n\u2018Una epidemia sin formas graves\u2019  \nEl estudio se divide en dos partes: una sobre las personas de m\u00e1s de 75 a\u00f1os  (7.2 \nmillones de casos analizados) y otra sobre los 50 -74 a\u00f1os (15.4 millones de casos).  \n \nLa campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en Francia empez\u00f3 el 27 de diciembre para la primera \nfranja de edad y entre el 19 de febrero y el 10 de mayo para la segunda.  \n \nEl estudio ob serv\u00f3 estas dos franjas de edad hasta el 20 de julio, con resultados de \neficacia similares.  \n \nPara comparar los datos de hospitalizaciones, establecieron parejas entre una \npersona vacunada y otra no vacunada con la misma edad, g\u00e9nero y de la misma \nregi\u00f3n.  \n \nEl informe analiz\u00f3 \u00fanicamente el riesgo de desarrollar formas graves del \ncoronavirus y no se interes\u00f3 sobre la posibilidad de infectarse y transmitir el virus.  \n \nOtros estudios ya hab\u00edan mostrado que con la variante delta se reduc\u00eda la eficacia \nde las vacun as ante el riesgo de contraer el covid -19. \n \nEl hecho de evitar formas graves resulta, sin embargo, \"el principal objetivo de la \nsalud p\u00fablica\", destac\u00f3 Zureik.  \n \nUna epidemia sin formas graves deja de ser una epidemia\", asegur\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n34 \n \n \n La Cr\u00f3nica  \nLos trasplantes de \u00f3rganos en la era COVID  \nGerardo Gamba  \n10/10/2021  \nUna de las terapias m\u00e9dicas que m\u00e1s se ha visto afectada por la pandemia de \nCOVID es la de trasplante de \u00f3rganos. En ambos sentidos . Por un lado, la \npandemia ha frenado los trasplantes y por otro, los pacientes que ya tienen un \ntrasplante de \u00f3rgano se han visto afectados por la disminuci\u00f3n de acceso a \nservicios de salud y porque son de los m\u00e1s vulnerables para contraer formas graves \nde COVID.  \n \nLos trasplantes de \u00f3rganos es la \u00fanica terapia que tenemos para remplazar un \n\u00f3rgano cuando ha dejado de funcionar. Los programas m\u00e1s establecidos son los de \nri\u00f1\u00f3n, c\u00f3rnea, m\u00e9dula \u00f3sea y de h\u00edgado, seguidos de coraz\u00f3n y pulm\u00f3n y mucho \nmenos frecue ntes, los de p\u00e1ncreas o intestino, que en M\u00e9xico no hacemos. Los de \nc\u00f3rnea y m\u00e9dula \u00f3sea son un poco diferente a los dem\u00e1s.  \n \nEn el caso de la c\u00f3rnea en realidad es un trasplante de una parte de un \u00f3rgano. El \nojo si funciona, solo que si la c\u00f3rnea se vuelve  opaca tapa el paso de luz. El cambio \nes relativamente sencillo y por ser la c\u00f3rnea avascular (sin vasos sangu\u00edneos), la \nposibilidad de rechazarla es nula. Hecho el trasplante, el enfermo vuelve a ver con \nsu propio ojo.  \n \nEl de m\u00e9dula \u00f3sea tiene dos particu laridades. Aunque se hace cuando hay \ninsuficiencia de la m\u00e9dula, la raz\u00f3n m\u00e1s frecuente para hacerlo es el c\u00e1ncer, ya sea \nhematol\u00f3gico o de \u00f3rgano s\u00f3lido y, el trasplante en s\u00ed es como una transfusi\u00f3n. No \nrequiere de cirug\u00eda. Dado lo complejo de los progra mas de trasplantes hay mucha \ngente en lista de espera. En el caso de c\u00f3rnea o ri\u00f1\u00f3n la lista es muy grande, \nporque en el caso del ri\u00f1\u00f3n, la gente sobrevive por a\u00f1os en di\u00e1lisis. En otros \n\u00f3rganos es menor porque desafortunadamente, si no llega el trasplante , lo que llega \nes la muerte.  \n \nUn art\u00edculo publicado en la revista American Journal of Transplantation (DOI: \n10.1111/ajt.16801) da cuenta del efecto que ha tenido la pandemia en M\u00e9xico en \nrelaci\u00f3n con los trasplantes. La comparaci\u00f3n del per\u00edodo marzo 20 a f ebrero 21, \ncontra el per\u00edodo marzo 19 a febrero del 20 muestra una reducci\u00f3n del 90 % para \ntrasplantes de ri\u00f1\u00f3n, c\u00f3rnea, h\u00edgado y coraz\u00f3n, y en el sector privado de alrededor \ndel 60%. Dado que ocurren muchos m\u00e1s trasplantes en el sector p\u00fablico, los datos \nmuestran que pr\u00e1cticamente se dejaron de hacer trasplante en el pa\u00eds. La \nmorbilidad o mortalidad que eso conlleve debe ser atribuida directamente al COVID.  \n \nPor otro lado, los pacientes que ya est\u00e1n trasplantados (a excepci\u00f3n de c\u00f3rnea) \ndeben recibir de po r vida terapia inmunosupresora para no rechazar el \u00f3rgano. Esto  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n35 \n \n \n los pone en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad ante el COVID. En particular, los \npacientes con trasplante de ri\u00f1\u00f3n parecen estar en riesgo mayor, ya que el nivel de \ninmunosupresi\u00f3n que se requier e para evitar el rechazo del ri\u00f1\u00f3n trasplantado es \nmayor. Estudios recientes han mostrado que la respuesta a la vacuna en pacientes \ncon trasplantes es menos eficaz que en la poblaci\u00f3n general. Dos trabajos \npublicados en el New England Journal of Medicine, uno observacional en agosto 12 \ny un ensayo cl\u00ednico controlado, en septiembre 23, dan evidencias claras de que la \nrespuesta inmunol\u00f3gica con dos dosis de vacuna en pacientes trasplantados es \nbaja y que se mejora considerablemente con una tercera dosis. Es c laro que los \npacientes con trasplante de \u00f3rganos est\u00e1n en un grupo en el que debemos de \nconsiderar ya administrar una tercera dosis y probablemente otras m\u00e1s en los \nsiguientes meses.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nPublicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO       \nANEXO 4 Monto de recursos a transferir y conceptos de gasto del Acuerdo de \nCoordinaci\u00f3n para garantizar la prestaci\u00f3n gratuita de servicios de salud, \nmedicamentos y dem\u00e1s insumos asociados para las personas sin seguridad \nsocial en los t\u00e9rminos previstos en el T\u00edtulo Tercero Bis de la Ley General de \nSalud, celebrado por la Secretar\u00eda de Salud, el Instituto de Salud para el \nBienestar y e l Estado de Michoac\u00e1n de Ocampo  \n11 de octubre, 2021, p\u00e1gs. 105 a 112.  \nVer anexo aqu\u00ed  \nVolver al Contenido  \n \nPublicaci \u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO       \nCONVENIO Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n \nde subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las \nentidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda  de Salud y el Estado de \nOaxaca  \n11 de octubre, 2021, P\u00e1gs. 53 a 100.  \nVer convenio aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n36 \n \n \n Publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO       \nRESPUESTA a los comentarios recibidos respecto del Proyecto de Norm a \nOficial Mexicana PROY -NOM -023-SSA1 -2020, Salud ambiental. Criterio para \nevaluar la calidad del aire ambiente, con respecto al di\u00f3xido de nitr\u00f3geno \n(NO2). Valores normados para la concentraci\u00f3n de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2) \nen el aire ambiente, como medid a de protecci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n, \npublic ado el 28 de septiembre de 2020  \n11 de octubre, 2021, p\u00e1gs. 101 a 104.  \nVer respuesta aqu\u00ed  \nVolver al Contenido  \n \nGobierno de M\u00e9xico  \nLa Universidad Naval se une a la campa\u00f1a contra el C\u00e1ncer de Mama  \n09 de octubre de 2021  \nEl \u201cM es de Sensibilizaci\u00f3n del C\u00e1ncer de Mama\u201d, se celebra en todo el mundo cada \noctubre, con el prop\u00f3sito de aumentar la atenci\u00f3n, concientizaci\u00f3n, detecci\u00f3n \ntemprana, tratamiento y cuidados de este tipo de c\u00e1ncer, el m\u00e1s com\u00fan entre las \nmujeres de todo el mun do y la mayor\u00eda de los casos se diagnostican en fases \navanzadas por lo que su detecci\u00f3n oportuna es fundamental en su tratamiento.  \n \nEl mes de la sensibilizaci\u00f3n se lleva a cabo internacionalmente desde 1983, cuando \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud decre t\u00f3 el mes de octubre para difundir los \ncuidados que resulten en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama; realiz\u00e1ndose \ncampa\u00f1as de tratamiento dirigidas a todas las mujeres.  \n \nLa Universidad Naval, a trav\u00e9s de la Escuela M\u00e9dico Naval, la Escuela de \nEnfermer\u00eda Naval  y la Escuela de posgrados de Sanidad Naval, forja y especializa \nal personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda naval con el que las Unidades M\u00e9dicas de la \nSecretar\u00eda de Marina \u2013 Armada de M\u00e9xico proveen tratamiento especializado contra \nel c\u00e1ncer de mama a las mujeres  mexicanas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nEn el IMSS, jornada de sensibilizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama  \n11 de octubr e de 2021  \nDurante la novena Jornada Nacional de Recuperaci\u00f3n de Servicios M\u00e9dicos del \nInstituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) se hizo \u00e9nfasis en el mes de la \nsensibilizaci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama, con un llamado a las mujeres para que acudan \na las unidades m\u00e9dicas con el fin de que reciban acciones preventivas de salud, \ninform\u00f3 el organismo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n37 \n \n \n Esta jornada se llev\u00f3 a cabo del 8 al 10 de octubre con el objetivo de fortalecer la \nrecuperaci\u00f3n de servicios y la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral para los derechohabientes \nmediante acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n oportuna, as\u00ed como \nconsultas de e specialidades, cirug\u00edas y trasplantes, explic\u00f3 en un comunicado.  \n \nComo resultado de estos trabajos, se prev\u00e9n 2 mil 420 cirug\u00edas, alrededor de 57 mil \nconsultas de medicina familiar, 17 mil de especialidades y 66 mil detecciones. \nAdem\u00e1s, a la fecha se han r ealizado 24 trasplantes: 11 de ri\u00f1\u00f3n, siete de c\u00f3rnea, \ncinco de m\u00e9dula \u00f3sea y uno de h\u00edgado, agreg\u00f3 el organismo.  \n \nPor otro lado, el instituto tambi\u00e9n record\u00f3 que las unidades de tercer nivel atienden \npadecimientos agudos y catastr\u00f3ficos con alta especiali zaci\u00f3n m\u00e9dica, como es el \ncaso de v\u00edctimas de accidentes y lesiones hasta afecciones cr\u00f3nicas que requieren \natenci\u00f3n permanente, como el c\u00e1ncer; enfermedades cardiacas, neurol\u00f3gicas y \ncardiovasculares.  \n \nEn el documento record\u00f3 que cuenta con 36 hospitales de este nivel en los que se \natienden padecimientos agudos que requieren resoluci\u00f3n quir\u00fargica inmediata, as\u00ed \ncomo patolog\u00edas traumatol\u00f3gicas, v\u00edctimas de accidentes y lesiones o \npadecimientos de distintos \u00f3rganos, y afecciones cr\u00f3nicas que necesitar\u00e1n aten ci\u00f3n \npermanente. Agreg\u00f3 que entre la capacidad instalada se destacan 7 mil 829 camas \ncensables en hospitalizaci\u00f3n y se otorga asistencia m\u00e9dica de tipo preventivo, \ncurativo y de rehabilitaci\u00f3n.  \n \nApunt\u00f3 asimismo que hay personal de salud altamente capacitad o, el cual incluye a \nm\u00e9dicos expertos en m\u00e1s de 70 especialidades, as\u00ed como enfermeras y enfermeros \nespecialistas, qu\u00edmicos, nutri\u00f3logos, trabajadores sociales, entre otros. Cuenta con \n151 de las mejores incubadoras que existen en el mundo para los reci\u00e9n nacidos \nque requieren cuidados intensivos o intermedios, agreg\u00f3 el IMSS.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n38 \n \n \n Once noticas  \nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, cada 30 segundos en alg\u00fan lugar \ndel mundo se diagnostica un c\u00e1ncer de mama  \nLiliana Asarel Polo P\u00e9rez  \n2021 -10-09  \nLos conoci mientos actuales sobre las causas del c\u00e1ncer de mama no son tan \nbastos como nos gustar\u00eda, por lo que la detecci\u00f3n temprana sigue siendo la piedra \nangular de la lucha contra esta enfermedad.  \n \nCuando el c\u00e1ncer de mama se detecta precozmente, se establece un diagn\u00f3stico \nadecuado y se dispone de tratamiento, las posibilidades de curaci\u00f3n son elevadas. \nEn cambio, cuando se detecta tard\u00edamente es raro que se pueda ofrecer un \ntratamiento curativo. En tales casos son necesarios cuidados paliativos para mitigar \nel sufrimiento del paciente y sus familiares.  \n \nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), cada 30 segundos en alg\u00fan \nlugar del mundo se diagnostica un c\u00e1ncer de mama.  \n \nEntre los principales factores de riesgo para padecer la enfermedad se encuentran:  \n \nAntecedentes de un familiar con c\u00e1ncer de mama  \nTener 40 a\u00f1os o m\u00e1s  \nTener la primera menstruaci\u00f3n antes de los 12 a\u00f1os  \nUsar anticonceptivos hormonales por m\u00e1s de 5 a\u00f1os  \nTener el primer hijo despu\u00e9s de los 30 a\u00f1os  \nNo haber tenido hijos  \nTener la \u00faltima menstrua ci\u00f3n despu\u00e9s de los 52 a\u00f1os  \nTomar hormonas para la menopausia  \nObesidad  \nOtros factores de riesgo relacionados con estilos de vida son:  \n \nAlimentaci\u00f3n rica en carbohidratos y baja en fibra  \nDieta rica en grasas tanto animales como \u00e1cidos grasos trans  \nObesidad,  principalmente en la postmenopausia  \nSedentarismo  \nConsumo de alcohol mayor a 15 gramos al d\u00eda  \nTabaquismo  \nEs importante detectarlo antes de que el tumor haya alcanzado un tama\u00f1o grande o \nse extienda a otros \u00f3rganos.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n39 \n \n \n Es recomendable:  \nLa autoexploraci\u00f3n mam aria constante.  \nLa exploraci\u00f3n cl\u00ednica regular.  \nRealizar mastograf\u00edas cada a\u00f1o.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nRezagan atenci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama . A causa de la pandemia, mujeres han \nvisto aplazado en el \u00faltimo a\u00f1o y medio el acces o a la atenci\u00f3n y detecc i\u00f3n \noportuna del c\u00e1ncer de mama  \nIsrael S\u00e1nchez  \n10 de octubre, 2021  \nCon los esfuerzos concentrados en el combate a la pandemia de Covid -19, la \ndetecci\u00f3n y tratamiento del c\u00e1ncer de mama quedaron relegados el \u00faltimo a\u00f1o y \nmedio, se\u00f1al a la cirujana onc\u00f3loga Betsab\u00e9 Hern\u00e1ndez.  \n \nLa especialista de la Fundaci\u00f3n de C\u00e1ncer de Mama (Fucam) refiere el caso de una \npaciente que, para evitar infectarse de SARS -CoV-2 en el hospital, pospuso su \nmastograf\u00eda en 2020.  \n \n\"Este 2021 el estudio no sali\u00f3 b ien. Ten\u00eda una lesi\u00f3n de sospecha; se le hizo \nbiopsia. Ella misma dice que se identific\u00f3 la bolita el a\u00f1o pasado, pero no acudi\u00f3 al \nhospital por la pandemia\", cuenta.  \n \nTambi\u00e9n la reconversi\u00f3n hospitalaria hizo que pacientes oncol\u00f3gicas interrumpieran \nsus t ratamientos, agrega Hern\u00e1ndez.  \n \n\"Estuvieron llegando con nosotros muchas pacientes que, a pesar de tener \nderechohabiencia de IMSS o ISSSTE, pues prefer\u00edan o ten\u00edan que pagar porque en \nsus hospitales no las estaban atendiendo\", comenta.  \n \nCon un hijo de 4 a\u00f1 os y otro de 10, cuyas vidas jam\u00e1s podr\u00eda acompa\u00f1ar si su \nenfermedad progresaba, la colombiana hizo todo lo que estaba en sus manos, \nconsciente de que muchos de los decesos en su pa\u00eds no son por el c\u00e1ncer mismo, \nsino por los largos procesos administrativos  y por la falta de oportunidades.  \n \n\"Desde que me toqu\u00e9 la masa, en menos de un mes ya estaba en quimioterapia, \ncon cirug\u00eda, con reconstrucci\u00f3n, con cat\u00e9ter implantado\", cuenta la directora de \nGesti\u00f3n de Recursos y Proyectos de Fundaci\u00f3n Salud Querida, que brinda apoyo a \npacientes diagnosticados con c\u00e1ncer y sus familias en Colombia.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n40 \n \n \n \"Yo soy el resultado de hacer las cosas bien desde el inicio. Estuve en un estad\u00edo (o \netapa) 2 y, si Dios quiere, en noviembre cumplo 15 a\u00f1os de remisi\u00f3n\", celebra.  \n \nDe ah\u00ed que  Toro comprenda y fomente desde la organizaci\u00f3n en que participa la \nimportancia de una detecci\u00f3n oportuna y del acceso a la atenci\u00f3n que, sin embargo, \nmuchas mujeres han visto aplazados en el \u00faltimo a\u00f1o y medio debido a la pandemia \nde Covid -19. \n \n\"Pienso qu e, de aqu\u00ed en adelante, hay muchos m\u00e1s retos porque vamos a tener \nmuchas personas con c\u00e1nceres avanzad\u00edsimos. Hubo un retroceso inmenso, \nperdimos mucho trabajo\", lament\u00f3 Toro el pasado mi\u00e9rcoles durante un panel de \ndiscusi\u00f3n organizado por la farmac\u00e9utica Pfizer de cara a octubre, mes de \nsensibilizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama.  \n \nA pesar de la dificultad para cuantificarlo, resulta innegable a ojos de los expertos \nque la contingencia sanitaria ha impactado considerablemente en el abordaje \ntemprano no s\u00f3lo de l c\u00e1ncer de mama, sino principalmente de la etapa m\u00e1s \navanzada de este mal que es la segunda causa de muerte por c\u00e1ncer en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe, donde en 2020 la incidencia fue de m\u00e1s de 210 mil nuevos casos \ny m\u00e1s de 57 mil 500 fallecimientos.  \n \n\"La p andemia de Covid -19 ha tra\u00eddo a los sistemas de salud una serie de retos \nimportantes, pero tambi\u00e9n ha generado un gran temor y precauci\u00f3n en muchos \npacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, como lo es el c\u00e1ncer, quienes, por evitar la \nposibilidad de contagiarse , han puesto en pausa sus citas de control y tratamiento \nde la enfermedad\", remarc\u00f3 el presidente para Am\u00e9rica Latina de Pfizer, Carlos \nMurillo.  \n \n\"La realidad es que estas enfermedades no se pueden detener o colocar en \ncuarentena, y es importante que podam os hacer un llamado a los pacientes y a los \nsistemas de salud para que, siguiendo todas las medidas de protecci\u00f3n, se d\u00e9 \ncontinuidad al diagn\u00f3stico, tratamiento y control de la enfermedad\".  \n \nEn palabras enf\u00e1ticas de Murillo, el diagn\u00f3stico temprano, junto con los avances en \nel tratamiento, son clave en el resultado de una mayor supervivencia para las \nmujeres con c\u00e1ncer de mama.  \n \nPara aquellas pacientes diagnosticadas y atendidas desde la etapa 1, se ha \nregistrado que hasta el 70 por ciento logra sobrevivir durante una d\u00e9cada. Mas no \nas\u00ed con pacientes en etapa 4 o metast\u00e1sico, el m\u00e1s avanzado, que es cuando el \ntumor sale de la mama y se extiende hacia \u00f3rganos como pulm\u00f3n, h\u00edgado, cerebro \no los huesos.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n41 \n \n \n \"A pesar de todo lo que hemos mejorado y trabajado por a\u00f1 os, y todo lo que se \nconoce desde lo cient\u00edfico, la tasa de sobrevida media de las pacientes con c\u00e1ncer \nde mama metast\u00e1sico sigue siendo de 2 a 4 a\u00f1os\", apunt\u00f3 el m\u00e9dico Luis Alberto \nSu\u00e1rez, l\u00edder regional para Oncolog\u00eda de Pfizer.  \n \n\"Lamentablemente, de 5 a 10 por ciento de las mujeres llegan ya con enfermedad \navanzada al diagn\u00f3stico\", continu\u00f3, \"ya sea por temor, por falta de educaci\u00f3n, por \nlejan\u00eda. Muchas veces los centros que hacen oncolog\u00eda son de un nivel muy alto, lo \ncual hace que pacientes del interi or (del pa\u00eds) tengan que viajar mucho para llegar a \nsu diagn\u00f3stico\".  \n \nDurante la pandemia, ejemplific\u00f3 Toro, al tiempo que el llamado general de las \nautoridades era a permanecer en casa, el mundo se volvi\u00f3 digital, sin que el total de \nlas pacientes tuviera  las facilidades, los medios y los conocimientos para seguir \ndicha transici\u00f3n.  \n \n\"Muchos de los servicios para acceder a sus controles, para acceder a sus quimios, \na sus tratamientos, pues hay que entrar de manera digital para tenerlos y acceder a \nellos.  \n \nEntonces, estamos educando a las pacientes en detecci\u00f3n temprana, en digitalidad, \nen que no pueden dejar de ir a los controles, que no se conf\u00eden y no pierdan el \ntiempo\", comparti\u00f3 la colombiana.  \n \nEn M\u00e9xico, aunado a esto, la reconversi\u00f3n hospitalaria para contar con m\u00e1s \nunidades de atenci\u00f3n a personas infectadas por el SARS -CoV-2 represent\u00f3 otro \nobst\u00e1culo para las pacientes oncol\u00f3gicas.  \n \n\"Para sus chequeos, obviamente muchas se quedaban en casa como nos hab\u00edan \ninformado, y despu\u00e9s cuando empezaron a salir n o hab\u00eda a d\u00f3nde llegar\", expuso \nIsabelle Aloi, presidenta y fundadora de Fundaci\u00f3n Salvati, dedicada a mejorar la \ncalidad de vida de estas pacientes y sus familias a trav\u00e9s de terapias \nespecializadas.  \n \n\"Se perdi\u00f3 mucho tiempo, muchas pacientes se fueron pa ra atr\u00e1s. Y ahorita creo \nque, si antes ten\u00edamos un trabajo importante, hay que reforzar\", insisti\u00f3 la titular de \nuna organizaci\u00f3n que implement\u00f3 medidas como consultas en l\u00ednea o un chat para \nbrindar informaci\u00f3n.  \n \nAdem\u00e1s de continuar concientizando a la ge nte para erradicar el estigma que a\u00fan \nrodea al c\u00e1ncer de mama y que interfiere con que las pacientes busquen \ndiagnosticarse a tiempo, las participantes del panel coincidieron en la necesidad de  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n42 \n \n \n trabajar de la mano con las autoridades para conseguir, entre otros pendientes, la \ncobertura universal de salud.  \n \n\"Garantizar siempre este acceso universal desde la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico \noportuno, el tratamiento en tiempo y forma, cuidados paliativos y rehabilitaci\u00f3n, sin \nimportar en qu\u00e9 lugar del Pa\u00eds est\u00e9n las  personas. Y los servicios de salud p\u00fablica \ndeben responder de manera integral y sobre todo homologada en esta demanda\", \ndestac\u00f3 Aloi.  \n \nEsto como una de las rutas m\u00e1s claras para mejorar las condiciones de quienes \nlidian con esta pesada carga que afecta no  s\u00f3lo en lo f\u00edsico, sino en lo emocional, lo \nfinanciero y, sobre todo, en lo familiar.  \n \n\"Porque cuando una mujer se enferma, todo el n\u00facleo familiar se enferma. Yo creo \nque los m\u00e1s agradecidos de que yo est\u00e9 viva son mis hijos, que ya tienen 20 y 25 \na\u00f1os\",  concluye Toro.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nMaribel Ram\u00edrez Coronel: Un caso de c\u00e1ncer de mama que revela lo que est\u00e1 \npasando  (Opini\u00f3n)  \n11 de octubre de 2021  \nHace un mes trajimos a este espacio el testimonio de Olivia y su esposo Antonio \nque est\u00e1n en una segunda batalla contra el c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico que a ella \nle regres\u00f3 -recurri\u00f3 - en mayo pasado tras a\u00f1os de haber sido dada de alta.  \n \nDespu\u00e9s de casi 5 meses de haber sido confirmada dicha recurrencia en el Instituto \nNacional de Cancer olog\u00eda (InCan), fue en esta \u00faltima semana de octubre que ella \nfinalmente pudo empezar su tratamiento completo.  \n \n\u00bfY c\u00f3mo lo consiguieron? No se los dio el Incan ni tampoco el Insabi -que tiene el \nmandato de garantizar el abasto para cumplir con la promesa d e medicamentos \ngratuitos para todos.  \n \nFue gracias a un doble esfuerzo. En primer lugar,  fue la misma familia: entre Marco \ny Olivia han conseguido y desembolsado m\u00e1s de 100,000 pesos para adquirir parte \ndel tratamiento. Por otro lado, un valioso apoyo altru ista que recibieron de \nFundaci\u00f3n Guerreros, la fundaci\u00f3n de Sohin, de Juana Ram\u00edrez, quien habiendo \nle\u00eddo aqu\u00ed la historia invit\u00f3 a Olivia a su programa Mundo Salud, de Mundo \nEjecutivo. Ah\u00ed al escuchar a Olivia comprometida con su salud, decidi\u00f3 proponer e l \napoyo al consejo directivo de Guerreros. La junta evalu\u00f3 el caso y aceptaron \napoyarla con el pago del tratamiento completo al menos por un mes. Antonio no se  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n43 \n \n \n detiene y ya anda buscando apoyo para los siguientes meses, pues el tratamiento \npodr\u00eda extenders e hasta por un a\u00f1o.  \n \nEl caso de Olivia es excepcional gracias a que ella y su esposo son imparables, \npero desafortunadamente esos apoyos no alcanzan para la gran mayor\u00eda. Tambi\u00e9n \nilustra claramente c\u00f3mo el desabasto en instituciones de alta especialidad co mo el \nIncan no s\u00f3lo genera gasto catastr\u00f3fico para las familias,  sino que eleva en general \nlos costos al sistema.  \n \nMe explico: si el Estado hubiera cubierto el tratamiento a Olivia -como es su \ncompromiso y responsabilidad - hubiera resultado mucho m\u00e1s efici ente. Por \nejemplo, Fulvestrant, un f\u00e1rmaco de \u00faltima generaci\u00f3n que recibi\u00f3 Olivia, se vende \na un precio comercial sin descuentos de 24,462 pesos la caja para un mes. Su \nesposo Antonio lo pudo encontrar con un inmejorable descuento de distribuidora en \n13,461 pesos. Pero el Gobierno por volumen puede conseguir la misma \npresentaci\u00f3n a 9,488 pesos. Es el costo que obtuvo UNOPS en su negociaci\u00f3n \nconforme datos obtenidos en el Instituto de Acceso a la Informaci\u00f3n (INAI).  \n \nSon diferenciales tan grandes de precio que dejan qu\u00e9 pensar, pero sobretodo \nllevan a concluir que el esquema de innovaci\u00f3n y patentes farmac\u00e9uticas \ndefinitivamente no funciona sino est\u00e1 basado en compras de volumen, porque las \ncompras particulares por paciente son insostenibles e injustas.  \n \nOtro aspecto relevante de esta historia que hemos podido confirmar es que el \ndesabasto de oncol\u00f3gicos fundamentales obedece en principio a compras \ninsuficientes de parte del Insabi. Tenemos informaci\u00f3n que en la consolidaci\u00f3n de \ndemanda que hizo INSABI para l a compra UNOPS en 2021, no incluy\u00f3 las \nnecesidades del Incan para tres medicamentos fundamentales en ciertos subtipos \nde c\u00e1ncer de mama: Fulvestrant (de la inglesa Astra Z\u00e9neca), Abemaciclib (de la \nestadunidense Lilly) y Palbociclib (de la estadunidense Pf izer). Es un dato que se \npudo confirmar con informaci\u00f3n obtenida del INAI, y tenemos en nuestro poder los \ndocumentos que lo respaldan.  \n \nPor lo dem\u00e1s, el volumen que UNOPS/Insabi compr\u00f3 de dichos f\u00e1rmacos para la \ncobertura en todo el pa\u00eds es tan bajo, que a penas alcanza para decenas de \npacientes a tratamiento completo. Lo grave ser\u00eda que lo poco que hay lo est\u00e9n \nescatimando al m\u00e1ximo para estirarlo lo m\u00e1s posible entre mayor n\u00famero de \npacientes reduciendo las dosis al m\u00ednimo y, por ende, la capacidad de resp uesta del \norganismo.  \n \nEs importante que los m\u00e9dicos del Incan u otros hospitales de alta especialidad ya \nno sigan prometiendo a sus pacientes que el abasto de estos productos se \nresolver\u00e1 porque no es cierto. Los directivos de hospitales deber\u00edan dejar cla ro a  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n44 \n \n \n sus m\u00e9dicos que no es verdad que llegar\u00e1n estos tratamientos de alto costo porque \nla realidad es que no se compraron suficientes y no se ve inter\u00e9s de resolverlo.  \n \nAqu\u00ed deben considerarse hechos innegables: hay responsabilidad administrativa de \nlos fu ncionarios p\u00fablicos, y al no cumplirla est\u00e1n en la l\u00ednea de la responsabilidad \npenal; el dejar hacer y dejar pasar implica ser omisos y en las m\u00faltiples denuncias \ndetonadas por falta de cobertura, puede implicar responsabilidad legal.  \n \nFundaci\u00f3n Guerreros busca conectar pacientes con protocolos  \nY hablando de Fundaci\u00f3n Guerreros, hay que decir que est\u00e1 haciendo una gran \nlabor apoyando a pacientes que viven con c\u00e1ncer; ha beneficiado a m\u00e1s de 750 \npacientes desde que naci\u00f3 en 2017, con orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n ps icol\u00f3gica y \nnutricional; apoya en particular a un segmento de pacientes doblemente \nimpactadas: mujeres embarazadas con c\u00e1ncer. Aparte est\u00e1 desarrollando la \nplataforma \u201cHope4Life\u201d que servir\u00e1 para conectar pacientes con los protocolos de \ninvestigaci\u00f3n que l legan a M\u00e9xico, un espacio donde hay enorme \u00e1rea de \noportunidad. Aqu\u00ed es claro el empuje que le ha dado Juana Ram\u00edrez, la empresaria \napasionada de la salud que ha llevado al estrellato a Sohin como una empresa que \nha transformado el modelo de atenci\u00f3n de p acientes con enfermedades cr\u00f3nicas \ndegenerativas catastr\u00f3ficas.  \n \nSobre los l\u00edmites a posesi\u00f3n de cannabis  \nAhora resulta que la Suprema Corte se anda desdiciendo y viendo c\u00f3mo imponer \nl\u00edmites a su decisi\u00f3n de eliminar cualquier prohibici\u00f3n en la posesi\u00f3n de  mariguana. \nSeg\u00fan el proyecto al respecto que los ministros discutir\u00edan este mi\u00e9rcoles, todo \nparece indicar, quieren limitar que el narcomenudeo se aproveche de las libertades \ndeterminadas para garantizar el derecho al libre desarrollo de la personalidad. El \npunto aqu\u00ed, nos dice Janeliy L\u00f2pez, de la organizaci\u00f3n Mam\u00e1 Cultiva, es que si ese \nproyecto se aprueba vuelven a poner dificultades al uso medicinal, espec\u00edficamente \na muchos pap\u00e1s -mam\u00e1s que recurren al autocultivo para extraer el CBD para el \ntratamient o de sus hijos.  \n \nAqu\u00ed hay varios temas que preocupan, comenta, porque si el proyecto pasa el \nPoder Judicial no s\u00f3lo est\u00e1 imponiendo empadronar a trav\u00e9s de Cofepris y cuidar la \nsalud p\u00fablica, sino que afectar\u00e1n a quienes autogestionan sus propios extractos  \npara uso terap\u00e9utico.  \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n45 \n \n \n Ellos necesitan m\u00e1s all\u00e1 de 5 gramos para obtener un gramo de resina de CBD, y \nc\u00f3mo le har\u00e1n entonces para trasladarlos si les est\u00e1n diciendo otra vez que pueden \nir a la c\u00e1rcel cuando, adem\u00e1s, constitucionalmente ya est\u00e1n permitidos los 5 \ngramos. No hay duda que es un tema complejo y no lo est\u00e1n viendo de fondo, s\u00f3lo \nde forma. Lo mejor ser\u00eda que la Corte ya deje en manos del Legislativo la labor de \nhacer las leyes respectivas a la legalizaci\u00f3n de cannabis que es el gran pendiente.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nMilenio  \n\u00bfS\u00edntomas? \u00bfPrevenci\u00f3n? Esto es todo lo que debes saber sobre el c\u00e1ncer de \nmama  Cada a\u00f1o en el mundo se diagnostican 3 millones  de mujeres con \nc\u00e1ncer de mama  \n09.10.2021  \nCon frecuencia cu ando le damos este diagn\u00f3stico a nuestros pacientes reflexiono \nen varios puntos; \u00bfpor qu\u00e9 las mujeres no acudimos regularmente a revisiones \nginecol\u00f3gicas?, \u00bfsabemos que las mujeres despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os requieren de \nestudios de mastograf\u00eda para detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de mama?, \u00bfcon qu\u00e9 \nfrecuencia se auto exploran sus mamas?  \n \nLas respuestas que obtenemos, ocasionalmente, es que no lo hacen por el miedo a \ndetectarse algo o a que les digan que tienen un c\u00e1ncer. Pero, realmente al hacer \nuna revisi\u00f3n m\u00e9 dica peri\u00f3dica y estudios de apoyo, se presenta una gran \noportunidad de detecci\u00f3n temprana de un c\u00e1ncer de mama que podr\u00eda ayudar a \nsalvar vidas.  \n \nCada a\u00f1o en el mundo se diagnostican 3 millones de mujeres con c\u00e1ncer de mama. \nEl 80 por ciento de las muerte s por esta enfermedad son en pa\u00edses de bajos y \nmedianos ingresos. Es un problema de salud mundial y aunque afecta a ambos \nsexos, ocupa el primer lugar en c\u00e1nceres en mujeres. La edad promedio de \ndiagn\u00f3stico es de 52.5 a\u00f1os, pero tambi\u00e9n afecta a mujeres j\u00f3 venes, en quienes \ndesafortunadamente va en incremento. Este grupo de mujeres j\u00f3venes representa \nel 13.3% de todos los casos con c\u00e1ncer mamario.  \n \nM\u00e1s de la mitad de los casos con c\u00e1ncer de mama acuden cuando se encuentran \nen etapas avanzadas, el 10.5% de la s mujeres con esta enfermedad consultan a un \nm\u00e9dico cuando se encuentra disperso en otros \u00f3rganos (met\u00e1stasis). Por ello, cada \n19 de octubre se celebra el d\u00eda mundial contra el c\u00e1ncer de mama, su objetivo es \nrecordar la importancia de la prevenci\u00f3n y de la  auto exploraci\u00f3n que se deber\u00edan \nde hacer las mujeres.  \n \nAspectos generales el c\u00e1ncer de mama   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n46 \n \n \n El c\u00e1ncer de mama es una enfermedad en la cual las c\u00e9lulas de la mama se \nmultiplican sin control. Las mujeres suelen preocuparse cuando se encuentran con \nun bulto  en el pecho, y efectivamente requieren de la valoraci\u00f3n m\u00e9dica, pero no \ntoda lesi\u00f3n que se palpa es un c\u00e1ncer.  \n \nPara saber si tienes c\u00e1ncer de mama primero puedes consultar a un especialista y \nrealizarte un examen cl\u00ednico. Los signos que indican la posibl e aparici\u00f3n del c\u00e1ncer \nincluyen:  \nCambio de tama\u00f1o o forma del seno  \nEnrojecimiento o hundimiento de la piel mamaria  \nRetracci\u00f3n del pez\u00f3n  \nPiel mamaria o alrededor del pez\u00f3n, con apariencia de cascara de naranja  \nSecreci\u00f3n o sangre que drene por el pez\u00f3n  \nUn pe que\u00f1o bulto parecido a un tumor o masa, diferente a los tejidos circundantes o \nque no hayas palpado previamente  \nEl dolor puede ser un s\u00edntoma  \n \nEs importante estar alerta a los s\u00edntomas. En caso de que no est\u00e9s segura, puedes \nutilizar un verificador de s\u00ednt omas por doctoranytime para ayudar a determinar las \nposibles causas, tratamientos y cu\u00e1ndo consultar a un m\u00e9dico.  \n \nAhora bien, para diagnosticar el c\u00e1ncer de mama, adem\u00e1s de tener en cuenta los \ns\u00edntomas mencionados, deber\u00e1s hacerte las siguientes pruebas q ue requieren los \nespecialistas:  \n \nExamen cl\u00ednico del seno: Se realiza con el m\u00e9dico y lo m\u00e1s importante desde la \nprimera consulta con las adolescentes se les ense\u00f1a la auto exploraci\u00f3n mamaria. \n\u00bfPor qu\u00e9 esperar hasta iniciarla vida sexual para acudir con el  ginec\u00f3logo?... este \nes un mito que afecta nuestra salud.  \n \nMastograf\u00eda: Es un examen radiol\u00f3gico que nos permite la visualizaci\u00f3n de las \nmamas. Se usa para detectar calcificaciones que nos orienten a un proceso de \nmalignidad. Nos ayuda a identificar un bul to o protuberancia mamaria, sobre todo \ncaracter\u00edsticas que nos ayuden a mejorar el diagn\u00f3stico para distinguir una \nalteraci\u00f3n benigna como maligna.  \n \nResonancia magn\u00e9tica (RM): utiliza un im\u00e1n y ondas de radio. Se usa para \nvisualizar el interior del pecho u sando resonancia magn\u00e9tica.  \n \nUltrasonido mamario: puede diagnosticar si un n\u00f3dulo mamario es s\u00f3lido o l\u00edquido. \nY aunque no es el m\u00e9todo ideal para el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama con \nfrecuencia complementa a la mastograf\u00eda para un diagn\u00f3stico integral, en  algunos  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n47 \n \n \n casos, tambi\u00e9n podemos llegar a sospechar de un c\u00e1ncer con este estudio. Es de \nsuma importancia en mujeres j\u00f3venes.  \n \nLavado ductal: Se refiere a la extracci\u00f3n del l\u00edquido de los peque\u00f1os conductos \nl\u00e1cteos que acaban en el pez\u00f3n. Sobre todo, en pac ientes que refieren salida de \nl\u00edquido de diferentes tonalidades por el pez\u00f3n.  \n \nBiopsia de seno: se encarga de enviar una muestra de tejido mamaria al laboratorio \nde patolog\u00eda para que sea analizada por los pat\u00f3logos y puedan determinar si las \nc\u00e9lulas del t ejido obtenido son cancerosas.  \n \nExisten otros estudios que han sido sumamente importantes para mejorar el \ndiagn\u00f3stico oportuno del c\u00e1ncer de mama como la tomo s\u00edntesis, la tomograf\u00eda y la \nelastograf\u00eda, pero no hay ning\u00fan estudio hasta el momento que pueda superar la \nmastograf\u00eda.  \n \n\u00bfC\u00f3mo prevenir el c\u00e1ncer de mama?  \nExisten factores de riesgo modificables en los que las mujeres podemos intervenir \npara disminuir el c\u00e1ncer de mama:  \nTener h\u00e1bitos saludables como una nutrici\u00f3n saludable que eviten sobrepeso, \nobesi dad, trastornos metab\u00f3licos.  \nEvitar tabaco y alcohol.  \nRealizar ejercicio, idealmente 4hr por semana.  \n \nAutoexploraci\u00f3n en los primeros d\u00edas posterior al per\u00edodo menstrual, ya que las \nmamas se encuentran menos congestivas y dolorosas. Es importante mencionar  \nque las mamas de cada paciente son diferentes a sus hermanas, hijas, madres, etc. \nLo m\u00e1s importante es que te conozcas a ti misma, tus propios tejidos. Adem\u00e1s, con \nlos ciclos menstruales, el embarazo, la menopausia, el aumento o baja de peso \npueden modifi car la densidad del tejido lo que da una apariencia de textura \ndiferente y eso es lo que invita a conocerse mejor para poder detectar a tiempo un \nc\u00e1ncer de mama.  \n \nOtros factores en los que los m\u00e9dicos podemos intervenir son en la detecci\u00f3n \noportuna a trav\u00e9 s de estudios, la principal herramienta de apoyo con equipos de \nalta calidad y personal m\u00e9dico certificado. Lo que reducir\u00e1 el riesgo de omisiones o \nsobretratamientos. Hoy la Organizaci\u00f3n Mundial de la salud hace un llamado para la \neliminaci\u00f3n de esta enfe rmedad y la protecci\u00f3n de las mujeres a trav\u00e9s de un \ntrabajo conjunto de sociedades, gobiernos y educaci\u00f3n. No esperes y rev\u00edsate, \ncomo m\u00e9dicos lo que m\u00e1s queremos es que acudas a tus revisiones peri\u00f3dicas y \nrealices los ex\u00e1menes que requieras.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n48 \n \n \n Agradecemo s la colaboraci\u00f3n de la doctora Elsa D\u00edaz L\u00f3pez, ginec\u00f3loga obstetra, \npor verificar y compartir informaci\u00f3n para el desarrollo del art\u00edculo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nCreciente n\u00famero de mujeres usa la reproducci\u00f3n asistida par a procrear . \nMuchas postergan su embarazo m\u00e1s all\u00e1 de los 40 a\u00f1os, dice experta de la \nUNAM  \n11 de octubre de 2021  \nCada vez m\u00e1s mujeres recurren a la reproducci\u00f3n asistida para tener hijos. Ana \nPaola S\u00e1nchez Serrano, egresada de la Facultad de Medicina de la UNAM y socia \nfundadora del Centro de Reproducci\u00f3n Procrea, se\u00f1al\u00f3 que hoy d\u00eda muchas \nmujeres postergan su embarazo m\u00e1s all\u00e1 de los 40 a\u00f1os de edad, porque priorizan \nsu desarrollo profesional y laboral, el cual no se logra a los 20 a\u00f1os, edad \nbiol\u00f3gicamente  id\u00f3nea para embarazarse.  \n \nIndic\u00f3 que el uso de la reproducci\u00f3n asistida ha aumentado a causa del matrimonio \na edad m\u00e1s avanzada; se pospone la maternidad, adem\u00e1s de concebir un menor \nn\u00famero de hijos, el mayor uso de anticonceptivos; al tiempo que se incre menta la \nexposici\u00f3n a sustancias t\u00f3xicas, como tabaco, y a enfermedades de transmisi\u00f3n \nsexual.  \n \nGracias al avance de la ciencia, hoy se aplican con \u00e9xito t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n \nasistida para ayudar a las parejas que naturalmente no pueden tener hijos, ya  sea \npor su edad u otros padecimientos.  \n \nAgreg\u00f3 que la infertilidad es un problema de salud p\u00fablica que ata\u00f1e a numerosas \nparejas. Varias buscan a toda costa concebir un beb\u00e9. La posibilidad de quedar \nembarazada es relativamente baja, de un 20 a 25 por cie nto en las parejas sanas, \naunque esto se asocia totalmente a la edad. Entre m\u00e1s joven es la pareja, mayor es \nla posibilidad de quedar embarazada.  \n \nApunt\u00f3 que de 50 a 60 por ciento de casos que no lo consiguen est\u00e1n asociados a \nproblemas de la mujer; de 40 a 50 por ciento al hombre y de 5 a 10 por ciento a \ncausas desconocidas.  \n \nDetall\u00f3 que entre las t\u00e9cnicas m\u00e1s comunes de reproducci\u00f3n asistida destacan el \ncoito programado con inducci\u00f3n de ovulaci\u00f3n. Otra es la inseminaci\u00f3n artificial o \nintrauterina, as\u00ed com o la fertilizaci\u00f3n in vitro, tratamiento, mediante el cual la \nfecundaci\u00f3n del \u00f3vulo no se da dentro del \u00fatero materno, sino en el laboratorio por \nmedio de diferentes t\u00e9cnicas.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n49 \n \n \n La experta en biolog\u00eda de la reproducci\u00f3n aclar\u00f3 que, antes de seleccionar el \nprocedimiento a aplicar, se debe estudiar cada caso y realizar el diagn\u00f3stico \ncorrecto que indique el m\u00e9todo m\u00e1s adecuado para cada pareja.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nExigen m\u00e1s recursos para infancia , miembros del Pacto por la Primera \ninfancia solicitaron promover accion es para ello  \n11 de octubre, 2021  \nOrganizaciones y ciudadanos realizaron un llamado urgente para que autoridades \nfederales destinen m\u00e1s recursos para atender a la primera infancia, al advertir que \nel presupuesto previsto para 2022 es precario y podr\u00eda causa r da\u00f1os irreversibles \nen el desarrollo de la ni\u00f1ez.  \n \nEn una carta abierta dirigida al Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, \nSecretarios de Estado, Gobernadores, diputados federales, la CNDH, integrantes \ndel Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Integral de Ni\u00f1a s, Ni\u00f1os y Adolescentes, entre \notros, los miembros del Pacto por la Primera infancia solicitaron promover acciones \npara ello.  \n \nReprocharon que en las asignaciones del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n \ndurante los ejercicios fiscales de 2018 a 2020 se  hayan registrado recortes. \nSe\u00f1alaron que el Anexo Transversal 18 para la Atenci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes, se disminuy\u00f3 en m\u00e1s de 33 mil millones de pesos.  \n \nTambi\u00e9n, a\u00f1adieron, se report\u00f3 un subejercicio de 680 millones de pesos, recursos \nque, dije ron, pese a que se encontraban disponibles no se gastaron, lo que \nconsideraron, fue indicativo de un deficiente ejercicio.  \n \n\"Esto implic\u00f3 un alarmante retroceso\", alertaron.  \n \nSi bien reconocieron que el Proyecto de Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n \n2022 contempla un aumento de 5 por ciento al Anexo Transversal 18, respecto al \na\u00f1o 2021, criticaron recortes de hasta 42 por ciento para la Atenci\u00f3n a la Salud, 30 \npor ciento para la Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos, 12 por ciento al \nFondo de Ap ortaciones para los Servicios de Salud FASSA, 8.4 por ciento al \nRegistro e Identificaci\u00f3n de Poblaci\u00f3n y hasta 79 por ciento menos al Programa de \nAbasto Social de Leche.  \nVer fuent e (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n50 \n \n \n Exc\u00e9lsior  \nSESNSP : La violencia familiar prende focos roj os; alcanza m\u00e1ximos \nhist\u00f3ricos . El delito aument\u00f3 20% en un a\u00f1o, con tendencia al alza en 26 \nestados  \nAndr\u00e9s Mendoza  \n10-10-2021  \nAnte el desconfinamiento, la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y el regreso a las actividades \npresenciales, el delito aument\u00f3 20% entre ener o-agosto de 2020 y el mismo periodo \nde este a\u00f1o. Se registran alzas en 26 estados.  \n \nAdem\u00e1s de que la violencia familiar registra una tendencia al alza en 26 entidades \nfederativas, este delito aument\u00f3 20% en un a\u00f1o, en el marco de un paulatino \ndesconfinamie nto, la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y la vuelta a actividades presenciales \nante la pandemia de covid -19. \n \nDatos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica \n(SESNSP) indican que, mientras de enero a agosto de 2020 se iniciaron 143 mil \n777 carpetas de investigaci\u00f3n, para el mismo periodo de este a\u00f1o sumaron 171 mil \n928, es decir, 28 mil 151 indagatorias m\u00e1s o un aumento de 19.6% en la incidencia.  \n \nEste a\u00f1o, la violencia familiar ha alcanzado m\u00e1ximos hist\u00f3ricos, con m\u00e1s de 23 mil \ncarpetas e n marzo (23 mil 708), abril (23 mil 388) y mayo (23 mil 905), mes a partir \ndel cual el delito ha ido a la baja, con registros superiores a 21 mil indagatorias, \npero a\u00fan arriba de las iniciadas en meses como enero (17 mil 400) o febrero (18 mil \n204).  \n \nLos r egistros  \nPero las carpetas de investigaci\u00f3n no son el \u00fanico indicador que prende alertas \nsobre la violencia familiar en M\u00e9xico, pues,  aunque las llamadas a los n\u00fameros de \nemergencia 911 de las entidades federativas no son denuncias propiamente, s\u00ed \nrepresen tan peticiones de auxilio o registros oficiales de alg\u00fan tipo de incidente.  \n \nLos registros del SESNSP muestran que de enero a agosto de 2020 se recibieron \n473 mil 735 llamadas de emergencia sobre violencia familiar contra las 465 mil 434 \nque sumaron en el mismo lapso de este a\u00f1o, apenas ocho mil 301 menos o una \ndisminuci\u00f3n de 1.75%, considerando que, el a\u00f1o pasado, el pa\u00eds estaba en \nconfinamiento a causa de la emergencia sanitaria y se alcanzaron las mayores \ncifras en el delito hasta ese momento.  \n \nLos estad os con mayor n\u00famero de llamadas de emergencia para reportar violencia \nfamiliar este a\u00f1o son Nuevo Le\u00f3n (62 mil 853), Ciudad de M\u00e9xico (56 mil 127), \nSonora (39 mil 451), Guanajuato (38 mil 018), Jalisco (27 mil 279), Coahuila (25 mil  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n51 \n \n \n 667), Veracruz (25 mil 024), Baja California (22 mil 882), Chihuahua (20 mil 228) y \nQuintana Roo (14 mil 480).  \n \nEn tanto, un an\u00e1lisis de la incidencia sobre violencia familiar realizado por la \norganizaci\u00f3n Causa en Com\u00fan revel\u00f3 que s\u00f3lo en seis estados el delito va a la baja.  \n \nDe acuerdo con el comparativo realizado con base en los datos de la \u201cbase de \nv\u00edctimas\u201d que emite el SESNSP, Tlaxcala es la entidad con la mayor alza de casos \nentre enero y agosto de este a\u00f1o respecto del mismo periodo de 2020, con 213% \nde aumento (de s\u00f3lo o cho casos pas\u00f3 a 25). Le siguen Yucat\u00e1n (81% m\u00e1s, es decir, \nde 407 a 735), Sonora (63%, de tres mil 157 a cinco mil 157), Estado de M\u00e9xico \n(43%, de diez mil 520 a 15 mil 032) y Tabasco (34%, de cuatro mil 078 a 5 mil 445).  \n \nLas otras entidades con crecimie ntos en violencia familiar son Coahuila, CDMX, \nQuintana Roo, Nayarit, Tamaulipas, Sinaloa, Baja California, Nuevo Le\u00f3n, San Luis \nPotos\u00ed, Guerrero, Guanajuato, Veracruz, Oaxaca, Zacatecas, Aguascalientes, \nChihuahua, Baja California Sur, Durango, Quer\u00e9taro, Jalisco y Morelos.  \n \nLas reducciones se han presentado en Campeche ( -30%), Chiapas ( -9%), Hidalgo \n(-6%), Puebla ( -5%), Michoac\u00e1n ( -3%) y Colima ( -0.8%).  \n \nEn contraste  \nHay entidades que registraron una baja en violencia familiar: Las reducciones se \nhan prese ntado en Campeche ( -30%), Chiapas ( -9%), Hidalgo ( -6%), Puebla ( -5%), \nMichoac\u00e1n ( -3%) y Colima ( -0.8%).  \n...y la trata tambi\u00e9n creci\u00f3  \n \nLa organizaci\u00f3n civil Causa en Com\u00fan detall\u00f3 que a agosto de este a\u00f1o se \nreportaron 525 v\u00edctimas de trata de personas, lo que significa un incremento de 21% \nrespecto de los primeros ocho meses de 2020.  \n \nEste delito va al alza en 14 estados, entre los que destacan Puebla (mil 900%), \nQuer\u00e9taro (300%), Tamaulipas (300%), Nuevo Le\u00f3n (207%) y Campeche (200%). \nEn otros 17 se regist ran disminuciones, siendo las m\u00e1s marcadas en Durango ( -\n100%), Sonora ( -100%), Guanajuato ( -100%), Guerrero ( -89%) y Tlaxcala ( -89%).  \n \nCausa en Com\u00fan destaca que buena parte de las cifras no reflejan la realidad del \npa\u00eds, pues hay subregistros superiores a l 90%, seg\u00fan la Encuesta Nacional de \nVictimizaci\u00f3n que elabora el Inegi.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n52 \n \n \n \u201cDichos subregistros reflejan la falta de denuncia, a su vez resultado de la \ndesconfianza hacia las instituciones de seguridad y procuraci\u00f3n de justicia. \nAsimismo, debe tomarse en cu enta la probable manipulaci\u00f3n de algunas de estas \ncifras por parte de autoridades\u201d, apunt\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nDe enero a julio de 2021, 55 ni\u00f1as fueron asesinadas tan solo por ser mujeres, \nmientras que , en 2020, una men or fue asesinada cada tres d\u00edas  \nIris Vel\u00e1zquez  \n11 de octubre, 2021  \nArrinconadas por el miedo viven millones de ni\u00f1as en M\u00e9xico, un Pa\u00eds en el que \nenfrentan m\u00faltiples violencias.  \n \nTan s\u00f3lo por el hecho de ser mujer, en 2020, una menor fue ase sinada cada tercer \nd\u00eda, mientras que de enero a julio de 2021 a 55 se les arrebat\u00f3 la vida.  \n \n\"Quiero sentirme libre, segura y protegida\", dese\u00f3 Naomi de 12 a\u00f1os en el marco \ndel D\u00eda Internacional de la Ni\u00f1a.  \n \nSus anhelos, as\u00ed como el de otros infantes puede n verse obstaculizados por un \ncontexto adverso, marcado por el riesgo atribuido a su g\u00e9nero y edad.  \n \nDe acuerdo con cifras oficiales, entre las mujeres, las ni\u00f1as y adolescentes son las \nm\u00e1s vulnerables a ser v\u00edctimas de trata.  \n \nEn 2020, ellas concentraban el 30.1 por ciento de los casos, o sea 203, mientras \nque, de enero a junio de 2021, esta cifra lleg\u00f3 a 145 v\u00edctimas.  \n \nEllas tambi\u00e9n son las m\u00e1s vulnerables a desaparecer. De diciembre de 2018 a abril \nde 2021, las menores de 18 a\u00f1os representaron el 55.65 p or ciento de las mujeres \ndesaparecidas en el Pa\u00eds.  \n \nAdem\u00e1s, en M\u00e9xico, 1 de cada 20 ni\u00f1as y adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os ha estado \nunida a una pareja, y aproximadamente, el 70 por ciento de las veces con alguien \nmayor que ellas (11 a\u00f1os o m\u00e1s).  \n \nEsto las h ace m\u00e1s propensas a abandonar la escuela, a ser v\u00edctimas de violencia \nde g\u00e9nero, a sufrir discriminaci\u00f3n y a tener embarazos tempranos y riesgosos. Con \nbase en un informe de Investigaci\u00f3n en Salud y Demograf\u00eda, 92 por ciento de las \nni\u00f1as que han estado uni das, no va a la escuela.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n53 \n \n \n En 2020, m\u00e1s de 370 mil ni\u00f1as y adolescentes menores de 18 a\u00f1os se convirtieron \nen madres, de las cuales casi 9 mil ten\u00edan entre 12 y 14 a\u00f1os. Esto representa un \nincremento con respecto a las cifras previas a la pandemia.  \n \nLos emb arazos a temprana edad duplican el riesgo de muerte materna en menores \nde 19 a\u00f1os y lo cuadruplica en menores de 15 a\u00f1os.  \n \nDesde 2019 cada vez m\u00e1s ni\u00f1as a partir de los cinco a\u00f1os, trabajan en condiciones \npeligrosas u horarios prolongados para producir los  bienes y servicios que se \nrequieren en sus hogares.  \n \nDatos tambi\u00e9n hablan de una necesidad en productos de higiene menstrual como \nde primera necesidad y programas educativos al respecto.  \n \nEl 42 por ciento de las ni\u00f1as, adolescentes y mujeres ha faltado al guna vez a la \nescuela durante su periodo, de las cuales, el 22 por ciento lo hizo por miedo a \nmanchar la ropa o que se note.  \n \nMariana Pr\u00eda, Coordinadora de Incidencia Pol\u00edtica de Save the Children, resalt\u00f3 que \npese a todo lo que las ni\u00f1as tienen que decir,  su voz no suele ser escuchada para \ndecisiones en materia de pol\u00edtica p\u00fablica, lo que, a su vez, consider\u00f3 obstaculiza \nque se les brinden servicios de manera integral, que cubran sus necesidades.  \n \n\"Necesitamos mecanismos mucho m\u00e1s amigables para que ellas puedan hablar y \nque haya realmente mecanismos en donde haya una restituci\u00f3n de derechos en el \ncaso de que cualquier ni\u00f1a y adolescente est\u00e9 en riesgo o viva riesgos importantes \nen cualquier contexto en que se desenvuelva\", dijo.  \n \nSe resiste a abuso; la enc arcelan  \nEl negarse a que su suegro la violara caus\u00f3 que Ang\u00e9lica de 15 a\u00f1os fuera \nencarcelada, seg\u00fan los usos y costumbres de Cochoapa el Grande, Guerrero.  \n \nEn esta regi\u00f3n, las familias suelen vender a sus hijas a hombres que acepten el \nprecio impuesto.  \n \nAs\u00ed, el pap\u00e1 de Rafael pag\u00f3 120 mil pesos por Ang\u00e9lica. Al tiempo, el esposo parti\u00f3 \na Estados Unidos.  \n \nLa ni\u00f1a, tambi\u00e9n por tradici\u00f3n, fue llevada a casa de sus suegros, donde ayudaba \ncon labores del hogar. Sin embargo, su suegro trat\u00f3 de abusar sexualment e de ella \nen al menos cuatro ocasiones, seg\u00fan report\u00f3 Ang\u00e9lica a su familia.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n54 \n \n \n Concepci\u00f3n Ventura, madre de la menor, indic\u00f3 que, tras negarse a tener \nrelaciones con su suegro, el se\u00f1or pidi\u00f3 de regreso el dinero que pag\u00f3 por la menor, \ncon intereses por pre juicios, por lo que ahora la suma asciende a 210 mil pesos.  \n \nLa exigencia de este dinero fue llevada ante la Polic\u00eda Comunitaria de la Casa de \nJusticia de Dos R\u00edos y al no tener la suma solicitada, seg\u00fan relat\u00f3 la mam\u00e1, primero \nse encarcel\u00f3 a la abuela de Ang\u00e9lica, la se\u00f1ora Petra Aguilar Nava de 70 a\u00f1os.  \n \nDespu\u00e9s, debido a la presi\u00f3n del suegro, la abuela fue liberada, pero tom\u00f3 su lugar \nla ni\u00f1a, donde ha permanecido m\u00e1s de 10 d\u00edas y al paso del tiempo, sus tres \nhermanas, con menos 10 a\u00f1os tambi\u00e9n fueron l levadas presas.  \n \nLa madre se\u00f1al\u00f3 que la autoridad local liberar\u00e1 a las ni\u00f1as, hasta que el padre, \nJuan Manuel Mart\u00ednez V\u00e1zquez, pague.  \n \nEn tanto, Concepci\u00f3n fue jaloneada y empujada, cuando le llevaba de comer a su \nhija, seg\u00fan denunci\u00f3.  \n \nHabitantes difundi eron im\u00e1genes de ella manchada de sangre y a causa del \nmaltrato, sostuvo, perdi\u00f3 a sus trillizos.  \n \nFamiliares piden la intervenci\u00f3n de Javier Rojas Benito, secretario de Asuntos \nInd\u00edgenas y Afromexicano para que la menor sea liberada y se finquen \nresponsab ilidades del aborto que tuvo la madre.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nM\u00e1s precariedad laboral si no se revierten los efectos de la educaci\u00f3n a \ndistancia: CEEY  \nClara Zepeda  \n11 de octubre de 2021  \nLa baja efectividad del modelo de educaci\u00f3n a distan cia que se ech\u00f3 a andar por la \npandemia puede resultar en un costo permanente, medido en t\u00e9rminos de \naprendizaje, de al menos un retraso de tres a\u00f1os de escolaridad, por lo que si el \nmercado del empleo lo identifica se puede profundizar la precariedad labo ral en el \ntiempo, revel\u00f3 el estudio Los efectos potenciales de la pandemia de Covid -19 en el \naprendizaje escolar.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n55 \n \n \n En entrevista con La Jornada con motivo de dicho estudio, Roberto V\u00e9lez, director \nejecutivo del Centro de Estudios Espinosa Yglesias (CEEY), explic\u00f3 que lo anterior \ncoloca en peor situaci\u00f3n a los j\u00f3venes de hogares con menos recursos, que, en \nausencia de medidas compensatorias, puede traducirse en un conjunto decreciente \nde oportunidades con un costo en t\u00e9rminos de movilidad social para los j\u00f3v enes \nmexicanos.  \n \nEstamos partiendo (antes de la pandemia) de una situaci\u00f3n de desigualdad alta, de \nmovilidad social baja y de precariedad laboral preocupante; por lo que, si el choque \nde la pandemia no se mitiga, no es que la desigualdad, la movilidad o la  \nprecariedad se mantengan, sino que se profundizar\u00e1n con el tiempo, advirti\u00f3 V\u00e9lez.  \n \nPara dar una idea de lo que implica un costo de aprendizaje de tres a\u00f1os, en el \ncaso m\u00e1s extremo, se usa como referencia el ingreso laboral promedio por nivel \neducativo an tes del choque de la pandemia.  \n \nCon datos de la Encuesta Nacional de Empleo y Ocupaci\u00f3n para el primer trimestre \nde 2020, la diferencia en el ingreso laboral promedio entre trabajadores con niveles \nelementales y medios completos en la regi\u00f3n sur del pa\u00eds, por ejemplo, fue de 656 \npesos al mes (5 mil 112 frente a 5 mil 767 pesos, respectivamente).  \n \nAsumiendo que el mercado laboral puede distinguir la diferencia de aprendizajes sin \ncambios en los a\u00f1os formales de escolaridad, el costo de toda la vida se traduc ir\u00eda \nprecisamente en los 656 pesos mencionados, una ca\u00edda de m\u00e1s de 11 por ciento \ndel ingreso laboral mensual de la poblaci\u00f3n que ha completado la escuela media \n(por el retraso de tres a\u00f1os).  \n \nNo obstante, esta reducci\u00f3n puede ser m\u00e1s significativa para la s personas que \ntienen t\u00edtulos escolares de sistemas escolares que se\u00f1alan negativamente en el \nmercado laboral, con lo cual la brecha de ingresos puede ser m\u00e1s significativa en \nun contexto de menor nivel de ingreso promedio.  \n \nEn la medida que quede estancad o el stock del capital humano o se empobrezca, \nesa poblaci\u00f3n va a tener menos capacidad adquisitiva, por lo que hay m\u00e1s \nprobabilidad de caer en pobreza.  \n \nRoberto V\u00e9lez afirm\u00f3 que por lo menos se deben llevar a cabo tres estrategias para \nmitigar los efectos  antes mencionados, pero requiere inversi\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de lo que \nel gobierno federal y los estatales destinan.  \n \nEl primero es infraestructura en las escuelas, un problema estructural que se \nprofundiz\u00f3 ante el abandono; el segundo son los recursos humanos, e quipar a los \nprofesores para que aceleren el proceso de aprendizaje, ya hay u na brecha, hay  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n56 \n \n \n que recuperar lo  perdido lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Por \u00faltimo, el choque \nsocioemocional que implica la pandemia en los estudiantes requiere de los \nprofesores una capac idad distinta, porque no es habitual vivir una pandemia y un \nconfinamiento.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nD\u00eda Mundial de la  Salud Mental . Gerardo Hern\u00e1ndez: Del papel a la pr\u00e1ctica, el \ngran desaf\u00edo que enfrenta la NOM -035 en el bienestar laboral  (Opini\u00f3n)  \n11 de octub re de 2021  \nLa norma de riesgos psicosociales no ha permeado en su totalidad en el mundo del \ntrabajo en M\u00e9xico. Despu\u00e9s de una pandemia que acentu\u00f3 los da\u00f1os en la salud \nmental de las personas, este instrumento ha cobrado m\u00e1s relevancia.  \n \nLa pandemia se ha convertido indirectamente en la campa\u00f1a m\u00e1s grande sobre el \ncuidado de la salud mental de la fuerza laboral y el impacto de la sobrecarga de \ntrabajo, jornadas laborales extensas, liderazgos negativos y poco balance con la \nvida personal. En este contexto, l a NOM -035 sobre factores de riesgo psicosocial \nen los centros de trabajo ha cobrado mayor relevancia, pero todav\u00eda enfrenta \ndesaf\u00edos para traducirse en cambios reales en las empresas, coinciden \nespecialistas.  \n \nLa NOM -035 es una regulaci\u00f3n preventiva de tra stornos como estr\u00e9s, ansiedad, \ninsomnio o depresi\u00f3n provocados por las condiciones en el trabajo. La norma tiene \ncomo objetivo que las empresas mitiguen estos riesgos para la salud mental a \ntrav\u00e9s de un diagn\u00f3stico y la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de correcci\u00f3 n. \n \nOmar Estefan, director de Previsi\u00f3n Social de la Secretar\u00eda del Trabajo (STPS), \nconsider\u00f3 que, a dos a\u00f1os de vigencia, la norma se ha entendido bien en cuanto a \nobjetivo y alcance. En ese sentido, la covid -19 permiti\u00f3 generar mayor empat\u00eda \nentre emplea dores y colaboradores y visibilizar los riesgos que pueden estar \npresentes en los centros de trabajo.  \n \nSin embargo, el funcionario reconoci\u00f3 que a\u00fan hay \u00e1reas de oportunidad para la \nimplementaci\u00f3n de la NOM -035 ligadas a la interpretaci\u00f3n correcta de los r iesgos y \nsu impacto en la salud de las personas.  \n \n\u201cEn la medida en que una persona comprende bien el concepto de riesgos de \ntrabajo, su impacto en la salud y c\u00f3mo funciona el seguro de riesgos de trabajo, es \nmucho m\u00e1s f\u00e1cil entender cu\u00e1l es el alcance de l a norma 035, que es una norma de \ncar\u00e1cter preventivo. La vinculaci\u00f3n entre riesgo, trabajo, da\u00f1o y este c\u00edrculo de  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n57 \n \n \n causalidad es algo que no ha quedado muy claro entre los empleadores\u201d, dijo en \nentrevista.   \n \nLa NOM -035 entr\u00f3 en vigor en dos etapas: la pri mera, en octubre de 2019, estuvo \nvinculada a la implementaci\u00f3n de acciones preventivas; la segunda, en octubre de \n2020, a la tarea de las empresas para identificar las condiciones desfavorables y \naplicar un plan de acci\u00f3n. Contempl\u00f3 disposiciones diferenci adas por tama\u00f1o de \nempresa.  \n \nJorge M\u00e9rida, socio creativo de Advisory Network for Wellbeing, consider\u00f3 que la \nnorma se ha cumplido de manera parcial. Si bien las empresas han avanzado en la \nidentificaci\u00f3n de los factores de riesgo psicosocial, las pol\u00edtica s y acciones de \ncorrecci\u00f3n son una asignatura pendiente.  \n \n\u201cLa mayor\u00eda de las empresas ha identificado y medido los factores de riesgo \npsicosocial, pero pr\u00e1cticamente es ah\u00ed hasta donde se ha avanzado. Esto tiene que \nver con varias razones, la primera es qu e no se tiene la preparaci\u00f3n para la \nimplementaci\u00f3n de la norma porque se carece de sistemas de gesti\u00f3n de riesgos\u201d, \napunt\u00f3 el especialista.  \n \nMartha Hern\u00e1ndez, directora de Consultor\u00eda en Capital Humano de AON M\u00e9xico, \ncoincide en esta percepci\u00f3n, se ha ent endido el alcance, pero las empresas no \navanzan en el mismo nivel de cumplimiento, incluso algunos centros de trabajo se \natrasaron debido a la pandemia.  \n \n\u201cNo hay que perder de vista que, como toda norma, hay un proceso de madurez \nque incluye el entendimie nto interno de esta norma, comit\u00e9 y pol\u00edtica en donde las \nempresas siguen trabajando con sus colaboradores la difusi\u00f3n de la pol\u00edtica de \nfactores de riesgo psicosocial\u201d, expuso la consultora.  \n \nSin embargo, el hecho de tener un diagn\u00f3stico sin una ruta de a cci\u00f3n es lo \nequivalente a conocer la enfermedad, pero no contar con un tratamiento o sistema \nde salud para atenderla, subray\u00f3 Jorge M\u00e9rida.  \n \nEl rol en la pandemia  \nLa crisis sanitaria y sus efectos en el mercado laboral acentuaron los riesgos \npsicosociales a los que puede estar expuesta una persona. Parad\u00f3jicamente, una \nnorma pensada para la prevenci\u00f3n de condiciones que pueden afectar la salud \nmental de los colaboradores se qued\u00f3 corta en el contexto actual frente a \ndisrupciones importantes como el teletrab ajo, afirm\u00f3 Hosanna Rodr\u00edguez, \npresidenta de la Federaci\u00f3n Nacional de Salud en el Trabajo (Fenastac).  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n58 \n \n \n \u201cLa gran mayor\u00eda de empresas quiz\u00e1 ya tiene un cumplimiento importante en cuanto \na resultados e incluso algunas ya tienen intervenciones, pero no se ha enfocado \nmuy bien. Se qued\u00f3 muy corta\u201d, expres\u00f3.  \n \nA pesar de ello, Hosanna Rodr\u00edguez consider\u00f3 que la NOM -035 ayud\u00f3 a mitigar un \npoco los efectos de la pandemia en la salud mental de los trabajadores y ser\u00e1 una \nherramienta para transitar a una nueva cultur a laboral que contemple el bienestar \nintegral de las personas.  \n \n\u201cAhora ya no hablamos solamente de riesgos psicosociales, tambi\u00e9n hablamos de \nsalud mental y programas de salud mental y de atenci\u00f3n al trabajador. Ya nos \ncambi\u00f3 completamente el lenguaje y el  abordaje del bienestar del trabajador, donde \nno s\u00f3lo se identifica qu\u00e9 es lo que le est\u00e1 afectando, tambi\u00e9n se tiene una \npropuesta de intervenci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3.  \n \nOmar Estefan coincidi\u00f3 en que la norma no estaba dise\u00f1ada para un contexto como \nla crisis sanitar ia, pero funcion\u00f3 como un marco de referencia para los \nempleadores. Adem\u00e1s, la pandemia facilit\u00f3 la comprensi\u00f3n de los riesgos \npsicosociales por parte de los patrones.  \n \nNo obstante, el director de Previsi\u00f3n Social de la STPS descart\u00f3 que la \ndependencia pla nee verificaciones especiales para la NOM 035 por ahora, aunque \nes una norma contemplada en las inspecciones de seguridad y salud en el trabajo.  \n \n\u201cLa inspecci\u00f3n no es un fin en s\u00ed mismo, la inspecci\u00f3n es un medio para lograr \ncondiciones de trabajo dignas e n los centros de trabajo. En la medida que lo \nentendemos as\u00ed, vemos que no vamos buscando patear la puerta, por supuesto que \ns\u00ed se fiscaliza y lo seguiremos haciendo como parte de las inspecciones de \nseguridad y salud en el trabajo, no tenemos contemplado llevar a cabo inspecciones \nde la norma 035 por este momento\u201d, asever\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n59 \n \n \n Reforma  \nCon la finalidad de que los patrones se autovigilen, la STPS promueve un \nprograma de verificaci\u00f3 n voluntaria en materia laboral  \nVer\u00f3nica Gasc\u00f3n  \n11 de octubre, 2021  \nLa Secretar\u00eda del Trabajo lanzar\u00e1 el Programa de verificaci\u00f3n laboral voluntaria.  \n \nEste consiste en que los patrones declarar\u00e1n a las autoridades laborales sobre su \ncumplimiento en temas como condiciones generales de trabajo, capacitaci\u00f3n y \nsalud, entre otros.  \n \nEl programa busca crear mecanismos alternos a la inspecci\u00f3n, para hacer m\u00e1s \neficientes los recursos que tiene la Secretar\u00eda del Trabajo.  \n \nAdem\u00e1s de que los patron es contar\u00edan con esquemas sencillos y transparentes \npara dar cumplimiento a las normas laborales, seg\u00fan el Acuerdo que se encuentra \nen consulta en la Conamer.  \n \nA los patrones que se inscriban a este mecanismo de inspecci\u00f3n se les exceptuar\u00e1 \nde las visitas de inspecci\u00f3n ordinarias, en caso de que cumpla de manera \nsatisfactoria con las normas.  \n \nA pesar de que ello, las autoridades laborales tienen la facultad de vigilar el \ncumplimento de las obligaciones laborales, advirti\u00f3 la STPS.  \n \nSe espera que a partir de  diciembre empiece a operar este programa, expuso \nGerm\u00e1n de la Garza, experto en temas laborales de Deloitte.  \n \n\"Las empresas, a partir de diciembre, van a tener la posibilidad de seguir un \nprograma de autoverificaci\u00f3n de manera tal que puedan acreditar el cumplimiento \nde sus obligaciones patronales, eso es lo que nos han transmitido desde la \nSecretar\u00eda del Trabajo.  \n \n\"De esta manera, la Secretar\u00eda, que est\u00e1 limitada en cuanto a recursos para llevar a \ncabo inspecciones, se enfocar\u00e1 en aquellas empresas que no  son parte de ese \nprograma de verificaci\u00f3n y con ello puedan eficientar los recursos\", explic\u00f3 De la \nGarza.  \n \nSe\u00f1al\u00f3 que el argumento de la autoridad es que en las inspecciones se han \nenfocado a grandes empresas, que son las que est\u00e1n en cumplimiento de las  \nobligaciones, y se ha dejado fuera de las revisiones a un grupo importante de \nmedianas y peque\u00f1as empresas.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n60 \n \n \n Seg\u00fan el Programa, el patr\u00f3n podr\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n en los temas como \nCondiciones generales de trabajo; Capacitaci\u00f3n y Adiestramiento; Seg uridad y \nSalud, entre otros.  \n \nRecord\u00f3 que en el pasado ya se tuvieron programas similares que no funcionaron.  \n \n\"Estos mecanismos no han funcionado, no es nada novedoso. El hecho de que se \ninvite al patr\u00f3n a hacer un autodiagn\u00f3stico de su nivel de cumplimie nto normativo ya \nexist\u00eda en el Programa de Autogesti\u00f3n en Seguridad y Salud en el Trabajo.  \n \n\"Se les dec\u00eda que se inscribieran de manera voluntaria a fin de evitar inspecciones \nordinarias. Pero lo que pas\u00f3 en la realidad es que el sistema no funcionaba y lo s \npatrones dejaron de participar porque se transform\u00f3 en un padr\u00f3n de cacer\u00eda de \nbrujas\", asegur\u00f3 De la Garza.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Universal  \nMariano Bosch *: Ahorrar para construir la seguridad social del siglo XXI  \n(Opini\u00f3n)  \n11/10/2021  \nCovid -19 ha puesto de manifiesto las carencias de los sistemas de pensiones de \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe. La llegada de la pandemia no s\u00f3lo supuso una crisis \nsanitaria y econ\u00f3mica sin precedentes: tambi\u00e9n caus\u00f3 un descalabro laboral de \ngran magnitud, que afect\u00f3 especialmente a los m\u00e1s vulnerables. S\u00f3lo en M\u00e9xico, \nm\u00e1s de 12 millones de personas llegaron a perder su empleo en el peor momento \nde la pandemia.  \n \nEn las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas, el rol de los sistemas de seguridad social ha \nsido crucial para contener el golpe de la crisis sanitaria. En Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe; sin embargo, el coronavirus puso sobre la mesa el enorme problema social \nque conlleva una cobertura limitada de los sistemas previsionales.  \n \nAnte las dificultades que atraviesan los sistemas de a seguramiento en la regi\u00f3n, el \nahorro voluntario para el retiro ser\u00e1 imprescindible para que millones de personas \npuedan asegurarse una vida digna en la vejez. En la actualidad, menos de la mitad \nde los trabajadores ahorran. Esto, en una regi\u00f3n que envejece  a ritmo acelerado, \nrepresentar\u00e1 un problema social de primer orden si no se encuentran f\u00f3rmulas para \nfomentar y facilitar el ahorro previsional.  \n \nDesde hace m\u00e1s de cinco a\u00f1os, en el Laboratorio de Ahorro para el Retiro del \nBanco Interamericano de Desarrol lo hemos trabajado en la b\u00fasqueda de nuevas \nsoluciones para facilitar el ahorro para la vejez de los trabajadores. Estas  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n61 \n \n \n intervenciones, basadas en las nuevas tecnolog\u00edas y en las ciencias del \ncomportamiento, han contribuido a pavimentar el camino a las au toridades a la hora \nde facilitar este ahorro. Los aprendizajes de las iniciativas, que se llevaron a cabo \nen Chile, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa, se pueden conocer en la publicaci\u00f3n Ahorro sin \nbarreras: lecciones de las intervenciones del Laboratorio de Ahorro para el Retiro.  \n \nEl sistema de pensiones mexicano es una referencia en el uso de nuevas \ntecnolog\u00edas para facilitar el ahorro previsional, gracias al trabajo de autoridades y \nadministradores. El sistema de pensiones mexicano es el \u00fanico en el que se \npueden realizar aportaciones al hacer algo tan sencillo como comprar un refresco \nen el s\u00faper. Otro ejemplo es la aplicaci\u00f3n AforeM\u00f3vil, \u00fanica en nuestra regi\u00f3n, que \npermite llevar el control de la cuenta individual desde un tel\u00e9fono inteligente y \nmotivar el ahorr o voluntario. Estos avances coinciden plenamente con la Visi\u00f3n \n2025 del BID, en el que proponemos que la econom\u00eda digital facilite el acceso a \nm\u00e1s latinoamericanos, creando capacidad para adoptar tecnolog\u00edas digitales y \nfomentar la innovaci\u00f3n.  \n \nM\u00e9xico es u n ejemplo de un liderazgo decidido para conseguir un ahorro sin \nbarreras. Las recientes reformas al sistema de pensiones fortalecer\u00e1n elementos \nclave para que m\u00e1s mexicanos obtengan una mejor pensi\u00f3n al momento de su \nretiro, aunque el ahorro voluntario seg uir\u00e1 siendo un pilar indispensable para \ncomplementar estas pensiones. Para lograrlo ser\u00e1 necesario seguir explorando \nalternativas para que m\u00e1s trabajadores utilicen su cuenta individual y logren ahorrar. \nEl \u00e9xito del Laboratorio de Ahorro para el Retiro co nsiste en haber demostrado el \nvalor de la tolerancia al riesgo, porque fue posible extraer lecciones incluso de las \nintervenciones que no obtuvieron los resultados esperados. En un mundo cada vez \nm\u00e1s cambiante, ese esp\u00edritu constituye una ventaja y, por es o, merece la pena \nsaber qu\u00e9 funciona en el ahorro previsional y seguir avanzando.  \n*Asesor econ\u00f3mico principal del Sector Social, Banco Interamericano de Desarrollo \n(BID)  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n62 \n \n \n La Cr\u00f3n ica \nDise\u00f1a la UAEM cornea trasplantable y recibe Premio UNITEC a la innovaci\u00f3n  \nAntimio Cruz  \n09/10/2021  \nEl proyecto de c\u00f3rnea desarrollada en laboratorio, trasplantable y que cumple con \nlas funciones del tejido humano, denominado Bifrost Biotechnologies a cargo de \nHugo Arian Mar\u00edn Tapia, egresado de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de \nM\u00e9xico (UAEM), fue galardonado en el Premio UNITEC a la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica \npara el Desarrollo Social 2021  \n \nHugo Arian estudia el Doctorado en Ciencias con Especialidad e n Biolog\u00eda en la \nUAEM. Explic\u00f3 que, en esta c\u00f3rnea hecha en laboratorio, se utilizan c\u00e9lulas propias \ndel paciente disminuyendo la probabilidad de rechazo.  \n \nEn M\u00e9xico se realizan de 3 a 4 mil trasplantes de c\u00f3rnea al a\u00f1o aproximadamente, \nsin embargo, en el 2020, el primer a\u00f1o de la pandemia de COVID -19, la cifra \ndisminuy\u00f3 a mil trasplantes, y ahora en este 2021 hay cerca de 6 mil personas en \nlista de espera.  \n \nPara poder reproducir cualquier tipo de tejido u \u00f3rgano del cuerpo -incluida la \nc\u00f3rnea - se emplean t \u00e9cnicas de biotecnolog\u00eda e ingenier\u00eda de tejidos. Para ello se \nnecesita un material que sirva como base para sostener el crecimiento de tejido y \nese material debe tener la forma y las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del tejido que se quiere \nreproducir. Por otro la do, tambi\u00e9n se necesitan c\u00e9lulas, las cuales van a formar el \ntejido.  \n \n\u201cEn el caso de la c\u00f3rnea ocupamos un material que tiene la forma y la resistencia \nde la misma y, adem\u00e1s las propiedades \u00f3pticas. Una vez que tienes el material, lo \nque sigue es injertar las c\u00e9lulas que van a formar la c\u00f3rnea en el material y despu\u00e9s \ncultivarlo para que se vaya desarrollando en un periodo establecido. B\u00e1sicamente \nes la combinaci\u00f3n de un biomaterial con c\u00e9lulas, nosotros ya trabajamos y ya \ntenemos desarrollado nuestro bioma terial, la siguiente etapa ser\u00e1 comenzar con el \ncultivo de las c\u00e9lulas en el material, para comenzar a reproducir la c\u00f3rnea\u201d, explic\u00f3 \nquien dirige el proyecto Bifrost Biotechnologies.  \n \nEl estudio menciona que se utilizan c\u00e9lulas propias del paciente para l a fabricaci\u00f3n \nde la c\u00f3rnea, que es lo que disminuye la probabilidad de rechazo en el paciente. \n\u201cComo sabemos, al momento de hacer cualquier estructura ajena a nuestro cuerpo, \nse produce una respuesta inmune, se produce una respuesta que es mediada por \nalgunas cuestiones del sistema inmunol\u00f3gico. Nosotros tenemos la hip\u00f3tesis de que \nincorporar c\u00e9lulas del paciente permitir\u00eda que el sistema inmune reconozca la nueva \nc\u00f3rnea como parte propia del cuerpo, porque son las mismas c\u00e9lulas las que est\u00e1n \naloj\u00e1ndose\u201d, se\u00f1al\u00f3.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n63 \n \n \n  \nHasta el momento, el proyecto Bifrost Biotechnologies de c\u00f3rnea no ha tenido una \nimplantaci\u00f3n en un ser humano, ya que Hugo Arian se encuentra en la etapa de \nculminar el material, \u201clo que sigue es reproducir la c\u00f3rnea que pueda ser \ntrasplantada en  un cerdo o un conejo por cuestiones de regulaciones, hay qu\u00e9 \nhacer muchas pruebas y etapas antes de implantar en un ser humano\u201d, coment\u00f3.  \n \nEn este momento lo que busca es ahorrar tiempo, no reproducir una c\u00f3rnea \ncompleta sino reproducir la parte superfici al de la c\u00f3rnea que se llama Epitelio, que \nes una de las partes m\u00e1s afectadas.  \n \n\u201cHay diferentes trasplantes de c\u00f3rnea, no siempre se trasplanta la c\u00f3rnea completa, \nlo que buscamos hacer en un inicio, para tener un producto m\u00e1s r\u00e1pido, es trabajar \nen la par te superficial y de esta manera tener un tratamiento para este caso de \nenfermedades de la superficie de la c\u00f3rnea. Una vez que logremos hacer la parte \nde investigaci\u00f3n completa, lo que sigue es escalar hacia el trasplante en humanos\u201d, \nexpres\u00f3.  \n \nEl proyecto  ha funcionado tal y como se esperaba. \u201cHemos obtenido un material \nque al parecer re\u00fane propiedades \u00f3pticas y mec\u00e1nicas de la c\u00f3rnea, ya la siguiente \nparte que nos toca ver es que nuestro material s\u00ed pueda soportar el crecimiento de \nlas c\u00e9lulas\u201d, dijo.  \n \nEl premio abre una red de contactos  \nPara Hugo Arian, ganar el Premio UNITEC 2021 es una oportunidad que implica la \nobtenci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos para continuar con el desarrollo tecnol\u00f3gico de \nBifrost Biotechnologies, adem\u00e1s de dar a conocer el proyecto c on el respaldo de \nUNITEC para que certifique de cierta manera que se trata de proyecto es de \ncalidad, que puede tener consecuencias favorables para muchas personas\u201d. Agreg\u00f3 \nque ganar el Premio UNITEC 2021 le abre la posibilidad de acceder a la red de \nconta ctos y de colaboraci\u00f3n de la universidad.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n64 \n \n \n La Jornada  \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. Casi mil millones de personas tuvieron alg\u00fan \ntrastorno mental en 2020 . El secretario general de Naciones Unidas pide a la \ncomunidad internacional m\u00e1s aportaciones para atender esos padecimientos  \n11 de octubre de 2021  \nEn el planeta cerca de mil millones de personas presentaron alg\u00fan trastorno mental \nen 2020. De ellas, 264 millones padec\u00edan depresi\u00f3n desde antes de la pand emia \npor Covid -19; 3 millones fallecen cada a\u00f1o por el consumo nocivo de alcohol y una \npersona se suicid\u00f3 cada 40 segundos, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS), report\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud (SSA) este 10 de octubre, en el D\u00eda \nMundial  de la Salud Mental.  \n \nEn este contexto el secretario general de Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, pidi\u00f3 \na la comunidad internacional m\u00e1s financiamiento para la salud mental, ya que los \nefectos provocados por la inseguridad laboral o la p\u00e9rdida de familiar es pueden \ndurar m\u00e1s que la propia pandemia. Consider\u00f3 inaceptable que la media de gasto de \nlos gobiernos en salud mental sea de 2 por ciento de los fondos destinados a la \nsalud.  \n \nEn un comunicado, de acuerdo con la agencia Europa Press, Guterres record\u00f3 la s \nenormes desigualdades que existen en el acceso a recursos de salud mental, ya \nque, en pa\u00edses de rentas altas, m\u00e1s de 75 por ciento de las personas con depresi\u00f3n \naseguran que no reciben atenci\u00f3n adecuada, y en los de rentas bajas y medias, \nm\u00e1s de 75 por c iento de la gente con problemas de salud mental no recibe ning\u00fan \ntratamiento.  \n \nEfectos de la pandemia  \nEn tanto, la SSA indic\u00f3 que , a causa de la pandemia, miles de millones de personas \nhan sido afectadas y muchas han tenido repercusiones adicionales en su salud \nmental. La dependencia hizo un llamado a la poblaci\u00f3n a solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica \nde forma oportuna, a trav\u00e9s de la L\u00ednea de la Vida 800 911 2000 o acudiendo a los \nhospitales especializados en atenci\u00f3n de la salud mental.  \n \nEn un comunicado, apunt\u00f3 qu e con la Estrategia Nacional para la Prevenci\u00f3n de \nAdicciones (ENPA) que estableci\u00f3 el gobierno federal, el Sistema Nacional de Salud \nest\u00e1 bajo un mismo paraguas para abordar el problema de las adicciones como \nparte de la construcci\u00f3n del bienestar de los mexicanos, con la articulaci\u00f3n de las \ndependencias federales y sus diversos aportes metodol\u00f3gicos, as\u00ed como con el \napoyo de los gobiernos estatales y municipales.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n65 \n \n \n El Economista  \nD\u00eda Mundial de la Salud Mental. C\u00f3mo abordar temas de salud mental en los \nlugares de trabajo  \nMauricio Reynosa  \n11 de octubre, 2021  \nHoy debemos privilegiar la gesti\u00f3n del talento sobre el control del personal. Es un \ncambio muy significativo e indispensable si en verdad queremos asegurar entornos \nlaborales que favorezcan la salud me ntal de las personas que coexisten en una \norganizaci\u00f3n.  \n \nEl impacto del estr\u00e9s laboral en la salud mental de las personas ha sido un secreto \na voces desde hace largo tiempo, pero fue la covid -19 la que oblig\u00f3 a poner el tema \nsobre la mesa de los l\u00edderes de  empresa. Para muestra, una encuesta de McKinsey \nhall\u00f3 que nueve de cada diez jefes est\u00e1n conscientes de la ansiedad y la depresi\u00f3n \ncausada por la pandemia en sus equipos.  \n \nEste estudio refleja la tendencia mundial de reconocer la salud mental como un \nasun to de todos. En primer lugar, porque atender el bienestar de nuestra \ncomunidad es lo correcto. En segundo t\u00e9rmino, porque solo un equipo saludable \npuede mantener la productividad a largo plazo.  \n \n\u00bfQu\u00e9 puede hacerse desde el lugar de trabajo para atender las  situaciones ya \nexistentes y prevenir que otras ocurran? La salud mental tambi\u00e9n tiene \nrepercusiones importantes en aspectos como la rotaci\u00f3n, el ausentismo, los \naccidentes laborales y los gastos m\u00e9dicos. El asunto cobra relevancia justo cuando \nmuchas empr esas se disponen a regresar a las oficinas, mientras que uno de cada \ndos empleados estima que este escenario les representar\u00e1 alguna repercusi\u00f3n \nnegativa.  \n \nLo cierto es que la coyuntura pand\u00e9mica ofrece una valiosa oportunidad para tomar \nconciencia sobre l a importancia de la salud mental y para repensar la flexibilidad \nque se le ofrece al personal.  \n \nLos l\u00edderes deben ocuparse de tomar medidas que hagan que los empleados se \nsientan seguros, que sepan que podr\u00e1n cumplir con sus obligaciones financieras y \ncuidar de sus familias. Por otra parte, las \u00e1reas de gesti\u00f3n del talento har\u00e1n bien en \nconocer a profundidad a su gente. Esto significa tomar en consideraci\u00f3n que existen \ngrupos de personas que pueden haberse visto afectados de manera \ndesproporcionada.  \n \nUn hec ho que se ha subrayado es que, contra lo que se esperaba, los trabajadores \nde mayor edad han resultado ser m\u00e1s resilientes que las personas m\u00e1s j\u00f3venes, \nquienes han sentido los efectos de la pandemia m\u00e1s profundamente, al parecer\".   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n66 \n \n \n  \nLa noci\u00f3n de flexibilid ad encuentra su mejor expresi\u00f3n en los llamados \"jornadas de \nbienestar\", que no son otra cosa que otorgar d\u00edas libres (que no se descuenten de \nvacaciones) a quienes los necesiten, sin que sea requisito contar con un \ndiagn\u00f3stico m\u00e9dico.  \n \nEn este sentido, mu chas empresas tambi\u00e9n han acomodado sus calendarios para \nampliar los fines de semana o los puentes feriados. El argumento detr\u00e1s de esta \nreorganizaci\u00f3n es que las personas que trabajan demasiado, es decir, mucho m\u00e1s \nall\u00e1 de las 40 horas semanales, en reali dad ven disminuida su productividad.  \n \nOtra gran oportunidad que deja tras de s\u00ed la pandemia es el uso de los recursos de \nla telemedicina para atender la salud mental. En pa\u00edses como Estados Unidos, la \nmayor\u00eda de las consultas a distancia fueron para atende r asuntos de salud mental. \nEsto signific\u00f3 tambi\u00e9n disponer de nuevas herramientas y conocimientos, as\u00ed como \nel hecho de que tanto profesionales de la salud como pacientes se mostraran m\u00e1s \nc\u00f3modos con dicha modalidad.  \n \nPor otra parte, vale la pena atender e l llamado de Jerome Adams, excirujano \ngeneral de Estados Unidos, para luchar contra el estigma de la salud mental, al que \nllama \u201cel mayor asesino que existe\u201d porque suele convertirse en discriminaci\u00f3n, que \nluego se traduce en falta de acceso y servicios y apoyo desiguales.  \n \n\u201cEl estigma \u2013afirma Adams \u2013 mantiene a la gente en las sombras, limita que los \nindividuos pidan ayuda, evita que las buenas personas se muestren dispuestas a \nofrecer ayuda\u201d. El estigma se supera compartiendo nuestras propias historias de \nsalud mental, lo que plantea una formidable estrategia para las \u00e1reas de Recursos \nHumanos, que pueden convertir una presunta debilidad percibida en una fortaleza \ncapaz de desarrollar resiliencia y lugares de trabajo m\u00e1s amables y saludables.  \n \nEn esta reali dad hay otro factor trascendente: la confianza mutua que habr\u00e1 de \nexistir entre l\u00edderes y colaboradores. Hoy debemos privilegiar la gesti\u00f3n del talento \nsobre el control del personal. Es un cambio muy significativo e indispensable si en \nverdad queremos aseg urar entornos laborales que favorezcan la salud mental de \nlas personas que coexisten en una organizaci\u00f3n.  \n \nEl fortalecimiento de capacidades del l\u00edder como coach para el empoderamiento de \nsus equipos de trabajo, sumado a la capacidad de los colaboradores p ara \nresponder a la confianza que se deposita en cada uno, resulta una f\u00f3rmula que \nanticipa el \u00e9xito de cara a las demandas del ambiente que experimentamos en esta \nnueva realidad.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n67 \n \n \n *El autor es Director General de la Asociaci\u00f3n Mexicana en Direcci\u00f3n de Recur sos \nHumanos (@Amedirh)  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nD\u00eda Mundial de la  Salud Mental . \u00bfNecesitas ayuda psicol\u00f3gica? Aqu\u00ed algunas \nopciones sin costo para la poblaci\u00f3n  \nBlanca Ju\u00e1re z \n11 de octubre de 20 21 \n\u201cOkey, estoy deprimida. No estoy bajoneada, estoy deprimida\u201d. Cuando la covid -19 \nentr\u00f3 a M\u00e9xico, en febrero de 2020, Abigail Pineda llevaba meses desempleada. Su \ncondici\u00f3n no se deton\u00f3 por haber perdido el trabajo, dice, fue al rev\u00e9s. \u201cPero con la \npande mia se puso m\u00e1s dif\u00edcil encontrar algo y empeor\u00e9. Entras en un c\u00edrculo \nvicioso: est\u00e1s deprimida, pierdes la chamba, te deprimes m\u00e1s y no tienes dinero \npara atenderte. Es horrible\u201d.  \n \nEn M\u00e9xico, s\u00f3lo dos de cada 10 personas con un problema de salud mental re ciben \ntratamiento, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud (SSA). Despu\u00e9s de manifestar s\u00edntomas, \ntardan entre cuatro y 12 a\u00f1os en buscar ayuda. \u201cEsto se debe a que la \nestigmatizaci\u00f3n\u201d las frena, se\u00f1ala la dependencia.  \n \n\u201cNunca dije nada en mi trabajo sobre c\u00f3mo me se nt\u00eda porque, para empezar, yo me \nlo negaba a m\u00ed misma y no quer\u00eda que me vieran como d\u00e9bil. No llev\u00e9 bien la \nmuerte de mi mam\u00e1, nuestra relaci\u00f3n hab\u00eda sido mala y, bueno, todo se convirti\u00f3 en \nuna bola de nieve\u201d que casi la aplasta. En ocasiones, se sent\u00eda como si as\u00ed fuera, \ncuenta Abigail Pineda.  \n \n\u201cEl manejo de las emociones es la materia pendiente de la humanidad, que no lo \nsea en las empresas ser\u00eda imposible. Nos hemos desarrollado en muchos aspectos, \npensamos que con la pura tecnolog\u00eda resolvemos todo y es una falacia\u201d, dice \nOrlando Cl\u00faa, consultor internacional en desarrollo organizacional.  \n \nAdem\u00e1s del estigma, el costo de la atenci\u00f3n es otro factor que aleja a las personas \nde la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica o psiqui\u00e1trica. En M\u00e9xico, el 38.5% de la poblaci\u00f3n vi ve \nen pobreza laboral, seg\u00fan el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de \nDesarrollo Social (Coneval).  \n \nAbigail Pineda trabajaba para una organizaci\u00f3n no gubernamental dedicada a \npromover la cultura, su salario era de 10,000 pesos mensuales y sin se guridad \nsocial. \u201cYo no soy de la Ciudad de M\u00e9xico, me vine ac\u00e1 hace tres a\u00f1os para trabajar \ny no tengo casa, pago renta. No me alcanzaba para una consulta privada y cuando \nme qued\u00e9 sin trabajo, pues menos. Ya despu\u00e9s una amiga me ayud\u00f3 a buscar  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n68 \n \n \n opciones. P ero fue hasta que entr\u00e9 a terapia que me cay\u00f3 el veinte: estoy \ndeprimida\u201d.  \n \nAlgunas alternativas gratuitas  \nEn julio de 2020, la SSA inform\u00f3 que, con el apoyo de instituciones educativas, \n\u201creforz\u00f3 la atenci\u00f3n a la salud mental\u201d, pues la pandemia por covid -19 estaba \nagravando la condici\u00f3n de muchas personas y generando problemas en otras.  \n \nCon el inicio del Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) y las pol\u00edticas de salud \nuniversal de esta administraci\u00f3n, la atenci\u00f3n en los organismos p\u00fablicos es gratuit a. \n \nSeg\u00fan la dependencia, en todo el pa\u00eds existen 442 establecimientos federales y \nestatales de salud mental y adicciones. De ellos, 341 son centros de atenci\u00f3n \nprimaria de las adicciones, 66 son centros integrales de salud mental y 35 son \nhospitales psiqu i\u00e1tricos.  \n \nUno los servicios que puso a disposici\u00f3n la SSa es la L\u00ednea de la Vida, en el \ntel\u00e9fono (800) 911 -2000, para brindar apoyo psicol\u00f3gico y orientaci\u00f3n. Reciben \nllamadas los 365 d\u00edas del a\u00f1o las 24 horas del d\u00eda y quienes responden tienen \nespecializ aci\u00f3n en riesgo suicida, violencia y consumo de sustancias.  \n \nPara ubicar un Centro de Integraci\u00f3n Juvenil se puede llamar, de lunes a viernes, al \ntel\u00e9fono: (55) 4555 -1212, o enviar un mensaje de WhatsApp al (55) 5212 -1212. De \nlunes a domingo tambi\u00e9n pueden  comunicarse al n\u00famero de WhatsApp (55) 1856 -\n2724. La atenci\u00f3n es especializada en consumo de sustancias y violencia.  \n \nEn la Ciudad de M\u00e9xico hay tres grandes centros psiqui\u00e1tricos. Uno de ellos es el \nHospital Psiqui\u00e1trico Fray Bernardino \u00c1lvarez, que reci be a poblaci\u00f3n general de \nlunes a domingo, las 24 horas. Pero para sacar una cita o pedir m\u00e1s informes, el \nn\u00famero telef\u00f3nico es (55) 5487 -4271. En esta instituci\u00f3n se especializan en:  \n \nConsejer\u00eda psiqui\u00e1trica para personas adultas  \nAtenci\u00f3n especializada pa ra personas que hayan perdido alg\u00fan familiar  \nAtenci\u00f3n especializada para personal de salud  \n \nEl segundo es el Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda. Las v\u00edas de contacto son el \ntel\u00e9fono (55) 4160 -3282 o el correo electr\u00f3nico telemed.inprfm@gmail.com. Sus \nservic ios son para:  \n \nPersonal de salud  \nPrimeros respondientes, es decir, para aquellas personas que proporcionar los \nprimeros auxilios a quienes sufren una alteraci\u00f3n en su estado de salud o en su \nintegridad f\u00edsica, que no necesariamente es personal de salud .  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n69 \n \n \n  \nEl Hospital Psiqui\u00e1trico Infantil Juan N. Navarro atiende de lunes a domingo, las 24 \nhoras del d\u00eda. El tel\u00e9fono de contacto es el (55) 5655 -0683, o el correo electr\u00f3nico \ncovid19saludmentalhpijnn@gmail.com. Su servicio se especializa en:  \nNi\u00f1as y ni\u00f1os  \nAdoles centes  \nCuidadores  \n \nA la red de apoyo convocada por la SSa se sumaron universidades y \norganizaciones de la sociedad civil. Una de ellas es la Facultad de Psicolog\u00eda de la \nUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), que dispuso una l\u00ednea \ntelef\u00f3nica para atenci\u00f3n del p\u00fablico en general. El n\u00famero telef\u00f3nico es (55) 5025 -\n0855, la atenci\u00f3n es de lunes a viernes de 08:00 a 18:00 horas.  \n \nLa organizaci\u00f3n Psic\u00f3logos sin Fronteras tambi\u00e9n es parte de esta iniciativa. Para \npedir informes el n\u00famero telef\u00f3nico es (5 5) 4738 -8448, de lunes a viernes de 08:00 \na 18:00 horas. La atenci\u00f3n es para el p\u00fablico en general, pero tambi\u00e9n se han \nespecializado en personas migrantes, en la intervenci\u00f3n en comunidades y en \nmanejo de crisis.  \n \nEn la Red de Sost\u00e9n Emocional para Famili ares en Duelo apoyan a quienes hayan \nperdido alg\u00fan familiar por la covid -19 u otras razones. De lunes a domingo, las 24 \nhoras, la atenci\u00f3n es en el tel\u00e9fono (55) 4165 -7000. Tambi\u00e9n en la organizaci\u00f3n \nEstoy contigo se encuentra ayuda de este tipo, su n\u00famero  telef\u00f3nico de contacto es \n(55) 7089 -3974, de lunes a viernes de 09:00 a 19:00 horas.  \n \nLas cuatro etapas de la pandemia  \nHace dos meses que Abigail Pineda encontr\u00f3 trabajo en otra organizaci\u00f3n no \ngubernamental y ha podido iniciar terapia en Sorece Asociaci\u00f3 n de Psic\u00f3logas \nFeministas. \u201cAfortunadamente en este momento estoy en condiciones de pagar esta \nterapia que, comparada con otros lugares es muy barata, me cobran 400 pesos\u201d.  \n \nAhora el obst\u00e1culo es encontrarse tiempo para las sesiones. \u201cLa carga de trabajo es \nmucha y la verdad es que el ambiente no es muy bueno, mi jefe no es muy \ncomprensivo. Adem\u00e1s, voy llegando, no me he atrevido a pedir permiso\u201d. En dos \nocasiones una junta virtual se ha empalmado con su terapia y ha preferido \nposponer su tratamiento.  \n \n\u201cSon muchas cosas, por supuesto, lo que arrastraba de mi vida. Pero perder el \ntrabajo, tener que \u2018agarrar\u2019 lo que fuera, el que no puedo ver con toda libertad a la \ngente que quiero\u201d, cuenta la promotora cultural de 31 a\u00f1os.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n70 \n \n \n Para Orlando Cl\u00faa, las personas y las empresas hemos pasado por cuatro etapas \nen esta pandemia:  \n \nLa primera es la fase de negaci\u00f3n. \u201cPensamos que esto acabar\u00eda r\u00e1pido y segu\u00eda \nigual, ni la gente ni las organizaciones le dieron mucho peso\u201d. La segunda, fue una \netapa de frustraci\u00f3n y enojo: \u201cEmpezamos a tomar conciencia de los resultados y \nvimos que las cosas estaban complicadas y necesit\u00e1bamos establecer un proceso \nde cambio importante\u201d.  \n \nLa tercera fue la de depresi\u00f3n. \u201cMucha gente se vino abajo y alguna se ha quedado \nestancada ah\u00ed. Y por s upuesto, esto se traslada a las organizaciones est\u00e1n igual\u201d. \nHay quienes han pasado a la fase cuatro, la de aprendizaje y crecimiento, dice. \u201cEs \ncuando entendemos que hay que transformarse y cambiar, no podemos seguir de la \nmisma manera y tenemos que busca r la forma de salir\u201d.  \n \nEn las empresas es responsabilidad del liderazgo ubicar en qu\u00e9 etapa est\u00e1n a nivel \npersonal y en qu\u00e9 etapa est\u00e1 su equipo, apunta. \u201cEs el momento para apoyar a las \npersonas, y el trabajo debe venir desde la direcci\u00f3n\u201d.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nInicio de vacunaci\u00f3n contra influenza en noviembre no significa omisi\u00f3n: \nSanofi  \nBlanca Valadez  \n10.10.2021  \nEl gobierno federal arrancar\u00e1 a partir de noviembre la campa\u00f1 a de vacunaci\u00f3n para \nm\u00e1s de 35 millones de personas contra la influenza estacional cuya temporada ya \ninici\u00f3 formalmente en octubre con un total de 6 mil 161 casos sospechosos y \nninguno confirmado como positivo a trav\u00e9s de las pruebas de laboratorio.  \n \nEn en trevista con MILENIO, Alejandrina Malacara, directora m\u00e9dica para Sanofi \nPasteur, explic\u00f3 que las autoridades sanitarias aplicar\u00e1n la vacuna de influenza 15 \nd\u00edas despu\u00e9s de que una persona de riesgo, por ejemplo, haya recibido a penas \nuna dosis o el esquem a completo contra covid -19, al tiempo de asegurar que no \nsignifica omisi\u00f3n comenzar con la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en noviembre.  \n \n\u201cSe vacuna la persona contra covid -19 y pasando 15 d\u00edas la de influenza; sin \nembargo, hay otras posturas de otros pa\u00edses, por ej emplo, en Estados Unidos se \nrecomienda la co -administraci\u00f3n, significa que al mismo tiempo se pueden aplicar \nlas dos. Esto mismo lo recomiendan otros pa\u00edses como Inglaterra y Francia. Existen \nestudio de co -administraci\u00f3n de covid e influenza no hay afectac i\u00f3n. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n71 \n \n \n \u201cNo inhibe una la respuesta inmunol\u00f3gica de la otra; no hay eventos adversos si te \nlas pones las vacunas juntas. Sirven las dos y es seguro\u201d, detall\u00f3 tras referir que la \ntemporada de influenza ya inici\u00f3, en la semana 40 del mes de octubre y abarcar\u00e1 \nhasta la semana epidemiol\u00f3gica 20 del 2022, que termina alrededor del mes de \nmayo del siguiente a\u00f1o.  \n\u201cHay otros pa\u00edses como Australia que recomiendan una semana de distancia. \nNosotros en el pa\u00eds tenemos la de un espacio de 15 d\u00edas. Hay que recordar que los  \nadultos ya se vacunaron, que ya tienen sus esquemas completos los sectores de \nriesgo, los trabajadores de la salud. Solamente se aplicar\u00eda este criterio de dos \nsemanas en las nuevas embarazadas y alg\u00fan rezagado que determin\u00f3 vacunarse. \nEn ni\u00f1os chiquitos no hay vacuna de covid, menores de 10 a\u00f1os\u201d, aclar\u00f3 Malacara.  \n \n\u00bfQui\u00e9nes pueden recibir la vacuna contra la influenza?  \nLa vacuna contra la influenza estacional, de acuerdo con los lineamientos \nestablecidos por el gobierno federal, abarca a beb\u00e9s a partir d e los 6 a 59 meses; \nadultos  mayores de 60 a\u00f1os y m\u00e1s; mujeres embarazadas de cualquier edad, \nincluyendo las menores de 10 a\u00f1os; ser personal de salud; padecer comorbilidades \ncomo diabetes, cardiopat\u00edas, asma, enfermedades pulmonares, inmunodeficiencia, \nVIH y c\u00e1ncer.  \n \nEn el pa\u00eds se han documentado m\u00e1s 10 mil decesos en la temporada de influenza \nen sectores vulnerables, considerando que los sistemas de vigilancia.  \n \nMalacara explic\u00f3 que en M\u00e9xico ya se encuentran los cargamentos con 35 millones \nde vacunas adqu iridas por el gobierno federal a dicha farmac\u00e9utica, m\u00e1s las 300 mil \nque distribuir\u00e1n para su venta en el sector privado con el prop\u00f3sito reducir la \nmortalidad y complicaciones.  \n \nEn M\u00e9xico, el contagio de influenza es de los m\u00e1s altos, 12 por cada 100, inc luso, \nen sectores de riesgo 9 de cada 10 adultos mayores de 65 a\u00f1os fallecen a causa de \nesta enfermedad que es m\u00e1s que un simple resfriado; los que tienen diabetes tiene \nseis veces m\u00e1s probabilidad de agravarse; lo que padecen patrolog\u00edas \ncardiovasculares y le da influenza tiene en los siguientes d\u00edas tiene 10 veces mayor \nposibilidad de tener un infarto.  \n \nEn pandemia de covid, s\u00f3lo se registraron seis casos de influenza  \nLas dosis llegaron a tiempo a M\u00e9xico y est\u00e1n pasando por un proceso de \nautorizaci\u00f3n y li beraci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra \nRiesgos Sanitarios (Cofepris).  \n \nLuego se iniciar\u00e1 con la distribuci\u00f3n en las unidades de medicina familiar, centros \nde salud y lugares donde suele aplicarse el biol\u00f3gico en las 32 secretar \u00eda de salud,  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n72 \n \n \n institutos, hospitales, para proteger a la poblaci\u00f3n contra los virus A y B y sus \nsubtipos, A/H1N1 y A/H3N2; y los linajes B (victoria) y (yamagata).  \n \nCon la pandemia, la temporada de influenza estacional ha tenido un \ncomportamiento at\u00edpico, p ues de tener 9 mil 641 casos y 544 muertes oficiales en la \ntemporada estacional de 2015 -2016 se pas\u00f3 a tener en 2020 -2021 (octubre a \nmayo) tan solo seis casos y un deceso, de acuerdo con el reporte de enfermedad \nrespiratoria viral de la Direcci\u00f3n General d e Epidemiolog\u00eda (DGE) que reportar \nmenos del cinco por ciento de todos los casos a nivel nacional como establece la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).  \n \n\u201cTuvimos pocos casos registrados en la pasada temporada como nunca en la \nhistoria de la influenza e n M\u00e9xico y a nivel mundial. Las razones fueron el uso \ncontinuo de cubrebocas, distanciamiento social, disminuci\u00f3n de viajes, lavado \nconstante de manos y, por supuesto, que en el pa\u00eds la vacunaci\u00f3n inici\u00f3 el 1 de \noctubre del a\u00f1o pasado\u201d, explic\u00f3 Malacara.  \n \nVacunaci\u00f3n debi\u00f3 empezar en inicio de temporada de influenza, pero a\u00fan estamos \na tiempo: Sanofi  \n\u201cQue haya habido pocos casos no significa que se acab\u00f3 la influenza\u201d, subray\u00f3 la \ndirectora m\u00e9dica de Sanofi Pasteur tras recordar que M\u00e9xico en el 2020 sigui\u00f3 las \nrecomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de adelantar la \nvacunaci\u00f3n contra influenza para evitar o reducir los casos de contagio, incluso, de \ndoble infecci\u00f3n por covid -19 e influenza.  \n \n\u201cLa vacunaci\u00f3n deber\u00eda empezar al inicio de tem porada de influenza, pero estamos \na tiempo todav\u00eda porque los picos de la enfermedad se registran en enero y febrero, \nen este caso, del 2022. En noviembre alcanzaremos buena protecci\u00f3n para \nprincipio del a\u00f1o que entra. Hay que recordar que una persona tard a dos semanas \nen desarrollar la inmunidad protectora despu\u00e9s de vacunarse\u201d, explic\u00f3.  \n \nPor ello, aclar\u00f3, el hecho de que la autoridad sanitaria arranque la campa\u00f1a en \nnoviembre en absoluto significa demora ni retraso ni tampoco omisi\u00f3n en el proceso \nde vacu naci\u00f3n, de hecho, est\u00e1 dentro de los meses para lograr reducir los \ncontagios, evitar saturaciones hospitalarias, posible dobles contagios por covid -19 e \ninfluenza.  \n \n\u201cAhora, la efectividad de la vacuna se conoce despu\u00e9s de que pas\u00f3 la temporada \nde influenza ; sin embargo, cual fuera la eficacia de la vacuna, aunque sea baja, \nsigue siendo buena. Tambi\u00e9n es importante que haya una buena cobertura \npoblacional\u201d, explic\u00f3 la especialista tras reconocer que una eficacia protectora de 60 \npor ciento, incluso, de menor  logra evitar muertes.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n73 \n \n \n El R0 de la enfermedad, el n\u00famero de casos que una persona infectada va a \ncontagiar, es que una infecta a dos. Su letalidad es del 12 por ciento, 12 de cada \n100, de los m\u00e1s altos en el mundo.  \n \nEn M\u00e9xico, record\u00f3, se vacunan a sector es de alta vulnerabilidad, pero en otros \npa\u00edses a casi al 100 por ciento de la poblaci\u00f3n debido a que los ni\u00f1os de 5 a 10 \na\u00f1os duran m\u00e1s tiempo con el virus en la garganta y eso significa mayor n\u00famero de \ncontagios.  \n \nEn 2020, record\u00f3, se reportaron casos de  contagio doble de covid e influenza, por \neso ser\u00e1 esencial que, para evitar contaminaci\u00f3n cruzada, se hagan pruebas para \ndescartar uno u otro virus y no sean internados en el mismo hospital, mezclados, \nagravando su estado de salud.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nInfobae  \nCient\u00edficos desarrollaron un potente antiviral que ser\u00eda capaz de tratar y \nprevenir el dengue, detalles se publicaron recientemente en la prestigiosa \nrevista cient\u00edfica Nature  \n10 de o ctubre de 2021  \nUn equipo internacional de investig adores del Instituto Rega de la Universidad \nCat\u00f3lica de Lovaina, B\u00e9lgica, desarroll\u00f3 un inhibidor ultrapotente del virus del \ndengue, una mol\u00e9cula antiviral, probada en ratones, que demostr\u00f3 ser \n\u201cexcepcionalmente eficaz\u201d contra todas las variantes del virus  y que podr\u00eda \nemplearse para tratar y para prevenir la enfermedad.  \n \nEl hallazgo, cuyos detalles se publicaron recientemente en la prestigiosa revista \ncient\u00edfica Nature, ha sido desarrollado por expertos del Instituto Rega y del Centro \nde Dise\u00f1o y Descubrim iento de F\u00e1rmacos (CD3), ambos en B\u00e9lgica, y por la \nfarmac\u00e9utica estadounidense Janssen, con la colaboraci\u00f3n de centros de \ninvestigaci\u00f3n de Alemania, Canad\u00e1 y Francia.  \n \nCada a\u00f1o, el virus del dengue infecta cada a\u00f1o a casi 400 millones de personas en \ntodo el mundo y mata a varios miles, unas cifras que, a medida que avancen los \nefectos del cambio clim\u00e1tico, ser\u00e1n incluso peores. De hecho, la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) ha incluido a esta enfermedad en la lista de diez \namenazas para la salud mundi al. Seg\u00fan este organismo, se producen 390 millones \nde infecciones por el virus del dengue cada a\u00f1o, de los que 96 millones (67 a 136 \nmillones) se manifiestan cl\u00ednicamente (sin distinci\u00f3n del grado de gravedad). En otro \nestudio sobre la prevalencia del deng ue se calcula que 3.900 millones de personas \ncorren riesgo de infecci\u00f3n por los virus del dengue. Pese a que existe riesgo de \ninfecci\u00f3n en 129 pa\u00edses, el 70% de la carga real se encuentra en Asia.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n74 \n \n \n  \nEl n\u00famero de casos de dengue notificados a la OMS se ha mu ltiplicado por 8 en las \ndos \u00faltimas d\u00e9cadas, desde 505.430 casos en 2000 a m\u00e1s de 2,4 millones en 2010 \ny 4,2 millones en 2019. Las muertes notificadas entre el a\u00f1o 2000 y 2015 pasaron \nde 960 a 4032 v\u00edctimas mortales.  \n \nActualmente, el dengue, transmitido po r mosquitos hembra, principalmente de la \nespecie Aedes aegypti y, en menor grado, Ae. albopictus, se encuentra en casi \ntodas las regiones tropicales, con especial incidencia en Am\u00e9rica Latina y Asia.  \n \nSus s\u00edntomas incluyen fiebre alta y fuertes dolores mus culares y articulares, aunque \nalgunos pacientes tambi\u00e9n sufren hemorragias subcut\u00e1neas o p\u00e9rdidas capilares. Al \nd\u00eda de hoy, no hay medicamentos que prevengan o traten el dengue.  \n \nEl descubrimiento de los equipos de Johan Neyts (Instituto Rega), Patrick Cha ltin \n(CD3/CISTIM), y Marnix van Loock (Janssen) podr\u00eda cambiar las cosas.  \n \nEl nuevo antiviral tiene un mecanismo \u00fanico, asegur\u00f3 Neyts: \u201cJunto con el grupo de \ninvestigaci\u00f3n Ralf Bartenschlager, de la Universidad de Heidelberg, demostramos \nque nuestro inhibi dor impide la interacci\u00f3n entre dos prote\u00ednas virales que forman \nparte de una especie de copiador del material gen\u00e9tico del virus. Al bloquear esta \ninteracci\u00f3n, el virus ya no puede copiar su material gen\u00e9tico ni replicarse\u201d.  \n \nDespu\u00e9s, con el equipo de Xav ier de Lamballerie (Universidad de Aix -Marsella), los \ninvestigadores demostraron que el antiviral es muy eficaz contra todas las variantes \nconocidas del virus del dengue y, por \u00faltimo, probaron las dosis del inhibidor y \ncomprobaron que incluso una dosis ba ja del f\u00e1rmaco administrada por v\u00eda oral, era \nmuy eficaz.  \n \n \u201cAdem\u00e1s, el tratamiento sigue siendo eficaz cuando la infecci\u00f3n ya est\u00e1 en su \npunto \u00e1lgido. En estos casos, el n\u00famero de part\u00edculas de virus en la sangre se \nredujo dr\u00e1sticamente en las 24 horas si guientes al inicio del tratamiento. Esto \ndemuestra lo extremadamente potente que es el medicamento antiviral\u201d, destac\u00f3 \nSuzanne Kaptein, investigadora del Instituto Rega.  \n \nConsultada por Infobae en relaci\u00f3n a la novedad del antiviral, Laura Palermo, \ndoctora  en virolog\u00eda, especialista en la historia de las enfermedades y profesora en \nel Hunter College de Nueva York, resalt\u00f3: \u201cEl hallazgo es interesante. En general, \nlos antivirales no son f\u00e1ciles de desarro llar. Muy pocos llegan a los pacientes. Este \nestudio s eguramente sea s\u00f3lido, pero en ratones. Son esos papers cient\u00edficos que \nson muy buenos, pero de ah\u00ed a que sea la soluci\u00f3n a la enfermedad del dengue en \nhumanos es un salto grande, hacen falta m\u00e1s estudios y pruebas en humanos\u201d.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n75 \n \n \n La investigaci\u00f3n postula qu e el inhibidor tambi\u00e9n podr\u00eda usarse para prevenci\u00f3n, lo \nque ser\u00eda muy positivo, ya que la actual vacuna contra el dengue s\u00f3lo ofrece una \nprotecci\u00f3n parcial.  \n \n\u201cEstos f\u00e1rmacos potentes y seguros contra el dengue, que puedan tomarse \nf\u00e1cilmente en forma de co mprimidos, podr\u00edan ofrecer protecci\u00f3n eficaz durante un \ntiempo\u201d, precis\u00f3 Neyts.  \n \n\u201cPensemos, por ejemplo, en las personas que viven en zonas con un brote de \ndengue en curso: podr\u00edan tomar un medicamento contra el dengue durante un par \nde d\u00edas o semanas. Los  comprimidos tambi\u00e9n podr\u00edan proteger a los viajeros o a los \ntrabajadores de las ONG durante su estancia en regiones de alto riesgo\u201d, sugiri\u00f3 el \ncient\u00edfico.  \n \nEl f\u00e1rmaco antiviral se desarrollar\u00e1 en una formulaci\u00f3n f\u00e1cil de administrar que \npueda optimizarse  para el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la enfermedad en regiones \ntropicales y subtropicales donde el dengue es end\u00e9mico.  \n \nTras doce a\u00f1os de investigaci\u00f3n, los autores han dise\u00f1ado una mol\u00e9cula \nigualmente eficaz para los cuatro tipos de virus del dengue.  \n \nSin precedentes  \nEl compuesto JNJ -A07 se encontr\u00f3 tras examinar miles de posibles candidatos, en \nun proceso que el investigador Johan Neyts describi\u00f3 como \u201cbuscar una aguja en \nun pajar\u201d.  \n \nPero la espera mereci\u00f3 la pena. Su efecto \u201cen animales infectados no tiene \nprecedentes, -destac\u00f3 el cient\u00edfico - incluso si el tratamiento se inicia en el momento \nde m\u00e1xima replicaci\u00f3n del virus, hay una importante actividad antiviral\u201d. El JNJ -A07 \nact\u00faa sobre la interacci\u00f3n entre dos prote\u00ednas del virus del dengue que son cl ave \npara su replicaci\u00f3n.  \n \nLas pruebas realizadas en c\u00e9lulas, tanto de mosquitos como de seres humanos, \ndemostraron que funcionaba contra las cuatro cepas del dengue.  \n \nEste virus puede evolucionar r\u00e1pidamente, por lo que el equipo tambi\u00e9n examin\u00f3 \nc\u00f3mo se co mportar\u00eda el JNJ -A07 si el dengue mutara. \u201cEn el laboratorio, en c\u00e9lulas \ninfectadas, tardamos casi medio a\u00f1o en obtener una resistencia importante (al \ntratamiento)\u201d, indic\u00f3 Neyts. \u201cDado que la barrera a la resistencia es tan alta, es muy \npoco probable que esto suponga un problema cl\u00ednico\u201d.  \n \nCuriosamente, las mutaciones que provocaron la resistencia tambi\u00e9n parec\u00edan \nhacer que el virus fuera incapaz de replicarse en las c\u00e9lulas de los mosquitos.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n76 \n \n \n  \nEsto podr\u00eda sugerir que, aunque el virus desarrolle resistencia  al tratamiento con \nJNJ-A07, dejar\u00eda de ser transmisible a trav\u00e9s de los mosquitos, llegando \nefectivamente a un punto muerto en su hu\u00e9sped.  \n \nEl producto result\u00f3 efectivo al ser administrado a ratones tanto antes como despu\u00e9s \nde la infecci\u00f3n.  \n \nLa versi\u00f3n de l compuesto reportado en Nature ha sido \u201cligeramente optimizado\u201d y \nJohnson & Johnson lo tiene en desarrollo cl\u00ednico\u201d, ampli\u00f3 Neyts.  \n \nEl cient\u00edfico jefe de Johnson & Johnson, Paul Stoffels, puntualiz\u00f3 que el trabajo \ntiene \u201cun tremendo potencial de transform ar la lucha mundial contra esta amenaza \np\u00fablica significativa y creciente\u201d.  \n \nAdmiti\u00f3 que quedan dudas por responder, como si el compuesto aumenta la \nposibilidad de sufrir una reinfecci\u00f3n.  \n \nEl dengue afecta a millones de personas cada a\u00f1o y produce los brut ales s\u00edntomas \nque le valen el apelativo de \u201cfiebre rompehuesos\u201d pero, seg\u00fan advierte esta nueva \ninvestigaci\u00f3n, se podr\u00eda haber encontrado el primer tratamiento contra este virus.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nInfobae  \nCient\u00edficos lograron mapas m\u00e1s detallados del cerebro que ayudar\u00e1n a tratar \nla enfermedad de Alzheimer y el Parkinson  \n08 de octubre de 2021  \nPara entender realmente c\u00f3mo funciona el cerebro, los neurocient\u00edficos necesitan \nsaber c\u00f3mo cada uno de los aproximadamente 1.000 tipos de c\u00e9lulas que se cree \nque existen en el cerebro hablan entre s\u00ed.  \n \nPor primera vez, se logr\u00f3 hacer los mapas que revelan la ubicaci\u00f3n, funci\u00f3n y \napariencia de m\u00e1s de 1000 tipos de c\u00e9lulas que se encuentr an en la corteza motora \nde ratones, monos tit\u00ed y personas, seg\u00fan informan cient\u00edficos de diferentes pa\u00edses \nen 17 estudios, que forman parte de la Iniciativa Brain, que aparecen en la revista \nespecializada Nature.  \n \nSe espera que la investigaci\u00f3n ayude a los  investigadores a desarrollar mejores \nmodelos animales de los trastornos que afectan al cerebro de los seres humanos, \ncomo las enfermedades de Parkinson y Alzheimer, las ataxias, la enfermedad de \nHuntington, la miastenia gravis y la esclerosis lateral amio tr\u00f3fica.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n77 \n \n \n Los hallazgos de los cient\u00edficos tambi\u00e9n aportan pruebas de que algunas c\u00e9lulas \nque se cree que son vulnerables a estas enfermedades son diferentes en los \nhumanos que en los animales. Consultado por Infobae, el doctor Ignacio Brusco, \nneur\u00f3logo, p siquiatra, investigador del Conicet, profesor y director del Centro de \nAlzheimer en el Hospital de Cl\u00ednicas de la Facultad de Medicina de la Universidad \nde Buenos Aires (UBA), destac\u00f3 estos mapas m\u00e1s grandes del cerebro que se \nconsiguieron ahora implican u n enorme avance en las neurociencias y podr\u00edan \nsignificar beneficios para los pacientes en el futuro.  \n \n \u201cDurante los \u00faltimos a\u00f1os en el caso de la enfermedad de Alzheimer se ha podido \nretrasar la evoluci\u00f3n de los pacientes por un conjunto de medidas. Una d e ellas es \ncontrolar la presi\u00f3n arterial, la diabetes, el colesterol y el sedentarismo. Hacer \nejercicio aer\u00f3bico ayuda a retrasar el avance de la enfermedad\u201d, resalt\u00f3 el doctor \nBrusco. \u201cDormir bien cada noche tambi\u00e9n ayuda a ralentizar la evoluci\u00f3n de la \nenfermedad de Alzheimer\u201d, agreg\u00f3. Pero a\u00fan quedan desaf\u00edos por delante.  \n \n\u201cCuando m\u00e1s se avance en catalogar al cerebro -como lo hace la Iniciativa Brain \nque se puso en marcha en 2013 -, mejores ser\u00e1n los tratamientos en el futuro. \nPorque ha ocurrido que se h an hecho investigaciones con terapias que funcionaban \nbien en animales que no tuvieron los mismos resultados en los seres humanos. \nTambi\u00e9n ha ocurrido que las drogas pueden producir efectos secundarios en los \nseres humanos que no se observaron en los anima les\u201d, explic\u00f3 el doctor Brusco.  \n \nPor esos inconvenientes que se han encontrado en el pasado, el experto valor\u00f3 el \naporte de los estudios publicados en la revista Nature. Consider\u00f3 que servir\u00e1 para \ncomparar a las diferentes especies y para entender \u00e1reas co mo las del lenguaje \nque no est\u00e1n en los cerebros de los animales.  \n \nEn tanto, el m\u00e9dico neur\u00f3logo y ex presidente del Grupo de Investigaci\u00f3n de \nDemencias de la Federaci\u00f3n Mundial de Neurolog\u00eda, Ra\u00fal Arizaga, dijo a Infobae: \n\u201cEl atlas con mapas del cerebro e s un avance impresionante para la anatom\u00eda y el \nfuncionamiento del cerebro humano. Ser\u00e1 clave para comprender mejor c\u00f3mo se \nproducen diferentes trastornos que afectan al cerebro y que a\u00fan no tiene cura. Sin \ndudas, la informaci\u00f3n aportada por la Iniciativa Brain ayudar\u00e1 desarrollar futuros \ntratamientos para diferentes demencias como la enfermedad de Alzheimer, y para \notros trastornos como Parkinson, ataxias, y enfermedad de Huntington\u201d.  \n \nRecientemente -record\u00f3 el doctor Arizaga - \u201cse ha conseguido m\u00e1s evidenc ia sobre \nla importancia de prestar atenci\u00f3n a la unidad neurovascular. Est\u00e1 formada por \nc\u00e9lulas endoteliales cerebrales que interact\u00faan con pericitos, astrocitos, neuronas, \nc\u00e9lulas de la microgl\u00eda y la matriz extracelular para dar lugar a la barrera \nhemato encef\u00e1lica. Esta barrera funcional regula el intercambio molecular hacia \ndentro y fuera del cerebro\u201d.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n78 \n \n \n  \nLos mapas ahora publicados sumar\u00e1n detalles para comprender la complejidad del \ncerebro. \u201cPara estos pr\u00f3ximos a\u00f1os se necesitar\u00e1 tambi\u00e9n que se mejore la \ncomunicaci\u00f3n entre investigadores b\u00e1sicos e investigadores cl\u00ednicos para que haya \nm\u00e1s investigaci\u00f3n traslacional para el beneficio de los pacientes\u201d, puntualiz\u00f3 \nArizaga. \u201cLa gran mayor\u00eda de las enfermedades neurodegenerativas tienen a\u00fan un \ntratamiento que solo apunta al s\u00edntoma, pero no se ha conseguido encontrar \nterapias que elimine la causa del trastorno\u201d, afirm\u00f3 el m\u00e9dico.  \n \nJohn Ngai, el director de la iniciativa BRAIN de los Institutos Nacionales de Salud en \nEstados Unidos, una de las organizaciones que  desempe\u00f1\u00f3 un papel fundamental \nen la organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n del proyecto, expres\u00f3 que \u201cpara entender c\u00f3mo \nvan las cosas mal, tenemos que entender cu\u00e1les son los principios b\u00e1sicos para \nempezar\u201d. Los mapas publicados son parte de la respuesta al probl ema.  \n \nTambi\u00e9n se valor\u00f3 el modo en que se hicieron los mapas. El enorme esfuerzo de \ncolaboraci\u00f3n de equipos de investigaci\u00f3n de muchos laboratorios e instituciones \ndiferentes, representa \u201cuna nueva forma de hacer ciencia\u201d, afirm\u00f3 Ed Lein, \ninvestigador prin cipal del Instituto Allen para la Ciencia del Cerebro de Seattle que \nforma parte del consorcio.  \n \nLa iniciativa BRAIN se lanz\u00f3 como un proyecto de 250 millones de d\u00f3lares para \ncrear una \u201clista de piezas\u201d de cerebros humanos y animales. El primer paso fue \nrealizar un inventario exhaustivo de los tipos de c\u00e9lulas del cerebro humano y \nanimal, dijo Hongkui Zeng, director del Instituto Allen para la Ciencia del Cerebro. \n\u201cPara entender c\u00f3mo funciona el sistema, primero hay que obtener una lista de \npiezas de ese si stema, ya sea un coche, un ordenador o un cerebro\u201d, dice Zeng.  \n \nAs\u00ed que los equipos de cient\u00edficos clasificaron las c\u00e9lulas individuales estudiando \nsus genes, su forma, sus propiedades el\u00e9ctricas y sus conexiones. El resultado fue \nuna lista que inclu\u00eda 14 categor\u00edas principales de c\u00e9lulas y m\u00e1s de 100 tipos \ndiferentes. El siguiente paso fue crear un mapa para cada especie, mostrando \nd\u00f3nde se encuentran estas partes en la corteza motora. En \u00faltima instancia, el \nproyecto pretende trazar un mapa de todo el cer ebro.  \n \n \u201cGenerar un mapa de la corteza motora es realmente el primer paso hacia ese \nobjetivo\u201d, afirma Zeng. Un mapa completo ayudar\u00e1 a los cient\u00edficos a entender c\u00f3mo \nlas c\u00e9lulas de las distintas \u00e1reas del cerebro \u201ctrabajan juntas para llevar a cabo una \nfunci\u00f3n o comportamiento concreto, como mover el brazo\u201d, afirm\u00f3 Zeng.  \n \nEl proyecto ya ha mostrado algunas de las innovaciones que los cient\u00edficos \nnecesitar\u00e1n para alcanzar ese objetivo. Una de ellas consiste en encontrar una \nforma de estudiar el tejido cereb ral humano que a\u00fan est\u00e1 vivo. Varios laboratorios  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n79 \n \n \n del consorcio se pusieron de acuerdo con los hospitales locales para obtener tejido \ncerebral sano extirpado por los cirujanos con el fin de llegar a un tumor u otra zona \nenferma.  \n \n\u201cSe trata de tejido bastan te sano que puede utilizarse en experimentos en vivo para \ncomprender las propiedades de las c\u00e9lulas\u201d, afirma Lein. Al transportar r\u00e1pidamente \nel tejido cerebral del quir\u00f3fano al laboratorio, los cient\u00edficos pudieron comparar las \nc\u00e9lulas cerebrales humanas vivas con las c\u00e9lulas vivas de monos y ratones. En \ngeneral, las c\u00e9lulas son notablemente similares. \u201cSin embargo, cuando se llega a \nlos niveles m\u00e1s finos, se empiezan a ver algunas diferencias\u201d, aclar\u00f3. Por ejemplo, \nlos ratones tienen muy pocas c\u00e9lulas cer ebrales en la corteza motora capaces de \nestablecer conexiones a larga distancia.  \n \nOtro hallazgo fue que los humanos tienen una versi\u00f3n diferente de una enorme \nneurona que degenera en la enfermedad de Lou Gehrig, o esclerosis lateral \namiotr\u00f3fica. \u201cEstos des cubrimientos fueron el resultado directo de que tantos \ncient\u00edficos se pusieran de acuerdo para trabajar juntos y compartir sus \ndescubrimientos\u201d, subray\u00f3 Lein, en lugar de guardar la investigaci\u00f3n para s\u00ed mismos \nhasta que se publique.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nLa acci\u00f3n sobre el clima de la COP26 podr\u00eda salvar millones de vidas, seg\u00fan la \nOMS  \n11 de octubre de 2021  \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Sal ud y unas tres cuartas partes del personal \nsanitario mundial pidieron el lunes a los gobiernos que intensifiquen la acci\u00f3n \nclim\u00e1tica en la conferencia mundial COP26, afirmando que podr\u00edan salvarse \nmillones de vidas al a\u00f1o.  \n \nEl informe de la agencia sanitar ia de la ONU sobre el cambio clim\u00e1tico y la salud \npide una acci\u00f3n transformadora en todos los sectores, incluidos la energ\u00eda, el \ntransporte y las finanzas, y afirma que los beneficios para la salud p\u00fablica de unas \nacciones clim\u00e1ticas ambiciosas superan con  creces los costos.  \n \n\"La quema de combustibles f\u00f3siles nos est\u00e1 matando. El cambio clim\u00e1tico es la \nmayor amenaza sanitaria a la que se enfrenta la humanidad\", declar\u00f3 la OMS el \nlunes.  \n \nLa OMS ha dicho que unos 13.7 millones de muertes al a\u00f1o, o cerca del 2 4.3% del \ntotal mundial, se deben a riesgos ambientales como la contaminaci\u00f3n del aire y la \nexposici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n80 \n \n \n  \nNo est\u00e1 claro cu\u00e1ntas de ellas est\u00e1n directamente relacionadas con el cambio \nclim\u00e1tico, aunque Mar\u00eda Neira, de la OMS, dijo que al rededor del 80% de las \nmuertes por contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica podr\u00edan evitarse mediante el cumplimiento \nde sus directrices.  \n \nEl cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n est\u00e1 avivando algunas enfermedades infecciosas como \nel dengue y la malaria, causando muertes en algunas de las regiones m\u00e1s pobres \ndel mundo, dijo Diarmid Campbell -Lendrum, jefe de una unidad de cambio clim\u00e1tico \nde la OMS.  \n \n\"Nuestra salud no es negociable: vamos a las negociaciones sobre el clima, \nestamos negociando muchas cosas, pero que se pierda la vida d e un solo ni\u00f1o por \nla contaminaci\u00f3n del aire o por el cambio clim\u00e1tico no es algo que deba estar sobre \nla mesa\", afirm\u00f3.  \n \nLa publicaci\u00f3n del informe coincide con una carta, respaldada por m\u00e1s de 400 \norganismos sanitarios que representan a m\u00e1s de 45 millone s de enfermeras, \nm\u00e9dicos y profesionales de la medicina, que tambi\u00e9n piden que se act\u00fae.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nEl aumento en el n\u00famero de cremaciones, debido a los fallecimi entos \nocasionados por Covid -19, ha impactado  en la calidad del aire en CDMX  \nFernando Merino  \n11 de octubre, 2021  \nMientras en 2019 se registraron 10 mil 763 incineraciones, en 2020, ya con la \nemergencia sanitaria, esta cifra ascendi\u00f3 a 22 mil 65, y, para el primer trimestre de \n2021, se registraron 7 mil 731, de acuerdo con cifras del Instituto Nacional de \nEstad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi).  \n \nEn la \"Gu\u00eda de Manejo de Cad\u00e1veres por Covid -19 en M\u00e9xico\", emitida en abril de \n2020, se establece que la disposici\u00f3n fina l de cuerpos ser\u00e1 lo m\u00e1s pronto posible y, \npreferiblemente, mediante cremaci\u00f3n.  \n \nSin embargo, este sistema de disposici\u00f3n se trata tambi\u00e9n del que m\u00e1s impacto \nambiental tiene, pues la incineraci\u00f3n de un cuerpo mediante horno de gas produce \nhasta 245 kilogr amos de di\u00f3xido de carbono, que equivalen a lo emitido por un \nautom\u00f3vil tras realizar un recorrido de 2 mil 50 kil\u00f3metros, de acuerdo con \nestimaciones de la firma The CDS Group.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n81 \n \n \n \"La cremaci\u00f3n de los \u00f3rganos y tejidos de un cuerpo se da a trav\u00e9s de un proc eso \nde combusti\u00f3n que puede alcanzar hasta los 950 grados cent\u00edgrados, gener\u00e1ndose \ndurante este proceso, emisiones atmosf\u00e9ricas de part\u00edculas, mon\u00f3xido y di\u00f3xido de \ncarbono, as\u00ed como \u00f3xidos de nitr\u00f3geno que son precursores de otros contaminantes \natmosf\u00e9ric os potencialmente t\u00f3xicos\", apunta la norma NADF -017-AIRE -2017 para \nhornos crematorios.  \n \nEste tipo de hornos operan bajo el mismo principio, sin importar qu\u00e9 tan modernos \nsean, explic\u00f3 el presidente de la Asociaci\u00f3n de Propietarios de Funerarias y \nEmbalsam adores de la Ciudad de M\u00e9xico y el Estado de M\u00e9xico, David V\u00e9lez.  \n \n\"Es una c\u00e1mara de combusti\u00f3n que utiliza materiales refractarios para dar eficiencia \nal disparo de la llama. Todos los hornos, absolutamente todos, desde el m\u00e1s \nmoderno hasta el m\u00e1s antiguo , llevan esta tecnolog\u00eda.  \n \n\"Un auto emite CO2, cualquier industria tambi\u00e9n, y nosotros no somos la \nexcepci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 V\u00e9lez.  \n \nAdem\u00e1s de la pandemia, asegur\u00f3 V\u00e9lez, el n\u00famero de cremaciones ha aumentado \npor la sobrepoblaci\u00f3n que existe en los panteones de l a Ciudad.  \n \nEl alza en las cremaciones no s\u00f3lo ocurri\u00f3 en la Zona Metropolitana. En \nGuadalajara, por ejemplo, de las 726 que se registraron en todo 2019, se pas\u00f3 a mil \n252 tan s\u00f3lo de enero a marzo de este a\u00f1o.  \n \nA nivel mundial, la CDMX es la urbe n\u00famero 40  entre las 92 capitales con mayor \nconcentraci\u00f3n de part\u00edculas PM 2.5, cuya presencia est\u00e1 relacionada con problemas \nde salud en la poblaci\u00f3n, seg\u00fan el Informe de Calidad de Aire Mundial de la \nempresa IQair de 2020.  \n \nCon una concentraci\u00f3n de 18.8 microgramo s por metro c\u00fabico, la calidad de aire es \nconsiderada como moderada.  \nVer fuente (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n82 \n \n \n El Economista  \nSergio Mota Mar\u00edn:  Pandemia, crisis clim\u00e1tica y contaminaci\u00f3n del aire  \n(Opini\u00f3n)  \n10 de octubre de 2021  \nEn la reciente Asamblea General de Nacio nes Unidas, el Secretario General se\u00f1al\u00f3 \nque tanto la pandemia como el cambio clim\u00e1tico son actualmente la principal \namenaza mundial. Los pa\u00edses han sido reprobados en \u00e9tica al no asumir una \nresponsabilidad solidaria.  \n \nResulta evidente que mientras la pobl aci\u00f3n de muchos pa\u00edses sigue esperando ser \nvacunada, la de otros ya lo hicieron y van por una tercera dosis.  \n \nLos contrastes de poblaci\u00f3n vacunada son alarmantes: en Am\u00e9rica Latina, mientras \nen Uruguay se ha vacunado 75% de la poblaci\u00f3n adulta; en Hait\u00ed s\u00f3 lo ha sido 0.3%; \nen Europa, Portugal registra 87% y Ucrania 15%; en Emiratos \u00c1rabes se tiene 90%, \nYemen 1%; en \u00c1frica 4%, mientras en Marruecos se vacun\u00f3 55%, en la Rep\u00fablica \ndel Congo s\u00f3lo 0.1% por ciento.  \n \nMientras todo el mundo no est\u00e9 vacunado, la pand emia no desaparecer\u00e1. Un texto \nde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dice: \u201cFrente a una pandemia que se mueve \nr\u00e1pido, nadie estar\u00e1 seguro a menos que todos est\u00e9n seguros\u201d. Y Jerome Powell, \npresidente de la Reserva Federal de Estados Unidos, acaba de se\u00f1a lar que \u201cla \nvacunaci\u00f3n es la principal pol\u00edtica econ\u00f3mica\u201d.  \n \nEn los pa\u00edses pobres se esperan milagros que no llegar\u00e1n. En Europa se han \nadministrado 550 millones de vacunas, 76%  de la poblaci\u00f3n adulta vacunada. La \nUni\u00f3n Europea anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de HERA , la autoridad para la preparaci\u00f3n y la \nrespuesta a las enfermedades sanitarias, un organismo que trabajar\u00e1 \nconjuntamente con la Agencia Europea de medicamentos y El Centro Europeo para \nla prevenci\u00f3n y el Control de las enfermedades.  \n \nPara HERA se van a de stinar 10,000 millones de euros. Instituciones similares \nexisten en Estados Unidos.  \n \nEl ejemplo europeo nos est\u00e1 diciendo que no basta vacunar, de suyo importante, \nsino tener las instituciones sanitarias que permitan vencer a la actual pandemia y \nevitar ot ras futuras.  \n \nEn la reuni\u00f3n de la ONU se plante\u00f3 la lentitud de los gobiernos en tomar las \ndecisiones para reducir los riesgos del cambio clim\u00e1tico. Si bien los pa\u00edses se \ncomprometieron a reducir hasta 45% las emisiones de gases de efecto invernadero, \nel problema es que si se contin\u00faa con el bajo ritmo actual s\u00f3lo se lograr\u00eda una \ntercera parte del plan previsto firmado por 189 pa\u00edses. Si no se aceleran las  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n83 \n \n \n decisiones nacionales, ocurrir\u00e1n m\u00e1s desastres naturales como son tormentas, \nterremotos, incendios e i nundaciones.  \n \nAsociado al llamado de la ONU para revertir la crisis clim\u00e1tica, la OMS acaba de \nreducir los l\u00edmites de contaminaci\u00f3n para mejorar la calidad del aire y la salud. La \ndecisi\u00f3n es totalmente justificable debido a los efectos nocivos que produce . Cada \na\u00f1o mueren siete millones de personas a causa de la contaminaci\u00f3n.  \n \nLos pa\u00edses m\u00e1s contaminantes son China que produce 30% de las emisiones de \ngases de efecto invernadero; le siguen Estados Unidos con 13% e India con 7 por \nciento. En total, estos tr es pa\u00edses representan 50% de este da\u00f1o.  \n \nRevertir el da\u00f1o que el hombre ha causado a la naturaleza y a s\u00ed mismo, es el \nmensaje que nos deja la pandemia.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nIncumplen urbes del pa\u00eds con norma  de contaminantes . En muchas ciudades \nincluso no se hace la medici\u00f3n de las part\u00edculas en el aire  \nAng\u00e9lica Enciso L.  \n11 de octubre de 2021  \nA pesar de que la exposici\u00f3n a contaminantes del aire est\u00e1 asociada con una \namplia gama de efectos adversos a la salu d, que afectan la calidad de vida de la \npoblaci\u00f3n y de grupos vulnerables, en el pa\u00eds no todas las ciudades los miden. De \n102 urbes y zonas metropolitanas con 241 sistemas de monitoreo, s\u00f3lo hay \ninformaci\u00f3n de 76 y 185 estaciones.  \n \nAdem\u00e1s, hay equipos de m onitoreo sin funcionar y, en las que se reportan datos, \nhay un alto \u00edndice de urbes en las que se violan las normas oficiales, indica el m\u00e1s \nreciente Informe Nacional de Calidad del Aire 2019 del Instituto Nacional de \nEcolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico.  \n \nEntre lo s contaminantes atmosf\u00e9ricos con distinta repercusi\u00f3n en la atm\u00f3sfera, as\u00ed \ncomo en la calidad de vida de la gente y en los ecosistemas, se encuentran, entre \notros, el ozono, el material particulado, que incluye a las PM10 y PM2.5, el di\u00f3xido \nde azufre, el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno y el mon\u00f3xido de carbono. En esto se ha \nestablecido, al menos, un l\u00edmite m\u00e1ximo permisible de concentraci\u00f3n en el aire \nambiente, con la finalidad de proteger la salud humana.  \n \nDe 53 urbes donde se monitorean las part\u00edculas finas, PM 2. 5, consideradas las \nm\u00e1s da\u00f1inas por su capacidad para alojarse en los pulmones, ninguna cumpli\u00f3 con  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nLunes 11 d e octubre de 2021  \n \n84 \n \n \n la norma, ya que en 25 se rebasaron los l\u00edmites normados y en 28 no fue posible \nhacer la evaluaci\u00f3n, mientras ocho ten\u00edan el equipo fuera de operaci\u00f3n.  \n \nEn relaci\u00f3n con el ozono, el reporte indica que, de las 53 ciudades donde se midi\u00f3, \nen siete se cumplieron los l\u00edmites, entre ellas, Centro Tabasco, Tepic, San Luis \nPotos\u00ed, Jalapa y M\u00e9rida, pero en 35 se rebasaron, se trata de las zonas \nmetropolitanas de Ciud ad de M\u00e9xico, valle de M\u00e9xico y Puebla, entre otras. \nMientras que en otras siete el equipo estaba fuera de operaci\u00f3n.  \n \nDe 63 ciudades donde se miden las part\u00edculas PM10, s\u00f3lo cinco cumplieron los \nl\u00edmites, se trata de Tepeji del R\u00edo, Tula, Zapotl\u00e1n, Huichap an y Pur\u00edsima del Rinc\u00f3n. \nSe rebas\u00f3 en las zonas metropolitanas de Guadalajara, Monterrey, Toluca, valle de \nM\u00e9xico y en las ciudades de Atotonilco, Saltillo y Le\u00f3n, entre otras.  \n \nRiesgo de c\u00e1ncer pulmonar, EPOC, asma...  \nEntre los efectos agudos de los cont aminantes en la gente, la evidencia \ninternacional reporta incremento en la probabilidad de desarrollar c\u00e1ncer pulmonar y \nenfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), mayor n\u00famero de casos de \nasma, afectaciones del crecimiento pulmonar, mortalidad premat ura y aumento de \nmuertes por enfermedades cardiovasculares y respiratorias, agrega el informe.  \n \nIndica que hay incremento en las tasas de morbilidad, principalmente en s\u00edntomas \nrespiratorios y visitas a servicios de urgencias por enfermedades respiratorias , as\u00ed \ncomo disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, respuesta inmunol\u00f3gica alterada o \npredisposici\u00f3n a infecciones respiratorias y exacerbaci\u00f3n de cuadros asm\u00e1ticos.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}