{"title": "Emotivo homenaje de despedida a Silvina Luna de su \u00edntima amiga", "author": null, "url": "https://www.elobservador.com.uy/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "hostname": "elobservador.com.uy", "description": "Eugenia Orellana public\u00f3 videos in\u00e9ditos con Luna en su cuenta de instagram.", "sitename": "El Observador", "date": "2023-09-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una de las mejores amigas de Silvina Luna, la actriz argentina fallecida hace una semana como consecuencia de las secuelas que le dejaron cirug\u00edas est\u00e9ticas, le dedic\u00f3 hoy un posteo de despedida con videos in\u00e9ditos del tiempo pasado con amigas y una carta en la que se\u00f1ala que \"la misi\u00f3n terrenal\" de su amiga lleg\u00f3 a su fin para ahora \"volar a lo infinito\".\nEugenia Orellana, amiga \u00edntima de la modelo, public\u00f3 un homenaje en su cuenta de instagram con un video en la que se ve a Luna alegre y sonriente bailando con amigas en una embarcaci\u00f3n.\nOrellana cit\u00f3 tambi\u00e9n en la publicaci\u00f3n un p\u00e1rrafo textual del libro que Luna escribi\u00f3 antes de morir, en el que cuenta su camino de sanaci\u00f3n espiritual tras los problemas de salud que comenzaron hace m\u00e1s de diez a\u00f1os tras someterse a intervenciones quir\u00fargicas con el cirujano ahora imputado por su muerte An\u00edbal Lotocki.\n\u201cDeseo que puedas mirarme a los ojos, porque ah\u00ed estoy y ah\u00ed me vas a encontrar, siendo una peregrina que avanza pisando fuerte, en continua metamorfosis, amando, entreg\u00e1ndose a la vida, en este viaje eterno en el que, con profunda emoci\u00f3n puedo gritar: ahora soy. Ho me gustar\u00eda que me tomes de la mano, porque inicio una nueva etapa, un cambio de piel, Voy a dar un gran salto de fe, por amor a m\u00ed, a un nuevo desaf\u00edo en esta aventura de vivir y sanar. Este viaje reci\u00e9n arranca, cierro los ojos, respiro profundo y vuelvo a empezar\u201d.\nEugenia record\u00f3 luego a su amiga con un emotivo texto: \u201cMi gorchi, no es casualidad que estas sean las \u00faltimas palabras que escribiste en tu libro. Quiero pensar que es una se\u00f1al. Se qu\u00e9 todo es perfecto, y que tu misi\u00f3n terrenal lleg\u00f3 a su fin, para volar al infinito, pero no voy a negar que el coraz\u00f3n me duele como nunca antes, que siento que es injusto, que voy a extra\u00f1ar abrazarte una vez m\u00e1s, re\u00edrme con tus picard\u00edas, mirarte atenta escuchando tus consejos, tus ense\u00f1anzas, reflexionar juntas, mimarte con las comiditas que m\u00e1s te gustaban\u201d.\n\"Simple, sabia, generosa, aut\u00e9ntica, divertida, sentimental, buena amiga, buena hermana. GRACIAS por compartir tu camino conmigo, fue hermoso tenerte en mi vida, un regalo del universo. Gracias por aparecer en ese sue\u00f1o y mostrarme que est\u00e1s bien. TE AMO PARA SIEMPRE AMIGA. VOL\u00c1 ALTO, AHORA SOS EL AVE F\u00c9NIX...\u201d, finaliz\u00f3 Orellana.", "language": null, "image": "https://cdn.elobservador.com.uy/092023/1694113600391.jpg?&cw=600&ch=365", "pagetype": "article", "links": ["/cromo", "/futuro-sustentable", "/referi", "/padreshoy", "/tag/el-observador-tv", "/podcast", "/argentina", "/referi", "/referi", "/referi/futbol", "/referi/seleccion", "/referi/qatar-2022", "/referi/copa-libertadores", "/referi/futbol-internacional", "/referi/basquetbol", "/referi/motor", "/referi/polideportivo", "/referi/rugby", "/referi/tenis", "/referi/running", "/referi/rugby", "/elobservador/nacional", "/elobservador/economia-y-empresas", "/argentina", "/espa\u00f1a", "/elobservador/mundo", "/elobservador/tendencias", "/elobservador/espectaculos-y-cultura", "/elobservador/estilo-de-vida", "/elobservador/personajes", "/elobservador/agro", "/cromo", "/cromo", "/cromo/tecnologia", "/cromo/ciencia", "/elobservador/futuro-sustentable", "/elobservador/salud", "/mi-cuenta#tab-impresa", "/tag/member", "/member", "/servicios/funebres", "/opinion", "/autor/financial-times", "https://eventos.elobservador.com.uy/", "/podcast", "/tag/el-observador-tv", "/mi-cuenta#tab-newsletter", "/elobservador/remates", null, "/suscripcion?utm_source=ElObservador&utm_medium=Sitio&utm_campagin=menu", "/servicios/carta-de-lectores", "/servicios/clima", "/servicios/publicacion-funebres", "/rss", "/servicios/contacto", "https://mediakit.elobservador.com.uy/", "/elobservador/sociales", "/elobservador/publicaciones", "/elobservador/publicaciones", "/blogs", "/elobservador/cartas-de-los-lectores", "/tag/sergio-massa", "/nota/el-cuentito-del-leon-nos-plantea-la-ley-de-la-selva-mensaje-de-massa-a-milei-20239716107", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/servicios/clima", "/argentina", "/", "/argentina", "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", "/?noredirect", "/argentina", "/espa\u00f1a", "/argentina/el-observador-te-ve", "/nota/denunciante-uruguayo-de-lotocki-buscara-llevarlo-a-la-justicia-tengo-una-osteoporosis-de-una-persona-de-90-anos--20239710144", "/nota/denunciante-uruguayo-de-lotocki-buscara-llevarlo-a-la-justicia-tengo-una-osteoporosis-de-una-persona-de-90-anos--20239710144", "/nota/stefy-xipolitakis-en-la-marcha-contra-lotocki-lo-que-tengo-es-la-resaca-del-metacril-lo-que-sobra-del-plastico--202397115417", "/nota/stefy-xipolitakis-en-la-marcha-contra-lotocki-lo-que-tengo-es-la-resaca-del-metacril-lo-que-sobra-del-plastico--202397115417", "/tag/silvina-luna", "/tag/anibal-lotocki", "/nota/el-cuentito-del-leon-nos-plantea-la-ley-de-la-selva-mensaje-de-massa-a-milei-20239716107", "/tag/sergio-massa", "/nota/el-cuentito-del-leon-nos-plantea-la-ley-de-la-selva-mensaje-de-massa-a-milei-20239716107", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/nota/el-gobierno-lanzo-un-sistema-de-informacion-del-mercado-laboral-de-que-se-trata--20239716441", "/nota/el-gobierno-lanzo-un-sistema-de-informacion-del-mercado-laboral-de-que-se-trata--20239716441", "/nota/el-gobierno-lanzo-un-sistema-de-informacion-del-mercado-laboral-de-que-se-trata--20239716441", "/nota/albisu-dejara-el-cargo-al-frente-de-la-comision-mixta-de-salto-grande-202397154146", "/nota/albisu-dejara-el-cargo-al-frente-de-la-comision-mixta-de-salto-grande-202397154146", "/nota/albisu-dejara-el-cargo-al-frente-de-la-comision-mixta-de-salto-grande-202397154146", "/nota/caminera-advierte-por-rutas-inundadas-ante-alerta-de-inumet-por-lluvias-y-tormentas-202397153452", "/nota/caminera-advierte-por-rutas-inundadas-ante-alerta-de-inumet-por-lluvias-y-tormentas-202397153452", "/nota/piden-regulacion-para-el-uso-de-inteligencia-artificial-en-las-escuelas-20239715333", "/nota/piden-regulacion-para-el-uso-de-inteligencia-artificial-en-las-escuelas-20239715333", "/nota/aumento-de-casos-de-gripe-aviar-en-lobos-marinos-dinara-preve-eutanasia-para-evitar-contagio-y-sufrimiento-202397153021", "/nota/aumento-de-casos-de-gripe-aviar-en-lobos-marinos-dinara-preve-eutanasia-para-evitar-contagio-y-sufrimiento-202397153021", "/nota/las-asombrosas-imagenes-que-muestran-como-un-peligroso-asesino-escapo-de-una-carcel-en-ee-uu-caminando-como-un-cangrejo--20239715234", "/nota/las-asombrosas-imagenes-que-muestran-como-un-peligroso-asesino-escapo-de-una-carcel-en-ee-uu-caminando-como-un-cangrejo--20239715234", "/nota/la-emocion-de-jorge-drexler-cuando-caetano-veloso-le-dedico-su-show-en-madrid-ningun-premio-iguala-este--202397151822", "/nota/la-emocion-de-jorge-drexler-cuando-caetano-veloso-le-dedico-su-show-en-madrid-ningun-premio-iguala-este--202397151822", "/nota/llamados-laborales-en-ute-con-sueldos-de-hasta-111-mil-pesos-mira-los-requisitos-202397151537", "/nota/llamados-laborales-en-ute-con-sueldos-de-hasta-111-mil-pesos-mira-los-requisitos-202397151537", "/nota/arranco-la-marcha-contra-el-cirujano-anibal-lotocki-para-pedir-justicia-202396175737", "/nota/arranco-la-marcha-contra-el-cirujano-anibal-lotocki-para-pedir-justicia-202396175737", "/nota/arranco-la-marcha-contra-el-cirujano-anibal-lotocki-para-pedir-justicia-202396175737", "/nota/la-inhumacion-de-silvina-luna-el-pedido-del-hermano-a-sus-amigos-intimos-202396161647", "/nota/la-inhumacion-de-silvina-luna-el-pedido-del-hermano-a-sus-amigos-intimos-202396161647", "/nota/una-multitud-despidio-a-silvina-luna-en-su-entierro-en-el-cementerio-de-chacarita-202396134018", "/nota/una-multitud-despidio-a-silvina-luna-en-su-entierro-en-el-cementerio-de-chacarita-202396134018", "/tag/sergio-massa", "/nota/el-cuentito-del-leon-nos-plantea-la-ley-de-la-selva-mensaje-de-massa-a-milei-20239716107", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/inumet-emitio-una-alerta-naranja-y-dos-amarillas-por-tormentas-y-vientos-fuertes-20239772922", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", null, null, "https://web.whatsapp.com/send?text=El Observador - Emotivo%20homenaje%20de%20despedida%20a%20Silvina%20Luna%20de%20su%20%C3%ADntima%20amiga - https://www.elobservador.com.uy/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.elobservador.com.uy/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", null, null, "/nota/emotivo-homenaje-de-despedida-a-silvina-luna-de-su-intima-amiga-20239716733", "", null, "", "/auth/google", "/auth/facebook", null, "/privacidad", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/terms", "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", null, "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", null, "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", null, "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", "https://www.elobservador.com.uy/suscripcion", null, "https://www.facebook.com/ElObservadorUY/", "https://www.instagram.com/observadoruy/", "https://twitter.com/ObservadorUY", "https://www.tiktok.com/@observadoruy", "https://www.linkedin.com/company/el-observador-uruguay/", "https://open.spotify.com/user/observadoruy?ref=wp", "https://www.youtube.com/user/ObservaUY", "https://t.me/ElObservadorEnTelegram", "https://www.twitch.tv/observadoruy", "/privacidad", "/terminos", "/servicios/contacto", "https://www.mustang.cloud"]}