{"title": "Queravit - Tratamiento Instant\u00e1n | Bio Extratus", "author": null, "url": "https://es.bioextratus.com/es/sublinhas/queravit-tratamiento-instantan/", "hostname": "bioextratus.com", "description": "Calidad y eficiencia garantizadas en el tratamiento diario del cabello da\u00f1ado.", "sitename": "Bio Extratus", "date": "2014-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cabellos da\u00f1ados.\nReconstruir la queratina y cerrar las cut\u00edculas, restaurando el brillo y la vitalidad del cabello da\u00f1ado..\nPromueve un sellado inmediato de las cut\u00edculas del cabello, recuperando los pelos da\u00f1ados..\nCalidad y eficiencia garantizadas en el tratamiento diario del cabello da\u00f1ado.\nNormaliza la secreci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas. Aporta nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n al cabello. Desintoxica las fibras capilares y deja los pelos m\u00e1s sueltos.\nAct\u00faa directamente en el cuero cabelludo y en las fibras capilares. Auxilia en la retenci\u00f3n de la humedad, evitando las puntas dobles. Ayuda a reparar los da\u00f1os causados por los tratamientos qu\u00edmicos y agresiones externas.\nNormaliza la secreci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas. Aporta nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n al cabello. Desintoxica las fibras capilares y deja los pelos m\u00e1s sueltos.\nForma una pel\u00edcula protectora sobre los pelos, conect\u00e1ndose principalmente a las regiones m\u00e1s da\u00f1adas.\nPromueve una limpieza profunda y prepara el cabello para el tratamiento de reestructuraci\u00f3n.\nUtilizar cada 15 d\u00edas. Aplicar sobre el cabello mojado, masajeando suavemente sin frotar los pelos. Enjuagar bien.\nFrascos de 250mL e 1L\nTiene una espuma rica y cremosa que hidrata y acondiciona el cabello, reduciendo la fricci\u00f3n entre los pelos.\nUtilizar diariamente. Aplicar sobre el cabello mojado, masajeando suavemente sin frotar los pelos. Enjuagar bien. Si es necesario, repetir la aplicaci\u00f3n.\nFrascos de 250mL e 1L\nTratamiento instant\u00e1neo que reestructura, protege y acondiciona en una sola aplicaci\u00f3n.\nAplicar sobre el cabello lavado y h\u00famedo, masajeando desde las ra\u00edces hasta las puntas. Proseguir con el siguiente paso, sin enjuagar.\nFrasco de 15mL.\nTratamiento instant\u00e1neo que cierra las cut\u00edculas y restaura el cabello da\u00f1ado.\nAplicar el producto a lo largo de toda la longitud del cabello, masajeando mecha por mecha. Enjuagar. Este producto puede ser usado diariamente despu\u00e9s del shampoo.\nFrascos de 250mL y 1L\nRecupera la humedad, reacondiciona y nutre profundamente los pelos.\nDespu\u00e9s de lavar el cabello, aplicar la mascarilla masajeando mecha por mecha. Dejar reposar durante 3 a 5 minutos. Para un mejor tratamiento, utilizar un gorro de hidrataci\u00f3n. Enjuagar.\nTarros de 250, 500g y 1Kg.\nAcondiciona, desenreda y repara el da\u00f1o causado a la fibra capilar.\nUtilizar diariamente. Despu\u00e9s de lavar el cabello con shampoo, aplicar el acondicionador a lo largo de la longitud de los pelos, masajeando suavemente. Dejar reposar durante 1 a 2 minutos. Enjuagar.\nFrascos de 250mL y 1L\nDeja el cabello suave y f\u00e1cil de peinar, controla el volumen y reduce el frizz. Protege los pelos de la acci\u00f3n del secador, mar, sol, viento y de la contaminaci\u00f3n.\nAplicar sobre el cabello h\u00famedo y distribuir a lo largo de los pelos, sobre todo en las puntas y zonas m\u00e1s da\u00f1adas. No enjuagar. Peinar y dejar que se seque naturalmente. Puede ser usado antes de cepillarse para proteger los pelos.\nTubo de 200g\nUn cabello da\u00f1ado tiene sus escamas abiertas, lo que provoca la p\u00e9rdida de brillo, humedad y resistencia. La mega cauterizaci\u00f3n repone la queratina, recuperando la estructura interna de la fibra capilar. Hidrata, sella las cut\u00edculas y forma una pel\u00edcula protectora que devuelve la salud y el brillo al cabello.\nCAUTERIZACI\u00d3N: despu\u00e9s de lavar el cabello con shampoo, aplicar el spray mecha por mecha y pasar la plancha para hacer la cauterizaci\u00f3n. Enjuagar y aplicar la mascarilla. Enjuagar nuevamente y terminar como se desee.\nFINALIZACI\u00d3N: Aplicar sobre el cabello seco o h\u00famedo y distribuir a lo largo de los pelos, sobre todo en las puntas y zonas m\u00e1s da\u00f1adas. No enjuagar. Peinar normalmente. Puede ser usado antes de cepillarse para proteger los pelos.\nFrasco de 250mL\nSella las puntas del cabello da\u00f1ado, protege los pelos y elimina el frizz.\nColocar el producto en la palma de la mano y repartir uniformemente sobre los pelos para completar el tratamiento y eliminar el frizz.\nFrasco de 60mL\n1. \u00bfEl shampoo anti-res\u00edduos tiene compatibilidad con procesos qu\u00edmicos?\nLa exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n y el uso frecuente de productos de formaci\u00f3n de pel\u00edcula dejan el cabello pesado y opaco. El shampoo anti-residuos Queravit promueve una limpieza efectiva, eliminando estas impurezas y devolviendo el brillo y el equilibrio al cabello. Act\u00faa sobre la superficie, no penetra en el interior del pelo, por lo que no es capaz de eliminar el tinte permanente o cambiar la forma del cabello. Sin embargo, si la persona usa tinte o alisado temporal, este producto puede reducir la duraci\u00f3n de estos procedimientos.\n2. \u00bfSe puede utilizar a diario?\nRecomendamos el uso semanal para cabello normal a graso y el uso quincenal para el cabello seco. Si los pelos est\u00e1n demasiado da\u00f1ados y secos, se recomienda el uso mensual.\n3. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n del post-shampoo de la l\u00ednea Queravit? \u00bfSe debe utilizar otro producto despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n?\nEl post-shampoo de la l\u00ednea Queravit es muy rico en queratina, que nutre internamente la fibra capilar. Por esta raz\u00f3n, se indica su uso inmediatamente despu\u00e9s del shampoo, cuando las escalas est\u00e1n todav\u00eda abiertas. Adem\u00e1s de nutrir, este producto promueve el cierre de las cut\u00edculas, neutralizando las cargas negativas dejadas por el shampoo. Acerca del uso de otro producto despu\u00e9s del post-shampoo, es necesario explicar que su f\u00f3rmula no tiene como finalidad la hidrataci\u00f3n, sino la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os. Por lo tanto, las personas que tienen el pelo m\u00e1s reseco necesitan aplicar la mascarilla capilar, que tiene un alto potencial de hidrataci\u00f3n, alcanzando un resultado ideal: pelos m\u00e1s saludables, brillantes e hidratados.", "language": null, "image": "https://es.bioextratus.com/wp-content/uploads/2014/05/priv_queravit-460x2871.png", "pagetype": "article", "links": ["https://facebook.com/bioextratus/", "https://youtube.com/bioextratusoficial", "http://flickr.com/bioextratus/", "https://instagram.com/bioextratus/", "http://bioextratus.com.br/", "https://es.bioextratus.com/", "http://us.bioextratus.com/", "https://es.bioextratus.com/", "#Produtos", null, "https://es.bioextratus.com/category/aconteceu/", "https://es.bioextratus.com/category/pelo-brasil/", "https://es.bioextratus.com/category/noticias/", "https://es.bioextratus.com/category/lancamento/", "https://es.bioextratus.com/category/dicas/", "https://es.bioextratus.com/category/em-foco/", "https://es.bioextratus.com/category/noticias-regionais/", null, "https://bioextratus-privacy.my.onetrust.com/webform/8da2770a-fb22-4577-94c7-016087c42999/draft/a299ebfe-b6ea-40d3-90c7-8ffbabded273", "https://es.bioextratus.com/historia/", "https://es.bioextratus.com/linha-do-tempo-2/", "https://es.bioextratus.com/tecnologia-e-controle-de-qualidade/", "https://es.bioextratus.com/onde-comprar/", "https://es.bioextratus.com/fale-conosco/", "/es/passo_passo/linha-queravit", "https://www.youtube.com/watch?v=OXU99ZD_8vI&index=8&list=PL3-RtnpHW1qWvMPq0rCkrrr1P_QXfYRIs", "/es/ativos", "https://es.bioextratus.com/wp-content/uploads/2014/05/privilege_queravit.pdf", "https://bioextratus-privacy.my.onetrust.com/webform/8da2770a-fb22-4577-94c7-016087c42999/draft/a299ebfe-b6ea-40d3-90c7-8ffbabded273", "https://es.bioextratus.com/historia/", "https://es.bioextratus.com/linha-do-tempo-2/", "https://es.bioextratus.com/tecnologia-e-controle-de-qualidade/", "https://es.bioextratus.com/onde-comprar/", "http://portalcandidato.bioextratus.com.br/portalcandidato/", "http://bioextratus.com.br/responsabilidade-ambiental/", "http://bioextratus.com.br/responsabilidade-social/", "http://fundacaobioextratus.org.br/", "https://facebook.com/bioextratus/", "https://youtube.com/bioextratusoficial", "http://flickr.com/bioextratus/", "https://instagram.com/bioextratus/", "https://es.bioextratus.com/", "https://es.bioextratus.com/blog-naturalmente-bonita/", "https://es.bioextratus.com/imprensa/", "https://es.bioextratus.com/fale-conosco/", "#"]}