{"title": "Confirman ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel a un cura por abusos sexuales", "author": "J M L", "url": "https://www.diariovasco.com/sociedad/confirman-ocho-anos-20220226111344-ntrc.html", "hostname": "diariovasco.com", "description": "El Tribunal Superior de Justicia de Castilla-La Mancha ha desestimado el recurso presentado por el sacerdote y ha duplicado la indemnizaci\u00f3n que deber\u00e1 pagar a la v\u00edctim", "sitename": "El Diario Vasco", "date": "2022-02-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Secciones\nServicios\nDestacamos\nJ.M.L.\nS\u00e1bado, 26 de febrero 2022, 11:14\nNecesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.\nCompartir\nEl Tribunal Superior de Justicia de Castilla-La Mancha (TSJCLM) ha desestimado el recurso presentado por el sacerdote Jos\u00e9 Luis Gal\u00e1n que fue condenado el pasado verano a 8 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n por la Audiencia Provincial de Toledo por un delito continuado de abusos sexuales con acceso carnal a una menor de la que era \u00abdirector espiritual\u00bb.\nLa sentencia tambi\u00e9n estima el recurso de apelaci\u00f3n presentado por la v\u00edctima, que hab\u00eda solicitado el incremento de la indemnizaci\u00f3n acordada por la Audiencia Provincial de Toledo. De esta forma, el cura deber\u00e1 indemnizarla con 100.000 euros por da\u00f1os morales cuando en la primera sentencia s\u00f3lo se establec\u00eda el pago de 50.000. El TSJCLM entiende que \u00abla declaraci\u00f3n de la v\u00edctima sobre los abusos sexuales ocurridos durante varios a\u00f1os fue suficientemente corroborada en el juicio celebrado en la Audiencia Provincial de Toledo, descartando el m\u00f3vil espurio, la falta de credibilidad y la falsedad en el testimonio de la mujer\u00bb, que era lo que alegaba el cura a quien tambi\u00e9n se le impuso la pena de inhabilitaci\u00f3n para cualquier profesi\u00f3n relacionada con menores.\nEn este sentido, el TSJCLM fundamenta la veracidad de la versi\u00f3n de la v\u00edctima en varios aspectos que se pudieron analizar durante el juicio tales como el testimonio del padre de la menor, la falta de credibilidad en el testimonio de la madre con la que el sacerdote mantuvo una relaci\u00f3n sentimental o el testimonio de la m\u00e9dico psiquiatra que trat\u00f3 a la v\u00edctima.\nJos\u00e9 Luis Gal\u00e1n, que ahora podr\u00e1 recurrir ante el Tribunal Supremo, fue \u00abdirector espiritual\u00bb de la menor entre 2011 y 2014 cuando \u00e9sta estudiaba en el colegio Hijas de Mar\u00eda Nuestra Se\u00f1ora de Talavera de la Reina (Toledo). La menor, que en 2011 ten\u00eda 16 a\u00f1os, acud\u00eda dos veces por semana a su despacho y all\u00ed era sometida a abusos sexuales.\nFue la madre de la menor quien aconsej\u00f3 a su hija recibir el apoyo espiritual de Gal\u00e1n ya que se estaba divorciando de su marido. El motivo no era otro que la madre estaba manteniendo una relaci\u00f3n sentimental con el cura que la hija desconoc\u00eda. En alguna de estas sesiones de \u00abapoyo espiritual\u00bb incluso Gal\u00e1n lleg\u00f3 a someterla a exorcismos con autorizaci\u00f3n de la madre. El deterioro psicol\u00f3gico que sufri\u00f3 la adolescente fue tal que empez\u00f3 a padecer anorexia nerviosa e intent\u00f3 suicidarse en varias ocasiones. Finalmente, la v\u00edctima opt\u00f3 por denunciar los hechos ante la Justicia y por escribir una carta al Papa relatando todo lo ocurrido.\nPublicidad\nEl Norte de Castilla\nPublicidad\nPublicidad\nReporta un error en esta noticia", "language": null, "image": "https://s1.ppllstatics.com/diariovasco/www/multimedia/202202/26/media/cortadas/talavera-k0AG-U1601124656222bII-1248x770@RC.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.diariovasco.com", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.diariovasco.com/mi-seccion/", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/favoritos.html", "https://www.diariovasco.com/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.diariovasco.com/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/contacto.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/mi-club.html", "https://club.diariovasco.com", "#", "https://secure.diariovasco.com/login/login.html", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/", "https://www.diariovasco.com/bidasoa/", "https://www.diariovasco.com/oarsoaldea/", "https://www.diariovasco.com/buruntzaldea/", "https://www.diariovasco.com/costa-urola/", "https://www.diariovasco.com/tolosa-goierri/", "https://www.diariovasco.com/alto-urola/", "https://www.diariovasco.com/alto-deba/", "https://www.diariovasco.com/bajo-deba/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/historia/", "https://www.diariovasco.com/san-sebastian/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/memoria/", "https://www.diariovasco.com/san-sebastian/semana-grande/", "https://tamborrada.diariovasco.com/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/deportes/", "https://clasica-san-sebastian.diariovasco.com/", "https://sdeibar.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/deportes/pelota/", "https://www.diariovasco.com/deportes/gipuzkoa-basket/", "https://www.diariovasco.com/deportes/balonmano/", "https://www.diariovasco.com/deportes/ciclismo/", "https://www.diariovasco.com/temas/generales/kirolean-errespetuz.html", "https://www.diariovasco.com/remo/", "https://www.diariovasco.com/deportes/atletismo/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/salud/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/educacion/", "https://www.diariovasco.com/culturas/", "https://www.diariovasco.com/culturas/musica/", "https://www.diariovasco.com/culturas/libros/", "https://www.diariovasco.com/culturas/tv/", "https://www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/", "https://www.diariovasco.com/culturas/jazzaldia/", "https://www.diariovasco.com/pantallas/", "https://www.diariovasco.com/podcast/", "https://www.diariovasco.com/opinion/", "https://www.diariovasco.com/zabalik/", "https://www.diariovasco.com/politica/", "https://www.diariovasco.com/economia", "https://www.diariovasco.com/economia/tu-bolsillo/", "https://www.diariovasco.com/economia/fiscalidad/", "https://www.diariovasco.com/economia/empresas/guipuzcoanas/", "https://www.diariovasco.com/economia/trabajo/", "https://www.diariovasco.com/economia/mercados/", "https://www.diariovasco.com/internacional/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/", "https://www.diariovasco.com/mendira/", "https://www.diariovasco.com/planes/", "https://www.diariovasco.com/vivir/", "https://www.diariovasco.com/antropia/", "https://www.diariovasco.com/tecnologia/", "https://www.diariovasco.com/motor/", "https://www.diariovasco.com/gente-estilo/", "https://www.diariovasco.com/especial/", "https://www.diariovasco.com/xlsemanal/", "https://www.diariovasco.com/videos", "https://www.diariovasco.com/fotos/", "https://blogs.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/ultima-hora/", "https://canales.diariovasco.com/esquelas/diario/", "https://www.diariovasco.com/pasatiempos/", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/mi-club.html", "https://www.diariovasco.com/eguraldia/", "https://www.diariovasco.com/eguraldia/playas/gipuzkoa/", "https://www.diariovasco.com/trafico/", "https://www.diariovasco.com/trafico/gasolineras/", "https://www.diariovasco.com/gure-eskola/", "https://www.diariovasco.com/servicios/farmacias/", "https://fotodenuncias.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/de-tiendas/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "https://oferplan.diariovasco.com/", "https://promociones.diariovasco.com/", "https://empresas.diariovasco.com/gipuzkoa", "https://www.guredendak.com/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/guipuzcoa", "https://www.pisos.com/viviendas/guipuzcoa_gipuzkoa/", "https://www.diariovasco.com/suplementos/", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/newsletters.html", "https://www.diariovasco.com/hemeroteca/", "https://www.diariovasco.com/pasatiempos/", "https://www.diariovasco.com/mi-seccion/", "https://www.diariovasco.com/eguraldia/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/salud/gipuzkoa-ensayo-clinico-farmacos-alzheimer-20230920210544-nt.html", "https://www.diariovasco.com/culturas/tv/julian-iantzi-raquel-sanchez-silva-elconquistador-20230920144027-nt.html", "https://www.diariovasco.com/economia/tu-bolsillo/precio-hoy-luz-horas-baratas-electricidad-20230921082650-nt.html", "https://www.diariovasco.com", "/sociedad/", "https://secure.diariovasco.com/login/login.html#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://www.diariovasco.com/temas/lugares/talavera-de-la-reina.html", "https://www.diariovasco.com/temas/lugares/toledo.html", "https://www.elnortedecastilla.es/sociedad/trafico-dgt-castilla-y-leon-puedo-circular-itv-caducada-si-tengo-cita-previa-20230919133424-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.elnortedecastilla.es/sociedad/trafico-dgt-castilla-y-leon-puedo-circular-itv-caducada-si-tengo-cita-previa-20230919133424-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.todoalicante.es/alicante-ciudad/inspectores-limpieza-alicante-podran-multar-vecinos-empresas-20230919133937-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.todoalicante.es/alicante-ciudad/inspectores-limpieza-alicante-podran-multar-vecinos-empresas-20230919133937-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.huelva24.com/provincia/costa/visitas-guiadas-faro-picacho-mazagon-horarios-entradas-20230918123809-nth.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.huelva24.com/provincia/costa/visitas-guiadas-faro-picacho-mazagon-horarios-entradas-20230918123809-nth.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.elcomercio.es/hablamos-de/ley-bienestar-animal-seguro-cursos-normas-pospone-20230918161541-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "https://www.elcomercio.es/hablamos-de/ley-bienestar-animal-seguro-cursos-normas-pospone-20230918161541-nt.html#vca=voc-recirc&vso=diariovasco", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.diariovasco.com/gastronomia/frase-camareros-quieren-volver-escuchar-pedir-cerveza-20230920130648-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:1", "//real-sociedad.diariovasco.com/obispado-confia-real-liberar-edificio-seminario-serpiente-inter-milan-20230920125618-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:2", "//www.diariovasco.com/deportes/baloncesto/fallece-accidente-trafico-exjugador-goierri-ointxe-arrasate-20230920132255-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:3", "//real-sociedad.diariovasco.com/autobuses-aficionados-gipuzkoa-champions-255-20230920111934-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:4", "//www.diariovasco.com/deportes/futbol/xabi-alonso-hijas-recordaran-futuro-lucharon-mujeres-20230920174721-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:5", "//www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/noticias/graban-hombre-haciendo-nuevas-pintadas-ternera-asesino-20230920104242-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:6", "//www.diariovasco.com/san-sebastian/parking-subterraneo-illunbe-abre-champions-real-inter-20230920101517-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:7", "//www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/noticias/sortu-considera-parcial-documental-josu-ternera-jordi-evole-responde-20230920144344-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:8", "//www.diariovasco.com/politica/semper-euskera-20230920102724-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:9", "//www.diariovasco.com/gente-estilo/maria-teresa-campos-quiso-testamento-morir-20230920170358-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:sociedad:noticia:10", "https://www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/noticias/documental-josu-ternera-evole-no-blanquea-eta-inaki-garcia-20230919161921-nt.html", "https://www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/noticias/documental-josu-ternera-evole-no-blanquea-eta-inaki-garcia-20230919161921-nt.html", "https://www.diariovasco.com/sociedad/salud/gipuzkoa-ensayo-clinico-farmacos-alzheimer-20230920210544-nt.html", "https://www.diariovasco.com/pantallas/cine/academia-anuncia-hoy-filme-ira-oscar-20230920095239-ntrc.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.diariovasco.com/login/login.html#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.diariovasco.com/login/login.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/", "https://secure.diariovasco.com/login/login.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.diariovasco.com", "https://www.facebook.com/diariovascocom", "https://twitter.com/diariovasco", "https://www.instagram.com/diariovasco", "https://www.tiktok.com/@diariovasco", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contactar.html", "https://www.diariovasco.com/aviso-legal.html", "https://www.diariovasco.com/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.diariovasco.com/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}