{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.saij.gob.ar/docs-f/ediciones/revistas/DERECHOS_HUMANOS_A2_N3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "A\u00d1O II - N\u00daMERO 3\nPRESIDENCIA DE LA NACI\u00d3N\nDra. Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner\nMINISTERIO DE JUSTICIA Y DERECHOS HUMANOS\nDr. Julio Alak\nSECRETAR\u00cdA DE JUSTICIA\nDr. Juli\u00e1n \u00c1lvarez\nSUBSECRETAR\u00cdA DE RELACIONES CON EL PODER JUDICIAL\nDr. Franco Picardi\nDIRECCI\u00d3N NACIONAL DEL SISTEMA ARgENTINO   \nDE INfORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA  \nDra. Mar\u00eda Paula PontorieroDerechos\nHumanosIVISSN: 2314-1603\nDerechos HumanosA\u00f1o II - N\u00b0 3 - Agosto 2013\nEditorial Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, Sarmiento 329, \nC.P . 1041AFF, C.A.B.A.Editado por la Direcci\u00f3n Nacional del Sistema Argentino de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica.Directora: Mar\u00eda Paula PontorieroDirector Editorial: Sebasti\u00e1n Alejandro Rey Correo electr\u00f3nico: ediciones@infojus.gov.ar\nDerechos Humanos y sus contenidos son propiedad del Ministerio de Justicia y \nDerechos Humanos de la Naci\u00f3n.La legislaci\u00f3n, la jurisprudencia y los art\u00edculos de doctrina que integran esta pu-blicaci\u00f3n se encuentran disponibles en forma libre y gratuita en: www.infojus.gov.ar\nEl contenido de la Revista expresa la opini\u00f3n de sus autores y no necesariamente \nla del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.\nTodos los derechos reservados. Prohibida su venta. Distribuci\u00f3n gratuita. Se permi-\nte la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, su transmisi\u00f3n en cualquier forma, o por cualquier medio, electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, con la previa autorizaci\u00f3n del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.Sebasti\u00e1n Alejandro Rey\nDirector\nFernando Valsangiacomo Blanco\nJuan Pablo Vismara\nSecretarios de Redacci\u00f3n\nAriel Bernal - Mar\u00eda Laura Iseas\nI\u00f1aki Regueiro de Gi\u00e1comi\nColaboradoresVIIConsejo Acad\u00e9mico\nV\u00edctor Abramovich \nV\u00edctor Baz\u00e1n Juliana Bravo ValenciaPablo Ceriani Cernadas\nLuciana D\u00edaz \u00c1vila \nGuillermo D\u00edaz Mart\u00ednezMarcos Ezequiel Filardi Leonardo Franco Lila Emilce Garc\u00eda \nSilvina Gonz\u00e1lez Napolitano \nAlan IudNicol\u00e1s LainoMar\u00eda Jos\u00e9 Lubertino Stella Maris Mart\u00ednez Rodolfo Mattarollo Diego Morales Pedro Mouratian Marcelo Raffin Alejo Ramos Padilla \nJos\u00e9 Ernesto Rey Cantor\nFabi\u00e1n Salvioli Liliana Tojo Juan Antonio Travieso Carolina VarskyJos\u00e9 Luis Zerillo \nSilvina ZimmermanIXCon Alejandro Turyn, recientemente fallecido,  \nse fue uno de los \u201dbuenos\u201d y \u201dvaliosos\u201d en todo sentido.  \nFue una persona \u00edntegra y honesta, gran amigo, docente  \ny profesional. Como Secretario de Redacci\u00f3n de la Revista  \nde Derechos Humanos de Infojus, particip\u00f3 en su armado inicial  \ny juntos comenzamos la tarea de formar el Consejo Acad\u00e9mico.  \nDesde su rol como profesor en muchas universidades transmiti\u00f3  \nla pasi\u00f3n que ten\u00eda por la ense\u00f1anza del derecho internacional, \nmateria en la que seguramente hubiera alcanzado los mayores logros \nacad\u00e9micos posibles. Adem\u00e1s, fue un apasionado defensor  \nde los intereses nacionales como Asesor Jur\u00eddico de la Procuraci\u00f3n  \ndel Tesoro de la Naci\u00f3n en los juicios ante el CIADI.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n fue un ejemplo de lucha  \ncontra la enfermedad que le toc\u00f3 enfrentar y ayud\u00f3 a que muchos \nentendi\u00e9ramos la importancia de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre.\nSirvan estas palabras como sentido homenaje a su memoria. \nSebasti\u00e1n Alejandro ReyXI\nEditorialEditorial \nEs una gran satisfacci\u00f3n que Infojus haya decidido darle un mayor impulso \na la difusi\u00f3n de la Revista de Derechos Humanos marcando con este tercer n\u00famero el inicio de la distribuci\u00f3n en formato papel.\nEn la secci\u00f3n de \u201dDoctrina\u201d de este volumen,  en el art\u00edculo \u201dEl juicio por \nel \u2018Plan Sistem\u00e1tico de Apropiaci\u00f3n de Ni\u00f1os\u2019, un hito en la lucha contra la impunidad\u201d, Alan Iud narra los aspectos m\u00e1s salientes y controvertidos de esta emblem\u00e1tica causa judicial que culmin\u00f3 el a\u00f1o pasado con la condena de nueve imputados por su intervenci\u00f3n en la apropiaci\u00f3n de 34 hijos de desaparecidos durante la \u00faltima dictadura militar. Esta sentencia implic\u00f3 que, simb\u00f3licamente, el Poder Judicial reconociese que las apropiaciones de ni\u00f1os configuraron un plan de acci\u00f3n decidido por la c\u00fapula de las Fuer -\nzas Armadas, y adem\u00e1s se consider\u00f3 que aquellos ni\u00f1os apropiados que a\u00fan no fueron localizados son desaparecidos en vida. Por su parte, en \u201dEl inter\u00e9s p\u00fablico como eje de la abogac\u00eda en la era democr\u00e1tica\u201d, Camila Blanco reflexiona sobre el desarrollo y los desaf\u00edos del inter\u00e9s p\u00fablico en el contexto de la ense\u00f1anza y la pr\u00e1ctica legal en Argentina, y los modos de fortalecer a los grupos m\u00e1s desventajados de la sociedad.\nAsimismo, en la segunda parte, \u201dDossier sobre Informes Especiales de \nOrganismos Internacionales\u201d, se publican los an\u00e1lisis del Informe \u201dEst\u00e1n-dares jur\u00eddicos vinculados a la igualdad de g\u00e9nero y a los derechos de las mujeres en el sistema interamericano de derechos humanos: desarrollo y aplicaci\u00f3n\u201d (Fernando \u00c1vila,  Mario Juliano y Gustavo Vitale), de las Ob-servaciones finales del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \u2013 Argentina (Graciela Fijtman), del Informe \u201dAcceso a la in-formaci\u00f3n en materia reproductiva desde una perspectiva de derechos humanos\u201d (Alejandra Lannutti), del Estudio \u201dOrientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero y expresi\u00f3n de g\u00e9nero: algunos t\u00e9rminos y est\u00e1ndares relevan-tes\u201d (Juliana Bravo Valencia) y de las Observaciones finales del Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n de los Derechos de Todos los Trabajadores Migratorios y de sus Familiares \u2013 Argentina (Diego Morales).XII\neditorialPor otra parte, la secci\u00f3n \u201dJurisprudencia Anotada\u201d trae comentarios a \nfallos de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, de la Corte Intera-mericana de Derechos Humanos y del Tribunal Europeo de Derechos Hu-manos dictados entre mayo de 2012 y marzo del presente a\u00f1o, as\u00ed como un informe de la Comisi\u00f3n  Interamericana de Derechos Humanos. Las tem\u00e1ticas examinadas abarcan la complicidad de funcionarios judiciales durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar argentina, los derechos del ni\u00f1o y de las personas con discapacidad, las garant\u00edas del debido proceso \u2014en procedimientos de expulsi\u00f3n de extranjeros y en causas donde intervie-nen ni\u00f1os\u2014, la obligaci\u00f3n del estado de investigar las violaciones de dere-chos humanos, el derecho a la intimidad, a la privacidad y la protecci\u00f3n de la vida privada y familiar, el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, el derecho a la libertad e integridad personal y la prohibici\u00f3n de la tortura, tratos crueles e inhumanos \u2014en casos de violencia dom\u00e9stica\u2014, el derecho de circulaci\u00f3n y residencia, el secreto profesional del abogado, el derecho a la educaci\u00f3n, la prohibici\u00f3n de la esclavitud, la servidumbre y el trabajo forzado y la libertad de religi\u00f3n. \nTambi\u00e9n se publican dos entrevistas. La primera, a Baltasar Garz\u00f3n Real, ac-\ntual Coordinador Global de la defensa legal de Julian Assange y Wikileaks, quien reflexiona sobre los litigios que lo tienen como defensor de Assange que incluye su pedido de asilo diplom\u00e1tico, la investigaci\u00f3n de los cr\u00edmenes cometidos por el franquismo y los alcances del derecho a la libertad de expresi\u00f3n. La segunda entrevista fue realizada a Mario Jaime Kestelboim, Defensor General de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, quien cuenta sus experiencias en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de los derechos humanos en las \u00faltimas d\u00e9cadas y se refiere a la garant\u00eda del acceso a la justicia y la defensa de los derechos y garant\u00edas de los sectores m\u00e1s vulnerables en la Ciudad, en particular los de aquellos vinculados con los problemas habitacionales.\nFinalmente, se publican cuatro rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas de libros de reciente \ndivulgaci\u00f3n y diferentes novedades sobre derechos humanos.\nEl directorXIII\n\u00cdndice General\u00edndice General\nDoctrina p. 1\nEl juicio por el \u201cPlan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d,  \nun hito en la lucha contra la impunidad \npor AlAn Iud .............................................................................................................................. p. 3\nEl inter\u00e9s p\u00fablico como eje de la abogac\u00eda en la era democr\u00e1tica \npor CAmIlA  BlAnCo  .................................................................................................................. p. 37\nDossier sobre informes especiales  \nde Organismos Internacionales  (segunda parte)  p. 53\nViolencia contra la mujer como instrumento de represi\u00f3n:  \n\u00bfotro castigo penal a los pobres? \npor FernAndo  \u00c1vIlA, m ArIo A. J ulIAno  y GustAvo l. v ItAle ....................................................... p. 55\nComentarios sobre las Observaciones finales del Comit\u00e9  \nsobre los derechos de las personas con discapacidad - Argentina\npor GrACIelA  m. F IJtmAn  .......................................................................................................... p. 71\nComentario al Informe \u201cAcceso a la informaci\u00f3n en materia  \nreproductiva desde una perspectiva de derechos humanos\u201d \npor AleJAndrA  I. l AnnuttI  ........................................................................................................ p. 89\nComentario al estudio \u201cOrientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero  \ny expresi\u00f3n de g\u00e9nero: algunos t\u00e9rminos y est\u00e1ndares relevantes\u201d  \npor JulIAnA  BrAvo vAlenCIA  ..................................................................................................... p. 99\nJurisprudencia anotada  p. 115\nComplicidades durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. La actuaci\u00f3n  \nde determinados funcionarios judiciales. CSJN, \u201cMen\u00e9ndez, Luciano Benjam\u00edn \n y otros s/ denuncia Las Palomitas - Cabeza de Buey s/ homicidio,  \nprivaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad y otros\u201d, 26 de septiembre de 2012\npor mArt\u00edn  rICo ..................................................................................................................... p. 117\nGarant\u00edas judiciales de los ni\u00f1os. Derechos en juicio e inter\u00e9s superior del ni\u00f1o.  \nCSJN, \u201cP., G. M. y P., C. L. S/ protecci\u00f3n de persona\u201d, 27 de noviembre de 2012 \npor GIulIAnA  del rosArIo  muCCI mIGlIAno ............................................................................... p. 131XIV\n\u00edNDICE gENEralDerechos del ni\u00f1o y de las personas con discapacidad. Corte IDH, \u201cCaso Furlan y \nFamiliares vs. Argentina\u201d. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. \nSentencia del 31 de agosto de 2012. Serie C N\u00b0 246 \npor mAr\u00edA euGenIA  CArBone  y nAtAlIA lutersteIn .................................................................... p. 137\nObligaciones de investigar. Ausencia de responsabilidad del Estado. Corte IDH,  \n\u201dCaso Palma Mendoza y otros vs. Ecuador\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar y Fondo.  \nSentencia del 3 de setiembre de 2012. Serie C N\u00b0 247 \npor KAtIA rosenBlA t ............................................................................................................... p. 149\nDerecho a la libertad de expresi\u00f3n. Corte IDH \u201cCaso V\u00e9lez Restrepo y familiares \n vs. Colombia\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas.  Sentencia del 3 de septiembre de 2012. Serie C N\u00b0 248 \npor JulIAnA  BrAvo vAlenCIA  .................................................................................................... p. 153\nEjecuciones extrajudiciales. Prohibici\u00f3n de la tortura, tratos crueles e inhumanos.  \nGarant\u00edas del debido proceso. Corte IDH, \u201cCaso Uzc\u00e1tegui y otros vs. Venezuela\u201d.  Fondo y Reparaciones. Sentencia del 3 de septiembre de 2012. Serie C N\u00b0 249 \npor mArIsol  dorreGo  ............................................................................................................. p. 165\nDerecho a la libertad e integridad personal. Derecho de circulaci\u00f3n y residencia.  \nCorte IDH, \"Caso Masacres de R\u00edo Negro vs. Guatemala\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar,  Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 4 de setiembre de 2012. Serie C N\u00b0 250 \npor GIulIAnA  del rosArIo  muCCI mIGlIAno  ...............................................................................p. 177\nViolaci\u00f3n a las garant\u00edas judiciales. Cumplimiento del Estado.  \nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, \u201cRub\u00e9n Godoy vs. Argentina\u201d,  Informe 66/12, Caso 12.324, 29 de marzo de 2013 \npor luC\u00edA Bel\u00e9n Penso  ........................................................................................................... p. 187\nDebido proceso en tr\u00e1mites de expulsi\u00f3n de extranjeros.  \nTEDH, \u201cCase of H. N. v. Sweden\u201d y \u201cS. F. and others v. Sweden\u201d, 15 de mayo de 2012 \npor AGust\u00edn  moGnI ................................................................................................................. p. 193\nSecreto Profesional del Abogado.  \nTEDH, \u201cCase of Robathin v. Austria\u201d. 3 de julio de 2012 \npor rodrIGo  roBles  trIst\u00c1n ................................................................................................... p. 201\nDerecho a la libertad de expresi\u00f3n. TEDH, \u201cBj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir v. Islandia\u201d  \ny \u201cErla Hlynsdottir v. Islandia\u201d, 10 de julio de 2012 \npor PABlo Gonz\u00c1lez  ............................................................................................................... p. 207XV\n\u00cdndice General\u00edNDICE gENEralProhibici\u00f3n de la tortura y otros tratos degradantes durante  \nla ejecuci\u00f3n de la condena. TEDH, \u201cF\u0171l\u00f6p c. Rumania\u201d, 24 de julio de 2012 \npor Germ\u00c1n  FeldmAn  .............................................................................................................. p. 217\nLibertad de expresi\u00f3n. Restricci\u00f3n. Margen de apreciaci\u00f3n de los Estados.  \nTEDH, \u201cMouvement Ra\u00eblien suizo v. Suiza\u201d, 30 de julio de 2012 \npor mArInA  ChertCoFF  ............................................................................................................ p. 221\nDerecho a la intimidad y libertad de expresi\u00f3n.  \nTEDH, \u201cDrak\u0161as v. Lithuania\u201d, 31 de julio de 2012 \npor mArInA  ChertCoFF  ........................................................................................................... p. 227\nProtecci\u00f3n de la vida privada y familiar. Lucha contra el terrorismo.  \nTEDH, \u201cNada v. Suiza\u201d, 12 de septiembre de 2012 \npor PABlo Gonz\u00c1lez  ................................................................................................................ p. 233\nLibertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n. Fuerzas armadas y policiales.  \nTEDH, \u201cCase of Trade Union of the Police in the Slovak Republic  \nand Others v. Slovakia\u201d, 25 de septiembre de 2012 \npor AGust\u00edn  moGnI ................................................................................................................ p. 245\nDerecho a la privacidad. TEDH, \u201cAffaire Alkaya c. Turquie\u201d, 9 de octubre de 2012 \npor KAtIA rosenBlA t ................................................................................................................ p. 251\nProhibici\u00f3n de la tortura. Protecci\u00f3n contra la violencia dom\u00e9stica.  \nTEDH, \u201cAffaire E.M. c. Roumanie\u201d, 30 de octubre de 2012 \npor mArIsol  dorreGo  ............................................................................................................. p. 255\nProhibici\u00f3n de la tortura y tratos crueles e inhumanos. Deber de investigar. Medios \nprobatorios. TEDH, \u201cAffaire Otamendi Egiguren c. Espa\u00f1a\u201d, 16 de octubre de 2012  \npor PAulA A. P rAdos   ............................................................................................................. p. 263\nDerecho a la educaci\u00f3n. Competencia  ratione loci .  \nTEDH, \u201cCase of Cat\u00e1nand others v. Moldova and Russia\u201d, 19 de octubre de 2012 \npor rodrIGo  roBles  trIst\u00c1n ................................................................................................... p. 269\nDerecho a la privacidad. Procedimiento en casos de abortos.  \nTEDH, \u201cP. y S. v. Polonia\u201d, 30 de Ooctubre de 2012 \npor mArInA  ChertCoFF  ........................................................................................................... p. 279\nProhibici\u00f3n de la esclavitud, la servidumbre y el trabajo forzado.  \nTEDH, \u201cCase of C. N. v. The United Kingdom\u201d, 13 de noviembre de 2012 \npor rodrIGo  roBles  trIst\u00c1n ................................................................................................... p. 293XVI\n\u00edNDICE gENEralDerecho a la vida privada y familiar. Derechos del ni\u00f1o.  \nTEDH, \u201cAffaire Francesco Lombardo c. Italia\u201d, 29 de enero de 2013 \npor PAulA A. P rAdos  .............................................................................................................. p. 301\nLibertad de religi\u00f3n. Discriminaci\u00f3n. Ejercicio de la patria potestad. \nTEDH, \u201cVojnity v. Hungr\u00eda\u201d, 12 de Febrero de 2013 \npor mArInA  ChertCoFF  ........................................................................................................... p. 305\nEntrevistas  p. 311\nEntrevista a Baltasar Garz\u00f3n Real \n(Coordinador Global de la defensa legal de Juli\u00e1n Assange y Wikileaks) ................... p. 312\nEntrevista a Mario J. Kestelboim \n(Defensor General de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires)  ................................... p. 327\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas  p. 331\nDerecho Internacional P\u00fablico \npor mAt\u00edAs J. B ArrIonuevo  y AuGusto  A. C ArzoGlIo  ............................................................... p. 333\nJuicio y Castigo. Las obligaciones de los Estados americanos \n y su incidencia en el derecho argentino \npor nICol\u00c1s  lAIno ................................................................................................................... p. 345\nCapacidad jur\u00eddica, discapacidad y derechos humanos. Una revisi\u00f3n desde  \nla Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \npor vAlerIA  A. m on\u00f3PolI  ........................................................................................................ p. 351\nProtecci\u00f3n Internacional de Refugiados en el Sur de Sudam\u00e9rica \npor AnAl\u00edA  I. C AsCone  ............................................................................................................. p. 355\nNovedades p. 367\nFuentes citadas p. 375\n\u00edndice tem\u00e1tico p. 379\nEsta publicaci\u00f3n se encuentra disponible en forma libre y gratuita en: www.infojus.gov.arDoctrina3\nDoctrinaEl juicio por  \nel \u201cPlan sistem\u00e1tico  \nde apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d, \nun hito en la lucha  \ncontra la impunidad\npor AlAn Iud (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nEl 5 de julio de 2012 el Tribunal Oral Federal N\u00b0 6 de la Capital Federal conde-\nn\u00f3 a importantes penas de prisi\u00f3n a Jorge Rafael Videla, Santiago Omar Rive-ro, Reynaldo Benito Bignone, Eduardo Jorge Acosta, Antonio Va\u00f1ek, por su intervenci\u00f3n en la apropiaci\u00f3n de 34 hijos de desaparecidos durante la \u00faltima dictadura militar. Tambi\u00e9n fueron condenados los apropiadores Juan Antonio Azic, V\u00edctor Alejandro Gallo e In\u00e9s Susana Colombo, as\u00ed como el m\u00e9dico Jor -\nge Luis Magnacco. Fueron absueltos el agente de inteligencia Eduardo Ruffo y Rub\u00e9n Oscar Franco \u2014el \u00faltimo jefe de la Armada durante la dictadura\u2014. \nEl Tribunal tambi\u00e9n declar\u00f3 que los hechos juzgados constituyen\n\u201ddelitos de lesa humanidad, implementados mediante una pr\u00e1c-\ntica sistem\u00e1tica y generalizada de sustracci\u00f3n, retenci\u00f3n y ocul-\ntamiento de menores de edad, haciendo incierta, alternado o suprimiendo su identidad, en ocasi\u00f3n del secuestro, cautiverio, \n (1) Coordinador del Equipo Jur\u00eddico de Abuelas de Plaza de Mayo. Los comentarios y opinio-\nnes son realizados a t\u00edtulo estrictamente personal.El juicio por el \u201c Plan Sistem\u00e1tico de Apropiaci\u00f3n de Ni\u00f1os\u201d...AlAn Iud\n4desaparici\u00f3n o muerte de sus madres en el marco de un plan \ngeneral de aniquilaci\u00f3n que se despleg\u00f3 sobre parte de la po-blaci\u00f3n civil con el argumento de combatir la subversi\u00f3n, imple-mentando m\u00e9todos de terrorismo de Estado durante los a\u00f1os 1976 a 1983 de la \u00faltima dictadura militar\u201d.\nAs\u00ed, esta sentencia se convirti\u00f3 en una de las mayores victorias en el campo judicial de la larga lucha de las Abuelas de Plaza de Mayo por la Memoria, Verdad y Justicia. Por primera vez, el Poder Judicial reconoci\u00f3 que las apro-piaciones de ni\u00f1os ocurridas durante la dictadura militar no fueron hechos ocasionales o que se debieran simplemente a la ambici\u00f3n ego\u00edsta de algu-nos apropiadores, sino que se tuvo por probado que la c\u00fapula de las Fuer -\nzas Armadas hab\u00eda decidido que estas apropiaciones se llevaran a cabo.\nAdem\u00e1s, la sentencia contempl\u00f3 otros elementos de alto valor jur\u00eddico y \nsimb\u00f3lico. As\u00ed, entre otros, se destaca que se consider\u00f3 que aquellos ni-\u00f1os apropiados que a\u00fan no fueron localizados son desaparecidos en vida, respecto de los cuales Videla, Bignone y compa\u00f1\u00eda contin\u00faan ocultando su destino. Tambi\u00e9n se conden\u00f3 a Videla por la apropiaci\u00f3n de Macarena Gelman, quien naci\u00f3 y fue apropiada en Uruguay, aplic\u00e1ndose por primera vez en una sentencia de tribunal oral el principio de jurisdicci\u00f3n universal, lo que confirma el liderazgo mundial de nuestro pa\u00eds en el juzgamiento de los cr\u00edmenes de lesa humanidad. \nEn este art\u00edculo, entonces, se narra el desarrollo de la causa desde su inicio \nhasta esta hist\u00f3rica sentencia, analizando sus puntos m\u00e1s salientes y con-trovertidos. Al respecto, razones elementales de \u00e9tica imponen aclarar que este an\u00e1lisis no es el de un observador externo y desinteresado, sino que quien esto escribe represent\u00f3 \u2014junto a un grupo de ocho abogados\u2014\n (2) a \nla Asociaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo en el juicio oral. Por supuesto, \u00e9sta \nno fue una simple representaci\u00f3n profesional, sino que parte de un pleno compromiso con la lucha de las Abuelas. Y, si bien las opiniones y comen-tarios que aqu\u00ed realizo son efectuadas a t\u00edtulo personal, corresponde dejar en claro que si acaso siempre es discutible que exista la \u201dneutralidad\u201d u \u201dobjetividad\u201d a la hora de hablar del derecho, en este caso ni siquiera se pretende escribir desde esa posici\u00f3n. Las mismas razones elementales de \n (2) Se trata de Mar\u00eda In\u00e9s Bedia, Agust\u00edn Chit, Mariano Gait\u00e1n, Luciano Haz\u00e1n, Emanuel  \nLovelli, Florencia Sotelo, Collen Torre y Germ\u00e1n Kexel. Tambi\u00e9n contamos con la inestimable \ncolaboraci\u00f3n de Marina Ruiz, Mar\u00eda Jos\u00e9 Lavalle Lemos y Victoria Lozano.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n5\nDoctrina\u00e9tica tambi\u00e9n exigen dejar en claro que la mayor\u00eda de los argumentos y \nplanteos que aqu\u00ed se desarrollan fueron discutidos y elaborados colectiva-mente dentro del \u00e1mbito de trabajo de la Asociaci\u00f3n.\n2 | La sentencia de la causa 13.  \nLa impunidad subsiguiente.  El inicio de la causa por el \u201cPlan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d\nComo se sabe, el juzgamiento de los cr\u00edmenes cometidos por la \u00faltima dic-\ntadura militar atraves\u00f3 innumerables vaivenes desde el restablecimiento de la democracia, al ritmo de los cambios pol\u00edticos que fueron sucediendo en el pa\u00eds. Inicialmente, el gobierno de Alfons\u00edn impuls\u00f3 con mucha deci-si\u00f3n el juzgamiento de los m\u00e1ximos responsables de la dictadura, pol\u00edtica que alcanz\u00f3 su m\u00e1xima expresi\u00f3n con el Juicio a las Juntas Militares cele-brado en 1985. All\u00ed, se abordaron los casos de algo m\u00e1s de 600 v\u00edctimas de la dictadura, entre los cuales se hab\u00eda incorporado la apropiaci\u00f3n de siete ni\u00f1os hijos de desaparecidos (Felipe y Mar\u00eda Gatica Caracoche, Claudia Poblete, Sim\u00f3n Gatti M\u00e9ndez \u2014all\u00ed llamado Sim\u00f3n Riquelo\u2014, el hijo de Mar\u00eda Jos\u00e9 Rapela de Magnone, el hijo de Alicia Alfons\u00edn de Cabandi\u00e9 y la hija de Susana Beatriz Pegoraro). En la sentencia, la C\u00e1mara Federal la absolvi\u00f3 por seis casos, y nada se dijo del s\u00e9ptimo.\nEl criterio sobre el cual se sustent\u00f3 esa absoluci\u00f3n fue escuetamente indi-\ncado por los camaristas en los fundamentos. All\u00ed, en el Cap\u00edtulo XX (Cues-tiones de hecho N\u00b0 88, 130, 131, 132, 133, 137, 138, 139, 140, 141, 142, 143, 144, 145, 146, 147, 148, 149 y 150), luego de recordar que los comandantes les otorgaron \u201da los cuadros inferiores de las fuerzas armadas una gran discrecionalidad para privar de libertad a quienes aparecieran, seg\u00fan la informaci\u00f3n de inteligencia, como vinculados a la subversi\u00f3n\u201d y que \u201dse concedi\u00f3, por fin, una gran libertad para apreciar el destino final de cada v\u00edctima, el ingreso al sistema legal (Poder Ejecutivo Nacional o justicia), la libertad o, simplemente, la eliminaci\u00f3n f\u00edsica\u201d, los camaristas analizaron el robo de bienes y el robo de ni\u00f1os. Dijeron: \n\u201dLa posibilidad de que el personal a quien se mandaba a domi-cilios particulares a cometer delitos de la apuntada gravedad, se AlAn Iud\n6apoderara sistem\u00e1ticamente de bienes en su propio beneficio, \nfue necesariamente prevista y asentida por quienes dispusieron tal modo de proceder. La enorme proporci\u00f3n de casos en que ello tuvo lugar, y el hecho de que se les otorgara igual trata-miento en cuanto a la impunidad de sus autores, que a los deli-tos antes descriptos, confirma la inferencia, que a su vez puede comprobarse con el examen de los elementos enumerados en la parte pertinente del cap\u00edtulo d\u00e9cimo primero. No es posible, en cambio, hacer extensivo este razonamiento a otros delitos, como el despojo de inmuebles, la sustracci\u00f3n de menores y las exigencias de dinero, cuya comisi\u00f3n se ha demostrado s\u00f3lo en forma ocasional. Merece recordarse que \u00fanicamente se han ve-rificado despojos de inmuebles que damnificaron a las familias Armel\u00edn y Vega, sustracciones de los menores Felipe Mart\u00edn y Mar\u00eda Eugenia Caracoche de Gatica, y las exigencias de dinero relacionadas a los casos de Patricia Astelarra y Rafael Perrota\u201d.\n (3) \nEstos p\u00e1rrafos, obviamente, deben ser analizados tomando en cuenta la valoraci\u00f3n de la prueba que hizo la C\u00e1mara sobre estos siete casos impu-tados a Videla. A la fecha de aquel juicio, de esos ni\u00f1os, s\u00f3lo dos hab\u00edan recuperado su identidad: los hermanos Gatica Caracohe. La C\u00e1mara, ade-m\u00e1s, no consider\u00f3 probado que Mar\u00eda Jos\u00e9 Rapela hubiera dado a luz. En cambio, s\u00ed tuvo por probado que Alicia Alfons\u00edn y Susana Pegoraro hab\u00edan dado a luz, pero sin mayores fundamentos, entendieron que ello no probaba la sustracci\u00f3n de los ni\u00f1os (quiz\u00e1s, imaginamos, pensando en que esos beb\u00e9s podr\u00edan haber sido asesinados).\n (4) En id\u00e9ntico sentido, no \nse comprende por qu\u00e9 no se consider\u00f3 probada la sustracci\u00f3n de Claudia Poblete y Sim\u00f3n Gatti M\u00e9ndez, pues respecto de ellos s\u00ed hab\u00edan datos concretos del despojo que sufrieran sus madres. Parece ser, entonces, que la C\u00e1mara defini\u00f3 la cuesti\u00f3n utilizando un criterio meramente \u201dcuantitati-vo\u201d y, as\u00ed, califica como \u201docasional\u201d la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os.\nPoco despu\u00e9s, el Congreso Nacional sancionar\u00eda las leyes de Punto Final  \n(ley 23.492, del 24/12/1986) y Obediencia Debida (ley 23.521, del 04/06/1987), \nque cancelaban toda posibilidad de juzgamiento de los mandos medios e \n (3) El destacado me pertenece.\n (4) Ambos ni\u00f1os fueron localizados y restituidos mucho tiempo despu\u00e9s. El hijo de Alicia Alfon-\ns\u00edn, Juan Cabandi\u00e9, en 2004; y la hija de Susana Pegoraro, Evelyn Karina Bauer Pegoraro, en 2008.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n7\nDoctrinainferiores por la comisi\u00f3n de los cr\u00edmenes cometidos durante la dictadura, \nexcepto aquellos referidos a la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os. En aquel momento, algunos vieron en esa exclusi\u00f3n una coherencia con el fallo de la C\u00e1mara: si la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os s\u00f3lo hab\u00eda ocurrido ocasionalmente, y Videla no deb\u00eda responder penalmente por los casos que se le hab\u00edan imputa-do, entonces no pod\u00eda invocarse \u201dobediencia debida\u201d de los oficiales y suboficiales que se hubieran apropiado ni\u00f1os. Para otros, la impunidad de estos cr\u00edmenes fue un l\u00edmite que el gobierno radical no estaba dispuesto a cruzar. Lo que nadie imagin\u00f3 en aquel momento es que \u00e9sa ser\u00eda la llave para que la lucha contra la impunidad siguiera activa en los peores momentos.\nEs que las leyes de Obediencia Debida y Punto Final s\u00f3lo fueron la punta \ndel ovillo de la impunidad. A poco de asumir el gobierno, entre 1989 y 1990, Carlos Menem dict\u00f3 una serie de indultos que abarcaron a todos aqu\u00e9llos que hab\u00edan sido condenados en la Causa 13 y a quienes, sin llegar a ser condenados, a\u00fan ten\u00edan causas formalmente en marcha, pues no hab\u00edan sido amparados por aquellas leyes (por ejemplo, generales como Riveros). \nParec\u00eda que se terminaba definitivamente toda esperanza de justicia.\nMientras tanto, las Abuelas continuaban con su b\u00fasqueda y, cada vez, \nconsegu\u00edan localizar y restituir m\u00e1s ni\u00f1os apropiados. Poco a poco, sur -\ng\u00edan nuevas formas de resistencia y lucha: desde informes de la Comi-si\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) hasta los escraches de HIJOS. Los organismos de derechos humanos dejaban en claro que no iban a tolerar tanta impunidad. En ese contexto, el 30 de octubre de 1996, las Abuelas\n (5) presentaron la denuncia que dio inicio a la causa por \nel \u201dPlan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d, con el acompa\u00f1amiento de prestigiosos letrados como David Baig\u00fan y Julio B. J. Maier, as\u00ed como de hist\u00f3ricos abogados de los organismos de derechos humanos (Alber -\nto P . Pedroncini y Ram\u00f3n Torres Molina). En aquel escrito inicial se dirig\u00eda la imputaci\u00f3n contra Eduardo Albano Harguindeguy, Carlos Guillermo Su\u00e1rez Mason, Cristino Nicolaides, Rub\u00e9n Oscar Franco y Reynaldo Be-nito Bignone, quienes no hab\u00edan sido imputado en la Causa 13, \u201dpor los delitos de sustracci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de menor, homicidio, sustituci\u00f3n de estado civil, privaci\u00f3n ilegal de la libertad y reducci\u00f3n a servidumbre; \n (5) La presentaci\u00f3n fue firmada por derecho propio por Estela Carlotto, Mar\u00eda Isabel Chorobik de \nMariani, Cecilia Pilar Fern\u00e1ndez de Vi\u00f1as, Elsa Pav\u00f3n, Rosa Roisinblit y Rosaria Ysabella Valenzi. AlAn Iud\n8haciendo extensible dicha presentaci\u00f3n a todo otro autor o part\u00edcipe que \nresulte de la investigaci\u00f3n\u201d. Poco despu\u00e9s se ampliar\u00eda la denuncia para comprender tambi\u00e9n a algunos de los militares que hab\u00edan sido juzgados en la Causa 13, como Videla y Massera, as\u00ed como a otros que no hab\u00edan sido se\u00f1alados en el escrito inicial (Santiago Omar Riveros, Jorge Eduar -\ndo Acosta, H\u00e9ctor Febr\u00e9s, etc.).\n3 | La instrucci\u00f3n.  \nLa delimitaci\u00f3n del objeto procesal\nLa causa qued\u00f3 radicada en el Juzgado Criminal y Correccional N\u00b0 7, por \nentonces a cargo del juez Adolfo Bagnasco. Hubo que esperar dos a\u00f1os para que llegaran las primeras declaraciones indagatorias y detenciones, que generaron una aut\u00e9ntica grieta en la monol\u00edtica impunidad de los 90. Con este avance de la causa, l\u00f3gicamente, tambi\u00e9n llegaron los es-perables planteos de los imputados. Una de las primeras cuestiones a resolver radic\u00f3 en determinar si se incurr\u00eda en una violaci\u00f3n a la prohibi-ci\u00f3n de doble juzgamiento ( non bis in \u00eddem), en relaci\u00f3n a la sentencia \nde la Ccausa 13. As\u00ed, luego de que la C\u00e1mara Federal precisara que no se les imputaba gen\u00e9ricamente el haber urdido un plan de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os, sino que se les endilgaban apropiaciones de ni\u00f1os concretas,\n (6) para \nlo cual aquel plan habr\u00eda sido un medio, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n convalid\u00f3 la investigaci\u00f3n. As\u00ed, en palabras del juez Fayt, quien lider\u00f3 el acuerdo, \u201del plan no es la conducta t\u00edpica, sino que s\u00f3lo permite la imputaci\u00f3n de la conducta prevista en el tipo penal a t\u00edtulo de autor mediato\u201d por lo que, luego de remarcar que los casos endilgados a Videla \neran distintos de aqu\u00e9llos que se le hab\u00edan imputado en la Causa 13, se rechaz\u00f3 la excepci\u00f3n de cosa juzgada.\n (7)\nAs\u00ed las cosas, finalmente se confirm\u00f3 el procesamiento de los imputados por 34 casos de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os nacidos en centros clandestinos de \n (6) Lo que oblig\u00f3 a anular las primeras indagatorias y a volver a tomarlas con una definici\u00f3n \nm\u00e1s precisa de los hechos.\n (7) Ver CSJN, \u201cVidela, Jorge Rafael s/ excepci\u00f3n de cosa juzgada y falta de jurisdicci\u00f3n\u201d, rta. \n21/08/2003, V. 34. XXXVI. REX. En el mismo fallo se rechazaron los planteos de violaci\u00f3n de \nla garant\u00eda de juez natural, pues los imputados pretend\u00edan que la causa fuera remitida a la Justicia Militar.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n9\nDoctrinadetenci\u00f3n o secuestrados junto con sus padres. Se tomaron casos referi-\ndos a los circuitos represivos m\u00e1s significados de la Capital Federal y el Gran Buenos Aires: la ESMA, Campo de Mayo, El Atl\u00e9tico, Banco y Olimpo (ABO), el Vesubio, Automotores Orletti, la Comisar\u00eda 5\u00aa de La Plata, el Pozo de Banfield y La Cacha. No hubo una definici\u00f3n acerca de por qu\u00e9 el juez resolvi\u00f3 indagar a los imputados por estos casos y no por otros: es claro que la imputaci\u00f3n podr\u00eda haber comprendido al menos, con facilidad, 150 casos m\u00e1s. Seguramente primaron criterios de oportunidad como la dis-ponibilidad de las pruebas, la certeza acerca del efectivo nacimiento del ni\u00f1o apropiado, o el car\u00e1cter representativo y simb\u00f3lico de ciertos casos, pero lo cierto es que no hubo ninguna resoluci\u00f3n que refleje tal criterio en el expediente. Sin embargo, podemos decir que se imput\u00f3 una cantidad de casos que resultaba suficiente para dar cuenta del fen\u00f3meno criminal desarrollado por la dictadura. Quiz\u00e1s lo m\u00e1s criticable de esa selecci\u00f3n es que no se consideraron casos ocurridos en otras lugares del pa\u00eds (como Mendoza, C\u00f3rdoba, Tucum\u00e1n, Rosario o Paran\u00e1) que hubieran permitido comprender m\u00e1s cabalmente la dimensi\u00f3n nacional de esta pr\u00e1ctica de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os, y que quedaron fuera del proceso potenciales im-putados por hechos an\u00e1logos a los cometidos por aqu\u00e9llos que fueron perseguidos penalmente.\nEn este somero repaso s\u00f3lo cabe agregar que la imputaci\u00f3n dirigida a \nJorge Rafael Videla inicialmente se desarroll\u00f3 en el Juzgado Criminal y Correccional Federal N\u00b0 1 de San Isidro, a instancias del juez que ocupaba ese juzgado entonces, quien actu\u00f3 de oficio, acumulando cuatro casos de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os que hab\u00edan tramitado en ese tribunal. Por decisi\u00f3n de la C\u00e1mara Federal de San Mart\u00edn y de la Capital Federal, esa causa fue remitida a esta \u00faltima jurisdicci\u00f3n para acumularse con la iniciada por las Abuelas, por su evidente conexidad objetiva.\nFinalmente, once a\u00f1os despu\u00e9s de su inicio, en el a\u00f1o 2007, la causa fue \nelevada a juicio oral y p\u00fablico. En el \u00ednterin, como se sabe, la Corte Supre-ma de Justicia de la Naci\u00f3n declar\u00f3 la nulidad de las leyes de Obediencia Debida y Punto Final, y de los decretos de indulto. As\u00ed, esta causa pas\u00f3 a tener otra relevancia: dejar establecido para la historia, con la fuerza simb\u00f3lica y social de una sentencia judicial, que aquellas apropiaciones de ni\u00f1os no fueron \u201docasionales\u201d ni decisiones individuales de algunos oficiales o suboficiales, sino que respondieron a una definici\u00f3n org\u00e1nica de las m\u00e1ximas autoridades de las Fuerzas Armadas.AlAn Iud\n104 | El juicio oral.  \nEl valor de los testimonios  de los nietos restituidos\nEl 28 de febrero de 2011 se inici\u00f3 el juicio oral y p\u00fablico. Llegaron como \nimputados Jorge Rafael Videla (en car\u00e1cter de Comandante del Ej\u00e9rcito hasta el 31 de julio de 1978), Santiago Omar Riveros (en car\u00e1cter de Co-mandante de Institutos Militares, con intervenci\u00f3n sobre la Zona de De-fensa IV \u2014Campo de Mayo\u2014), Antonio Va\u00f1ek, Jorge Eduardo Acosta (por los nacimientos ocurridos en la ESMA), Reynaldo Benito Bignone (\u00faltimo pre-sidente de facto) y Rub\u00e9n Oscar Franco (\u00faltimo Comandante en Jefe de la Marina durante la dictadura).\n (8) Es de destacar que se agregaron al debate las \nimputaciones contra algunos apropiadores \u201dde propia mano\u201d, que hab\u00edan sido instruidas en procesos separados: Juan Antonio Azic (por la apropia-ci\u00f3n de Victoria Donda P\u00e9rez), V\u00edctor Alejandro Gallo e In\u00e9s Susana Colombo (por la apropiaci\u00f3n de Francisco Madariaga Quintela), el m\u00e9dico Jorge Luis Magnacco (por su intervenci\u00f3n en el caso de Javier Gonzalo Penino Vi\u00f1as) y Eduardo Ruffo (por su intervenci\u00f3n en el caso de Sim\u00f3n Gatti M\u00e9ndez).\nLas audiencias de prueba se extendieron hasta los primeros d\u00edas de marzo \nde 2012. Declararon m\u00e1s de 200 testigos \u201420 de ellos, nietos restituidos\u2014 y un pu\u00f1ado de peritos genetistas y psic\u00f3logos.\nPara muchos de los nietos era la primera oportunidad que ten\u00edan de decla-\nrar ante un tribunal. Algunos de ellos hab\u00edan sido restituidos cuando eran menores y entonces no estaban en condiciones legales de declarar en los juicios seguidos a sus apropiadores. Otros, restituidos luego de alcanzar la mayor\u00eda de edad, se hab\u00edan mantenido al margen de los procesos pena-les. Tambi\u00e9n para muchas abuelas y familiares era su primera declaraci\u00f3n p\u00fablica. De este juicio, entonces, no quedar\u00e1 s\u00f3lo la sentencia sino el inva-lorable testimonio de todos ellos. En palabras del propio Tribunal,\n\u201dM\u00e1s all\u00e1 de las conmovedoras, conflictivas, contradictorias y traum\u00e1ticas experiencias que en todos los casos desencaden\u00f3 \n (8) Otros imputados, de significativa responsabilidad, murieron antes de que la causa fuera \nelevada a juicio o se les suspendi\u00f3 el proceso por incapacidad sobreviniente (como Cristino \nNicolaides, H\u00e9ctor Febres o Emilio Massera).El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n11\nDoctrinaen sus vidas el descubrimiento de la verdad sobre su origen e \nidentidad, con la heterog\u00e9nea cantidad de reacciones genera-das a partir de tal suceso, el com\u00fan denominador que pudo encontrarse en la palabra de esos j\u00f3venes fue que, m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano, se encontraron con un sentimiento de alivio, liberador, provocado, sin dudas, por la libertad que acarrea la verdad. Esa libertad es precisamente la que les fue arrebatada hace d\u00e9cadas al cercen\u00e1rseles el acceso a su propia historia y que recobraron al conocer su identidad\u201d.\n (9) \nSin perjuicio de la gran de la cantidad de testimonios, el juicio planteaba una dificultad espec\u00edfica para los acusadores: desde el inicio del debate sab\u00edamos que no exist\u00eda una prueba espec\u00edfica y puntual de la intervenci\u00f3n de todos los imputados en la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os. Deb\u00edamos construir esa evidencia a partir de conclusiones de diversos fragmentos probato-rios: declaraciones de sobrevivientes, de nietos, documentos y reglamen-tos militares, documentos desclasificados e, incluso, notas period\u00edsticas. El objetivo era sencillo de enunciar pero dif\u00edcil de concretar: reflejar la sis-tematicidad de las apropiaciones de ni\u00f1os, sus caracter\u00edsticas comunes y regulares. Finalmente, tal como lo refleja la sentencia del Tribunal, se cumpli\u00f3 con creces con ese objetivo.\n5 | El alegato de Abuelas  \nde Plaza de Mayo. \u00bfPr\u00e1ctica o Plan?\nAl realizar el alegato de Abuelas de Plaza de Mayo, decidimos hacernos \ncargo de una discusi\u00f3n que hab\u00eda permanecido subterr\u00e1nea pero latente durante todo el juicio oral, incluso desde el inicio de la causa. \u00bfEra posible plantear que hubo un \u201dPlan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d? \u00bfO deb\u00eda hablarse de una \u201dpr\u00e1ctica\u201d?\nComo ya se\u00f1al\u00e9, el llamado \u201dPlan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d \nno era, en rigor, el objeto del juicio, sino que \u2014en palabras de la propia Corte Suprema\u2014 el \u201dplan\u201d era el medio a trav\u00e9s del cual se hab\u00edan ejecu-tado determinadas apropiaciones puntuales que se trataban en la causa \n (9) P\u00e1gina 1012 de la sentencia.AlAn Iud\n12(los 34 casos del juicio). Es decir, que probar la existencia de tal \u201dplan\u201d era \nel elemento clave para atribuir la responsabilidad penal de la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os a quienes estaban en la c\u00faspide del terrorismo de Estado, como Videla, Va\u00f1ek o Riveros.\nEsto planteaba una serie de dificultades. Tradicionalmente, en el \u00e1mbito \njur\u00eddico penal, se entiende que un \u201dplan\u201d presupone una ideaci\u00f3n previa al hecho, un acuerdo de voluntades que antecede a la conducta criminal y una definici\u00f3n precisa de c\u00f3mo ejecutar el crimen. Todos elementos muy dif\u00edci-les de probar en cualquier delito (\u00bfc\u00f3mo probamos lo que alguien pens\u00f3?) y, mucho m\u00e1s, en un conjunto de cr\u00edmenes iniciados hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, en la m\u00e1s absoluta clandestinidad y con la posterior destrucci\u00f3n de invalo-rable evidencia. Adem\u00e1s, entre quienes han investigado de cerca las apro-\npiaciones de ni\u00f1os y el terrorismo de Estado, estaba muy presente la idea de que los militares, antes de realizar el golpe de Estado, hab\u00edan definido c\u00f3mo iban a desarrollar la represi\u00f3n pero posiblemente no hubieran repara-do en la circunstancia de que muchas de las mujeres que iban a secuestrar estar\u00edan embarazadas o tendr\u00edan consigo hijos muy peque\u00f1os. Entonces, se dec\u00eda, hab\u00edan resuelto \u201dsobre la marcha\u201d qu\u00e9 hacer con estos ni\u00f1os. Esto debilitaba fuertemente la idea de un \u201dplan sistem\u00e1tico\u201d. En cambio, se ha-blaba de \u201dpr\u00e1ctica sistem\u00e1tica\u201d, haciendo referencia a la ejecuci\u00f3n reiterada y com\u00fan de apropiaciones de ni\u00f1os, pero sin los elementos caracter\u00edsticos de un \u201dplan\u201d. Incluso, esta posici\u00f3n hab\u00eda sido asumida expresamente por el Ministerio P\u00fablico Fiscal al requerir la elevaci\u00f3n a juicio.\nPor detr\u00e1s de este debate siempre estuvo presente \u2014como debe hacerse \nal elaborar toda \u201dteor\u00eda del caso\u201d\u2014 los argumentos que presentaba la defensa, es decir, los represores. Su estrategia fue clara desde la instruc-ci\u00f3n: no negaron que haya existido la \u201dapropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u201d, sino que se la atribuyeron a oficiales o suboficiales inferiores que se aprovecharon de su posici\u00f3n, aseguraron desconocer su existencia durante la dictadura y, especialmente, negaron enf\u00e1ticamente haber dado cualquier orden de que se llevaran a cabo. Adem\u00e1s, se esforzaron en se\u00f1alar y documentar casos de ni\u00f1os que podr\u00edan haber sido apropiados y no lo fueron, es de-cir, que fueron devueltos a sus familias leg\u00edtimas. Llegaron a decir que hab\u00eda m\u00e1s ni\u00f1os \u201ddevueltos\u201d que apropiados. Esta estrategia contrasta notablemente con la que asumieron esos mismos altos mandos de la dic-\ntadura al ser enjuiciados por los cr\u00edmenes que sufrieron los padres de esos \nni\u00f1os: en ese caso, construyeron un discurso de justificaci\u00f3n (\u201dcombatir la El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n13\nDoctrinasubversi\u00f3n\u201d, \u201dsalvar a la patria\u201d, etc.) y, en general, solicitaron \u201dasumir la \nresponsabilidad\u201d y que se exima de la misma a sus inferiores \u201dque s\u00f3lo siguieron \u00f3rdenes\u201d. En el caso de los ni\u00f1os, en cambio, descartaron el discurso justificador (\u00bfqu\u00e9 \u201dacusaci\u00f3n\u201d ser\u00eda viable sobre esos beb\u00e9s?) y expl\u00edcitamente descargaron su responsabilidad en sus inferiores.\nA medida que fue avanzando el juicio, pudimos ver que si bien no exis-\nt\u00eda ning\u00fan tipo de duda acerca de que hubo una \u201dpr\u00e1ctica sistem\u00e1tica\u201d de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os, en cierto momento esa \u201dpr\u00e1ctica\u201d tuvo un salto cualitativo. Ve\u00edamos, entonces, que ya con la dictadura en marcha, existi\u00f3 un perfeccionamiento de esa pr\u00e1ctica y que, entonces, pod\u00edamos se\u00f1alar que hubo una \u201dpr\u00e1ctica\u201d y, luego, un \u201dplan\u201d de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os, sin que fuera contradictorio.\nEn primer lugar, aclaramos el punto de partida, que no por conocido debe \ndejar de ser se\u00f1alado. A nuestro criterio, el punto de partida debe ser comprender cu\u00e1l fue la tarea que la dictadura se propuso llevar a cabo y, en ese marco, qu\u00e9 decidi\u00f3 hacer con los peque\u00f1os hijos de aquellas personas que secuestraban o, especialmente, con aquellos que nac\u00edan en cautiverio. As\u00ed, aquello que las Fuerzas Armadas planific\u00f3 detalladamente \u2014incluso, con mucha anterioridad al golpe de Estado\u2014 fue la forma en que habr\u00eda de desarrollarse la persecuci\u00f3n a los militantes pol\u00edticos populares. Fue en la ejecuci\u00f3n de esa infame \u201dtarea\u201d que abordaron el \u201dproblema\u201d de los hijos de aquellos a quienes desaparec\u00edan. Y muy tempranamente, toma-ron la decisi\u00f3n de que esos ni\u00f1os no fueran devueltos a sus familias.  Esa \nseparaci\u00f3n del ni\u00f1o de su familia leg\u00edtima se produjo de las m\u00e1s diversas formas: principalmente, por medio de su entrega a familias de represores o a allegados de aqu\u00e9llos, que los anotaron como si fueran sus hijos biol\u00f3-gicos, y en algunos casos m\u00e1s excepcionales, entreg\u00e1ndolos a familias de las cuales no se conocen v\u00ednculos con el terrorismo de Estado, o a trav\u00e9s de procedimientos de adopci\u00f3n como mecanismo de \u201dblanqueo\u201d.\nSostuvimos, entonces, que la suerte de estos ni\u00f1os estuvo atada a la de \nsus padres. As\u00ed, hubo casos de mujeres que dieron a luz en cautiverio pero que fueron liberadas y no sufrieron la apropiaci\u00f3n de sus hijos. En cambio, aquellos ni\u00f1os nacidos en cautiverio, y cuyas madres contin\u00faan desapa-recidas, no fueron entregados a sus familias. Esto se debe, precisamente, a que la sustracci\u00f3n sistem\u00e1tica de ni\u00f1os integr\u00f3 el plan sistem\u00e1tico de \ndesaparici\u00f3n de personas. Esta aberrante pr\u00e1ctica persegu\u00eda la finalidad AlAn Iud\n14de borrar todo rastro sobre el destino de las madres de esos beb\u00e9s que \nse encontraban en situaci\u00f3n de desaparici\u00f3n forzada. Dado que la devo-luci\u00f3n de los ni\u00f1os a sus leg\u00edtimos familiares implicaba reconocer que sus madres estaban detenidas en alg\u00fan lugar \u2014circunstancia que era oficial-mente negada por todos los medios posibles\u2014, los represores pretendie-ron asegurarse que esas criaturas jam\u00e1s llegaran a manos de sus familias. As\u00ed, los convirtieron en desaparecidos en vida y, con ello, continuaron per -\npetrado la desaparici\u00f3n forzada de sus madres. \nSe\u00f1alamos, entonces, a partir de una serie de pruebas muy concretas,\n (10) \nque ya en el 1976 la dictadura advirti\u00f3 el \u201dproblema\u201d de los ni\u00f1os\u201d. Y que \nentonces comenzaron a desarrollarse las primeras apropiaciones de ni\u00f1os, \ncon la aquiescencia de los responsables de cada zona represiva, y que para mediados de 1977 ya se hab\u00eda tomado la decisi\u00f3n en la c\u00faspide de las Fuerzas Armadas de perfeccionar esa pr\u00e1ctica estableciendo las llama-das \u201dmaternidades clandestinas\u201d, y asignando determinados represores y m\u00e9dicos a la supervisi\u00f3n de las mujeres embarazadas.\nSin embargo, siempre tuvimos claro que el objetivo de apropiarse de esos \nni\u00f1os era secundario. Esto se refleja en el hecho de que muchas mujeres que estaban embarazadas al momento de ser secuestradas fueron someti-das a las m\u00e1s crueles sesiones de tortura, sin ning\u00fan tipo de contemplacio-nes. Y esto se explica por la sencilla raz\u00f3n de que, para los represores, lo principal era \u201dcombatir la subversi\u00f3n\u201d, continuar con su plan de exterminio. Entonces, estaban interesadas en esas mujeres como \u201delemento a exter -\nminar\u201d y fuente de informaci\u00f3n para continuar con sus secuestros. Luego, si sobreviv\u00edan y llegaban a parir, entonces s\u00ed, se quedaban con sus hijos.\n (11)\n (10) Especialmente se se\u00f1al\u00f3 como elementos de prueba de esta circunstancia: a) el regla-\nmento RE-10-51 \u201cInstrucciones para operaciones de seguridad\u201d, de diciembre de 1976, en \nel cual los ni\u00f1os aparecen como parte de los grupos de detenidos que se deb\u00edan clasificar luego de un operativo de secuestro; b) la Orden de Operaciones N\u00ba 9/77 de la Zona I dictada por Guillermo Su\u00e1rez Mason en junio de 1977; c) el registro de la existencia de una orden \u2014materialmente, no localizada y cuyo contenido concreto se desconoce\u2014 del Ministerio del Interior de la Naci\u00f3n instruyendo a las fuerzas policiales sobre c\u00f3mo proceder \u201ccon los menores de edad, hijos de integrantes de organizaciones pol\u00edticos-gremiales cuando sus progenitores son detenidos o se encuentran desaparecidos\u201d. Merece destacarse especial-mente el trabajo de Marina Ruiz en el an\u00e1lisis de estos documentos.\n (11) Qued\u00f3 claro en el juicio que en algunos centros clandestinos \u2014como la ESMA\u2014 hab\u00eda \ncierto cuidado \u201cespecial\u201d para las mujeres embarazadas \u2014se les brindaba doble raci\u00f3n de \ncomida, por ejemplo\u2014, en tanto que en otros lugares no hab\u00eda ning\u00fan elemento o trato diferente al del resto de los secuestrados.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n15\nDoctrinaAdem\u00e1s, advertimos una diferencia entre los nacimientos en cautiverio y \nlas apropiaciones de ni\u00f1os que estaban con sus padres al momento de ser \nsecuestrados. Mientras en el primer caso se advierte claramente el \u201dsalto cualitativo\u201d al que hice referencia antes, en el segundo se mantiene siem-pre la misma l\u00f3gica. Entonces, ubicamos el salto de la \u201dpr\u00e1ctica\u201d al \u201dplan\u201d en los nacimientos en cautiverio, mientras que las apropiaciones de ni\u00f1os en el marco del secuestro de sus padres, a nuestro entender, se mantienen en el marco de la \u201dpr\u00e1ctica\u201d.\n6 | El veredicto y su fundamento\nEl 5 de julio de 2012 el Tribunal dict\u00f3 su veredicto. Sint\u00e9ticamente, con-den\u00f3 a todos los imputados, excepto a Rub\u00e9n Oscar Franco y Eduardo Ruffo.\n (12) A Videla le impuso la pena de 50 a\u00f1os de prisi\u00f3n; a Va\u00f1ek, 40 \na\u00f1os; a Acosta, 30 a\u00f1os; a Riveros, 20 a\u00f1os. Todos ellos fueron considera-dos autores mediatos de sustracci\u00f3n, retenci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de menores de 10 a\u00f1os (art. 146 CP) y de hacer incierto el estado civil de menores de 10 a\u00f1os (art. 138, inc. 2 CP),\n (13) variando la cantidad de casos seg\u00fan cada im-\nputado. Bignone fue considerado part\u00edcipe necesario de todos los hechos de retenci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de ni\u00f1os y fue condenado a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n.  \nEn tanto que, para los apropiadores, las penas fueron: 15 a\u00f1os para Gallo, 14 para Azic y 5 para Colombo. Finalmente, Magnacco fue condenado a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n como part\u00edcipe necesario en el caso que se le impu-taba.\nEn relaci\u00f3n al fundamento del fallo, indudablemente, su n\u00facleo consiste \nen la forma en la cual el Tribunal tuvo por acreditada la existencia de la pr\u00e1ctica generalizada y sistem\u00e1tica de sustracci\u00f3n de ni\u00f1os y su atribuci\u00f3n a los imputados. A continuaci\u00f3n, se presenta una prieta s\u00edntesis de esa fundamentaci\u00f3n, desde el punto de visto argumentativo \u2014he omitido ex-\n (12) Ruffo, en rigor, no era un imputado de la causa \u201cPlan sistem\u00e1tico\u201d, sino que estaba \nimputado en una causa distinta, instruida incluso en otro juzgado, como \u201centregador\u201d de \nSim\u00f3n Gatti M\u00e9ndez. Como la apropiaci\u00f3n de ese ni\u00f1o tambi\u00e9n se le imputaba a Videla, su causa se acumul\u00f3 con la de \u201cPlan sistem\u00e1tico\u201d en la etapa de juicio, por obvias razones de econom\u00eda procesal (as\u00ed, se evit\u00f3 que todos los testigos de este caso tengan que declarar dos veces, en dos juicios distintos).\n (13) Con la excepci\u00f3n de los casos de Victoria Moyano y Macarena Gelman, en los cuales \nVidela fue considerado part\u00edcipe necesario. AlAn Iud\n16presamente las referencias a las pruebas y/o ejemplos, por obvias razones \nde espacio\u2014.\nPara comenzar, el Tribunal hace expl\u00edcito su enfoque: \n\u201d...corresponde abordar entonces el an\u00e1lisis de los hechos \nacaecidos desde una visi\u00f3n global, comparativa y conjuntamen-\nte analizados, a fin de determinar si puede establecerse alg\u00fan tipo de patr\u00f3n com\u00fan o de vinculaci\u00f3n entre ellos o si pueden encontrarse caracter\u00edsticas propias a su modalidad comisiva \nque puedan ser consideradas generales o sistem\u00e1ticas o si su \ncomisi\u00f3n puede responder a una pol\u00edtica de Estado, teniendo en cuenta las circunstancias de modo, tiempo y lugar acredita-das respecto de cada uno de ellos...\u201d.\n (14) \nY contin\u00faa: \n\u201dEn cuanto a las circunstancias que rodearon esa etapa inicial comisiva podemos concluir que el patr\u00f3n com\u00fan consisti\u00f3 en que todas las madres de los ni\u00f1os sustra\u00eddos, al igual que casi la totalidad de los padres, fueron v\u00edctimas de la acci\u00f3n represi-va llevada a cabo por el \u00faltimo gobierno de facto en el marco de procedimientos ilegales desplegados por personal de las fuerzas armadas, policiales, de inteligencia o de seguridad en los que se implementaron m\u00e9todos de terrorismo de estado y fue a partir de tales hechos que los ni\u00f1os quedaron a merced de las fuerzas intervinientes quienes dispusieron de ellos, sustra-y\u00e9ndolos del poder de sus progenitores, bajo las modalidades que m\u00e1s adelante se detallar\u00e1n. Respecto de las edades de las v\u00edctimas, advertimos que los menores sustra\u00eddos fueron en su gran mayor\u00eda beb\u00e9s reci\u00e9n nacidos o ni\u00f1os de hasta un a\u00f1o de vida; y en los casos que se constataron en este juicio de ni\u00f1os que sobrepasaron dicha edad, se acredit\u00f3 la implementaci\u00f3n de modalidades comisivas de car\u00e1cter excepcional...\u201d.\n (15) \n\u201dSin embargo, a pesar de esa caracter\u00edstica com\u00fan, podemos identificar tres grupos de situaciones distintas, a partir de la \n (14) P . 937.\n (15) Pp. 941/942.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n17\nDoctrinamodalidad implementada para llevar a cabo tales sustraccio-\nnes: \n1) Casos en los que las madres, encontr\u00e1ndose embarazadas, \nfueron trasladadas a diversos centros clandestinos de detenci\u00f3n y mientras se encontraban ilegalmente privadas de su libertad die-ron a luz a sus hijos en condiciones de absoluta clandestinidad. Luego de ello, sus hijos les fueron arrebatados, en algunos casos, inmediatamente y, en otros, a los pocos d\u00edas de haber nacido (...)\n\u201d2) Casos en los que los menores se encontraban junto a sus \nmadres en sus respectivas viviendas al momento de irrumpir en ellas las fuerzas represivas, produci\u00e9ndose en tales circunstan-cias la sustracci\u00f3n de aqu\u00e9llos por parte del personal intervi-niente. A resultas de tales procedimientos se produjo, adem\u00e1s, la muerte, la desaparici\u00f3n o el secuestro de las respectivas ma-dres, seg\u00fan los casos (...) \n3) Casos en los que la sustracci\u00f3n de los menores se produjo du-\nrante el cautiverio al que \u00e9stos fueron sometidos por haber sido conducidos conjuntamente con sus padres a un centro clandes-tino de detenci\u00f3n, donde fueron separados del poder de sus progenitores por agentes del estado que se desempe\u00f1aban en tales centros, quienes posteriormente dispusieron de ellos d\u00e1n-doles diversos destinos (\u2026)\nResulta asimismo importante destacar que las madres de los 34 \nmenores sustra\u00eddos bajo las circunstancias apuntadas, permane-cen desaparecidas o han sido asesinadas, a excepci\u00f3n de Sara Rita M\u00e9ndez (madre de An\u00edbal Sim\u00f3n M\u00e9ndez), quien fue liberada en circunstancias que podr\u00edan ser calificadas de excepcionales, ya que a su respecto hab\u00eda sido previsto id\u00e9ntico destino...\u201d.\n (16) \n\u201dTambi\u00e9n permanecen desaparecidos o han sido asesinados la totalidad de los padres que fueron v\u00edctimas del accionar repre-sivo detallado y son los padres de 33 de los 34 menores sustra\u00ed-dos (a excepci\u00f3n de Abel Madariaga, padre de Francisco Mada-riaga, quien no fue secuestrado). \n (16) Pp. 947/949.AlAn Iud\n18Asimismo corresponde destacar que en todos los casos prece-\ndentemente mencionados las sustracciones de los menores se llevaron a cabo en el marco de situaciones revestidas de la m\u00e1s absoluta clandestinidad, donde esa conducta delictiva se des-dibujaba dentro de la ilegalidad general de toda la situaci\u00f3n del contexto en que se llev\u00f3 a cabo (ya sea en procedimientos ilegales o dentro de los mismos centros de detenci\u00f3n clandes-tina). Ello ha determinado que haya podido reconstruirse s\u00f3lo parcialmente la trama de sucesos que acaecieron desde el momento mismo de la sustracci\u00f3n, hasta el definitivo hallazgo de las v\u00edctimas en los casos en que ello sucedi\u00f3. Tampoco ha sido posible la individualizaci\u00f3n de la totalidad de las personas que estuvieron en posesi\u00f3n de los ni\u00f1os, en el intervalo tem-poral transcurrido desde la separaci\u00f3n de \u00e9stos de manos de sus madres hasta su arribo a manos de los apropiadores, en los supuestos en que aqu\u00e9llos han sido encontrados, habi\u00e9ndose constatado muchas veces intervalos temporales variables que ameritan considerar la intervenci\u00f3n de un n\u00famero indetermina-do de personas en todo el per\u00edodo del desarrollo de los sucesos delictivos aqu\u00ed analizados\u201d.\n (17) \n\u201dEsta observaci\u00f3n controvierte la alegada maniobra delictiva in-dividual que sostuvieron las defensas, dado que previo a llegar a los brazos de quienes definitivamente decidieran qued\u00e1rse-los, los ni\u00f1os pasaron a la vista y por la decisi\u00f3n de una indeter -\nminada cantidad de personas que revest\u00edan funciones concretas dentro del plan general antes apuntado y que (\u2026) obedec\u00edan \u00f3rdenes emanadas de los m\u00e1s altos niveles de mando que hi-cieron posible que el destino de esos ni\u00f1os se sellara de un modo clandestino e ilegal, en el que la voluntad del apropiador no hizo m\u00e1s que determinar el lugar final de ese recorrido ile-gal que hab\u00eda sido trazado mucho antes de llegar a los hogares donde finalmente fueron criados en la mentira, donde fueron mantenidas las desapariciones de esos ni\u00f1os y ni\u00f1as encerr\u00e1n-doselos en su propia tragedia\u201d.\n (18) \n (17) P . 950.\n (18) P . 951.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n19\nDoctrinaA continuaci\u00f3n, el Tribunal recuerda que ninguno de esos ni\u00f1os fue entre-\ngado a su familia, y que tampoco se le brind\u00f3 a \u00e9sta informaci\u00f3n sobre su destino. Sobre este \u00faltimo punto, el Tribunal explica los distintos mecanis-mos de apropiaci\u00f3n:\n\u201dVolviendo entonces a la etapa posterior a la sustracci\u00f3n, se \nconstataron las siguientes situaciones, en cuanto al destino que \ntuvieron las criaturas: \n1) Algunas v\u00edctimas permanecen desaparecidas (...)\n2) En otros casos \u2014que constituyen la mayor cantidad de su-\ncesos aqu\u00ed probados\u2014 los menores fueron apropiados e ins-criptos como hijos biol\u00f3gicos, mediante documentaci\u00f3n falsa, por matrimonios respecto de los cuales se constat\u00f3, en casi la totalidad de ellos, alg\u00fan tipo de v\u00ednculo con la fuerza (armada, de seguridad, policial o de inteligencia) que tuvo intervenci\u00f3n en los hechos que damnificaron a las v\u00edctimas apropiadas o sus padres (\u2026)\n3) V\u00edctimas que fueron trasladadas a otro pa\u00eds y abandonadas \nsin ning\u00fan tipo de identificaci\u00f3n, circunstancia que sumada a la ocultaci\u00f3n de la informaci\u00f3n pertinente que permitiera locali-zar a sus familiares biol\u00f3gicos, determin\u00f3 que fueran dados en adopci\u00f3n...\u201d.\n (19) \n4) Casos en que los menores fueron dados en adopci\u00f3n, a pesar de no haber sido abandonados y de contar con familiares que intensamente los buscaban y reclamaban por ellos...\u201d.\n (20)\nLuego, el Tribunal desarrolla su conclusi\u00f3n:\n\u201dDe todo lo hasta aqu\u00ed expuesto podemos concluir que ningu-no de los hechos que aqu\u00ed se juzgan fueron producto de con-ductas delictivas aisladas llevadas a cabo en forma individual o por un grupo que pudiera alzarse contra el poder de las fuerzas a las que pertenec\u00edan. Tales fuerzas, por su estructura de co-mandos, no s\u00f3lo ejerc\u00edan el control sobre los subordinados sino \n (19)  Pp. 952/957.\n (20) P . 958.AlAn Iud\n20que adem\u00e1s ten\u00edan el control absoluto de todo el territorio na-\ncional, en el marco del poder general desplegado por el \u00faltimo gobierno de facto, conforme ha sido detallado pormenorizada-mente al inicio del presente an\u00e1lisis. \nAs\u00ed pues, dadas las caracter\u00edsticas de modo, tiempo y lugar de \nlos hechos probados y a partir de las modalidades precedente-mente apuntadas corresponde concluir que tales sucesos han sido llevados a cabo de un modo generalizado y sistem\u00e1tico, por cuanto ha podido acreditarse la comisi\u00f3n de m\u00faltiples ac-tos con caracter\u00edsticas an\u00e1logas y con una estrecha vinculaci\u00f3n entre s\u00ed los que, asimismo, fueron ejecutados siguiendo deter -\nminados patrones en cuanto a su ejecuci\u00f3n y evidenciado una modalidad comisiva com\u00fan. Ello constituy\u00f3 una \u2018pr\u00e1ctica\u2019 ge-neralizada y sistem\u00e1tica de sustracci\u00f3n, retenci\u00f3n y ocultamien-to de menores de edad, haciendo incierta, alterando o supri-miendo su identidad, ejecutada en el marco del plan general de aniquilaci\u00f3n que se despleg\u00f3 sobre parte de la poblaci\u00f3n civil, con el argumento de combatir la subversi\u00f3n e implementando m\u00e9todos de terrorismo de Estado, durante los a\u00f1os 1976 a 1983 de la \u00faltima dictadura militar. \nEn efecto, la generalidad de dicha pr\u00e1ctica se extrae de las \nsiguientes consideraciones: a) el n\u00famero de casos acreditados; b) la cantidad de fuerzas (armadas, de seguridad, policiales, de inteligencia o penitenciarias) que tuvieron intervenci\u00f3n en los eventos analizados; c) el \u00e1mbito territorial en la que se cons-tat\u00f3 la realizaci\u00f3n de los hechos; d) el \u00e1mbito temporal de los sucesos, no s\u00f3lo en cuanto a la continuidad propia de cada uno de ellos sino tambi\u00e9n respecto de los diversos momentos en los que tuvieron inicio cada una de las sustracciones lle-vada a cabo; e) las distintas autoridades que se encontraban al frente del gobierno nacional y en la totalidad de la cade-na de mandos que transmitieron, ejecutaron y supervisaron el cumplimiento de tales \u00f3rdenes, durante todo el desarrollo comisivo de los il\u00edcitos cometidos. Todas esas consideraciones controvierten cualquier aseveraci\u00f3n dirigida a sostener que se trat\u00f3 de hechos aislados o que respondieran a motivaciones individuales. El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n21\nDoctrinaLa aludida sistematicidad se concluye a partir de las siguientes \nconsideraciones: a) clandestinidad en la realizaci\u00f3n de los he-chos cometidos; b) el deliberado ocultamiento de informaci\u00f3n; c) vulneraci\u00f3n de la identidad de los menores como modo de ocultamiento de los hechos a perpetuidad. \nLas referidas caracter\u00edsticas comisivas han sido verificadas res-\npecto de la totalidad de los sucesos probados en este juicio y ello puede constatarse de la lectura de cada una de las descrip-ciones f\u00e1cticas configuran la materialidad il\u00edcita de los sucesos cuya que descripci\u00f3n pormenorizada con la pertinente valora-ci\u00f3n probatoria integra otros considerandos de esta sentencia, al igual que el detalle sobre el funcionamiento y caracter\u00edsticas de los distintos centros clandestinos de detenci\u00f3n en los que la mayor\u00eda de tales hechos tuvieron lugar\u201d.\n (21) \nEl Tribunal contin\u00faa su fundamentaci\u00f3n desgranando esta explicaci\u00f3n punto por punto \u2014explicaci\u00f3n \u00e9sta que, por razones de espacio, omiti-mos aqu\u00ed\u2014. S\u00f3lo cabe destacar dos reflexiones de particular relevancia. \nRespecto de la primera, en relaci\u00f3n a la metodolog\u00eda utilizada por los re-\npresores para separar a estos ni\u00f1os de sus familias, el Tribunal se\u00f1ala: \n\u201duna circunstancia que resulta medular para comprender su eficacia (\u2026) consiste en una peculiaridad hist\u00f3rica, relativa a que al momento de los hechos no se contaba con las pr\u00e1cticas cient\u00edficas que existen actualmente a los fines de la identifi-caci\u00f3n de personas. Esta consideraci\u00f3n deviene fundamental a fin de ponderar la eficacia de la metodolog\u00eda implementa-da. Recordemos aqu\u00ed que tal como se\u00f1alaran muchas de las abuelas que declararon en este juicio, al igual que las profe-sionales del Banco Nacional de Datos Gen\u00e9ticos, en la d\u00e9ca-da del 70 era imposible lograr la identificaci\u00f3n de un ni\u00f1o con apenas una muestra hem\u00e1tica y en ausencia de los padres, como ocurre hoy en d\u00eda. Ello, era lisa y llanamente impensado en aqu\u00e9l entonces\u201d.\n (22) \n (21) Pp. 959/960.\n (22) Pp. 993/994.AlAn Iud\n22La segunda implica descartar la estrategia de la defensa, que busc\u00f3 cues-\ntionar la existencia del \u201dplan\u201d o \u201dpr\u00e1ctica\u201d sistem\u00e1tica de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os se\u00f1alando casos de ni\u00f1os que pudieron ser apropiados y no lo fue-ron, que llamaron \u201dno casos\u201d. Al respecto, el Tribunal sostuvo: \n\u201dLa sistematicidad y generalidad no se debilitan ni desaparecen por el hecho de la ocurrencia de otros destinos posibles para los menores. Ello es as\u00ed, porque tambi\u00e9n en los sucesos presentados como contra-casos se advierte que los destinos de esos ni\u00f1os fue-ron decididos de modo clandestino, ilegal y arbitrario, en el marco del plan general de aniquilaci\u00f3n del que resultaron v\u00edctimas los padres de esos menores, es decir, del mismo modo que ocurri\u00f3 en los casos que integran el objeto de este debate. La ilegalidad y clandestinidad de las decisiones ya fue puesta de manifiesto. Su arbitrariedad se deriva necesariamente de aqu\u00e9llas, puesto que no se esgrimieron fundamentos documentados que pudie-ran dar raz\u00f3n a una u otra decisi\u00f3n, sea en el caso de los hijos o de sus padres. La arbitrariedad en la toma de decisiones, sobre la \nvida, la muerte, la libertad o la desaparici\u00f3n de quienes resultaron \nv\u00edctimas del plan general de aniquilamiento, era funcional a los m\u00e9todos del terrorismo de Estado implementados. Con id\u00e9ntica arbitrariedad fueron decididos los destinos de los menores\u201d.\n (23) \nEl Tribunal no se pronunci\u00f3 sobre el \u201dsalto cualitativo\u201d en la ejecuci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de apropiaci\u00f3n que hab\u00edamos se\u00f1alado desde la querella de Abuelas de Plaza de Mayo, y que a nuestro criterio permite considerar que hubo no s\u00f3lo una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n un plan. Sin embargo, esto no empalidece el valor del fallo, pues lo decisivo fue reconocido: que las Fuerzas Armadas decidieron que las apropiaciones de ni\u00f1os se llevaran a cabo.\n7 | \u00bfGenocidio?\nUna cuesti\u00f3n que se plante\u00f3 expresamente a la hora de los alegatos fue el posible encuadre del caso en la figura de genocidio. Una de las querellas pidi\u00f3 expresamente una condena en tal sentido, en tanto que desde la \n (23) P . 1006.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n23\nDoctrinaquerella de Abuelas de Plaza de Mayo solicitamos que se declare \u201dque \ndurante la dictadura c\u00edvico militar se llev\u00f3 adelante un \u2018Plan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os\u2019 y que ello constituye una violaci\u00f3n a la prohibici\u00f3n de genocidio, de acuerdo a reglas jus cogens del derecho internacional de los \nderechos humanos, en su forma de traslado de ni\u00f1os de un grupo a otro\u201d.\nComo se sabe, el tema siempre es espinoso, pues los \u201dgrupos pol\u00edticos\u201d \nfueron expresamente excluidos del \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la Conven-ci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio. Sin embargo, advertimos que la prohibici\u00f3n del genocidio constituye una norma del jus cogens, es decir, una norma obligatoria e inderogable que no puede ser derribada por la voluntad de los Estados. Y, si bien existen muchos de-bates acerca del contenido de las normas del jus cogens, la opini\u00f3n de los acad\u00e9micos y juristas del derecho internacional es un\u00e1nime en que la prohibici\u00f3n del genocidio se encuentra comprendida. As\u00ed, los mismos redactores de la Convenci\u00f3n reconocieron que ellos no estaban creando una nueva prohibici\u00f3n de derecho internacional; por el contrario, en el art. 1 dejaron plasmado que \u201dLos Estados Partes confirman que el genocidio es un delito de derecho internacional\u201d, reconociendo as\u00ed que su prohi-bici\u00f3n era anterior a la estatuida por la Convenci\u00f3n. Esto, a su vez, fue reconocido por la Corte Internacional de Justicia en su Opini\u00f3n Consultiva referida a los efectos de las reservas a la Convenci\u00f3n contra el Genocidio (28/05/1951), oportunidad en la cual se\u00f1al\u00f3 que los principios en los que se basa la Convenci\u00f3n \u201dson reconocidos por las naciones civilizadas como obligatorios para todos los Estados, incluso sin ninguna relaci\u00f3n conven-cional\u201d. El punto, entonces, radica en establecer si la prohibici\u00f3n jus co-gens del genocidio comprende el llamado \u201dgenocidio pol\u00edtico\u201d o es igual de estrecha que la definici\u00f3n de la Convenci\u00f3n.\nVale la pena destacar que, de acuerdo a las reglas del derecho internacio-\nnal, una norma jus cogens tiene jerarqu\u00eda superior a las normas convencio-nales. Ello est\u00e1 expresamente reconocido en el art. 53 de la Convenci\u00f3n de Viena, en cuanto establece que \u201dEs nulo todo tratado que, en el mo-mento de su celebraci\u00f3n est\u00e9 en oposici\u00f3n con una norma imperativa de derecho internacional general\u201d, aclar\u00e1ndose que una norma imperativa \u201des una norma aceptada y reconocida por la comunidad internacional de Estados en su conjunto como norma que no admite acuerdo en contrario y que s\u00f3lo puede ser modificada por una norma ulterior de derecho inter -\nnacional general que tenga el mismo car\u00e1cter\u201d.AlAn Iud\n24Se destaca tambi\u00e9n que el derecho internacional tampoco admite que las \nnormas jus cogens sean derogadas por las pr\u00e1cticas contrarias de los Es-\ntados, pues se entiende que el objeto de estas normas no es satisfacer las necesidades de los Estados sino los intereses m\u00e1s elevados de la comuni-dad internacional. En esta misma l\u00ednea, tambi\u00e9n la Corte Internacional de \nJusticia, al resolver el caso \u201dNicaragua vs. EEUU\u201d, conocido como el caso de los \u201dContras\u201d, sostuvo que el hecho de que principios del derecho in-ternacional sean codificados o incorporados en las convenciones multila-terales, no quiere decir que cesen de existir y puedan aplicarse como prin-cipios de derecho consuetudinario, incluso frente a pa\u00edses que son parte en dichas convenciones.\n (24) As\u00ed, sostuvimos que la norma consuetudinaria \nreferida al crimen de genocidio tiene un contenido distinto al que qued\u00f3 plasmado en la Convenci\u00f3n, comprendiendo tambi\u00e9n a los grupos pol\u00edti-cos como uno de los sujetos protegidos en la prohibici\u00f3n del genocidio. \nPara extraer esta conclusi\u00f3n, seguimos la propuesta de Beth Van \nSchaack,\n (25) y nos basamos en la g\u00e9nesis misma de la Convenci\u00f3n. En pri-\nmer lugar, es bien sabido que el t\u00e9rmino \u201dgenocidio\u201d se origin\u00f3 luego de los cr\u00edmenes del nazismo. Winston Churchill hab\u00eda dicho que \u00e9stos eran \u201dcr\u00edmenes sin un nombre\u201d, dado que no hab\u00eda forma de enunciar tama-\u00f1o horror. Como respuesta, el jurista polaco Raphael Lemkin formul\u00f3 el t\u00e9rmino, aceptado por la comunidad internacional. Lemkin tambi\u00e9n fue el primero en impulsar la promulgaci\u00f3n de una Convenci\u00f3n referida al ge-\nnocidio. Iniciando esta tarea, el 11 de diciembre de 1946, por unanimidad, la Asamblea General de Naciones Unidas dict\u00f3 su resoluci\u00f3n 96, donde se declara al genocidio como un delito de derecho internacional, y se se-\n\u00f1ala que \u201dmuchos ejemplos de tales cr\u00edmenes de genocidio han ocurrido \ncuando grupos raciales, religiosos o pol\u00edticos han sido destruidos total o \nparcialmente\u201d. Por ello, la Asamblea General \u201dafirma que el genocidio es \nun crimen del Derecho Internacional, que el mundo civilizado condena y por el cual sus autores y sus c\u00f3mplices deber\u00e1n ser castigados, ya sean estos individuos particulares, funcionarios p\u00fablicos o estadistas y el cri-men que hayan cometido sea por motivos religiosos, raciales o pol\u00edticos, o de cualquier otra naturaleza\u201d. As\u00ed, esta decisi\u00f3n del \u00f3rgano multilateral \n (24) Ver p\u00e1rr. 73 de la sentencia de admisibilidad, del 26/04/1984.\n (25) Ver Van Schaack , B eth, \u201cThe crime of political genocide: repairing the Genocide \nConvention\u2019s Blind Spot\u201d, en The Yale Law Journal, vol. 106, 1997, p. 2259.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n25\nDoctrinapor excelencia de la comunidad internacional se constituye en una prueba \nconcreta acerca de la preexistencia de una norma consuetudinaria que comprende el llamado \u201dgenocidio pol\u00edtico\u201d.\nLa resoluci\u00f3n 96, finalmente, encomendaba al Consejo Econ\u00f3mico y Social \nque emprendiera \u201dlos estudios necesarios a fin de preparar un proyecto de convenio sobre el crimen de genocidio\u201d. En consecuencia, el ECOSOC form\u00f3 un Comit\u00e9 Ad Hoc con representaci\u00f3n de 7 pa\u00edses miembros de las Naciones Unidas. Este Comit\u00e9 elabor\u00f3 un borrador de la Convenci\u00f3n, para ser remitido al Sexto Comit\u00e9 de la Asamblea General. En ese borrador se establec\u00eda que el prop\u00f3sito de la Convenci\u00f3n era \u201dprevenir la destruc-ci\u00f3n de grupos raciales, nacionales, ling\u00fc\u00edsticos, religiosos o pol\u00edticos de seres humanos\u201d. En el Sexto Comit\u00e9 se dio una intensa discusi\u00f3n entre los representantes de los Estados sobre este tema. Por un lado, quienes propon\u00edan la exclusi\u00f3n de los grupos pol\u00edticos, argumentaban que se tra-taba de grupos que carec\u00edan de \u201dhomogeneidad y estabilidad\u201d o que los grupos pol\u00edticos sencillamente no merec\u00edan la misma protecci\u00f3n que los dem\u00e1s (v. gr. delegado de Brasil). En tanto, los representantes que propo-\nn\u00edan la inclusi\u00f3n, remarcaban que los nazis hab\u00edan atacado a muchos ale-\nmanes \u2014que no eran jud\u00edos\u2014 por su pertenencia a los partidos Socialista y Comunista (v. gr. delegado holand\u00e9s), o que la Convenci\u00f3n deb\u00eda brindar protecci\u00f3n a grupos respecto de los cuales sus miembros pudieran decidir en cualquier momento integrarse o abandonarlo libremente \u2014caracter\u00eds-tica del grupo pol\u00edtico\u2014, pero tambi\u00e9n del grupo religioso. Por caso, el representante sueco destac\u00f3 que profesar una determinada fe no se re-laciona s\u00f3lo con una tradici\u00f3n ancestral, sino que se trata de un asunto sobre el cual cada persona tiene una convicci\u00f3n personal, lo cual \u201desta-blece una conexi\u00f3n entre los grupos religiosos y los grupos basados en una comunidad de opini\u00f3n, como los grupos pol\u00edticos\u201d.\n (26) Finalmente, el \nComit\u00e9 someti\u00f3 el asunto a una primera votaci\u00f3n, en la cual se decidi\u00f3 mantener el \u201dgenocidio pol\u00edtico\u201d con 29 votos a favor, 13 en contra y 9 abs-tenciones. Pero los representantes de muchos Estados anunciaron que, en esas condiciones, no firmar\u00edan el naciente tratado. Entonces, Estados Uni-dos propuso reabrir la votaci\u00f3n, buscando que m\u00e1s Estados firmen el tra-tado y con el compromiso de \u201den un futuro, hacer mejoras a la Convenci\u00f3n  \n (26) T odas las citas de este debate se encuentran publicadas por Naciones Unidas  \n(UN GAOR 6th Comm). Pueden encontrarse referencias similares en el art\u00edculo de Van Scha-\nack, Beth, op. cit. AlAn Iud\n26e incluir a los grupos pol\u00edticos\u201d. La contrapartida de esta eliminaci\u00f3n de \nlos grupos pol\u00edticos fue la inclusi\u00f3n de la referencia a la posibilidad de es-tablecer un tribunal internacional para el juzgamiento de estos cr\u00edmenes, siempre que los Estados acepten su jurisdicci\u00f3n (art. 6 de la Convenci\u00f3n), lo que constituye el germen normativo de la Corte Penal Internacional. Es decir, tampoco se reconoci\u00f3 el principio de jurisdicci\u00f3n universal.\nComo se\u00f1ala Van Schaack, analizar los trabajos preparatorios de la Con-\nvenci\u00f3n contra el genocidio e, incluso, el prop\u00f3sito mismo del instrumen-to, permite comprender el esfuerzo de los Estados por limitar sus obli-gaciones bajo el derecho internacional, reduciendo para ello las normas consuetudinarias a normas convencionales m\u00e1s estrechas. \nEn esta l\u00ednea, la resoluci\u00f3n 96 de la Asamblea General, los trabajos prepa-\nratorios de la Convenci\u00f3n y la discusi\u00f3n en el Sexto Comit\u00e9, no son m\u00e1s que la prueba de la existencia de una norma obligatoria del derecho in-ternacional, prohibitiva del delito de \u201dgenocidio pol\u00edtico\u201d, que los Estados trataron de derogar. El punto es que las normas jus cogens, justamente, no \npueden ser derogadas, ni si quiera por tratados.\nOtro elemento a tener en cuenta, que verifica la existencia de esta norma \njus cogens, es que numerosos Estados \u2014entre los que se destacan los c\u00f3digos penales de Panam\u00e1, Costa Rica, Per\u00fa, Portugal, Francia y Ruma-nia\u2014 han dictado leyes penales internas, tipificando el genocidio con de-\nfiniciones mucho m\u00e1s abarcativas que la de la Convenci\u00f3n.\nFinalmente, se\u00f1alamos que no hay ning\u00fan argumento razonable para ex-\ncluir a los grupos pol\u00edticos de la protecci\u00f3n. No resulta coherente con el esp\u00edritu protector del derecho internacional que se admita que un grupo sea desprotegido por decisi\u00f3n pol\u00edtica y sin ning\u00fan justificativo coheren-te. Por si hiciera falta, recordamos que la discriminaci\u00f3n pol\u00edtica no es  \ntolerada por el derecho internacional de los derechos humanos. En s\u00edn-tesis, concluimos que puede sostenerse v\u00e1lidamente la vigencia de la norma que proh\u00edbe el genocidio en t\u00e9rminos m\u00e1s amplios que los con-\ntenidos en el art. 2 de la Convenci\u00f3n \u2014y que, ahora, sigue tambi\u00e9n el Estatuto de Roma\u2014. \nComo se\u00f1ala Van Schaak, esta propuesta, adem\u00e1s, reconoce un preceden-\nte importante en una situaci\u00f3n an\u00e1loga relacionada con la misma Conven-ci\u00f3n. Como vimos, la Convenci\u00f3n no reconoce el principio de jurisdicci\u00f3n El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n27\nDoctrinauniversal. Sin embargo, son muchos los Estados signatarios de la Conven-\nci\u00f3n que han juzgado hechos cometidos en otros pa\u00edses o han concedido extradiciones sobre la base del principio de jurisdicci\u00f3n universal. As\u00ed, s\u00f3lo por referir uno de los m\u00e1s c\u00e9lebres, en el \u201dcaso Eichmann\u201d, la Corte Supre-ma israel\u00ed se\u00f1al\u00f3 que la Convenci\u00f3n, en tanto no reconoc\u00eda la jurisdicci\u00f3n universal, era reemplazada por la costumbre internacional. Y en ese mismo sentido, y con estricta aplicaci\u00f3n al caso que nos ocupa, se pronunci\u00f3 la Sala Penal de la Audiencia Nacional de Espa\u00f1a en la causa que finalmente conden\u00f3 a Adolfo Francisco Scilingo, el 04/11/1998, por actos de genoci-dio cometidos contra grupos pol\u00edticos. \nLa querella de Mar\u00eda Isabel \u201dChicha\u201d Chorobick de Mariani, por su \nparte, sostuvo su planteo de la mano del conocido trabajo de Daniel  \nFeierstein en la materia,\n (27) argumentando que pod\u00eda considerarse que \nlos grupos pol\u00edticos contra los que se dirigi\u00f3 el ataque generalizado per -\npetrado por las Juntas Militares pueden ser comprendidos dentro de la categor\u00eda \u201dgrupo nacional\u201d, y solicitando que se condene a Videla como autor del delito de genocidio y se le imponga la pena prevista en el C\u00f3digo Penal para los delitos que cometi\u00f3 desde el punto de vista del derecho local.\nEl Tribunal rechaz\u00f3 estos planteos, se\u00f1alando que, de lo contrario, se vio-\nlar\u00eda el principio de congruencia, pues era la primera vez que se introdu-c\u00edan en esta causa. As\u00ed, en el voto de mayor\u00eda sobre este punto, los jueces Roqueta y Panelo se\u00f1alaron que: \n\u201d...muy distinto es defenderse de toda una serie de imputacio-nes que eventualmente podr\u00edan resultar en sustracci\u00f3n de me-nores, alteraci\u00f3n de su estado civil y otra del desarrollo de un plan de represi\u00f3n que importe actos \u2018perpetrados con la inten-ci\u00f3n de destruir, total o parcialmente, a un grupo nacional, \u00e9tni-co, racial o religioso, como tal\u2019, a trav\u00e9s del \u2018traslado por fuerza de ni\u00f1os del grupo a otro grupo\u2019 del art. 2 de la \u2018Convenci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n del delito de genocidio\u2019\u201d.\n (28) \n (27) Ver, entre otros, FeierStein , Daniel , El Genocidio como pr\u00e1ctica social, Bs. As., Sudameri-\ncana, 2007.\n (28) P . 1200.AlAn Iud\n28El juez Domingo Luis Altieri, a pesar de haber acompa\u00f1ado esa decisi\u00f3n, \nhizo un voto diferente, que merece ser destacado. En primer lugar, recor -\nd\u00f3 las pr\u00e1cticas de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os que se dieron en el marco del nazismo y el franquismo. Rese\u00f1\u00f3 los trabajos de Raphael Lemkin y el ori-gen de la Convenci\u00f3n, advirtiendo la decisi\u00f3n expresa de excluir de ella a los \u201dgrupos pol\u00edticos\u201d, a la cual considera \u2014con Feirstein\u2014 violatoria del principio de igualdad ante la ley. Finalmente, concluy\u00f3 que: \n\u201d...la norma convencional deber\u00eda ser modificada y, aun cuan-do ello no aconteciera, resultar\u00eda posible la admisi\u00f3n ante los Tribunales de Justicia, en base a una interpretaci\u00f3n pro homine  \nde los t\u00e9rminos de la actual Convenci\u00f3n, con sustento en la nor -\nmas ius cogens que se impondr\u00edan incluso sobre los t\u00e9rminos \ncuya incorporaci\u00f3n han sido consentidos por los Estados indivi-duales (ver art. 53 del Convenio de Viena sobre Derecho de los Tratados, 1969)\u201d. \nY en lo que ata\u00f1e espec\u00edficamente al caso, indica que la discusi\u00f3n \n\u201d...no es indiferente ante la posibilidad de construir una ver -\ndad jur\u00eddica que coincida con lo realmente ocurrido, a mi juicio, no cabe duda que, en nuestro pa\u00eds, los cr\u00edmenes per -\npetrados por los imputados tuvieron lugar en el marco del genocidio de un grupo pol\u00edtico, que si bien heterog\u00e9neo en cuanto a su composici\u00f3n (edad, sexo, clase social, etc.), se caracteriz\u00f3 por hallarse integrado por militantes pol\u00edticos, so-ciales, sindicales y estudiantiles, todos opositores al r\u00e9gimen c\u00edvico militar que el 24 de marzo de 1976 usurp\u00f3 el poder po-l\u00edtico en la Rep\u00fablica Argentina, asumiendo \u2018de facto\u2019 la di-recci\u00f3n de los destinos de la Naci\u00f3n; sector de la poblaci\u00f3n a los que \u2018defini\u00f3\u2019 como \u2018enemigos\u2019 o \u2018subversivos\u2019, haci\u00e9ndo-los v\u00edctima de una empresa criminal que vali\u00e9ndose del poder del Estado implement\u00f3, para eliminarlos f\u00edsicamente, un plan generalizado y sistem\u00e1tico de exterminio y aniquilaci\u00f3n. Es en ese marco que hemos tenido por probada la aberrante pr\u00e1cti-ca generalizada y sistem\u00e1tica de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os que nos ha tocado juzgar\u201d.\n (29) \n (29) Pp. 1202/1214.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n29\nDoctrinaSin embargo, tambi\u00e9n vot\u00f3 por rechazar efectuar la declaraci\u00f3n solicita-\nda por la querella de Abuelas de Plaza de Mayo, se\u00f1alando que \u201dson s\u00f3lo cuestiones procesales las que me impiden de efectuar tal declaraci\u00f3n, todas ellas tendientes a evitar dar lugar a planteos de nulidad que pongan en pe-ligro la validez e integridad de esta sentencia, por la afectaci\u00f3n al principio de congruencia, por cuanto, en realidad, es verdad que la conducta reci\u00e9n les fue enrostrada a los encartados en la discusi\u00f3n final del juicio\u201d.\n (30) \nAs\u00ed, lamentablemente, se perdi\u00f3 una inmejorable oportunidad para dis-cutir la viabilidad de la calificaci\u00f3n como \u201dgenocidio\u201d de lo ocurrido en nuestro pa\u00eds. No debe perderse de vista que se estaba juzgado a Jorge Rafael Videla y a algunos de los principales responsables del terrorismo de Estado en un mismo juicio, como no ocurr\u00eda desde el hist\u00f3rico \u201dJuicio a las Juntas\u201d. Si bien el argumento del Tribunal para evitar pronunciarse es  \natendible, desde nuestro punto de vista la declaraci\u00f3n que pretend\u00edamos se limitaba a establecer la verdad \u2014tal como lo se\u00f1al\u00f3 el juez Altieri\u2014, pero sin derivar de ello consecuencias jur\u00eddicas para los imputados (de hecho, no hab\u00eda sido invocado como elemento para determinar la pena), por lo que no hab\u00eda afectaci\u00f3n al principio de congruencia. De todas for -\nmas, el voto de este juez deja abierta la v\u00eda para reeditar el intento en otros procesos, con una l\u00ednea argumental novedosa en esta discusi\u00f3n.\n8 | El caso de Macarena Gelman:  \nla aplicaci\u00f3n del principio  de jurisdicci\u00f3n universal\nUno de los casos incluidos en la imputaci\u00f3n a Videla fue la apropiaci\u00f3n \nde Macarena Gelman, emblema de la coordinaci\u00f3n entre las fuerzas re-presivas de Sudam\u00e9rica. La madre de Macarena, Mar\u00eda Claudia Garc\u00eda Iruretagoyena, fue secuestrada en Buenos Aires mientras cursaba un em-barazo avanzado, y conducida al centro clandestino de detenci\u00f3n \u201dAu-tomotores Orletti\u201d. Luego, fue trasladada a Uruguay, donde continu\u00f3 en cautiverio y dio a luz a Macarena en diciembre de 1976. No se supo m\u00e1s de ninguna de las dos hasta que, en el a\u00f1o 2000, Macarena fue localizada \n (30) Ibid.AlAn Iud\n30en Montevideo, donde hab\u00eda sido criada por un polic\u00eda y su esposa. La \nimputaci\u00f3n a Videla, entonces, planteaba dos interrogantes de dif\u00edcil res-puesta: a) \u00bfes responsable Videla de los hechos ocurridos en Uruguay?; b) \u00bfes competente la Justicia argentina para juzgarlo?\nEl Tribunal respondi\u00f3 afirmativamente ambas preguntas. Respecto de la \nprimera, tal como lo hab\u00edan planteado los acusadores, consider\u00f3 que \n\u201dVidela prest\u00f3 un aporte esencial para la concreci\u00f3n de los deli-tos perpetrados en perjuicio de Mar\u00eda Macarena Gelman Garc\u00eda Iruretagoyena. Pues su sustracci\u00f3n, retenci\u00f3n y ocultaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n la alteraci\u00f3n de su estado civil, jam\u00e1s pudieron haberse cometido si previamente el aparato criminal controlado por Videla no la hubiera secuestrado, mantenido en cautiverio durante parte de su embarazo y entregado a los represores uru-guayos antes de su parto\u201d.\n (31) \nEn consecuencia, consider\u00f3 a Videla part\u00edcipe necesario de la sustracci\u00f3n, retenci\u00f3n y ocultamiento de Macarena Gelma, as\u00ed como de hacer incierto su estado civil.\nRespecto de la competencia, el Tribunal comenz\u00f3 por se\u00f1alar que \u201del ha-\nberse materializado la sustracci\u00f3n fuera del pa\u00eds, no es \u00f3bice para que sea aplicada la ley argentina al caso; porque de conformidad con lo que pres-cribe el art. 1 en su inciso 1 del C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n, \u00e9ste ser\u00e1 aplica-ble por delitos cometidos o cuyos efectos deban producirse en el territorio de la Naci\u00f3n Argentina; o en los lugares sometidos a su jurisdicci\u00f3n\u201d.\n (32) Es \ndecir, invoc\u00f3 el principio real o de defensa. Sin embargo, el n\u00facleo de su decisi\u00f3n consisti\u00f3 en asumir la competencia siguiendo el principio de juris-dicci\u00f3n universal para cr\u00edmenes de lesa humanidad, erigi\u00e9ndose as\u00ed en la primera aplicaci\u00f3n de tal principio por un tribunal oral nacional.\nAs\u00ed, por mayor\u00eda (votos de los Dres. Roqueta y Altieri) el Tribunal fund\u00f3 su \ncompetencia invocando precedentes de la CIDH y disposiciones de la re-ciente Convenci\u00f3n Internacional para la protecci\u00f3n de todas las personas contra las desapariciones forzadas. \n (31) P . 1047.\n (32) P . 1047.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n31\nDoctrinaSint\u00e9ticamente, \u00e9sta fue su fundamentaci\u00f3n:\n\u201d... la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos habilita a \nque, frente a un crimen internacional de lesa humanidad, si el Estado no quisiera o no pudiera cumplir con su obligaci\u00f3n de sancionar a los responsables, resulte plenamente aplicable la ju-\nrisdicci\u00f3n universal para que cualquier Estado persiga, procese \ny sancione a quienes aparezcan como responsables de esos il\u00ed-citos, aun cuando los mismos hubieran sido cometidos fuera de su jurisdicci\u00f3n territorial o no guardaran relaci\u00f3n con la nacionali-dad del acusado o de las v\u00edctimas, en virtud de que tales hechos afectan a la humanidad entera y quebrantan el orden p\u00fablico de la comunidad mundial (Informe N\u00b0 133/99 caso 11.725 Carmelo Soria Espinoza, Chile, 19 de noviembre de 1999, p\u00e1r. 136 a 149 y punto 2 de las recomendaciones). Por lo cual, si no se ejerce la jurisdicci\u00f3n en funci\u00f3n del principio universal se pone en juego la soberan\u00eda de la Rep\u00fablica Argentina (conf. \u2018Sim\u00f3n\u2019, voto de la \njueza Highton de Nolasco, considerando 29 (Fallos: 328:2056)(\u2026)\n En este sentido, los estados que han suscripto la Convenci\u00f3n \nInternacional para la protecci\u00f3n de todas las personas contra las desapariciones forzadas, han tenido en miras prevenir y lu-char contra la impunidad en lo que a ellas respecta, teniendo especialmente en cuenta no s\u00f3lo el derecho de toda persona a no ser sometida a una desaparici\u00f3n forzada sino tambi\u00e9n el de-recho de las v\u00edctimas a la justicia y la reparaci\u00f3n. En ese sentido afirma el derecho a conocer la verdad sobre las circunstancias del crimen y la suerte de la persona desaparecida, as\u00ed como el derecho a la libertad de buscar, recibir y difundir informaci\u00f3n a este fin (ver Pre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n). Por ello, si el otro Estado, en este caso Uruguay no investig\u00f3 los hechos que dam-nificaran a Mar\u00eda Macarena Gelman Iruretagoyena, por los moti-vos que fueran, este Estado u otro, en base al principio de per -\nsecuci\u00f3n universal puede investigar este hecho, ello tal como lo sostiene la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos.\nPor lo expuesto, hay que tener en cuenta en ambos casos las circunstancias hist\u00f3ricas en las que se produjeron los sucesos, su vinculaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n de otros delitos de lesa \nhumanidad acaecidos en nuestro territorio, la circunstancia AlAn Iud\n32de que toda la instrucci\u00f3n del sumario se ha desarrollado en \nnuestro pa\u00eds, y el estado de avance del juicio, conlleva que declinar la competencia redundar\u00eda en perjuicio de la investi-gaci\u00f3n, de la resoluci\u00f3n de la causa y de los derechos del im-putado a obtener un pronunciamiento que defina su situaci\u00f3n frente a la ley respecto del hecho que se le imputa.\nA la circunstancia de que \u00e9ste reside aqu\u00ed, con lo cual tambi\u00e9n \natendiendo al derecho de defensa en juicio, resulta m\u00e1s conve-niente que sea nuestro pa\u00eds el que finalice con el juzgamiento\u201d.\n (33) \nEl Dr. Panelo, por su parte, vot\u00f3 en disidencia y sostuvo que la Justicia ar -\ngentina no ten\u00eda jurisdicci\u00f3n para expedirse sobre el caso. Rechaz\u00f3 recu-rrir al principio real o de defensa, pues \u201dla mayor\u00eda de la doctrina ha sido conteste en se\u00f1alar que en el caso de este principio el delito tiene que haberse cometido en el extranjero, pero en perjuicio de un bien jur\u00eddico de naturaleza p\u00fablica nacional\u201d. Y tambi\u00e9n descart\u00f3 aplicar el principio de jurisdicci\u00f3n universal, pues del propio debate hab\u00eda surgido que, por los hechos que damnificaran a Mar\u00eda Claudia Garc\u00eda Iruretagoyena y a Maca-rena Gelman, \u201dse encontraban detenidos por orden judicial, desde po-cos d\u00edas atr\u00e1s, en la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay los militares urugua-yos Gavazzo, Arab, V\u00e1zquez, Silveira y Medina Blanco\u201d y que, a partir de la sentencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) en el \u201cCaso Gelman vs. Uruguay\u201d, dicha causa se habr\u00eda reactivado. El devenir posterior del juzgamiento de esta clase de cr\u00edmenes en Uruguay \u2014cercenado por la Corte Suprema de ese pa\u00eds\u2014 parece confirmar el  \nacierto de la mayor\u00eda del Tribunal en asumir la jurisdicci\u00f3n.\n9 | La aplicaci\u00f3n de la figura  \nde desaparici\u00f3n forzada de personas\nOtro elemento saliente del fallo fue que ratific\u00f3 el criterio de que la apro-\npiaci\u00f3n de ni\u00f1os debe ser calificada como una desaparici\u00f3n forzada de per -\nsonas, en la cual aquellos ni\u00f1os (y no solamente sus padres) son las v\u00edctimas. El Tribunal consider\u00f3 que dicha figura era aplicable a los hechos del caso de la mano de la costumbre internacional (jus cogens). Esta calificaci\u00f3n no \nes meramente simb\u00f3lica, pues de ella se derivan importantes consecuen-\n (33) P . 1049 y ss.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n33\nDoctrinacias en diversos aspectos de la sentencia, tales como la delimitaci\u00f3n del \ncese del delito o la determinaci\u00f3n de la pena.\nEste criterio hab\u00eda comenzado a instalarse en la jurisprudencia nacional \npoco tiempo atr\u00e1s, a partir de otro fallo de este mismo TOCF 6, (34) ratifica-\ndo por la Sala IV de la Casaci\u00f3n, (35) as\u00ed como por una destacada sentencia \nde la Sala II de esa C\u00e1mara. (36) El Tribunal, entonces, se remiti\u00f3 a la funda-\nmentaci\u00f3n que hab\u00eda hecho en aquella oportunidad, destacando que, con posterioridad, la propia Corte IDH coincidi\u00f3 con ese encuadre al abordar precisamente uno de los casos incluidos en el juicio.\n (37)\nL\u00f3gicamente, a partir de esta definici\u00f3n, el caso fue encuadrado sin difi-cultades como un crimen de lesa humanidad y, en consecuencia, se decla-r\u00f3 su imprescriptibilidad. Adem\u00e1s, esta definici\u00f3n implic\u00f3 que el Tribunal expresamente reconociera que aquellos ni\u00f1os que a\u00fan no fueron localiza-dos contin\u00faan siendo v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada,\n (38) desechando los \nargumentos de las defensas que pretend\u00edan deslindar la responsabilidad de los imputados por ausencia de pruebas sobre su destino.\n (39)\n (34) Ver sentencia del caso \u201cREI, V\u00edctor Enrique s/sustracci\u00f3n de menor de diez a\u00f1os\u201d, causa \nN\u00b0 1278, fundamentos del 30/04/2009, TOCF 6.\n (35) \u201cRei, V\u00edctor Enrique s/recurso de casaci\u00f3n\u201d, Sala IV, causa 10.896 (rta. 10/06/2010). \n (36) \u201cRivas, Osvaldo Arturo s/ recurso de casaci\u00f3n\u201d, CNCP ,  Sala II, causa N\u00b0 9659 (rta. 04/11/2009).\n (37) Corte IDH, \u201cCaso Gelman vs. Uruguay\u201d, sentencia de 24/02/2011 (fondo y reparaciones). \nVer, en particular, p\u00e1rrs. 117/132. \nPara un desarrollo te\u00f3rico de la calificaci\u00f3n de la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os como desaparici\u00f3n \nforzada de personas, ver Pi\u00f1ol Sala, nuria, \u201cLos delitos del art. 146 del CP a la luz del derecho \na la identidad y la jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n\u201d, en Derecho a la identidad y persecuci\u00f3n de cr\u00edmenes de lesa humanidad, Bs. As., Abuelas de Plaza de Mayo, 2006. Tambi\u00e9n I\nuD, alan, \u201cLa apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os y el an\u00e1lisis de ADN obligatorio\u201d, \nen G.I. Anitua y M. Gait\u00e1n (comps.), Las pruebas gen\u00e9ticas en la identificaci\u00f3n de j\u00f3venes desaparecidos, Bs. As., Editores Del Puerto, 2012.\n (38) Se remiti\u00f3 para ello a conocida jurisprudencia de la Corte IDH. En particular, se destac\u00f3 \nel razonado del Juez Sergio Garc\u00eda Ram\u00edrez en relaci\u00f3n con la sentencia de la Corte IDH en \nel \u201cCaso Heliodoro Portugal vs. Panam\u00e1\u201d, del 12/08/2008, considerandos 12 y 14. Ver p. 329 del fallo del TOCF 6.\n (39) Las defensas plantearon que, si esos ni\u00f1os no hab\u00edan sido restituidos o no se ten\u00eda in-\nformaci\u00f3n certera sobre su destino, no se satisfac\u00eda la carga de probar la acusaci\u00f3n, pues \npodr\u00edan haber fallecido o no se probaban las circunstancias de tiempo, modo y lugar de comisi\u00f3n del delito imputado. En el fondo, hicieron expl\u00edcito el planteo que \u2014imaginamos\u2014 llev\u00f3 a la C\u00e1mara Federal a no tener por probados algunos de los casos de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os abordados en la causa 13. AlAn Iud\n34Adem\u00e1s, reconocer la permanencia del delito implic\u00f3 establecer la apli-\ncaci\u00f3n de las leyes 24.410 (sancionada en 1994) y 25.928 (sancionada en 2004), que reform\u00f3 el art. 55 del C\u00f3digo Penal, fijando en 50 a\u00f1os de pri-si\u00f3n el l\u00edmite m\u00e1ximo de la pena de prisi\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de la ley 24.410 para el delito reprimido en el art. 146 CP \u2014retenci\u00f3n y ocultaci\u00f3n de me-nores de 10 a\u00f1os\u2014 hab\u00eda sido admitida por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n para apropiadores y \u201dentregadores\u201d de ni\u00f1os.\n (40) Sin embar -\ngo, en este caso se planteaba el interrogante de si esos casos eran equi-parables a los de personajes como Videla, cuya defensa alegaba que al haber dejado el poder \u2014y mucho m\u00e1s al estar detenido\u2014 no ten\u00eda ning\u00fan dominio sobre el curso posterior de los hechos. \nAs\u00ed se explica, entonces, c\u00f3mo se lleg\u00f3 a imponer una hist\u00f3rica condena a \n50 a\u00f1os de prisi\u00f3n para Videla, 40 a\u00f1os para Va\u00f1ek y 30 a\u00f1os para Acosta (con la disidencia del juez Altieri, quien consider\u00f3 inconstitucional la refor -\nma de la ley 25.928). Es justo reconocer que la aplicaci\u00f3n de dicha ley, san-cionada al calor de las protestas punitivistas impulsadas por Juan Carlos Blumberg, fue objeto de severas cr\u00edticas y cuestionamientos por parte de los defensores de los imputados y de algunos miembros del movimiento de derechos humanos. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n estricta al caso no pue-\nde ser cuestionada, si se coincide con la calificaci\u00f3n de los hechos como \u201ddesaparici\u00f3n forzada de personas\u201d. Desde mi punto de vista, si bien aquella reforma es seriamente cuestionable por promover una pol\u00edtica cri-minal represiva y probadamente ineficaz para resolver los problemas de la seguridad p\u00fablica, no es en s\u00ed misma inconstitucional. Y si se trata de una ley vigente, que viene siendo aplicada invariablemente por los tribunales para sancionar delitos que podemos llamar \u201dcomunes\u201d, desechar su apli-caci\u00f3n exclusivamente en un caso como \u00e9ste violar\u00eda el principio elemen-tal de la igualdad. Para decirlo m\u00e1s claro: si esta reforma fuera derogada seguramente nos alegraremos, pero mientras siga aplic\u00e1ndose a personas que no han cometido sus delitos por medio del terrorismo de Estado, en-tonces, su aplicaci\u00f3n \u2014ajustada legalmente al caso\u2014 a personajes como Videla deviene irreprochable. Al fin y al cabo es el mismo argumento por el cual sostenemos la imposici\u00f3n de penas de prisi\u00f3n efectiva para esta clase de criminales, a pesar de ser sumamente cr\u00edticos de los discursos legitimadores de esta pena y del instituto penitenciario.\n (40) Ver \u201cJofr\u00e9\u201d y \u201cG\u00f3mez\u201d (Fallos: 327:3274 y 3279), ambos del 24/08/2004; \u201cRei\u201d (Fallos: \n330:2434), del 29/05/2007; y \u201cMagnacco\u201d (Fallos: 332:1555), del 30/06/2009.El juIcIo por El \u201cplAn SIStEm\u00e1tIco dE ApropIAcI\u00f3n dE nI\u00f1oS\u201d...\n35\nDoctrina10 | Conclusi\u00f3n\nA la fecha de cierre de este art\u00edculo, el fallo a\u00fan no se encontraba fir -\nme. Todas las defensas presentaron recurso de casaci\u00f3n \u2014e, incluso, de \ninconstitucionalidad, en relaci\u00f3n al art. 55 CP\u2014, en tanto que los acusa-dores recurrimos la absoluci\u00f3n de Franco y cuestionamos que se hubiera impuesto la pena m\u00ednima a la apropiadora Colombo. En cualquier caso, no dudamos de que el n\u00facleo de la sentencia ser\u00e1 confirmado: la respon-sabilidad penal de los jerarcas de las Fuerzas Armadas por la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os ocurrida en nuestro pa\u00eds.\nAs\u00ed, esta causa sintetizar\u00e1 \u2014como ninguna otra\u2014 la lucha de esas Abuelas \nque comenzaron a marchar en la Plaza de Mayo en plena dictadura militar para recuperar a sus nietos. Tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, consiguieron sentar en el banquillo de los acusados a los m\u00e1ximos responsables de la dictadura y que un Tribunal de la Naci\u00f3n dejara asentado como verdad hist\u00f3rica incuestionable que aqu\u00e9llos implementaron \u201duna pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica y generalizada\u201d de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os. 37\nDoctrinaEl inter\u00e9s p\u00fablico  \ncomo eje de la abogac\u00eda \nen la era democr\u00e1tica (1)\npor CAmIlA BlAnCo (2)\n\u201dLa estructura del discurso jur\u00eddico, que articula diversos niveles, encubre, \ndesplaza y distorsiona el lugar del conflicto social y permite al derecho instalarse como legitimador del poder, al que disfraza y torna neutral\u201d. \nAlicia C. Ruiz\n (3)\n1 | Introducci\u00f3n\nEl objetivo de este trabajo es reflexionar sobre el desarrollo y los desa-\nf\u00edos del inter\u00e9s p\u00fablico en el contexto de la ense\u00f1anza y la pr\u00e1ctica legal en Argentina.\nA los efectos de este trabajo, entiendo al derecho de inter\u00e9s p\u00fablico como \naqu\u00e9l que admite que el derecho puede aportar al cambio social, con \n (1) Una primera versi\u00f3n de este trabajo fue presentada en la Universidad Austral de Chile \nen la ciudad de Valdivia el d\u00eda 26/10/2011. Agradezco los comentarios recibidos por los do-\ncentes y alumnos en dicha oportunidad, especialmente las observaciones realizadas por el profesor Fernando Mu\u00f1oz Le\u00f3n.\n (2) Abogada por la Universidad de Buenos Aires (2006). Mag\u00edster en Derecho por la Yale Law \nSchool (2011). Correo electr\u00f3nico: camila.blanco@aya.yale.edu  (3) \nruiz, alicia e. c., \u201cDerecho, democracia y teor\u00edas cr\u00edticas al fin del siglo\u201d, en Christian \nCourtis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, \n2001, pp. 9/17.El inter\u00e9s p\u00fablico como eje de la abogac\u00eda en la era democr\u00e1tica\nCAmIlA BlAnCocAmIlA BlAnco\n38miras a lograr el fortalecimiento de la democracia y el empoderamiento \nde los miembros oprimidos, silenciados e invisibilizados de la sociedad. \nPara una mejor comprensi\u00f3n de esta cuesti\u00f3n, creo necesario rastrear los \nor\u00edgenes de la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico en el contexto argentino, esto es, el comienzo de su utilizaci\u00f3n de manera sistematizada. Cabe desta-car que si bien la visibilizaci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n y expansi\u00f3n manifiesta de la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico vino de la mano de la recuperaci\u00f3n de la democracia a comienzos de los a\u00f1os 80 y, posteriormente, con las conse-cuencias desastrosas de la crisis institucional y econ\u00f3mica en la era 2000, existieron con anterioridad abogadas y abogados que, con su trabajo es-trat\u00e9gico y militante, sentaron las bases para lo que m\u00e1s adelante ser\u00eda considerado \u201dpr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico\u201d.\n2 | El Estado silenciador y el inicio  \nde la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico\nEs posible ubicar el germen de la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico en la tarea \nllevada a cabo por los abogados defensores de presos pol\u00edticos en los albores de la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. A ra\u00edz del clima de creciente violencia de fines de los 60, los abogados se vieron obligados a organizar estrat\u00e9gica y colectivamente la defensa legal de los detenidos por razones pol\u00edticas.\n (4) Esta organizaci\u00f3n o estructuraci\u00f3n de la estrategia legal toma-\nr\u00eda forma y se afianzar\u00eda en la d\u00e9cada siguiente, cuando la Junta Militar tomase el poder.\n (5) \nCabe preguntarnos c\u00f3mo fue que estos abogados, hoy llamados \u201dhist\u00f3-ricos\u201d, descubrieron la posibilidad de utilizar el derecho como una herra-mienta estrat\u00e9gica de resistencia al poder. No debe perderse de vista que \n (4) A partir de los a\u00f1os 70, la metodolog\u00eda de participaci\u00f3n pol\u00edtica incluye la lucha armada. Los \nabogados toman nota de esta etapa de violencia creciente a ra\u00edz del secuestro y la desapari-\nci\u00f3n del colega N\u00e9stor Martins y de su cliente Nildo Zenteno en la puerta del estudio jur\u00eddico del primero, ubicado en la zona de Tribunales de la Ciudad de Buenos Aires. \n (5) \nSalDiVia, l., \u201cDocumentos de Trabajo sobre Derecho de Inter\u00e9s P\u00fablico - Derechos Hu-\nmanos y Derecho de Inter\u00e9s P\u00fablico en Argentina: \u00bfQuiebre o Continuidad?\u201d, en Programa \nde Derecho de Inter\u00e9s P\u00fablico, Centro de Estudios de Postgrado, Facultad de Derecho \n(Universidad de Palermo), Bs. As., UP , 2002.El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n39\nDoctrinaestos abogados se educaron en un contexto autoritario, bajo una concep-\nci\u00f3n tradicional del derecho, que lo concibe como garante del status quo, sin espacios para la cr\u00edtica o los enfoques alternativos.\nPara esta visi\u00f3n, el buen abogado es aqu\u00e9l que conoce el derecho, lo \nque implica saber acerca de las normas que rigen un determinado campo jur\u00eddico. Por esta raz\u00f3n, los programas de estudios est\u00e1n tradicionalmente divididos en Derecho Civil I, II, III, etc.; Derecho Penal I y II, Derecho La-boral, Derecho Administrativo, Derecho Procesal, etc., lo que refleja una concepci\u00f3n de la ense\u00f1anza del derecho como la tarea de impartir conoci-miento respecto de lo establecido en los C\u00f3digos. Cuanto mejor recuerde el estudiante las normas sobre determinado campo del derecho, mejor calificaci\u00f3n obtendr\u00e1, lo que transforma a la Facultad en un concurso que premia la buena memoria y que omite cualquier tipo de an\u00e1lisis cr\u00edtico o filos\u00f3fico del derecho. Esta cr\u00edtica a la ense\u00f1anza del derecho no es origi-nal: basta con echar un vistazo a los planes de estudio de la mayor\u00eda de las facultades de derecho para comprobar que un enfoque \u00e9tico-filos\u00f3fico o interdisciplinario del derecho casi no tiene acogida en la formaci\u00f3n actual \nde los abogados.\n (6)\nEn el plano de la implementaci\u00f3n, esta visi\u00f3n pedag\u00f3gica tiene como \ncorrelato la ense\u00f1anza a trav\u00e9s de manuales que no son m\u00e1s que C\u00f3di-gos comentados y un sistema m\u00ednimo de interacci\u00f3n entre el docente y el alumno, al punto que en, algunas facultades, predomina el \u201dsistema li-bre\u201d. De acuerdo a este sistema, el alumno estudia una materia siguiendo el programa de una c\u00e1tedra y present\u00e1ndose en una determinada fecha a rendir un examen final. En algunos casos, \u00e9sta ser\u00e1 la \u00fanica interacci\u00f3n que el estudiante tendr\u00e1 con el docente: estudiar\u00e1 de aquellos manuales que la c\u00e1tedra considera adecuados para el conocimiento de cierta rama del derecho y aprender\u00e1 las opiniones del profesor a cargo de la evaluaci\u00f3n para lograr una mejor calificaci\u00f3n en el examen final. Esto, en un contexto \n (6) Esta cr\u00edtica tampoco es exclusiva del contexto argentino. As\u00ed, ya en el a\u00f1o 1990, el esta-\ndounidense Duncan Kennedy afirmaba \u201c\u2026la concepci\u00f3n mercantil de las facultades, la infini-\nta atenci\u00f3n al \u00e1rbol que impide ver el bosque, la simult\u00e1nea formalidad y superficialidad con las que se abordan las limitadas tareas que parece haber a mano, todo eso es s\u00f3lo una parte de lo que sucede. La otra parte es un entrenamiento ideol\u00f3gico para servir voluntariamente a la jerarqu\u00eda del Estado de bienestar empresarial\u201d. Ver \nkenneDy , Duncan , \u201cLa educaci\u00f3n legal \ncomo preparaci\u00f3n para la jerarqu\u00eda\u201d, en Christian Courtis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, 2001, p. 373.cAmIlA BlAnco\n40ceremonial, en el que el alumno debe vestirse de manera formal, debe \n\u201dsacar bolilla\u201d, ir a \u201dcapilla\u201d y luego exponer frente a un panel de profe-sores, generalmente ubicado en una tarima y en sillas que detentan una jerarqu\u00eda superior a la del alumno. A simple vista, queda claro que esta din\u00e1mica no hace m\u00e1s que reproducir profesionales del derecho obedien-tes, temerosos, sin las herramientas necesarias para analizar cr\u00edticamente la disciplina que ejercen y, mucho menos, de percibir las din\u00e1micas opresi-vas que \u00e9sta reproduce. Esta imposici\u00f3n de una mentalidad estrictamente legalista, en oposici\u00f3n a una realidad que no lo es, condena a los estu-diantes \u201da una formaci\u00f3n burocr\u00e1tica, dependiente, incapaz de percibir y captar las razones de los conflictos de las tensiones sociales\u201d, como afirma Jos\u00e9 Eduardo Far\u00eda.\n (7)\nEsta mirada es, ciertamente, coherente con las ideas liberales que pre-dominaban en Argentina en el siglo XIX, en el marco de un Estado que buscaba la centralizaci\u00f3n mediante un denominador com\u00fan, como lo es el derecho. De acuerdo a esta mirada, el derecho es percibido como una disciplina que \u201drecepta\u201d los cambios sociales haci\u00e9ndolos suyos y nor -\nm\u00e1ndolos para minimizar la existencia de conflictos en la sociedad. El de-recho es as\u00ed una herramienta casi invisible, que asiste a los Poderes del Estado para evitar el caos social. Dicha mirada fue, tal vez, funcional a cier -\nto contexto hist\u00f3rico; pero luego de 200 a\u00f1os se torna impostergable una reforma sustancial y reflexionada. En efecto, a pesar del paso del tiempo, nuestras Facultades de Derecho siguen reproduciendo este paradigma de ense\u00f1anza y pr\u00e1ctica del derecho que, adem\u00e1s de limitar el potencial inte-lectual y creativo de los futuros abogados, alimenta una creciente brecha entre la comunidad jur\u00eddica y la sociedad en general.\n (8) Ello, porque este \nparadigma pedag\u00f3gico \n\u201d...termina por atribuir significaciones arbitrarias a la realidad social, proyect\u00e1ndolas imaginariamente como posibles y desea-bles \u2014aunque no siempre factibles\u2014 y plasm\u00e1ndolas en discur -\nsos edificantes, ahist\u00f3ricos, con pretensiones de generalidad. \n (7) Far\u00eda, JoS\u00e9 eDuarDo , \u201cEl poder judicial frente a los conflictos colectivos\u201d, en Christian Cour -\ntis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, 2001, \np. 242.\n (8) Michael Asimov ejemplifica esta brecha en aSimoV , m., et. al., \u201cPerception of Lawyers. \nA transnational study of students\u2019 views on the image of law and lawyers\u201d, en International \nJournal of the Legal Profession Reino Unido, 2005, pp. 407/436.El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n41\nDoctrinaEn lugar de presentar los institutos jur\u00eddicos a partir de sus ra\u00edces \nen el proceso de las relaciones sociales, reconociendo la exis-tencia de m\u00faltiples formas estatales y paraestatales de resolver conflictos interpersonales y colectivos, este tipo de ense\u00f1anza jur\u00eddica se limita \u2014y no lo hace de modo inocente o ingenuo\u2014 a asignar valor a un entendimiento sistem\u00e1tico y l\u00f3gico-deducti-vo, privilegiando el principio de autoridad\u201d.\n (9) \nAhora bien, los abogados defensores hist\u00f3ricos se educaron en este con-texto de ense\u00f1anza jur\u00eddica que no provee espacios para el compromiso con la cosa p\u00fablica. \u00c9sta pareciera ser la raz\u00f3n por la cual muchos de ellos descubrieron su potencial profesional de manera tard\u00eda, cuando tomaron contacto con la realidad, esto es, cuando comenzaron su pr\u00e1ctica profesio-nal en un contexto de violencia institucional que la facultad omit\u00eda analizar.\n (10)\nEn un contexto pol\u00edtico convulsionado, estos abogados comenzaron a caer en la cuenta del potencial de sus conocimientos jur\u00eddicos como instrumento de lucha y resistencia frente al poder opresor y comenzaron a organizar estrategias para casos que involucraban colectivos, especial-mente de sindicatos y estudiantes. Estas estrategias implicaban, en el caso de las tomas de f\u00e1bricas por parte de los sindicatos, negociar con las fuerzas de seguridad y ministerios pertenecientes al Poder Ejecutivo, as\u00ed como empoderizar a los clientes y sus familias. Tal din\u00e1mica de trabajo supon\u00eda que los abogados no se quedaran preparando escritos en sus estudios, sino que bajaran a acompa\u00f1ar a la gente que resist\u00eda las vul-\nneraciones a sus derechos. Lo mismo suced\u00eda en el caso de la detenci\u00f3n de estudiantes por delitos contravencionales, de car\u00e1cter administrativo: los abogados iniciaron una estrategia de concientizaci\u00f3n masiva para que \n (9) Far\u00eda, JoS\u00e9 eDuarDo , op. cit., p. 242.\n (10) Saldivia se\u00f1ala que \u201c\u2026La educaci\u00f3n del derecho de tipo memor\u00edstica y su disociaci\u00f3n \ncon la realidad, determin\u00f3 en muchos de los entrevistados un tard\u00edo descubrimiento de la \nprofesi\u00f3n y de la potencialidad que ten\u00eda para producir cambios sociales. De este modo, [Rodolfo] Mattarolo sostiene que a los treinta a\u00f1os descubre el inter\u00e9s por la profesi\u00f3n. Es reci\u00e9n a esa edad que empieza a darse cuenta de que \u2018\u2026ten\u00edamos un instrumento muy im-portante en las manos\u2019. A esta etapa \u00e9l la denomina la etapa de la \u201cconstrucci\u00f3n instrumental del derecho\u201d. De este modo sostiene que \u2018\u2026el derecho era un instrumento importante que permit\u00eda intervenir en la realidad; ten\u00eda una vinculaci\u00f3n con lo social de una manera muy di-recta. Adem\u00e1s, ten\u00eda una visibilidad social muy grande y, de alguna manera, era gratificante. No era la profesi\u00f3n vista de una manera burocr\u00e1tica, formal, como la hab\u00eda conocido hasta ese momento, sino que ten\u00eda un contenido distinto\u2019\u201c. Ver \nSalDiVia , l., op.cit.cAmIlA BlAnco\n42todos los estudiantes apelaran verbalmente su detenci\u00f3n ante la polic\u00eda \noriginando as\u00ed la intervenci\u00f3n de un juez correccional y, con ello, la nece-saria intervenci\u00f3n de un abogado.\n (11) \nAsimismo, estos abogados trazaron estrategias de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de la prensa, que fueron de gran ayuda para denunciar p\u00fablicamente las violaciones a los derechos que diariamente comet\u00eda el Estado terrorista y las fuerzas paraestatales en Argentina.\nCabe destacar que los abogados hist\u00f3ricos, como regla general, no co-\nbraban honorarios por su trabajo, salvo en aquellos casos en que los clien-tes tuvieran el dinero suficiente para afrontar los gastos.\n (12)\nAl producirse el golpe de Estado en marzo de 1976, la situaci\u00f3n de violen-cia se volvi\u00f3 insostenible y muchos de los abogados hist\u00f3ricos debieron exiliarse. En el extranjero, estos abogados siguieron militando, realizando denuncias p\u00fablicas de lo que suced\u00eda en Argentina en foros internaciona-les. Asimismo, se percataron de que el campo jur\u00eddico dom\u00e9stico ya no dejaba margen de acci\u00f3n para la resistencia, lo que los llev\u00f3 a descubrir  \ny utilizar el derecho internacional de los derechos humanos como herra-\nmienta de lucha contra las violaciones a los derechos que suced\u00edan en el \u00e1mbito interno.\n (13) Es en esta \u00e9poca en la que los abogados acudieron a \nlas Naciones Unidas para denunciar la situaci\u00f3n argentina, y comenzaron a trabajar en proyectos de convenciones relacionadas con las violaciones a los derechos humanos.\n (14) Esta experiencia fue preparando el camino \na aquellas organizaciones de derechos humanos que surgir\u00edan en los \u00fal-timos a\u00f1os de la dictadura \u2014las Madres de Plaza de Mayo, el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), la Asamblea Permanente por los \n (11) SalDiVia , l., ibid.\n (12) Ibid.\n (13) En ese sentido y, a modo ilustrativo, cabe destacar las palabras de Lucila Larrandart:  \n\u201c\u2026despu\u00e9s del golpe de estado se cierra cualquier perspectiva de tipo jur\u00eddica (\u2026). Por \nejemplo, los habeas corpus que se presentaban eran negativos porque ning\u00fan juez investi-gaba nada. Lo \u00fanico que hac\u00eda era librar oficios al Ministerio del Interior y a los comandos de las fuerzas preguntando por el paradero del detenido. Le respond\u00edan negativo y ese negativo se archivaba la causa. Entonces, realmente, no hab\u00eda ninguna posibilidad de lucha desde el campo jur\u00eddico\u201d, en \nSalDiVia , l., ibid.\n (14) Por ejemplo, la Convenci\u00f3n Internacional sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas  \n(ley 26.298, BO 30/11/2007).El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n43\nDoctrinaDerechos Humanos (APDH), etc.\u2014 y que tomar\u00edan protagonismo a partir \ndel desgaste del gobierno c\u00edvico-militar a comienzos de los a\u00f1os 80. M\u00e1s adelante, con el debilitamiento del gobierno de facto, se revalorizar\u00eda el \u00e1mbito jur\u00eddico local como espacio de resistencia en el que las organiza-ciones de la sociedad civil desplegar\u00edan sus estrategias. Sin embargo, la irrupci\u00f3n del derecho internacional dejar\u00eda una huella imborrable en la historia jur\u00eddica argentina que, luego, se cristalizar\u00eda en la reforma consti-\ntucional del a\u00f1o 1994. \nCon el advenimiento de la democracia, los abogados hist\u00f3ricos tomaron \ndiversos caminos \u2014todos ellos relacionados con la reconstrucci\u00f3n del Es-tado\u2014, ya sea formando parte del gobierno democr\u00e1tico o continuando el trabajo de militancia desde las organizaciones de derechos humanos.\nComo vemos hasta aqu\u00ed, existen diversas etapas identificables en el reco-\nrrido del inter\u00e9s p\u00fablico en Argentina. La primera, expuesta m\u00e1s arriba, fue el origen de una pr\u00e1ctica estrat\u00e9gica para hacer frente a situaciones de violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos humanos por parte de un Estado ge-nocida y represor. En esta primera etapa se utiliz\u00f3, en un principio, el dere-cho dom\u00e9stico y, luego, a partir del exilio obligado de muchos abogados, el derecho internacional de los derechos humanos. La recuperaci\u00f3n de la \ndemocracia en el a\u00f1o 1983 fue un punto de inflexi\u00f3n para el inter\u00e9s p\u00fabli-co, en el que es posible distinguir dos hitos. El primero es la reforma cons-titucional del a\u00f1o 1994, que recept\u00f3 muchas de las nociones desarrolladas por estos abogados hist\u00f3ricos durante la lucha contra el Estado terrorista. El segundo hito es la dram\u00e1tica situaci\u00f3n de pobreza y desigualdad como resultado de las pol\u00edticas neoliberales llevadas a cabo por el gobierno del presidente Carlos Menem en los a\u00f1os 90.\n3 | La era democr\u00e1tica:  \nel afianzamiento  de la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico\nDesde el a\u00f1o 1983, las organizaciones de derechos humanos continuaron \ncon su trabajo a trav\u00e9s de diversas l\u00edneas de acci\u00f3n en pos de una repa-raci\u00f3n hist\u00f3rica y b\u00fasqueda de la verdad. Este trabajo sigue a\u00fan vigente, ya que la declaraci\u00f3n de la nulidad insanable de las leyes de amnist\u00eda por cAmIlA BlAnco\n44parte del Congreso de la Naci\u00f3n, en el a\u00f1o 2003, signific\u00f3 la reapertura \nde los juicios por delitos de lesa humanidad durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. Paralelamente a estas organizaciones hist\u00f3ricas de derechos humanos, existen otras m\u00e1s nuevas, creadas en la era democr\u00e1tica y en-focadas en las vulneraciones de derechos relacionadas con la pobreza, la desigualdad y el fortalecimiento de las instituciones democr\u00e1ticas.\nEstas nuevas organizaciones comenzaron a expandirse como nuevos ac-\ntores sociales a partir de la reforma constitucional del a\u00f1o 1994, la que constituy\u00f3 uno de los hitos en la historia del inter\u00e9s p\u00fablico. Si bien el motivo principal de la reforma, desde el punto de vista del oficialismo, era lograr la reelecci\u00f3n del entonces presidente, el arco de fuerzas pol\u00ed-ticas involucradas introdujo cambios que tendr\u00edan un impacto sustancial en la pr\u00e1ctica legal del inter\u00e9s p\u00fablico. En ese sentido, muchos de los abogados hist\u00f3ricos influyeron en las modificaciones introducidas en la Constituci\u00f3n, plasmando el camino recorrido en las d\u00e9cadas del 60 y 70 en la lucha por el derecho.\n (15)\nEntre esos cambios, cabe enumerar la incorporaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Na-cional de tratados internacionales de derechos humanos,\n (16) el reconoci-\nmiento de los derechos de incidencia colectiva, la acci\u00f3n de amparo como herramienta constitucional id\u00f3nea para la protecci\u00f3n de los derechos \n (15) Sobre este punto, ver FiliPini , leonarDo , \u201cEl derecho internacional de los derechos huma-\nnos no es un pr\u00e9stamo. Reflexiones sobre la cr\u00edtica a los pr\u00e9stamos de Carlos F. Rosenkrantz\u201d, \nen Revista Jur\u00eddica de la Universidad de Palermo, a\u00f1o 8, n\u00b0 1, Bs. As., 2007, pp.191/202.\n (16) El art. 75, inc. 22 CN establece: \u201c[Corresponde al Congreso] aprobar o desechar tratados \nconcluidos con las dem\u00e1s naciones y con las organizaciones internacionales y los concorda-\ntos con la Santa Sede. Los tratados y concordatos tienen jerarqu\u00eda superior a las leyes. La De-claraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; la Declaraci\u00f3n Universal de De-rechos Humanos; la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y su Protocolo Facultativo; la Convenci\u00f3n sobre la Prevenci\u00f3n y la Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio; la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Dis-criminaci\u00f3n Racial; la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer; la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes; la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o; en las condiciones de su vigen-cia, tienen jerarqu\u00eda constitucional, no derogan art\u00edculo alguno de la primera parte de esta Constituci\u00f3n y deben entenderse complementarios de los derechos y garant\u00edas por ella re-conocidos. S\u00f3lo podr\u00e1n ser denunciados, en su caso, por el Poder Ejecutivo Nacional, previa aprobaci\u00f3n de las dos terceras partes de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara. Los dem\u00e1s tratados y convenciones sobre derechos humanos, luego de ser aprobados por el \nCongreso, requerir\u00e1n del voto de las dos terceras partes de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara para gozar de la jerarqu\u00eda constitucional\u201d.El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n45\nDoctrinaconstitucionales, la expansi\u00f3n de la legitimaci\u00f3n activa \u2014que reconoce \nla posibilidad de demandar a las asociaciones\u2014, la jerarquizaci\u00f3n del  \nhabeas corpus (17) y el establecimiento de nuevas formas de participaci\u00f3n \nciudadana, como la consulta popular (18) y la audiencia p\u00fablica. (19)\nCon el reconocimiento m\u00e1ximo de estas nuevas herramientas, las organi-zaciones no gubernamentales comenzaron a posicionarse como actores fundamentales en la era democr\u00e1tica, contando con un amplio margen de acci\u00f3n para llevar los intereses que representan a la esfera institucio-nal p\u00fablica.\n (20)\n (17) El art. 43 CN establece: \u201cToda persona puede interponer acci\u00f3n expedita y r\u00e1pida de \namparo, siempre que no exista otro medio judicial m\u00e1s id\u00f3neo, contra todo acto u omisi\u00f3n \nde autoridades p\u00fablicas o de particulares, que en forma actual o inminente lesione, restrinja, altere o amenace, con arbitrariedad o ilegalidad manifiesta, derechos y garant\u00edas reconoci-dos por esta Constituci\u00f3n, un tratado o una ley. En el caso, el juez podr\u00e1 declarar la incons-titucionalidad de la norma en que se funde el acto u omisi\u00f3n lesiva. Podr\u00e1n interponer esta acci\u00f3n contra cualquier forma de discriminaci\u00f3n y en lo relativo a los derechos que protegen al ambiente, a la competencia, al usuario y al consumidor, as\u00ed como a los derechos de inci-dencia colectiva en general, el afectado, el defensor del pueblo y las asociaciones que pro-pendan a esos fines, registradas conforme a la ley, la que determinar\u00e1 los requisitos y formas de su organizaci\u00f3n. Toda persona podr\u00e1 interponer esta acci\u00f3n para tomar conocimiento de los datos a ella referidos y de su finalidad, que consten en registros o bancos de datos p\u00fa-blicos, o los privados destinados a proveer informes, y en caso de falsedad o discriminaci\u00f3n, para exigir la supresi\u00f3n, rectificaci\u00f3n, confidencialidad o actualizaci\u00f3n de aqu\u00e9llos. No podr\u00e1 afectarse el secreto de las fuentes de informaci\u00f3n period\u00edstica.\nCuando el derecho lesionado, restringido, alterado o amenazado fuera la libertad f\u00edsica, o en \ncaso de agravamiento ileg\u00edtimo en la forma o condiciones de detenci\u00f3n, o en el de desapa-\nrici\u00f3n forzada de personas, la acci\u00f3n de h\u00e1beas corpus podr\u00e1 ser interpuesta por el afectado o por cualquiera en su favor y el juez resolver\u00e1 de inmediato, aun durante la vigencia del estado de sitio\u201d.\n (18) El art. 39 CN establece: \u201cEl Congreso, a iniciativa de la C\u00e1mara de Diputados, podr\u00e1 some-\nter a consulta popular un proyecto de ley. La ley de convocatoria no podr\u00e1 ser vetada. El voto \nafirmativo del proyecto por el pueblo de la Naci\u00f3n lo convertir\u00e1 en ley y su promulgaci\u00f3n ser\u00e1 \nautom\u00e1tica. El Congreso o el presidente de la Naci\u00f3n, dentro de sus respectivas competencias, podr\u00e1n convocar a consulta popular no vinculante. En este caso el voto no ser\u00e1 obligatorio. \nEl Congreso, con el voto de la mayor\u00eda absoluta de la totalidad de los miembros de cada \nC\u00e1mara, reglamentar\u00e1 las materias, procedimientos y oportunidad de la consulta popular\u201d.\n (19) El art. 42 in fine CN, que se refiere a los usuarios y consumidores, establece: \u201cLa le-\ngislaci\u00f3n establecer\u00e1 procedimientos eficaces para la prevenci\u00f3n y soluci\u00f3n de conflictos, \ny los marcos regulatorios de los servicios p\u00fablicos de competencia nacional, previendo la necesaria participaci\u00f3n de las asociaciones de consumidores y usuarios y de las provincias interesadas, en los organismos de control\u201d.\n (20) En ese sentido, la constitucionalizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n activa de la \nacci\u00f3n de amparo y la incorporaci\u00f3n del derecho internacional de los derechos humanos cAmIlA BlAnco\n46Asimismo, en la d\u00e9cada pasada, diversos factores influyeron para generar \nuna etapa de afianzamiento de la pr\u00e1ctica de inter\u00e9s p\u00fablico.\nEntre ellos, la visibilizaci\u00f3n de las consecuencias de las pol\u00edticas neolibe-\nrales (21) de los a\u00f1os 90, que desencaden\u00f3 la famosa \u201dcrisis de 2001\u201d; el \nposicionamiento de organizaciones no gubernamentales que utilizaron el litigio estrat\u00e9gico como modo de revertir situaciones de vulneraci\u00f3n estructural de derechos y la creaci\u00f3n de algunas cl\u00ednicas jur\u00eddicas en el \u00e1mbito universitario.\nEn esta \u00e9poca post-neoliberal, la industrializaci\u00f3n desregulada provoc\u00f3 \nen la regi\u00f3n latinoamericana una gran brecha socioecon\u00f3mica entre las clases \u2014una brecha compleja y contradictoria que gener\u00f3 el surgimiento de asociaciones pol\u00edticas parapartidarias y movimientos sociales urbanos compuestos por varias clases, muchas veces al margen de los mecanismos representativos tradicionales y las estructuras jur\u00eddicas vigentes\u2014. Este panorama condujo a que comiencen a pensarse cuestiones relacionadas con el acceso a la jurisdicci\u00f3n, la administraci\u00f3n de justicia, las reformas al derecho procesal, la ampliaci\u00f3n de servicios de asistencia judicial, la flexibilizaci\u00f3n de los procedimientos, la informalizaci\u00f3n de tribunales y la creaci\u00f3n de una hermen\u00e9utica alternativa, entre otras.\n (22) \nAsimismo, a partir del a\u00f1o 2003, se renovaron los miembros de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n torn\u00e1ndose \u00e9sta m\u00e1s receptiva a las de-mandas de inter\u00e9s p\u00fablico, lo que gener\u00f3 el dictado de decisiones judi-ciales que eran inimaginables en a\u00f1os anteriores y que abrieron el campo de juego a nuevas demandas.\n (23)\na la esfera constitucional fueron fundamentales para el afianzamiento de la pr\u00e1ctica del \ninter\u00e9s p\u00fablico, aunque debo destacar la gran dificultad que tuvieron las organizaciones de la sociedad civil para que los tribunales reconocieran su legitimaci\u00f3n activa para actuar en juicio.\n (21) Para un mayor desarrollo sobre las pol\u00edticas neoliberales y sus consecuencias, ver \nVillal\u00f3n , roBerta , \u201cNeoliberalism, Corruption, and Legacies of Contention: Argentina\u2019s Social \nMovements, 1993-2006\u201d, en Latin American Perspectives, vol. 34, n\u00b0 2, 2007. (22) Ver\n courtiS , chriStian  (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, \nBs. As., Eudeba, 2001. (23) Como los casos \u201cVerbitsky\u201d (2005, Fallos 328:1146), \u201cBadaro\u201d (2007, Fallos 330:4866), \n\u201cMendoza\u201d (2008, Fallos 331:1622), \u201cHalabi\u201d (2009, Fallos 332:111), entre otros.El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n47\nDoctrinaEn este contexto, las estrategias jur\u00eddicas de las organizaciones comenza-\nron a sofisticarse y a atraer una nueva generaci\u00f3n de j\u00f3venes profesionales con cierta formaci\u00f3n en el derecho internacional de los derechos huma-nos. Esta interacci\u00f3n entre las organizaciones de la sociedad civil y el Po-der Judicial fue dando forma a una etapa de afianzamiento de la pr\u00e1ctica del inter\u00e9s p\u00fablico, que a\u00fan estamos transitando.\n4 | Reflexiones finales\nEsta nueva etapa merece una profunda reflexi\u00f3n por parte de la comu-nidad jur\u00eddica. En ese sentido, existen desaf\u00edos claramente identificables sobre los que estamos obligados a reflexionar. Ello, porque luego de casi treinta a\u00f1os de democracia ininterrumpida por primera vez en la historia argentina, nos queda claro que este sistema,  ya no es m\u00e1s visto \n\u201ds\u00f3lo como una simple cristalizaci\u00f3n formal de ciertas normas procedimentales, sino tambi\u00e9n como una dimensi\u00f3n simb\u00f3lica de la pol\u00edtica que se abre interrogativamente en direcci\u00f3n a un futuro visto como un problema y jam\u00e1s como una certeza, con-cebida como un proceso de construcci\u00f3n permanente que se enriquece y revitaliza en los movimientos de cuestionamiento continuo de lo establecido, en la lucha por nuevos derechos que prolongan, reformulan y aun contradicen los ya concebidos y en la permanente reinstitucionalizaci\u00f3n de lo social y lo pol\u00edtico\u201d.\n (24)\nEntre los desaf\u00edos para el inter\u00e9s p\u00fablico en la era democr\u00e1tica, considero que existen dos cuestiones cuyo debate es impostergable. Estas cuestio-nes son, por un lado, el exagerado \u00e9nfasis que tiene la pr\u00e1ctica del inter\u00e9s p\u00fablico en el litigio judicial y, por otro lado, la necesidad de reformar los planes de estudio de las facultades de derecho. Ambas cuestiones, claro, est\u00e1n estrechamente ligadas.\nCon respecto a la primera cuesti\u00f3n, creo que el foco en el litigio como \nm\u00e9todo principal de acci\u00f3n para el cambio es consecuencia de la for -\nmaci\u00f3n de los abogados y de la falta de experiencia democr\u00e1tica. En tiempos de extrema opresi\u00f3n por parte del Estado, en los que el Poder \n (24) Far\u00eda, JoS\u00e9 eDuarDo , op. cit., p. 253. cAmIlA BlAnco\n48Legislativo no funcionaba y el Ejecutivo era la cabeza de una pr\u00e1ctica ge-\nnocida, apelar al Poder Judicial, iniciar demandas, lograr la intervenci\u00f3n de los magistrados parec\u00eda la \u00fanica v\u00eda que pod\u00eda pensarse para delinear una estrategia jur\u00eddica relativamente exitosa y lograr visibilidad. As\u00ed, la lucha frontal ante un Estado violento, represor, golpeador y silenciador ten\u00eda sentido. \nLa democracia, sin embargo, tiene m\u00e1s que ver con una construcci\u00f3n \ninstitucional colectiva, en la que la estrategia de choque deber\u00eda ser la \n\u00faltima ratio.\nEn ese sentido, el orden democr\u00e1tico provee diversos espacios de acci\u00f3n, como la concientizaci\u00f3n de derechos, la capacitaci\u00f3n, la movilizaci\u00f3n, la participaci\u00f3n en el \u00e1mbito legislativo y administrativo, entre otros. Sin embargo, las organizaciones de la sociedad civil y algunas de las cl\u00ednicas jur\u00eddicas existentes, se han enfocado tradicionalmente en el litigio judi-cial como \u00fanica alternativa para abogar por el inter\u00e9s p\u00fablico, dejando de lado estrategias alternativas y el enfoque interdisciplinario de aquellos problemas estructurales en las sociedades modernas. \nEl abuso del litigio judicial, subestimando otras v\u00edas de acci\u00f3n, agrava los \ndesaf\u00edos del litigio estrat\u00e9gico y acrecienta los riesgos del fracaso en la b\u00fasqueda del cambio social. Estos desaf\u00edos son la relaci\u00f3n con el cliente afectado y la representaci\u00f3n colectiva en base a la cual muchos de estos casos construyen su estrategia. En ese sentido, es muy poca la discusi\u00f3n dom\u00e9stica, tanto en el \u00e1mbito de las organizaciones no gubernamenta-les, como en el de las cl\u00ednicas jur\u00eddicas respecto a los principios \u00e9ticos en los que deber\u00eda basarse esta relaci\u00f3n. Aqu\u00ed es precisamente donde el \u201delitismo acad\u00e9mico\u201d \u2014el actuar paternalista o instrumentalista por parte de los abogados en su relaci\u00f3n con el cliente\u2014 puede tener las peores consecuencias. Este comportamiento paternalista o instrumentalista no hace m\u00e1s que reproducir una visi\u00f3n asistencialista que omite todo \u00e9nfasis en una cuesti\u00f3n fundamental para el afianzamiento del inter\u00e9s p\u00fablico, como es el empoderamiento de los colectivos representados. Asimismo, una cuesti\u00f3n preocupante es que, en ciertas ocasiones, el paradigma li-tigioso puede implicar el fracaso de la estrategia utilizada para lograr el cambio social buscado. As\u00ed, muchas veces sucede que el litigio estrat\u00e9-\ngico de inter\u00e9s p\u00fablico logra decisiones judiciales in\u00e9ditas y novedosas, \npero en el marco de una capacidad institucional deficiente o nula para El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n49\nDoctrinaimplementarlas. (25) En ocasiones, el fracaso se da en un contexto de falta \nde capacitaci\u00f3n de quienes deben llevar adelante las decisiones judicia-\nles, sin embargo, creo que otras tantas veces, el fracaso es producto de la falta de preparaci\u00f3n del terreno por parte de los abogados de inter\u00e9s p\u00fablico al momento de embarcarse en un litigio que involucra la vulnera-ci\u00f3n estructural de derechos.\n (26)\nLa segunda cuesti\u00f3n que merece una reflexi\u00f3n impostergable es la nece-sidad de reformular los planes de estudio. En ese sentido, la pregunta de fondo es qu\u00e9 tipo de abogados queremos formar en nuestras facultades.\nEn relaci\u00f3n a este punto, Far\u00eda sostiene muy acertadamente que \n\u201d[e]l derecho actualmente se encuentra \u2018hamletianamente\u2019 \nmartirizado por el dilema de ser arte o ciencia. O sea, entre ser \u2018tecnolog\u00eda de control, organizaci\u00f3n y direcci\u00f3n social\u2019, lo que implica una formaci\u00f3n unidisciplinaria, meramente infor -\nmativa, despolitizada y adiestradora, estructurada alrededor de un sistema jur\u00eddico que es concebido como autosuficiente, \n (25) Para un mayor desarrollo de este tema, ver Bergallo , Paola, \u201cJusticia y experimentalis-\nmo: la funci\u00f3n remedial del poder judicial en el litigio de derecho p\u00fablico en Argentina\u201d, en \nSELA. Derecho y Pobreza, Bs. As., Editores Del Puerto, 2005. Tambi\u00e9n, mill\u00f3n  Quintana , Joa-\nQu\u00edn, \u201cTriunfos de Papel: a prop\u00f3sito de Viceconte\u201d, en Revista Jur\u00eddica La Ley, Suplemento \nde Derecho Constitucional, Bs. As., La Ley, 2008. \n (26) V\u00edctor Abramovich sostiene \u201c\u2026nosotros [los abogados] somos quienes debemos darnos \ncuenta que el conflicto no se traslada [a los tribunales] dado que \u00e9ste sigue teniendo su mis-\nma din\u00e1mica, sus liderazgos, sus protagonistas, su forma de narrar la historia, sus objetivos pol\u00edticos. Esto es algo que tenemos que empezar a aprender a manejar, porque los aboga-dos de inter\u00e9s p\u00fablico muchas veces est\u00e1n en el centro de un conflicto. Los tribunales est\u00e1n aprendiendo a procesar y a mediar en esos conflictos colectivos. Muchas veces el proceso judicial genera el espejismo de que transforma el conflicto, o sea, el divorcio se transforma en el expediente judicial. Sin embargo, es mentira que ese expediente soluciona todos los pro-blemas generados por el divorcio. Lo mismo sucede con los conflictos sociales complejos, por ejemplo, el reclamo de tierra de la comunidad ind\u00edgena Wichi contra el Gobierno de Salta. Ah\u00ed hay una parte que se judicializa pero hay muchos aspectos de ese conflicto que son mucho m\u00e1s complejos que lo que se traslada al caso porque cuando narr\u00e1s el caso ten\u00e9s que recortarlo y lo primero que recort\u00e1s es un pedazo de los hechos, los transform\u00e1s porque los ten\u00e9s que contar bajo ciertos c\u00e1nones, actu\u00e1s como si fueras un traductor y en gran parte falsific\u00e1s ese conflicto porque lo ten\u00e9s que acomodar al reclamo concreto\u201d, en \nSalDiVia l., op. cit., p. 36. Y contin\u00faa \nSaldivia, \u201cPor ello, para Abramovich, lo fundamental para el abogado de inter\u00e9s p\u00fablico es precisamente llevar un conflicto a la arena judicial sin falsificarlo y haciendo que ese caso sea funcional a las estrategias pol\u00edticas de los actores de ese conflicto. Es precisamente en este \u00fal-timo punto en el que se manifiesta la diferencia entre un abogado de inter\u00e9s p\u00fablico y el resto de los abogados, en la funcionalidad a la lucha social y los conflictos colectivos\u201d, op. cit., p. 36.cAmIlA BlAnco\n50completo, l\u00f3gico y formalmente coherente o, por el contrario, \nconstituirse como \u2018actividad verdaderamente cient\u00edfica\u2019, de na-turaleza problematizadora, eminentemente especulativa y so-bre todo cr\u00edtica \u2014lo que exige una formaci\u00f3n reflexiva\u2014, no dogm\u00e1tica y multidisciplinaria, organizada a partir de un cues-tionamiento sobre la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, las implicancias socio-econ\u00f3micas y la naturaleza ideol\u00f3gica de todo orden jur\u00eddico\u201d.\nEn las facultades se nos ense\u00f1a que la ley no admite interpretaciones, que un magistrado nunca crea derecho al dictar sentencia y que cuanto m\u00e1s alejado se encuentre el juez en su torre de marfil, mejor ser\u00e1 su desempe\u00f1o. Asimis-mo, el rol del derecho constitucional \u2014columna vertebral de nuestra socie-dad\u2014 no es significativo en los planes de estudio, gener\u00e1ndose una brecha de conocimiento entre aquellos abogados que ejercen en el \u00e1mbito del de-recho privado y aquellos que ejercen en el \u00e1mbito del derecho p\u00fablico.\n (27)\nSin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de estas cr\u00edticas, la deficiencia fundamental que vemos en hoy en los planes de estudios es la falta de contacto que tie-nen los abogados con el mundo de la pr\u00e1ctica, la veda que tienen para  \nexperimentar el derecho mientras lo estudian.\n (28)\nAs\u00ed, en general, el contacto con el derecho \u201dreal\u201d se produce al momento de cursar el \u201dpr\u00e1ctico\u201d en el \u00faltimo a\u00f1o de la carrera, una vez que el alum-no fue entrenado para pensar como abogado. Asimismo, los \u201dpr\u00e1cticos\u201d \n (27) Esto no quiere decir que no existan c\u00e1tedras o docentes que transmitan una visi\u00f3n m\u00e1s \namplia del derecho a sus estudiantes. Sin embargo, el paradigma general de ense\u00f1anza \nsigue siendo dogm\u00e1tico y con poca apertura al cambio.\n (28) Una vez m\u00e1s, Duncan Kennedy pone en palabras la percepci\u00f3n generalizada que tienen \nlos abogados de izquierda respecto de la ense\u00f1anza del derecho: \u201c\u2026el [lsegundo] instru-\nmento para incapacitar a los estudiantes es aislar la ense\u00f1anza de la doctrina te\u00f3rica de las habilidades pr\u00e1cticas. Los estudiantes que no tienen habilidades pr\u00e1cticas tienden a exage-rar lo dif\u00edcil que es adquirirlas. Existe entre los abogados un t\u00edpico mito sobre la irrelevancia del material \u201cte\u00f3rico\u201d que se aprende en la facultad y la crucial importancia de las habili-dades que s\u00f3lo se aprenden una vez que se est\u00e1 afuera, en el \u201cmundo real\u201d y en \u201cla trin-chera\u201d. Los estudiantes tienen pocas alternativas para obtener entrenamiento en este tipo de cuestiones despu\u00e9s de la facultad. Por eso, parece desalentadoramente poco pr\u00e1ctico pensar en montar un estudio jur\u00eddico propio, y casi igualmente poco pr\u00e1ctico entrar en un estudio peque\u00f1o, politizado o poco convencional, en lugar de uno de aquellos que ofrecen el paquete standard post-graduaci\u00f3n. Las facultades de derecho son las \u00fanicas responsables de esta situaci\u00f3n. No costar\u00eda mucho modernizar sus programas, de modo tal que cualquier estudiante que lo quisiese pudiera elegir sensatamente entre la independencia y la servi-dumbre\u201d. Ver \nkenneDy , Duncan , op. cit. p. 390.El IntEr\u00e9S p\u00faBlIco como EjE dE lA ABogAc\u00edA En lA ErA dEmocr\u00e1tIcA\n51\nDoctrinatradicionales \u2014a pesar de tener un origen muy noble\u2014 reproducen un en-\nfoque asistencialista respecto de la pobreza al no cuestionar las din\u00e1micas de opresi\u00f3n naturalizadas en la sociedad, limit\u00e1ndose a dar una respuesta jur\u00eddica tradicional a los devenires del cliente, manteniendo distancia de \u00e9l y omitiendo toda pr\u00e1ctica de empoderizaci\u00f3n.\n (29) En efecto, los \u201dpr\u00e1c-\nticos\u201d fueron introducidos en las facultades a mediados de los a\u00f1os 70, durante la intervenci\u00f3n peronista de la Universidad, con el fin de acercar la Facultad al pueblo. Por supuesto que fue un gran logro, especialmente considerando el contexto de la \u00e9poca, pero nunca fueron reformulados ni acompa\u00f1ados por una base \u00e9tico-te\u00f3rica que los sustente. Es decir, detr\u00e1s no ha habido una reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica en relaci\u00f3n al rol que el derecho cumple en reproducir din\u00e1micas de opresi\u00f3n, ni tampoco una discusi\u00f3n sobre el rol \u00e9tico del abogado en un sistema democr\u00e1tico, lo que ha con-ducido a que no se haga lugar a otras formas de pensar el derecho.\n (30) \nCon esto \u00faltimo me refiero a que no se ha pensado el derecho como una herramienta para el cambio social, para generar cimbronazos en la base misma de la estructura social, y para concientizar a aquellos miembros m\u00e1s vulnerables de nuestra sociedad sobre sus derechos y capacidades frente al Estado y frente a los actores privados.\nLa reflexi\u00f3n sobre esta cuesti\u00f3n se vuelve impostergable a partir de la \netapa post-neoliberal que estamos atravesando, en la que los actores pol\u00edticos emergentes en un contexto de transformaci\u00f3n social, se identifi-can con v\u00edas alternativas \u201dfrente a aquellas ofrecidas por las instituciones representativas comunes a la concepci\u00f3n liberal burguesa del Estado y del Derecho\u201d, con el fin de \u201da) buscar elaborar sus propios c\u00f3digos de \n (29) En ese sentido, comparto lo sostenido por Alejandro Garro: \u201c\u2026[La idea de proveer \nacceso a la justicia] implica algo m\u00e1s que socorrer al litigante indigente para que pueda \nreivindicar sus derechos ante los tribunales: tambi\u00e9n comporta la necesidad de crear los mecanismos jur\u00eddicos necesarios para que el servicio de justicia sea capaz de proteger los intereses de los pobres de la misma manera, o de manera proporcional al servicio que presta la justicia para proteger los intereses de aquellos que cuentan con el mayor poder pol\u00edtico y financiero. S\u00f3lo de esta manera el acceso a la justicia puede tener un impacto significativo en el bienestar econ\u00f3mico y social de la poblaci\u00f3n y en los derechos y libertades de los ciuda-danos\u201d, en \nSalDiVia  l., op. cit., p. 34. \n (30) Cabe aqu\u00ed citar nuevamente la visi\u00f3n de Duncan Kennedy en el sentido de que \u201cel \ndiscurso de los derechos es una trampa, ya que es l\u00f3gicamente incoherente y manipulable, tradicionalmente individualista e intencionalmente ciego a las realidades de desigualdad sustancial. Mientras uno se mantenga dentro de \u00e9l, podr\u00e1 producir buenos argumentos para alg\u00fan caso ocasional, perif\u00e9rico, en el que todos admiten que es necesario efectuar juicios de valor\u201d, en \nkenneDy , Duncan , op. cit., p. 385.cAmIlA BlAnco\n52identidad y autorreconocimiento, b) construir sus paradigmas de legitimi-\ndad, y c) concretar en las pr\u00e1cticas de lucha cotidiana la utop\u00eda a favor de una sociedad \u201dlibre y justa\u201d.\n (31)\nPor ello, luego de casi 30 a\u00f1os de democracia ininterrumpida, creo que la comunidad jur\u00eddica tiene el deber de generar un \u00e1mbito de reflexi\u00f3n sobre el rol de los abogados en la construcci\u00f3n de una sociedad demo-cr\u00e1tica y popular.\n (31)  courtiS , chriStian , op. cit. p. 224.Dossier55\nDossierViolencia contra la mujer \ncomo instrumento de \nrepresi\u00f3n: \u00bfotro castigo \npenal a los pobres?\npor FernAndo \u00c1vIlA, (1) mArIo A. JulIAno (2) y Gust Avo l. vIt Ale (3)\n1 | Introducci\u00f3n\nEste trabajo tiene por objeto se\u00f1alar el mal uso, o el uso autoritario, que \nsuele hacerse de la tem\u00e1tica de la violencia de g\u00e9nero. Nos referimos al peligroso discurso que, con ese motivo o pretexto, termina socavando el sistema de garant\u00edas ciudadanas acordado por la normativa nacional e internacional a los seres humanos por su sola condici\u00f3n de tales, sin discri-minaci\u00f3n ni privilegio por razones de sexo, para que pueda hacer frente a la desgarradora y dram\u00e1tica respuesta punitiva con la que opera el poder penal de los Estados: la c\u00e1rcel, de la que, en lugar de destrozado, hay que tener la suerte de salir vivo.\nDejaremos de lado el buen uso o el empleo razonable de esa categoriza-\nci\u00f3n en la medida en que busca parificar los derechos de las mujeres con \n (1) Prosecretario Administrativo del Tribunal en lo Criminal N\u00b0 1 de Necochea. Coordinador \ndel Campus Virtual de Educaci\u00f3n a Distancia de la Asociaci\u00f3n Pensamiento Penal. \n (2) Juez del Tribunal en lo Criminal N\u00b0 1 de Necochea. Presidente de la Asociaci\u00f3n Pensa-\nmiento Penal. (3) Profesor Titular de Derecho Penal (Facultad de Derecho y Ciencias Sociales de la Uni-\nversidad Nacional del Comahue). Defensor ante la C\u00e1mara Criminal de Neuqu\u00e9n. Defensor \nP\u00fablico Interamericano por Argentina (per\u00edodo 2010-2013).fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n56los del hombre, tomando en cuenta que las mujeres han sido hist\u00f3rica-\nmente sojuzgadas y discriminadas en general. Por esa raz\u00f3n se ha hecho necesario continuar con la digna lucha que procura igualar los derechos de todos los seres humanos, con independencia de su sexo y sin tener en cuenta otros factores de discriminaci\u00f3n, como las ideas pol\u00edticas, religio-sas o de cualquier otra \u00edndole: la etnia, la edad, la orientaci\u00f3n sexual o la nacionalidad, entre tantos otros que han dado lugar a persecuciones y violaciones de los derechos humanos.\nEl Sistema Interamericano de Derechos Humanos, adem\u00e1s de otros siste-\nmas de protecci\u00f3n existentes, debe tutelar, en t\u00e9rminos reales, los dere-\nchos de todos los seres humanos y, en especial, de los grupos m\u00e1s vulne-rables frente al poder de los Estados. Por esa raz\u00f3n, se trata de un sistema que juzga a los Estados por actos u omisiones que pueden generar su responsabilidad internacional.\nEntre los grupos humanos m\u00e1s vulnerables hacemos especial referencia \na las mujeres, como tambi\u00e9n a las personas sometidas a proceso penal.\nLos derechos de uno de esos grupos (mujeres o imputados de delito) no \npueden anular los derechos de los integrantes del otro, puesto que los derechos humanos no pueden ser la raz\u00f3n del desconocimiento de otros derechos humanos. Es decir, el reconocimiento de la inexistencia de cier -\ntos derechos de las personas frente al Estado no puede nunca fundarse en un cuerpo de derechos humanos que, precisamente, nace para tutelar los derechos del individuo frente al Estado; y mucho menos para aniquilar los de otro grupo tambi\u00e9n vulnerable.\n2 | La distorsi\u00f3n del discurso protector \ny la fascinaci\u00f3n por el derecho penal\nLas mujeres tienen derecho a ser tratadas del mismo modo que los hom-\nbres, lo que implica que debe reconoc\u00e9rseles los mismos derechos. Ello \nes parte de la igualdad ante la ley y la consecuente prohibici\u00f3n de dis-criminaci\u00f3n. Tienen el mismo derecho a gozar de la educaci\u00f3n, la salud, la alimentaci\u00f3n; del derecho a trabajar, al salario digno, a la vida pol\u00edtica y, entre tantos otros, tambi\u00e9n del derecho a ser juzgadas por medio de vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n57\nDossierun juicio justo y previo a la pena y \u2014como parte inescindible de ese \njuicio\u2014, del derecho a la presunci\u00f3n de inocencia en virtud de la cual los imputados, sean del sexo que fueren, deben ser tratados como ino-centes y no como culpables dado que no existe una sentencia firme de condena en su contra. \nLas personas sometidas a proceso penal, con independencia de su \nsexo, tienen a su favor un sistema de garant\u00edas que pueden hacer valer \ndurante la sustanciaci\u00f3n de cualquier causa en su contra. La m\u00e1s im-portante de las garant\u00edas es la necesidad de un juicio justo y previo a la pena, que comprende, entre tantas otras, la presunci\u00f3n de inocencia. Tienen derecho a un defensor t\u00e9cnico que pueda oponerse a un acusa-dor tambi\u00e9n t\u00e9cnico; a la igualdad de derechos de las partes; a conocer de qu\u00e9 se las acusa; a producir prueba; a intervenir en la producci\u00f3n de la prueba y sobre todo de la de cargo; a ejercer, en suma, todos los derechos que el orden jur\u00eddico les reconoce durante la tramitaci\u00f3n de ese juicio previo.\nAs\u00ed como no podr\u00eda una mujer, por su condici\u00f3n de mujer, verse impedida \nde trabajar en determinada actividad, del mismo modo no podr\u00eda un im-putado de delito ser juzgado sin defensor. Aunque parezca una obviedad, las mujeres tienen todos los derechos que corresponden a los seres huma-nos y, por ende, nunca menos que otras personas en situaciones an\u00e1logas. A su vez, los imputados tienen los derechos de todo ser humano sometido a proceso penal y, por eso, nunca menos que otras personas en situacio-nes semejantes.\nLas mujeres podr\u00e1n tener m\u00e1s derechos por la circunstancia de ser, ade-\nm\u00e1s de seres humanos de sexo femenino, ni\u00f1as, ancianas, enfermas mentales, ind\u00edgenas, migrantes, sometidas a proceso penal o personas privadas de libertad, entre otras categor\u00edas de personas especialmente vulnerables.\nLas personas sometidas a proceso penal, por su parte, tambi\u00e9n podr\u00e1n te-\nner m\u00e1s derechos durante la sustanciaci\u00f3n del juicio previo por tratarse de mujeres embarazadas, de ni\u00f1os, de ancianos, de enfermos mentales, de ind\u00edgenas, de migrantes o de personas privadas de su libertad, para citar \nalgunos grupos humanos especialmente expuestos a mayores riesgos que \notras personas en otras circunstancias.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n58La condici\u00f3n de mujer (o de mujer maltratada) nunca puede hacer desapa-\nrecer los derechos de un imputado, como tampoco la condici\u00f3n de per -\nsona sometida a proceso penal puede ser causa del desconocimiento de los derechos de las mujeres. No es aceptable que se invoque la violencia \ncontra las mujeres, o la violencia de g\u00e9nero, para desconocer derechos de las personas imputadas por la comisi\u00f3n de alg\u00fan delito. \nResulta mucho menos comprensible que se proponga tratar a los delitos \ncontra las mujeres del mismo modo, como si todos fueran de igual o pare-cida gravedad y, en funci\u00f3n de ese error, postular que las convenciones de derechos humanos orientadas a la protecci\u00f3n de la mujeres han eliminado todos los derechos procesales, reconocidos por las leyes penales de los Estados, a favor de todos aquellos imputados de haber cometido cual-quier delito contra ellas.\nSi la ley penal o procesal penal de un Estado habilita un mecanismo de \nabordaje de conflictos diferente al desarrollo total del proceso penal, tal instrumento puede ser empleado por quienes cumplan con las condicio-nes legales de admisibilidad e, incluso, por quien haya sido excluido del ejercicio de un derecho en forma ileg\u00edtima, por ejemplo, por ser imputado de un delito m\u00e1s leve que otro que habilita el instituto, como sucede en Argentina con el r\u00e9gimen de suspensi\u00f3n del juicio a prueba. Es de recor -\ndar que la ley penal la declara inadmisible cuando el delito atribuido tiene prevista pena de inhabilitaci\u00f3n, con lo que quedar\u00edan fuera de su alcance los delitos culposos, mientras que proceder\u00eda para los mismos hechos eje-cutados con dolo.\n (4)\nDejando de lado esas irracionalidades restrictivas de derechos de los im-putados, susceptibles de ser rectificadas por v\u00eda de resoluciones jurisdic-cionales comprometidas con un Estado constitucional y democr\u00e1tico de derecho, los imputados (sean varones o mujeres) deben tener la posibili-dad de ejercer todos los derechos inherentes al derecho de contar con un \n (4)  Precisamente por esa raz\u00f3n, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n habilit\u00f3 la suspen-\nsi\u00f3n del proceso penal a prueba para cualquier imputado que cumpla con las condiciones \nlegales de admisibilidad, aunque el delito se encuentre reprimido con pena de inhabilitaci\u00f3n que acompa\u00f1e a la privativa de libertad (ver cSJn, \u201cNorverto, Jorge Braulio s/ infracci\u00f3n art\u00edculo 302 del C.P .\u201d, 23/04/2008, en el que se sostuvo que el instituto de la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba deb\u00eda ser interpretado con amplitud, de conformidad con los princi-pios de ultima ratio y pro homine o pro personae. En esa causa se imputaba, precisamente, un delito reprimido con inhabilitaci\u00f3n).vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n59\nDossierjuicio justo y previo a cualquier imposici\u00f3n de una pena estatal. El llamado \nacceso a la justicia, o acceso a un juicio justo, es un derecho de todos y no s\u00f3lo de alguna categor\u00eda de seres humanos.\nSi la ley del Estado reconoce el derecho a ser juzgado dentro de un plazo \nrazonable y, por ejemplo, transcurri\u00f3 el plazo de prescripci\u00f3n del poder pe-nal persecutorio estatal establecido en esa ley, ya no puede juzgarse a la per -\nsona acusada, sea que la imputaci\u00f3n consista en un delito cometido contra un hombre o contra una mujer. La pretensi\u00f3n de declarar la imprescriptibi-lidad de la acci\u00f3n penal con relaci\u00f3n a ciertos delitos, sin base en una con-venci\u00f3n internacional que expresamente lo disponga (como es el caso de los delitos de lesa humanidad), constituye un ileg\u00edtimo privilegio para quienes invoquen la condici\u00f3n de v\u00edctimas de esos delitos, en detrimento de aque-llos que sostengan haber sido perjudicados por otros delitos (incluso m\u00e1s graves), quienes, por esa raz\u00f3n, ser\u00edan v\u00edctimas de un trato discriminatorio. \nLa Corte Interamericana de Derechos Humanos avanz\u00f3, incluso, en la crea-\nci\u00f3n de una categor\u00eda de delitos imprescriptibles por v\u00eda de interpretaci\u00f3n \nvalorativa, sin sustento legal o convencional. Por oposici\u00f3n a los de lesa humanidad, cuya calidad de imprescriptibles se encuentra contemplada espec\u00edficamente en la Convenci\u00f3n sobre la imprescriptibilidad de los cr\u00ed-menes de guerra y de los cr\u00edmenes de lesa humanidad, nos referimos a aquellos delitos comunes que representan violaciones a los derechos hu-manos pero que, no obstante, no est\u00e1n comprendidos en las categor\u00edas convencionalmente declaradas imprescriptibles.\nLa Corte Interamericana ha ordenado a los Estados que adopten medidas \ntendientes a investigar y sancionar a los responsables de delitos comunes (no de lesa humanidad), incluso removiendo \n\u201d\u2026todos los obst\u00e1culos, de facto y de jure, que mantengan la im-punidad, y utilizar todos los medios disponibles para hacer expe-dita la investigaci\u00f3n y los procedimientos respectivos y as\u00ed evitar la repetici\u00f3n de hechos tan graves como los presentes. El Estado no podr\u00e1 arg\u00fcir ninguna ley ni disposici\u00f3n de derecho interno para eximirse de la orden de la Corte de investigar y, en su caso, sancio-nar penalmente a los responsables de los hechos de la Cantuta\u201d.\n (5)\n (5) corte iDh, \u201cCaso La Cantuta vs. Per\u00fa\u201d, p\u00e1rr. 226. En igual sentido, \u201cCaso Vargas Areco vs. \nParaguay\u201d, p\u00e1rrs. 153 y subsiguientes.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n60Vale destacar que la Corte IDH ha precisado el alcance de esta interpreta-\nci\u00f3n en casos posteriores, al decir que: \n\u201d\u2026en la jurisprudencia de la Corte, la improcedencia de la pres-cripci\u00f3n usualmente ha sido declarada por las peculiaridades en casos que involucran graves violaciones a derechos humanos, tales como la desaparici\u00f3n forzada de personas, la ejecuci\u00f3n extrajudicial y tortura. En algunos de esos casos, las violaciones de derechos humanos ocurrieron en contextos de violaciones \nmasivas y sistem\u00e1ticas\u201d.\n (6)\nSin embargo, la exclusi\u00f3n de la regla de la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n pe-\nnal resulta inaceptable cuando nos encontramos fuera del marco de una convenci\u00f3n internacional que as\u00ed lo declare y pretende hac\u00e9rsela extensiva a cualquier categor\u00eda de delitos por la valoraci\u00f3n que, de ellos, se lleve a cabo en cada momento hist\u00f3rico. \nIndependientemente del reproche de diversa \u00edndole que las acciones \nmerezcan, lo cierto es que, transcurrido el plazo legal de prescripci\u00f3n, los delitos no pueden ser perseguidos y ello es independiente de la res-ponsabilidad que, por esa raz\u00f3n, pueden tener los Estados (por inac-ci\u00f3n, desidia, obstrucci\u00f3n intencional o lo que fuere). El Estado podr\u00e1 tener que responder ante quien invocaba la condici\u00f3n de v\u00edctima en el proceso penal (sea del sexo que sea), mediante sanciones aplicables a los responsables de las demoras, reparaciones civiles o reconocimientos p\u00fablicos, en su caso, pero nunca desconociendo el r\u00e9gimen legal de prescripci\u00f3n, pretendiendo no aplicarlo a los imputados de los delitos que a cada uno se le ocurra, retir\u00e1ndoles la correcta protecci\u00f3n contra la persecuci\u00f3n penal perpetua.\nSi los seres humanos imputados por la comisi\u00f3n de un delito tienen dere-\ncho a obtener la libertad durante el proceso luego de haber transcurrido cierto plazo \u2014un plazo razonable, seg\u00fan el art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n Americana, que los Estados deben precisar legislativamente\u2014, no ser\u00eda leg\u00edtimo desconocerlo porque quien invoca la calidad de v\u00edctima del deli-to investigado sea perteneciente al sexo femenino, o porque se denuncia un caso de violencia de g\u00e9nero. Los imputados de violencia de g\u00e9nero no \n (6) corte iDh , \u201cVera Vera vs, Per\u00fa\u201d. p\u00e1rr. 117.vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n61\nDossierpueden ser discriminados imponi\u00e9ndoseles la obligaci\u00f3n de permanecer \nprivados de su libertad durante el proceso, mientras la propia normativa internacional los presume inocentes hasta que no se pruebe lo contrario, por medio de una sentencia inmodificable de condena.\nSi la legislaci\u00f3n de un Estado acuerda a las personas sometidas a proce-\nso el derecho a interrogar a los testigos de cargo, como una forma de cumplir adecuadamente con la garant\u00eda de la defensa en juicio, no puede invocarse v\u00e1lidamente la imputaci\u00f3n de un delito contra una mujer para impedirle la posibilidad de interrogarla, por s\u00ed o por medio de otra perso-na, como ser\u00eda el caso de hacerlo a trav\u00e9s del defensor t\u00e9cnico. Es m\u00e1s, el sistema internacional de garant\u00edas asegura el derecho al que nos estamos refiriendo.\n (7)\nEste es un derecho de todo ser humano y no s\u00f3lo de los acusados de de-litos contra personas masculinas. Sin embargo, hay legislaciones que pre-tenden suprimir este derecho debido a la condici\u00f3n de la v\u00edctima, como sucede con la investigaci\u00f3n de delitos de \u00edndole sexual en los que se invo-ca la existencia de ni\u00f1os v\u00edctimas, a quienes se los interroga en lo que se denomina C\u00e1mara Gesell, que tiene un vidrio espejado para que el ni\u00f1o \nno vea qui\u00e9n est\u00e1 del otro lado y tenga m\u00e1s libertad para hablar. \nNo obstante, hay leyes que ni siquiera permiten al imputado estar pre-\nsente detr\u00e1s de ese vidrio espejado y, por ende, no lo autorizan a presen-ciar la declaraci\u00f3n y, en consecuencia, tampoco le respetan su derecho a escuchar una declaraci\u00f3n en su contra o a efectuar preguntas al ni\u00f1o por medio de su defensor, que tampoco las puede hacer en forma personal, sino por medio de un profesional designado para mantener la entrevista con el ni\u00f1o. \nUn ejemplo de la violaci\u00f3n aludida es el caso del C\u00f3digo de Procedimien-\ntos Penal y Correccional de la provincia de Neuqu\u00e9n (Argentina), cuyo  \nart. 225 bis\n (8) establece que: \u201d\u2026 bajo ning\u00fan concepto podr\u00e1 presenciar \n (7) El art. 14 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos dispone: \u201c3. Durante el \nproceso, toda persona acusada de un delito tendr\u00e1 derecho, en plena igualdad, a las siguien-\ntes garant\u00edas m\u00ednimas: (...) e) A interrogar o hacer interrogar a los testigos de cargo\u201d.\n (8)  Se trata de uno de los tantos art\u00edculos bis, propio de las pol\u00edticas de inflaci\u00f3n penal, agre-\ngado por \u201cla ley 2617, de 2008\u201d.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n62el acto el sospechado como autor, c\u00f3mplice o instigador del hecho\u201d. Este \nes un caso demostrativo de la represividad con la que se est\u00e1 tratando hoy a los meros sospechados de ser autores de delitos, a quienes, en casos como los aludidos, se los considera una suerte de enemigos del Estado.\nSi uno de los principios sobre el que debe estructurarse un sistema de \npersecuci\u00f3n penal \u2014que aspire, como m\u00ednimo, a funcionar en base a una planificaci\u00f3n racional\u2014 es el principio de oportunidad procesal, no puede pretenderse v\u00e1lidamente que el sistema se rija s\u00f3lo por el principio de \nlegalidad procesal en lo que respecta a las imputaciones de delitos contra \nlas mujeres, cualquiera fuera su gravedad. Ello ser\u00eda un absurdo contrario al principio republicano de racionalidad de los actos de gobierno, que caracteriza a muchos de los Estados latinoamericanos. \nPretender que se juzguen hasta la sentencia todas las causas por lesiones \nleves, amenazas, abuso de armas, hurtos, robos simples, abusos sexuales simples, s\u00f3lo porque se invoca la existencia de una supuesta v\u00edctima de sexo femenino, es un acto irracional y discriminatorio. Esto \u00faltimo podr\u00eda suceder si se extendieran las decisiones judiciales que, para casos como los se\u00f1alados, vienen empezando a rechazar la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba, invoc\u00e1ndose normas internacionales pretendidamente impeditivas (aunque no lo son), de un modo incluso contrario a las leyes de los Estados. \nEllo es m\u00e1s claro si se conoce c\u00f3mo es el funcionamiento real del sistema \npenal, que selecciona a los imputados pertenecientes a los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n, y por hechos de menor gravedad. \nPara ejemplificar: una causa por supuesto abuso sexual que dio lugar a \ndiscusi\u00f3n sobre la procedencia o no de la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba, ocurrido en Argentina, donde una se\u00f1ora acus\u00f3 a un muchacho de acerc\u00e1rsele en una estaci\u00f3n de trenes y tocarle los pechos apresurada-mente sobre su ropa.\n (9) \n (9) cFeDcP, Sala II, \u201cOrtega, Ren\u00e9 Vicente s/recurso de casaci\u00f3n\u201d, 07/12/2010, citado incluso \npor la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, en Est\u00e1ndares jur\u00eddicos vinculados a \nla igualdad de g\u00e9nero y a los derechos de las mujeres en el sistema interamericano de dere-\nchos humanos: desarrollo y aplicaci\u00f3n, 03/11/2011, apart. 68 [en l\u00ednea], http://www.oas.org/es/cidh/mujeres/docs/pdf/ESTANDARES%20JURIDICOS.pdfvIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n63\nDossierEse no es un hecho que justifique la obligaci\u00f3n estatal de juzgamiento \nhasta las \u00faltimas instancias y de no aceptar la habilitaci\u00f3n legal de abor -\ndarlo con una alternativa al proceso penal tradicional y a la eventual impo-sici\u00f3n de una pena carcelaria, como es el supuesto de la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba. \nEse, sin embargo, fue un caso que lleg\u00f3 nada menos que a la C\u00e1mara \nFederal de Casaci\u00f3n Penal y que, encima, obtuvo un fallo adverso a la suspensi\u00f3n del proceso a prueba, oblig\u00e1ndose a invertir los escasos y costosos recursos del aparato judicial para agotar las instancias de juz-gamiento. \nPor ello no es correcto invocar convenciones internacionales de derechos \nhumanos (como lo hizo la Corte Suprema de Justicia argentina en el caso \u201dG\u00f3ngora\u201d) para desconocer derechos durante el proceso.\n (10)\nEn efecto, la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba es un derecho que tiene todo imputado de delito que cumpla con las condiciones legales de admisibilidad. Y, correctamente, la ley argentina no excluye de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a la imputaci\u00f3n de delitos contra las mujeres. No olvidemos que hablamos de meras imputaciones y no de delitos cometidos contra las mujeres, as\u00ed como tampoco hablamos de cualquier atribuci\u00f3n. \nPrecisamente por esta \u00faltima raz\u00f3n, la ley penal argentina habilit\u00f3 la sus-\npensi\u00f3n del juicio a prueba para las imputaciones de delitos reprimidos con pena carcelaria m\u00e1xima no mayor a tres a\u00f1os, y tambi\u00e9n para aqu\u00e9llas que permitan la condenaci\u00f3n condicional (art. 76 bis y ss. del C\u00f3digo Pe-nal), sin excluir los casos de atribuci\u00f3n los delitos contra una mujer. Recor -\ndemos que, para el r\u00e9gimen argentino, la suspensi\u00f3n del proceso penal a prueba no est\u00e1 habilitada para causas por delitos de abuso sexual agra-vados por ser gravemente ultrajantes (aunque se trate de una categor\u00eda verdaderamente indescifrable), ni para violaciones, ni para facilitaci\u00f3n o promoci\u00f3n de la prostituci\u00f3n, ni para facilitaci\u00f3n o promoci\u00f3n de la co-rrupci\u00f3n, ni para homicidios intencionales (simples o agravados), ni para secuestros extorsivos, entre tantos delitos graves que pueden ser cometi-dos contra mujeres (aunque tambi\u00e9n contra hombres).\n (10) Un comentario cr\u00edtico a ese fallo puede verse en Juliano , mario a., y Vitale, guSta Vo l., en \nRevista de Derecho Penal y Criminolog\u00eda, La Ley, en prensa al momento de escribir esta nota.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n64Los tratados internacionales de derechos humanos son instrumentos que \nobligan a los Estados, no a los ciudadanos, y que regulan los derechos de \n\u00e9stos frente a aquellos derechos que, de ser violados, generan responsa-bilidad internacional.\nEs importante evitar que, en la pr\u00e1ctica, el cumplimiento de los compro-\nmisos asumidos internacionalmente se traduzca en la directa disminuci\u00f3n de los derechos de personas sometidas a proceso. \nQuien debe responder y asumir el coste de la violaci\u00f3n a los derechos hu-\nmanos reconocidos en las convenciones es el Estado, por medio de la repa-raci\u00f3n integral (o la determinaci\u00f3n de responsabilidades estatales internas respecto al incumplimiento de los est\u00e1ndares internacionales de protec-ci\u00f3n) de aquellas personas respecto de las cuales se invoque la condici\u00f3n de v\u00edctimas.\nEl camino escogido (nos referimos a la constante flexibilizaci\u00f3n de las ga-\nrant\u00edas ciudadanas frente al poder punitivo estatal o su completa suspen-si\u00f3n) demuestra una cuestionable fascinaci\u00f3n por el derecho penal.\n3 | El informe de la Comisi\u00f3n IDH\u2009(11)\n3.1 | Objeciones\nPor las razones precedentes, no son correctas las citas de fallos violatorios de garant\u00edas procesales como ejemplos de protecci\u00f3n de la mujer frente a hechos de violencia. \nNo estamos de acuerdo con la menci\u00f3n que hace la Comisi\u00f3n Interameri-\ncana de casos\n (12) por entender que esa decisi\u00f3n es violatoria de derechos \nhumanos de los imputados en causa penal, ya que a ellos les cercen\u00f3 un derecho acordado por la legislaci\u00f3n penal y procesal penal del Estado; un derecho que toma especialmente en cuenta a quien invoca la calidad de v\u00edctima del delito investigado, a trav\u00e9s de la obligaci\u00f3n del imputado de ofrecer una reparaci\u00f3n a su favor y, tambi\u00e9n, por medio de la previsi\u00f3n de \n (11) ciDh, Est\u00e1ndares jur\u00eddicos vinculados..., op. cit.\n (12) Ver supra nota 9.vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n65\nDossierreglas de conducta encaminadas a su protecci\u00f3n, como la exclusi\u00f3n del \nhogar, la prohibici\u00f3n de acercarse a esa persona o a otras allegadas, la obligaci\u00f3n de hacer un tratamiento de desintoxicaci\u00f3n de drogas o por alcoholismo, la obligaci\u00f3n de hacer un tratamiento psiqui\u00e1trico o psicol\u00f3-gico para procurar una resoluci\u00f3n del conflicto y prevenir futuros hechos e, incluso, con la amenaza legal de seguir la marcha del proceso penal si el imputado no cumple con dichas reglas. \nPor si esto fuera poco, si el imputado cometiera un delito en el plazo de prue-\nba al que se lo somete, adem\u00e1s de ser juzgado por el delito imputado en la causa suspendida, pierde la posibilidad legal de condena en suspenso en la hip\u00f3tesis condenatoria, debiendo ser efectivamente encarcelado aunque la ley admita la condenaci\u00f3n condicional por no tener antecedentes penales en el registro respectivo. Todo ello muestra que estamos lejos de sostener que Argentina impulsa una pol\u00edtica penal al servicio de la impunidad (lo que s\u00ed ocurri\u00f3 en otra \u00e9poca con los delitos propios del terrorismo de Estado). \nTampoco estamos de acuerdo en ponderar fallos lesivos de derechos hu-\nmanos, como el que tuvo lugar en la causa \u201dCalle Aliaga\u201d\n (13) \u2014en la que se \ninvestigaba un supuesto hecho de violencia familiar, reprimido con pena car -\ncelaria no mayor a tres a\u00f1os, que pod\u00eda ser impuesta en forma condicional\u2014, en el que tambi\u00e9n se neg\u00f3 al imputado el derecho a la suspensi\u00f3n del proce-so penal a prueba, como una v\u00eda legal de soluci\u00f3n alternativa de conflictos.\n (14)\nDe igual manera, nos resulta contrario al sistema de protecci\u00f3n de dere-chos humanos el fallo citado por la Comisi\u00f3n Interamericana sobre homo-logaci\u00f3n de acuerdo transaccional, sentencia de la Corte de Apelaciones con competencia en violencia contra la mujer del Circuito Judicial Penal de la Circunscripci\u00f3n Judicial del \u00c1rea Metropolitana de Caracas, expediente  \nN\u00ba CA-801-09-VCM del 12/08/2009.\n (15) All\u00ed se desconoci\u00f3 un acuerdo de par -\ntes resolvi\u00e9ndose la cuesti\u00f3n incluso en contra de la voluntad de la propia  \nmujer que invoca la condici\u00f3n de v\u00edctima. Es m\u00e1s, se lo hizo con fundamen-\n (13) cFeDcP, Sala II, \u201cCalle Aliaga, Marcelo s/recurso de casaci\u00f3n\u201d, del 30/11/2000.\n (14) Por razones semejantes nos parece igualmente lesivo de derechos humanos lo resuelto \nen la causa \u201cFiscal c/C.E. p/coacci\u00f3n\u201d, San Rafael, Mendoza, 14/08/2009, citado en ciDh, \nEst\u00e1ndares jur\u00eddicos vinculados..., op. cit., apart 70.\n (15)  Ver ciDh, Ibid., apart. 128.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n66tos incomprensibles en el marco de un Estado Constitucional y Democr\u00e1ti-\nco de Derecho, pues se dijo que no se aceptaba el acuerdo \u201dpor cuanto los tipos penales de violencia  son de acci\u00f3n p\u00fablica, perseguibles de oficio, \n[por] lo cual no prospera medida alternativa para dirimir la controversia\u2026\u201d. \nUn criterio de esta \u00edndole es inconcebible, pues la mayor\u00eda de los deli-\ntos son de acci\u00f3n p\u00fablica y perseguibles de oficio y, sin embargo, no por ello deben caer en la cornisa todos los sistemas de persecuci\u00f3n penal racionalmente planificados para obtener resultados m\u00e1s satisfactorios que aquellos que, como los que proclama esta err\u00f3nea decisi\u00f3n, s\u00f3lo juzgan todos los casos en el discurso y no en la realidad, en la que el principio de legalidad procesal (impracticable en cualquier lugar del mundo) provoca las mayores injusticias, debido al caos que le es inherente. \nAl mismo tiempo, da toda la impresi\u00f3n que son estos mismos criterios los \nque lesionan los derechos de la mujer, pues desconocen su voluntad de acudir a una v\u00eda menos violenta que la pena carcelaria (que inclusive en muchos casos la beneficia), como si ella no pudiera ser escuchada o como si lo que elija s\u00f3lo tuviera valor cuando perjudica a un imputado en causa penal y no cuando le abre otras v\u00edas de intervenci\u00f3n penal menos violentas (a\u00fan para ella misma). \nEs que, recordemos, as\u00ed como las mujeres constituyen un grupo vulnera-\nble, tambi\u00e9n lo son los acusados de delito a quienes se les promueve una causa penal, pues ellos est\u00e1n sometidos a un aparato represivo que los coloca en la m\u00e1s absoluta vulnerabilidad, la que se agrava hasta l\u00edmites inimaginables cuando el imputado es encarcelado mientras se averigua si es culpable o inocente de la mera imputaci\u00f3n. \nPara dar un \u00faltimo ejemplo de la distorsi\u00f3n del discurso supuestamente \nprotector de las v\u00edctimas (en verdad, de quien invoca la calidad de v\u00edctima), veamos el caso de prisi\u00f3n sin condena citado en el informe de la Comisi\u00f3n Interamericana. Nos referimos al caso titulado: \u201dTentativa de homicidio. Fianza de excarcelaci\u00f3n a favor de Ra\u00fal Antonio Renwick, sindicado por el delito de homicidio e integridad personal, 6 de abril de 2001, Panam\u00e1\u201d.\n (16) \nLlama la atenci\u00f3n que esta lesiva decisi\u00f3n judicial paname\u00f1a, para justificar el encierro carcelario de un imputado (es decir, el encarcelamiento durante \n (16)  Ver ciDh, Ibid., apart. 110.vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n67\nDossierel proceso de un presunto inocente, que no se sabe si se trata de un culpa-\nble o de un inocente), acude a la Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1, para soste-ner que \u201del juzgador debe tomar en cuenta los principios consagrados en favor del imputado, pero sin dejar a un lado los derechos de las v\u00edctimas  la \nviolencia o el maltrato contra la mujer constituye una violaci\u00f3n y una ofensa a la dignidad humana, lo que disminuye el reconocimiento y el goce de \nestos derechos\u201d. A ello se agrega que: \u201da pesar que el delito de tentativa de homicidio admite fianza excarcelatoria, la misma debe ser negada, toda vez que en el caso que nos ocupa, su concesi\u00f3n puede generar una situa-ci\u00f3n de peligro a\u00fan m\u00e1s grave para las v\u00edctimas\u201d. \nResulta sumamente preocupante que, en el estado actual de la tem\u00e1tica, \nse diga que la prisi\u00f3n de presuntos inocentes pueda justificarse en razones preventivas especiales, para evitar que el imputado, en libertad, contin\u00fae en la senda delictiva (en este caso, para que no prosiga con la violencia familiar), cuando precisamente no se sabe si el imputado ha cometido delito alguno. \nEstos criterios son abiertamente contrarios a la propia jurisprudencia de la \nCorte Interamericana,\n (17) que ha reconocido, con toda contundencia, que \nla prisi\u00f3n durante el proceso penal no puede fundarse en criterios penales peligrosistas, como ser\u00eda el caso del alegado fin de evitar la comisi\u00f3n de delitos en el futuro. \nEn lugar de un criterio tan autoritario, podr\u00eda haberse recurrido a la im-\nplementaci\u00f3n de medidas que tutelen a quienes invocan su condici\u00f3n de v\u00edctimas, con independencia del respeto a la libertad del imputado, como la exclusi\u00f3n provisoria del hogar, si se justificara en el caso concreto; la prohibici\u00f3n de acercarse a la denunciante, entre tantas posibles.\n3.2 | Protecci\u00f3n real\nA diferencia de los casos que citamos, hay muchos mencionados por la Co-misi\u00f3n en el informe al que hicimos referencia, que nos parecen correctas intervenciones estatales en protecci\u00f3n real de los derechos de la mujeres. \nPara dar un ejemplo de estos \u00faltimos, mencionamos el caso \u201dG.R.R. \nc/M.E.R.A. s/divorcio. Acuerdo y sentencia N\u00ba 136 de fecha 31 de diciem-\n (17)  Entre otras, puede verse el caso \u201cBayarri vs. Argentina\u201d, sentencia del 30/10/2008.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n68bre de 2009, citado por el Tribunal de Apelaci\u00f3n en lo Civil y Comercial, \nTercera Sala, Paraguay\u201d. (18) Se trata de la declaraci\u00f3n del divorcio por \nabandono del hogar conyugal por parte de la mujer, que fue recurrido por la mujer y decidido en su favor, por haberse comprobado que ella hab\u00eda dejado el hogar como \u201dconsecuencia l\u00f3gica de la sevicia, los malos tratos, las injurias graves, el abandono malicioso del hogar, el adulterio y la separaci\u00f3n de hecho por m\u00e1s de un a\u00f1o en que incurri\u00f3 [su c\u00f3nyuge]\u201d. \nOtro caso ponderable es el que en el informe aparece bajo el t\u00edtulo \u201dTrata \nde personas\u201d.\n (19) All\u00ed se conden\u00f3 a una persona a diecisiete a\u00f1os y seis \nmeses de prisi\u00f3n por haber llevado enga\u00f1ada a una mujer a Europa con la promesa de conseguir un trabajo de cocinera. Al llegar a destino, se dio por probado que la v\u00edctima qued\u00f3 a cargo de una empresa dedicada al tr\u00e1fico ilegal de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual, permaneciendo retenida en un burdel donde fue obligada a tener relaciones sexuales con varios hombres. De acuerdo con el relato de la sentencia, aqu\u00ed se invoc\u00f3 correctamente la normativa interamericana para prevenir, sancionar y erra-dicar la violencia contra la mujer, en una decisi\u00f3n del Estado demostrativa de la voluntad de aplicar la ley, a un caso de suma gravedad, considerando la vulnerabilidad especial de la v\u00edctima en el supuesto particular.\nTambi\u00e9n resulta importante la protecci\u00f3n que se brind\u00f3 a las mujeres des-\npedidas de su lugar de trabajo por raz\u00f3n de embarazo;\n (20) la que tuvo lugar \nen defensa de su derecho a la fertilizaci\u00f3n asistida; (21) la que tutel\u00f3 su de-\nrecho a decidir en casos de aborto; (22) y la que reconoci\u00f3 su derecho a la \norientaci\u00f3n sexual, (23) entre otras. \nLos citados son algunos de los modos de cumplir con las obligaciones de los Estados de brindar una protecci\u00f3n especial a las mujeres por los actos de violencia en su contra, lo que concuerda con su consideraci\u00f3n de personas especialmente vulnerables, en la medida en que se trate de \n (18)  Ver ciDh, Est\u00e1ndares jur\u00eddicos vinculados..., op cit., apart. 117.\n (19)  Ibid, apart. 122.\n (20) Ver ciDh, Ibid, aparts. 161, 162, 163 y 167, casos de Bolivia y Per\u00fa.\n (21) Ibid, apartado 169, caso de Argentina.\n (22) Ibid, aparts. 170/176, caso de Colombia.\n (23) Ibid, aparts. 134, 177/183, casos de Chile, Brasil, M\u00e9xico y Uruguay.vIolEncIA contrA lA mujEr como InStrumEnto dE rEprESI\u00f3n: \u00bfotro cAStIgo...\n69\nDossiersituaciones que las exponen a mayores riesgos que los que asumen los \nhombres en similares situaciones. \nEn este sentido, la Comisi\u00f3n, en 2001, emiti\u00f3 un informe, en el marco de \nun caso de violencia de g\u00e9nero, donde recomend\u00f3 acertadamente \u201d\u2026 El establecimiento de formas alternativas a las judiciales, r\u00e1pidas y efectivas de soluci\u00f3n de conflicto intrafamiliar, as\u00ed como de sensibilizaci\u00f3n respecto a su gravedad y las consecuencias penales que genera\u2026\u201d.\n (24)\nLa mutaci\u00f3n operada en la postura de la Comisi\u00f3n, desde el informe re-ci\u00e9n citado al que nos referimos en este trabajo, ha obedecido, sin lugar a dudas, al constante e ininterrumpido incremento del recurso al poder punitivo como instrumento para afrontar institucionalmente los problemas coyunturales.\n4 | Conclusiones\nPor lo antes se\u00f1alado, alentamos la protecci\u00f3n especial de las mujeres en funci\u00f3n de su vulnerabilidad, del mismo modo que propiciamos la particu-lar tutela de otros grupos tambi\u00e9n especialmente vulnerables, entre los que ocupan un lugar destacado las personas (de cualquier sexo) sometidas a proceso penal y, m\u00e1s a\u00fan, las que soportan el juicio privadas de su libertad. \nLos imputados de delito tienen ante s\u00ed el poder represivo del Estado, fren-\nte al que est\u00e1n expuestos a todo tipo de riesgos, que pueden conducir, incluso, a penas sin condenas \u2014prisiones preventivas en casos en los que luego resultan sobrese\u00eddos o absueltos\u2014, a sentencias condenatorias que los van a marcar a fuego durante toda su vida y que, si adem\u00e1s son injus-tas, les van a ocasionar perjuicios mayores e irreparables, que se sumar\u00e1n a otros que les genera el propio proceso penal, como lo es el largo tiem-po que demandan las causas, la falta de recursos econ\u00f3micos para elegir defensor de confianza, el sufrimiento que se acrecienta a medida que se conoce el funcionamiento irracionalmente selectivo del sistema de perse-cuci\u00f3n penal. Finalmente, los imputados est\u00e1n expuestos al peligro de no salir vivos de las prisiones, sea durante el proceso o como consecuencias de las penas que deben cumplir luego de haber sido declarados culpables. \n (24) ciDh, Informe N\u00b0 54/01, Caso 12.051, \u201cMaria Da Penha Maia Fernandes\u201d, Brasil, 16 de \nabril de 2001, p\u00e1rr. 61. 4. C.fErnAndo \u00e1vIlA - mArIo A. julIAno - guSt Avo l. vIt AlE\n70Por estas y por muchas razones, este grupo humano tiene un sistema \nde garant\u00edas que todo Estado constitucional de derecho debe respetar, aunque ello no sea del agrado del pensamiento autoritario, que est\u00e1 dis-puesto a juzgarlos cada vez con mayor severidad y, no pocas veces, con verdadera crueldad. \nEl respeto al sistema de garant\u00edas judiciales es una condici\u00f3n de legitimi-\ndad de los sistemas de enjuiciamiento penal que los Estados no pueden desconocer ni violentar, sea quien sea el imputado y sea quien sea el que invoca la condici\u00f3n de v\u00edctima. \nEn un Estado constitucional y democr\u00e1tico de derecho, la v\u00eda penal debe \nser la \u00faltima intervenci\u00f3n posible a la que s\u00f3lo puede recurrirse cuando no exista otra manera de enfrentar los conflictos lesivos por medios menos dr\u00e1sticos que el proceso penal y la pena carcelaria. Cuando esto \u00faltimo es posible y el Estado habilit\u00f3 otras v\u00edas de abordaje de las situaciones con-flictivas, ellas deben funcionar en condiciones de igualdad y de acuerdo con los fundamentos racionales que les sirven de base. \nPor ello debe respetarse que los Estados enfrenten los hechos menos \ngraves de una manera diferente a los de mayor severidad. Tambi\u00e9n en materia de violencia contra la mujer debe respetarse que hay hechos m\u00e1s graves que otros y que, entre todos ellos, existen grandes diferencias que habilitan un tratamiento diferenciado. \nEsta es tambi\u00e9n una exigencia de la igualdad ante la ley, que no tolera \nque, con un discurso que confunde, se encubra el desembarco, en plena democracia, de otra propuesta represiva para quienes son presentados como verdaderos demonios. \nLos imputados de delitos contra la mujer tienen, por su condici\u00f3n de seres \nhumanos, derecho a un juicio justo y previo a cualquier imposici\u00f3n de una pena, as\u00ed como todos los derechos que le acuerda la legislaci\u00f3n penal y procesal penal estatal. Ellos no deben ser tratados, como se lo est\u00e1 ha-ciendo, como nuevos enemigos del Estado. \nA pesar de lo dicho, el poder penal de los Estados (en este caso, de la \nmano del discurso de g\u00e9nero) se est\u00e1 recrudeciendo, demag\u00f3gicamente, contra los perseguidos de siempre, produciendo entre otros males, por desgracia, m\u00e1s castigo penal contra los pobres.71\nDossierComentarios  \nsobre las Observaciones \nfinales del Comit\u00e9 \nsobre los derechos de las personas con \ndiscapacidad - Argentina\npor GrACIelA m. FIJtmAn (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nMediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de Naciones Unidas  \nA/RES/61/106, el d\u00eda 13 de diciembre de 2006, se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo  \nFacultativo, exhortando a los Estados a firmar y ratificar la Convenci\u00f3n y el Protocolo Facultativo como una cuesti\u00f3n prioritaria.\n (2)\nCon fecha 21 de mayo de 2008, la Rep\u00fablica Argentina sancion\u00f3 la ley 26.378, por la cual se aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo Facultativo (CDPD).\n (3)\n (1) Abogada. Integr\u00f3 durante muchos a\u00f1os el equipo interdisciplinario de FENDIM, de orien-\ntaci\u00f3n a las personas con discapacidad y sus familias. Es Integrante del Grupo de Trabajo \nde Armonizaci\u00f3n Legislativa del Observatorio de la Discapacidad de Conadis y del Consejo Acad\u00e9mico de la Revista Discapacidad, Justicia y Estado, de Infojus.\n (2) Ver texto en: http://www.un.org/spanish/disabilities/default.asp?id=497\n (3) Ver el texto completo de la ley en el portal de Infojus, del Ministerio de Justicia y Dere-\nchos Humanos de la Naci\u00f3n: http://www1.infojus.gov.ar/legislacion/ley-nacional-26378-apro-\nbacion_convencion_sobre_derechos.htm?2grAcIElA m. fIjtmAn\n72La importancia de que la Rep\u00fablica Argentina haya aprobado la referida \nConvenci\u00f3n y su Protocolo Facultativo radica, como lo menciona pre-cisamente el art. 1 de dicho Protocolo, en que el Estado Parte reconoce la competencia del Comit\u00e9 sobre los derechos las personas con discapa-cidad para recibir y considerar las comunicaciones que presenten quienes  \n\u2014sean personas o grupos\u2014 aleguen ser v\u00edctimas de una violaci\u00f3n por el Estado Parte de cualquiera de las disposiciones de la Convenci\u00f3n. Dicho art\u00edculo agrega que el Comit\u00e9 no recibir\u00e1 comunicaciones referentes a un Estado que no haya ratificado dicho Protocolo Facultativo.\nEn consecuencia, al aprobar nuestro pa\u00eds tanto la Convenci\u00f3n como \nel Protocolo Facultativo, se ha obligado a su cumplimiento y a la po-sibilidad de que el pa\u00eds sea denunciado ante el Comit\u00e9 sobre los de-rechos de las personas con discapacidad en caso de violaciones a lo dispuesto por la CDPD, lo cual demuestra la total relevancia de dicha aprobaci\u00f3n.\nLa CDPD, en su art. 34, crea el Comit\u00e9 sobre los derechos de las perso-\nnas con discapacidad, cuyos miembros ser\u00e1n elegidos por los Estados \nParte, disponiendo en su art. 35 que los Estados presentar\u00e1n al Comi-t\u00e9 un \u201dinforme exhaustivo sobre las medidas que hayan adoptado para cumplir sus obligaciones conforme a la presente Convenci\u00f3n, y sobre los progresos realizados al respecto, en el plazo de dos a\u00f1os contado a partir de la entrada en vigor de la presente Convenci\u00f3n en el estado Parte de que se trate\u201d. \nEn su art. 36, la CDPD dispone que el Comit\u00e9 considerar\u00e1 los informes, \nhar\u00e1 sugerencias y las recomendaciones que estime oportunas. \nDichas Recomendaciones ser\u00e1n el objeto del presente trabajo. En tal sen-\ntido, intentaremos analizar las Observaciones que ha efectuado el Comi-t\u00e9, respecto del informe presentado por nuestro pa\u00eds en el a\u00f1o 2010, en cumplimiento de lo dispuesto por el art. 35 CDPD, al cual nos referiremos como \u201dInforme pa\u00eds\u201d.\nAntes de abordar concretamente las Recomendaciones del Comit\u00e9, es in-\nteresante destacar que, as\u00ed como el Estado Parte tiene la obligaci\u00f3n de presentar el informe que denominamos \u201dpa\u00eds\u201d, todas aquellas organiza-ciones de la sociedad civil con injerencia en la tem\u00e1tica poseen la facultad comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n73\nDossierde presentar un informe alternativo o paralelo al del Estado Parte, por lo \nque, al momento de efectuar las Recomendaciones, el Comit\u00e9 tiene en cuenta todos los informes que le han sido presentados.\nEn aquella oportunidad \u2014en el 8\u00ba Per\u00edodo de sesiones celebrado en la \nCiudad de Ginebra (Suiza), entre los d\u00edas 17 y 28 de setiembre de 2012\u2014, el Comit\u00e9 se expidi\u00f3 luego de analizar y escuchar personalmente, tanto a los representantes del Estado de la Rep\u00fablica Argentina como a quienes representaron a las organizaciones de la sociedad civil que participaron de la presentaci\u00f3n del informe paralelo.\n (4)\nEn el punto III del Informe, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad \u2014titulado \u201dPrincipales \u00e1mbitos de preocupaci\u00f3n y re-comendaciones\u201d\u2014, que el Comit\u00e9 present\u00f3 el 27 de setiembre de 2012, se desarroll\u00f3 un profundo an\u00e1lisis que, siguiendo el orden de los art\u00edculos de la CDPD, expres\u00f3 en cada punto tanto la \u201dpreocupaci\u00f3n\u201d del Comit\u00e9 como la respectiva \u201dRecomendaci\u00f3n\u201d.\nEn este trabajo seguiremos el referido orden.\n1.1 | Principios y obligaciones generales (arts. 1 a 4)\nLas Recomendaciones del Comit\u00e9 en relaci\u00f3n a estos art\u00edculos est\u00e1n re-\nlacionadas con la necesidad de armonizar nuestra legislaci\u00f3n \u2014nacional, provincial y municipal\u2014 con lo postulado en la Convenci\u00f3n, haciendo es-pecial \u00e9nfasis en el igual reconocimiento ante la ley de las Personas con Discapacidad (PCD), y asegurando la participaci\u00f3n de las personas con \ndiscapacidad (PCD) y de las organizaciones de PCD en dicha tarea. \nPor otro lado, la falta de adhesi\u00f3n de algunas provincias a la ley 24.901 y las \ndisparidades que, en los distintos territorios del pa\u00eds, se verifica respecto de la implementaci\u00f3n del Certificado \u00danico de Discapacidad (CUD), moti-v\u00f3 una Observaci\u00f3n del Comit\u00e9 en la que se inst\u00f3 al Estado a adoptar me-didas para garantizar la efectiva implementaci\u00f3n del CUD en todo el pa\u00eds. \n (4) comit\u00e9  SoBre  loS DerechoS  De laS PerSonaS  con DiScaP aciDaD , \u201cInforme alternativo. Situaci\u00f3n \nde la discapacidad en Argentina 2008/2012 presentado en forma conjunta por REDI, CELS, \nFAICA, FENDIM, ADC\u201d. Ver texto en:  http://redi.org.ar/docs/Informe%20alternativo-%201ra%20evaluaci%C3%B3n%20Argentina-%20CRPD%20-%20FINAL%20(4).pdfgrAcIElA m. fIjtmAn\n74Debe mencionarse que, dado nuestro sistema federal de gobierno, se \ndeber\u00e1n respetar las autonom\u00edas provinciales, por lo que la adhesi\u00f3n pro-vincial compromete al Estado nacional s\u00f3lo en posibles acciones a fin de incentivar a las provincias que no han adherido, a que lo hagan.\nNo obstante ello, se debe destacar que, por mandato de la ley nacional \nque decret\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, las provincias tambi\u00e9n se encuentran obliga-das a dar cumplimiento a la misma. Para el supuesto de que las legislacio-nes locales superaran en sus presupuestos m\u00ednimos a las normas naciona-les, bienvenidas ellas.\n1.2 | Derechos espec\u00edficos (arts. 5 a 30)\n1.2.1. Igualdad y no discriminaci\u00f3n (art. 5)\nEl concepto de \u201dajustes razonables\u201d se encuentra definido en el art. 2 CDPD de la siguiente forma: \n\u201dPor \u2018ajustes razonables\u2019 se entender\u00e1n las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales\u201d.\nComo bien aclara la propia Convenci\u00f3n, los \u201dajustes razonables\u201d tienen relaci\u00f3n directa con cada caso particular e individual. A tal punto es de suma importancia este concepto, que la denegaci\u00f3n de \u201dajustes razona-bles\u201d, ser\u00e1 considerado, como establece el referido art. 2 CDPD, \u201ddiscri-minaci\u00f3n por motivos de discapacidad\u201d.\nEl Comit\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n, por cuanto los conceptos de \u201dajustes \nrazonables\u201d y de \u201ddenegaci\u00f3n de ajustes razonables\u201d no se encuentran expl\u00edcitamente incluidos en el marco legislativo antidiscriminatorio ni en la legislaciones laboral, sanitaria y de educaci\u00f3n, entre otras, de manera que se insta al Estado a que introduzca este concepto en su legislaci\u00f3n estableciendo la \u201ddenegaci\u00f3n de ajustes razonables como forma de dis-criminaci\u00f3n\u201d.comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n75\nDossierTambi\u00e9n se recomienda al pa\u00eds tomar las medidas necesarias a fin de faci-\nlitar el acceso a los procedimientos judiciales y administrativos de las PCD, con vistas a que las mismas puedan denunciar la discriminaci\u00f3n de la cual puedan ser objeto.\n1.2.2. Mujeres con discapacidad (art. 6)\nResulta imprescindible el enfoque transversal propuesto por el Comit\u00e9 en relaci\u00f3n a la tem\u00e1tica \u201dg\u00e9nero y discapacidad\u201d. La falta de accesibilidad de las mujeres con discapacidad en diversos \u00e1mbitos \u2014ya sea por falta de accesibilidad f\u00edsica, falta de accesibilidad comunicacional, dificultad de comprensi\u00f3n en los procesos en los cuales se encuentran involucradas, ca-rencia de material en Braille para las personas con discapacidad visual o de explicaciones en lenguaje sencillo para las personas con discapacidad in-telectual, etc.\u2014 provoca que las mujeres con discapacidad se encuentren con limitaciones que impiden su participaci\u00f3n en programas que deber\u00e1n implementarse sobre \u201dviolencia, acceso a la justicia, derechos sexuales y reproductivos y acceso al mercado laboral\u201d, como expresa el Comit\u00e9. \u00c9ste, adem\u00e1s, recomienda \u201dla inclusi\u00f3n de la perspectiva de discapacidad en todas las pol\u00edticas y programas de igualdad de g\u00e9nero, garantizando la plena participaci\u00f3n efectiva de las mujeres con discapacidad en igualdad \nde condiciones con las dem\u00e1s mujeres\u201d. \n1.2.3. Ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad (art. 7)\nEn el \u201dInforme pa\u00eds\u201d, la Rep\u00fablica Argentina menciona la ley 26.061 y, sien-do que dicho cuerpo normativo no hace referencia a los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, el Comit\u00e9 menciona la carencia y expresa su preocupaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la falta de informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en nuestro pa\u00eds.\n (5) En consecuencia, el Comit\u00e9 insta al Estado \na incorporar la perspectiva de discapacidad en la ley 26.061 y a invertir \u201dla mayor cantidad de recursos disponibles para acabar con la discriminaci\u00f3n contra los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y que garantice su incorporaci\u00f3n a los planes de seguro de salud y a los servicios y prestaciones a los que tienen derecho, como pensiones y vivienda\u201d.\n (5) Ver el texto completo de la ley en el portal de Infojus, del Ministerio de Justicia y Derechos \nHumanos de la Naci\u00f3n: http://www1.infojus.gov.ar/legislacion/ley-nacional-26061-ley_pro-\nteccion_integral_derechos.htm?6grAcIElA m. fIjtmAn\n761.2.4. Accesibilidad (art. 9)\nEn relaci\u00f3n al art. 9, el Comit\u00e9 expresa que la estructura federal del Estado \ndificulta en gran medida los mecanismos de supervisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n del cumplimiento de las normativas de accesibilidad en todo el territorio nacio-nal, por lo que dicha estructura representa un verdadero \u201dreto\u201d para alcan-zar la accesibilidad plena de las PCD en todas las provincias y municipios.\nResulta evidentemente necesaria una articulaci\u00f3n efectiva entre naci\u00f3n, \nprovincias y municipios a fin de gestionar la debida accesibilidad de las personas con discapacidad.\nLa accesibilidad a la que hace referencia el art. 9 de la Convenci\u00f3n tiene \ncomo objeto asegurar que las personas con discapacidad \u201dpuedan vivir en forma independiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida\u201d. As\u00ed, debe ser accesible \u201del entorno f\u00edsico, el transporte, la informa-ci\u00f3n y las comunicaciones, los servicios e instalaciones de uso p\u00fablico\u201d, debiendo eliminarse las barreras u obst\u00e1culos en \u201dlos edificios, las v\u00edas p\u00fablicas, el transporte y otras instalaciones exteriores e interiores como escuelas, viviendas, instalaciones m\u00e9dicas y lugares de trabajo\u201d.\nDeber\u00e1n tambi\u00e9n gestarse planes de acceso a la vivienda que contemplen \nla accesibilidad de las PCD y tengan en cuenta la individualidad de cada PCD, haci\u00e9ndose los ajustes razonables que se requieran en cada caso.\nAsimismo, habr\u00e1 que tener en cuenta la cantidad de ni\u00f1os que no acceden \na la educaci\u00f3n por falta de accesibilidad edilicia. Lo mismo sucede con la inaccesibilidad en los lugares de trabajo y en el transporte, lo que impide que las PCD participen plenamente en todos los aspectos de la vida.\nDel mismo modo, el Comit\u00e9 pone el acento en las entidades privadas, \nrecomendando que el Estado procure que \u00e9stas \u201dtengan debidamente en cuenta todos los aspectos relacionados con la accesibilidad de las perso-nas con discapacidad\u201d.\n1.2.5. Igual reconocimiento ante la ley (art. 12)\nEl cumplimiento con lo se\u00f1alado en el art. 12 de la Convenci\u00f3n por parte de la Rep\u00fablica Argentina nos trae una de las mayores preocupaciones del Comit\u00e9. M\u00e1s adelante mencionaremos c\u00f3mo aqu\u00e9l demostr\u00f3 que es un tema de fundamental y urgente importancia.comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n77\nDossierEl art. 12 CDPD constituye el gran cambio de paradigma que trae este \ninstrumento. \nLa Convenci\u00f3n instituye el modelo social por el cual la persona con dis-\ncapacidad, en lugar de ser considerada un objeto de atenci\u00f3n \u2014como ha sido vista conforme un modelo que s\u00f3lo pon\u00eda su mirada en las pr\u00e1cticas rehabilitadoras\u2014, se constituye en un sujeto de derecho y, como tal, no s\u00f3lo posee capacidad de derecho \u2014es decir, aptitud para ser titular de derechos (lo cual hasta el momento de la Convenci\u00f3n nadie discut\u00eda: el propio C\u00f3digo Civil de V\u00e9lez Sarsfield reconoc\u00eda la capacidad de dere-\ncho)\u2014, sino tambi\u00e9n de hecho \u2014lo cual significa que tienen el derecho de ejercer por s\u00ed mismas sus derechos\u2014. Es este \u00faltimo punto donde aparece el cambio de paradigma.\nHablamos de cambio paradigm\u00e1tico porque, conforme lo dispone el \nart. 12 CDPD, se cambia el modelo del representante legal (curador) que, a la hora de tomar decisiones, sustituye a la persona con discapacidad, por el modelo de toma de decisiones de la propia persona con discapacidad, \ncon los apoyos de las personas de su confianza, estableci\u00e9ndose las debi-\ndas salvaguardias a los fines de evitar abusos.\nEl Comit\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n acerca de la falta de armonizaci\u00f3n legis-\nlativa de Argentina con la Convenci\u00f3n. Espec\u00edficamente en este punto, su reproche apunta a que, a pesar de ser la Convenci\u00f3n una ley de la naci\u00f3n, sigue funcionando el sistema de incapacitaci\u00f3n que lleva al decreto de in-terdicciones basado en la representaci\u00f3n mediante sustituci\u00f3n decisoria.\nEl Proyecto de unificaci\u00f3n de C\u00f3digo Civil y Comercial \u2014actualmente, en \ntratamiento en el Congreso Nacional\u2014, en su actual redacci\u00f3n, no re\u00fane \nlos par\u00e1metros necesarios para dar cumplimiento con lo dispuesto por el art. 12 CDPD, lo cual ha sido expresamente mencionado por el Comit\u00e9.\nComo se ha mencionado en el \u201dInforme alternativo\u201d, presentado por dis-\ntintas ONG\u2019s, \n\u201dPor un lado, en consonancia con la CDPD el proyecto esta-blece la presunci\u00f3n de capacidad de toda persona, aun cuan-do se encuentra internada; incorpora el requisito de interdis-ciplinariedad para el tratamiento y para el proceso judicial grAcIElA m. fIjtmAn\n78de restricci\u00f3n a la capacidad jur\u00eddica; asegura el derecho de \nacceso a la informaci\u00f3n adecuada para su comprensi\u00f3n; prev\u00e9 sistemas de apoyo al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica; estable-\nce el derecho a participar en el proceso judicial con asistencia letrada y garantiza la inmediatez entre el juez y el interesado; estipula el derecho a que se prioricen las alternativas terap\u00e9u-ticas menos restrictivas; y determina que las limitaciones a la capacidad de car\u00e1cter excepcional \u2018siempre en beneficio de la persona\u2019. No obstante, en grave violaci\u00f3n a la CDPD conserva lineamientos propios del r\u00e9gimen de incapacitaci\u00f3n y sustitu-ci\u00f3n de la voluntad. El art. 32 del proyecto reafirma un mode-lo legal basado en la distinci\u00f3n entre capacidad de derecho y capacidad de ejercicio, posibilitando limitaciones a esta \u00faltima (\u2026) En resumen, nos preocupa muy particularmente que el \nactual proyecto de CC mantenga la posibilidad de declarar a una persona como incapaz absoluta contraviniendo el art. 12 de la CDPD. De nada sirve que se incluya la menci\u00f3n al siste-ma de apoyos para la toma de decisi\u00f3n si su puesta en pr\u00e1cti-ca depende de la \u2018buena voluntad\u2019 del/a juez/a que entienda en la causa. Es decir, no hay obligaci\u00f3n alguna para que un/a magistrado/a indague sobre las necesidades de apoyo de una persona sin caer en incapacitarla judicialmente. Lo que ocurre y seguir\u00e1 ocurriendo en los hechos es que muchos/as jueces/zas seguir\u00e1n incapacitando totalmente a las personas como \nvienen haci\u00e9ndolo hace a\u00f1os. Algunos/as pocos/as jueces/zas con perspectiva de derechos humanos podr\u00e1n aplicar el Art\u00ed-culo 43 del actual Anteproyecto \u2014si es aprobado as\u00ed\u2014, pero eso ya pueden hacerlo hoy con la CDPD que es de aplicaci\u00f3n directa en nuestro pa\u00eds\u201d.\nAs\u00ed es como el Comit\u00e9 considera que existe resistencia por parte de los operadores jur\u00eddicos en la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n por lo que pro-pone la realizaci\u00f3n de talleres de capacitaci\u00f3n de jueces, basado en el modelo de derechos humanos.\nEn conclusi\u00f3n, queda a\u00fan pendiente un trabajo legislativo para dar cum-\nplimiento a lo dispuesto por el Comit\u00e9 conforme lo mencionado, teniendo en cuenta que la actual redacci\u00f3n del Proyecto de unificaci\u00f3n de C\u00f3digo Civil y Comercial no se encuentra en total consonancia con lo establecido comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n79\nDossierpor la Convenci\u00f3n, ni con los operadores jur\u00eddicos, jueces, personal de juz-\ngados, abogados, peritos, etc., quienes deber\u00e1n capacitarse en el modelo de toma de decisiones con apoyos.\n1.2.6. Libertad y seguridad de la persona (art. 14)\nEl Comit\u00e9 observa con preocupaci\u00f3n que, a pesar de la sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental (LNSM) 26.657,\n (6) las Personas con Discapacidad \nPsicosocial (PCDPS) siguen siendo sometidas a internaciones prolongadas contra su voluntad, sin que exista un plan nacional progresivo de desins-titucionalizaci\u00f3n. Considera, asimismo, que a pesar de la ley referida, la internaci\u00f3n involuntaria y prolongada sigue prevaleciendo; es por ello que insta al Estado a implementar estrategias de desinstitucionalizaci\u00f3n y a desarrollar planes de salud mental basados en el modelo de derechos humanos.\nResulta imperiosa la creaci\u00f3n de dispositivos adecuados que faciliten la \ndesinstitucionalizaci\u00f3n y favorezcan la inserci\u00f3n comunitaria y la laboral. Las PCDPS que llevan a\u00f1os de internaci\u00f3n no pueden salir de las insti-tuciones asilares sin un plan previo que se ajuste a cada caso particular. La mayor\u00eda de estas personas han perdido su relaci\u00f3n con el grupo fami-liar, han perdido las habilidades para vivir integradas en la comunidad. En consecuencia, resulta a todas luces una obviedad que carecen de lugar alternativo al cual dirigirse y de medios de subsistencia.\nEn la medida en que no se trabajen conjuntamente los tres pilares \u2014vida \naut\u00f3noma, h\u00e1bitat y trabajo\u2014, las PCDPS en particular, y todas las PCD en general, no podr\u00e1n gozar plenamente de todos los derechos humanos en \ncondiciones de igualdad.\nTambi\u00e9n el Comit\u00e9 \n\u201dsolicita al Estado parte adecuar su legislaci\u00f3n penal, tanto fede-\nral como provincial, para que la decisi\u00f3n sobre la imposici\u00f3n de medidas de seguridad a personas que son declaradas inimputa-bles solo se tome una vez que se ha seguido un proceso en el \n (6) Ver el texto completo de la ley en el portal de Infojus, del Ministerio de Justicia y Derechos Hu-\nmanos de la Naci\u00f3n: http://www1.infojus.gov.ar/legislacion/ley-nacional-26657-ley_nacional \n_salud_mental.htm?2grAcIElA m. fIjtmAn\n80que se respeten las garant\u00edas de defensa y asistencia letrada, \nincluidos los ajustes de procedimiento que puedan llegar a ne-cesitarse para garantizar el ejercicio de los derechos\u201d. \nEl art. 34 CP permite que, en el caso de declaraci\u00f3n de inimputabilidad, para el supuesto de peligrosidad para s\u00ed o para terceros, se disponga \n\u201d...la reclusi\u00f3n del agente en un manicomio, del que no saldr\u00e1 sino por resoluci\u00f3n judicial, con audiencia del ministerio p\u00fablico y previo dictamen de peritos que declaren desaparecido el peli-gro de que el enfermo se da\u00f1e a s\u00ed mismo o a los dem\u00e1s. En los dem\u00e1s casos en que se absolviere a un procesado por las causa-les del presente inciso, el tribunal ordenar\u00e1 la reclusi\u00f3n del mis-mo en un establecimiento adecuado hasta que se comprobase la desaparici\u00f3n de las condiciones que le hicieren peligroso\u201d.\n (7)\nEn estos casos, en base al aporte de ajustes razonables, se priva a la per -\nsona declarada inimputable del debido proceso, impidi\u00e9ndole que inter -\nvenga en el mismo y se asugure su derecho constitucional de defensa. En la mayor\u00eda de los casos se verifica la aplicaci\u00f3n de una pena mayor a la prevista para el delito que se trata ya que, en virtud de una medida de seguridad, la situaci\u00f3n de encierro permanece sin que se reciba el trata-miento interdisciplinario adecuado, lo que supone graves consecuencias para el sujeto; todo lo cual ha sido tenido en cuenta por el Comit\u00e9 en su respectiva Observaci\u00f3n.\n1.2.7. Protecci\u00f3n contra la tortura (art. 15)\nLa preocupaci\u00f3n del Comit\u00e9 en relaci\u00f3n a este art\u00edculo, tiene que ver con la falta de aprobaci\u00f3n de la ley que crea el Mecanismo Nacional de Prevenci\u00f3n de la Tortura. El Comit\u00e9 considera que urge que el Estado la apruebe a fin de \u201dproteger a las personas con discapacidad instituciona-lizadas de acciones que pueden constituirse en actos de tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes\u201d.\nCabe se\u00f1alar que, mientras se escrib\u00edan estas l\u00edneas, se sancion\u00f3 la Regla-\nmentaci\u00f3n de la Ley de Salud Mental.\n (7) Ver el texto completo de la ley en el portal de Infojus, del Ministerio de Justicia y  \nDerechosHumanos de la Naci\u00f3n: http://www.codigopenalonline.com.ar/codigo_penal_ \nargentino_imputabilidad.htmlcomEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n81\nDossierEsperamos que el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n previsto en la norma satisfaga los \nrequerimientos de control y ejercicio de los derechos de las personas usuarias de los servicios de salud mental, y de las personas con discapa-cidad psicosocial (PCDPS) en general. Tambi\u00e9n esperamos que la parti-cipaci\u00f3n de los miembros de la sociedad civil est\u00e9 garantizada en dicho \u00d3rgano de Revisi\u00f3n.\nAsimismo, esperamos que se disponga de un trabajo articulado con el \nMecanismo Nacional de Prevenci\u00f3n de la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes que debe ser establecido por el Es-tado argentino.\n1.2.8. Protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n, la violencia y el abuso (art. 16)\nEl Comit\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n respecto de las leyes 26.485 y 26.061 \u2014Ley sobre la Protecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres en los \u00c1mbitos que Desarrollen su Relaciones Interpersonales y Ley de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, respectivamente\u2014, en las cuales no se encuentra prevista la situaci\u00f3n de mujeres, ni la de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad, de manera que insta al Estado a revisar la normativa referida a fin de garantizar la protecci\u00f3n de aqu\u00e9llos.\nAsimismo, resulta de sumo inter\u00e9s la observaci\u00f3n del Comit\u00e9 respecto del \ndesarrollo de protocolos adecuados de prevenci\u00f3n de la violencia insti-tucionalizadas contra las PCD: tanto como han sido de p\u00fablico conoci-miento las situaciones de violencia sufridas por las PCDPS internadas en algunas instituciones psiqui\u00e1tricas, deber\u00e1 analizarse la situaci\u00f3n de las PCDPS detenidas en unidades penitenciarias (aspecto que se encuentra relacionado con los comentarios efectuados respecto del art\u00edculo ante-rior). En tal sentido, el Comit\u00e9 propone que se establezcan mecanismos institucionales a fin de detectar situaciones en las que pueda existir violen-cia \u2014mecanismos \u00e9stos que incluyan \u201dlos ajustes de procedimiento a fin de recabar el testimonio de las v\u00edctimas y procesar a los responsables\u201d\u2014.\n1.2.9. Protecci\u00f3n a la integridad personal (art. 17)\nEl art. 17 CDPD, en forma absolutamente sucinta, dispone: \u201dToda persona con discapacidad tiene derecho a que se respete su integridad f\u00edsica y mental en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\u201d. grAcIElA m. fIjtmAn\n82Si bien en el \u201dInforme alternativo\u201d anteriormente referido se efectu\u00f3 una \nserie de consideraciones muy interesantes acerca del \u201dconsentimiento informado\u201d, que alcanzan a actos m\u00e9dicos, directivas anticipadas y pro-cedimientos de investigaci\u00f3n en salud, el Comit\u00e9 efect\u00faa sus recomenda-ciones en relaci\u00f3n a dos tem\u00e1ticas: la esterilizaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica del aborto no punible, recomendando que sean las propias PCD, en forma directa, quienes den su consentimiento informado en relaci\u00f3n a dichas pr\u00e1cticas.\nEl art. 86 CP , en caso de violaci\u00f3n de una mujer \u201ddemente o idiota\u201d, deriva \ndirectamente la decisi\u00f3n de practicar el aborto al representante legal. El Comit\u00e9 se\u00f1ala que es de suma urgencia que esta normativa sea modifica-da, no s\u00f3lo en relaci\u00f3n a los motivos expuestos respecto a la decisi\u00f3n que la PCD pueda tomar respecto de llevar adelante el embarazo o practicar el aborto \u2014quien, con los apoyos necesarios, eventualmente tomar\u00e1 la decisi\u00f3n correspondiente (art. 12 CDPD)\u2014, sino tambi\u00e9n por las denomi-naciones degradantes, ofensivas y anticonvencionales que en dicho texto legal se expresan.\n (8)\n1.2.10. Derecho a vivir de forma independiente (art. 19)\nTal como lo dispone el art. 19 CDPD, a fin de que las PCD puedan \u201dvivir en la comunidad con opciones iguales a las de las dem\u00e1s\u201d, los Estados debe-r\u00e1n adoptar \u201dmedidas efectivas y pertinentes para facilitar el pleno goce de este derecho, por las personas con discapacidad y su plena inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n en la comunidad\u201d.\nToda vez que resulta de imperiosa y urgente necesidad la implementaci\u00f3n \nde dispositivos que faciliten el cumplimiento de las metas dispuestas en el art. 19 CDPD, en el Informe Pa\u00eds se ha mencionado que el SAVA (Servicio de Apoyo a la Vida Aut\u00f3noma) es un Proyecto que a\u00fan espera implementa-ci\u00f3n. Es decir, el Comit\u00e9 expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n de que \u00e9ste no haya sido puesto en pr\u00e1ctica y que no est\u00e9 en an\u00e1lisis, con la pertinente participaci\u00f3n de las organizaciones de PCD\u2014, y recomend\u00f3 que se ponga en pr\u00e1ctica.\nMerece destacarse que este Proyecto, que tiene muy antigua data, de-\nber\u00eda ser reformulado de acuerdo a los nuevos paradigmas que propone \n (8) Ver texto completo en: http://www1.infojus.gov.ar/legislacion/ley-nacional-11179-codi-\ngo_penal.htm?9comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n83\nDossierla CDPD o, eventualmente, deber\u00eda desarrollarse un nuevo programa de \napoyos para la vida aut\u00f3noma, el cual deber\u00e1 centrarse en cada perso-\nna con discapacidad, a fin de que cada una desarrolle su propio proyec-to personal en consonancia con el modelo social. Todo lo cual, tal como mencionamos requiere el Comit\u00e9, debe ser ejecutado \u201dcuanto antes\u201d.\n1.2.11. Respeto del hogar y de la familia (art. 23)\nTal como menciona el Comit\u00e9, el art. 309 CP priva de la patria potestad a los padres en caso de interdicci\u00f3n o inhabilitaci\u00f3n, conforme el art. 152 bis C\u00f3digo Civil (CC), lo cual, en palabras del Comit\u00e9, constituye \u201duna falta de reconocimiento a formar una familia\u201d. Lamentablemente, el Proyecto de Reforma del C\u00f3digo Civil, tampoco modifica esta cuesti\u00f3n ya que, en su art. 140, establece lo siguiente \u201dPersona protegida con hijos. El curador de la persona incapaz o con capacidad restringida es tutor de los hijos menores de \u00e9ste. Sin embargo, el juez puede otorgar la guarda del hijo \nmenor de edad a un tercero, design\u00e1ndolo tutor para que lo represente en las cuestiones patrimoniales\u201d.\nEsperamos que, atendiendo a las observaciones del Comit\u00e9, se revea este \nart\u00edculo en forma previa a la sanci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial unificado, adecu\u00e1ndeselo a los postulados de la CDPD, sobre todo a la Observaci\u00f3n que insta al Estado a asegurar que se \u201dofrezca los apoyos necesarios para el ejercicio de la maternidad y paternidad de las personas con discapacidad que lo requieran\u201d.\n1.2.12. Educaci\u00f3n (art. 24)\nTal como observa el Comit\u00e9, si bien  Argentina tiene una ley que esta-blece el principio de incursi\u00f3n educativa \u2014art. 11 de la ley 26.206\u2014, en la pr\u00e1ctica se observa que existen porcentajes importantes de ni\u00f1os y ni-\u00f1as con discapacidad que no reciben ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n; otro gran porcentaje que asiste a escuela especial; y una m\u00ednima cantidad de ni\u00f1os con discapacidad que tienen acceso a educaci\u00f3n com\u00fan, aunque muchos de ellos deben tambi\u00e9n concurrir a instituciones de educaci\u00f3n especial a fin de recibir educaci\u00f3n de Braille (en el caso de ni\u00f1os con discapacidad visual) o de lengua de se\u00f1as (en el supuesto de discapacidad auditiva). El panorama se torna m\u00e1s cr\u00edtico a\u00fan cuando ciertas legislaciones, como la de la Provincia de Buenos Aires, disponen que los ni\u00f1os y ni\u00f1as con  grAcIElA m. fIjtmAn\n84discapacidad que se encuentren concurriendo a escuela com\u00fan concurran \nasimsimo a escuela especial, lo que supone una doble escolarizaci\u00f3n.\nCabe tambi\u00e9n se\u00f1alar que, en muchos casos, los ni\u00f1os son \u201dintegrados\u201d \nen escuelas convencionales, pero no as\u00ed \u201dincluidos\u201d. Ello porque la inclu-si\u00f3n educativa no s\u00f3lo debe tener en cuenta las distintas funcionalidades de los ni\u00f1os que concurren a ellas, sino tambi\u00e9n las barreras que produce el propio entorno, que obstaculizan la referida inclusi\u00f3n. No debemos ol-vidar que, conforme la propia CDPD, el concepto de persona con discapa-cidad, no pone el acento en la deficiencia funcional, sino en la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias, y en las barreras actitudinales y del entorno que evitan su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas.\nEn consecuencia, tal como ha sido resaltado por el Comit\u00e9, se deber\u00e1n \nimplementar todos los apoyos, ajustes razonables, cambios actitudinales y modificaciones curriculares, a fin de lograr el acceso de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad a la educaci\u00f3n inclusiva.\n1.2.13. Derecho a la salud (art. 25)\nEfectivamente, tal como ha observado el Comit\u00e9, conocemos la dificultad de las PCD para hacer uso de los servicios de salud por causa de barreras f\u00edsicas, falta de elementos adaptados, barreras comunicacionales y desconocimien-to de los profesionales de la salud en cuanto a los derechos de las PCD \u2014so-bre todo en lo concerniente a su capacidad para otorgar el consentimiento informado respecto de las decisiones relativas a sus propios tratamientos\u2014, todo lo cual les impide de manera preocupante el acceso a la salud. Sumado a ello, toda vez que la pertenencia al sistema de obras sociales est\u00e1 relacio-nado con el ejercicio laboral, y que un porcentaje muy alto de PCD no acce-de al trabajo, una gran cantidad de personas queda por fuera del sistema de obras sociales. En consecuencia, una gran cantidad de personas requieren asistencia del Estado; una asistencia que no es la misma que aquella de las obras sociales y que encuentra mayores trabas burocr\u00e1ticas.\nAsimismo, debemos mencionar que, a fin de satisfacer sus derechos, en \nmuchos casos las PCD que requieren coberturas prestacionales de alto costo, se han visto obligadas a recurrir, tanto en uno como en otro sistema, al reclamo judicial. comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n85\nDossierEl Comit\u00e9, nuevamente, insta al Estado a la reglamentaci\u00f3n de la Ley de \nSalud Mental, siendo que tal como lo hemos mencionado, la misma ha sido dictada mientras se escribe el presente, por lo cual habi\u00e9ndose dado cumplimiento con dicha recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9, esperemos que final-mente se implemente la \u201dRed de Servicios de Salud Mental basados en la Comunidad\u201d, por la cual se creen los dispositivos necesarios tanto en salud, vida aut\u00f3noma, h\u00e1bitat y trabajo, a fin de evitar que las personas con discapacidad psicosocial se vean encerradas en instituciones asilares, contrariando el modelo de derechos humanos que establece la CDPD.\n1.2.14. Trabajo y empleo (art. 27)\nEn este punto el Comit\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n respecto de la falta de datos ciertos, respecto del nivel de ocupaci\u00f3n laboral de las PCD. \nEfectivamente, los resultados de la \u00faltima Encuesta Nacional de Personas \ncon Discapacidad (ENDI) efectuada en el a\u00f1o 2003,\n (9) no reflejan los ver -\ndaderos datos, ya que no se ha tomado la cantidad de personas con dis-capacidad que no han manifestado encontrarse en b\u00fasqueda de empleo, atento el conocimiento de la gran dificultad en lograrlo, por distintas cau-sas: falta de conciencia social, falta de inter\u00e9s por parte del sector privado, escollos para obtener el apto m\u00e9dico, falta de accesibilidad de los medios de transporte para llegar al lugar de trabajo, falta de ajustes razonables en relaci\u00f3n al puesto de trabajo, y entre otras razones, falta de cumplimiento por parte del estado tanto nacional, provincial o municipal respecto de la normativa que determina los cupos m\u00ednimos que deben cumplimentar empleando personas con discapacidad. Especialmente a este aspecto se refiere el Comit\u00e9, afirmando que la Administraci\u00f3n carece de datos ciertos en relaci\u00f3n a la cantidad de personas con discapacidad que tiene emplea-das, mal podr\u00e1n cumplir con los cupos establecidos en las disposiciones legales vigentes: esto es, el 4% en la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, tan-to para planta permanente como transitoria, y en las empresas privadas concesionarias de servicios p\u00fablicos, mientras que para la Ciudad de Bue-nos Aires, el cupo a cubrir con PCD es del 5%. \nA pesar de que, oportunamente, mucho se ha discutido sobre el estableci-\nmiento de cupos, todav\u00eda los Estados nacional, provincial o municipal est\u00e1n en deuda en este aspecto, cuesti\u00f3n que el Comit\u00e9 ha puesto de resalto. \n (9) http://www.indec.gov.ar/principal.asp?id_tema=166grAcIElA m. fIjtmAn\n861.2.15. Nivel de vida adecuado y protecci\u00f3n social (art. 28)\nConforme lo dispone el juego entre las leyes 22.431 y 24.901, quienes ca-\nrecen de obra social y de medios econ\u00f3micos tendr\u00e1n la protecci\u00f3n social del Estado, el cual se encuentra obligado a conceder la pensi\u00f3n no con-tributiva a las PCD que se encuentren en dicha situaci\u00f3n, que le permitir\u00e1 acceder al Programa Federal de Salud. En la pr\u00e1ctica observamos que son pocas las personas que pueden acceder a la pensi\u00f3n no contributiva, por dos razones: a) se requiere una incapacidad laborativa superior al 76% y b) no deben ser propietarias siquiera de un bien inmueble, ni poseer fa-miliares con obligaci\u00f3n alimentaria hacia el requirente de la pensi\u00f3n, en condiciones de brindarle alimentos. Estos requisitos hacen que queden excluidas un gran n\u00famero de PCD, lo que las condena a vivir en situaci\u00f3n de dependencia econ\u00f3mica de sus familiares y a carecer de vida aut\u00f3-noma; todo lo cual violenta el ejercicio de sus derechos humanos. Este criterio de eligibilidad de quienes podr\u00e1n ser acreedores de las pensiones asistenciales ha sido observado con preocupaci\u00f3n por el Comit\u00e9.\nAsimismo, el Comit\u00e9 insta al Estado a rever la legislaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la \nsituaci\u00f3n de los trabajadores migratorios y a sus hijos con discapacidad, quienes, para ser beneficiarios de las medidas de protecci\u00f3n social, deben tener un plazo m\u00ednimo de residencia en el pa\u00eds de veinte a\u00f1os, circunstan-cia que contrar\u00eda lo dispuesto por el art. 28 CDPD.\n1.2.16. Participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica (art. 29)\nEl Comit\u00e9 destac\u00f3 el hecho de que en nuestro pa\u00eds se hayan derogado las disposiciones que imped\u00edan el voto de \u201dlos sordomudos que no se-pan darse a entender por escrito\u201d (tal como estaba dispuesto antes de su derogaci\u00f3n), tanto como el de las personas con discapacidad psicosocial o intelectual \u201drecluidas en establecimientos p\u00fablicos\u201d, pero expresa su preocupaci\u00f3n respecto de la imposibilidad de voto de las personas decla-radas incapaces y de la accesibilidad electoral de quienes se encuentren institucionalizados a fin de que puedan salir a ejercer el voto.\nA pesar de haberse efectuado avances significativos en este tema, tanto \nen materia legislativa como respecto de las pr\u00e1cticas al momento de la emisi\u00f3n del voto \u2014por ejemplo, respecto de la capacitaci\u00f3n de las auto-ridades de mesa, a fin de que no se constituyan ellas mismas en impedi-mento a la hora de la votaci\u00f3n por parte de las PCD, de que se faciliten  los comEnt ArIoS SoBrE lAS oBSErv AcIonES fInAlES dEl comIt\u00e9 SoBrE loS dErEchoS...\n87\nDossierapoyos necesarios y se evite la \u201ddiscriminaci\u00f3n por motivos de discapaci-\ndad\u201d\u2014, quedan pendientes cuestiones como las que refiere el Comit\u00e9, que merecen r\u00e1pidas y urgentes modificaciones.\n2. | Obligaciones espec\u00edficas (arts. 31 a 33) \n2.1. Acerca de la recopilaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas \n(art. 31), la aplicaci\u00f3n y seguimiento nacionales (art. 33), el seguimiento de las Observaciones finales y difusi\u00f3n, y la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica\nRespecto de las obligaciones espec\u00edficas dispuestas entre los arts. 31 al 33  \nCDPD, el Comit\u00e9 se refiere a distintas cuestiones:\na. La necesidad de que el Estado efect\u00fae relevamientos estad\u00edsticos espec\u00edficos, \nconsiderando los sectores con mayor posibilidad de exclusi\u00f3n.\nb. La elevaci\u00f3n del rango institucional que debe tener la CONADIS.\nc. La necesaria independencia del Estado respecto del organismo de vigilancia de la CDPD.\nd. La solicitud al Estado, a efectos de que se le de amplia difusi\u00f3n a las Observa-ciones finales del Comit\u00e9.\ne. El pedido acerca de la participaci\u00f3n de las organizaciones de la sociedad civil y, especialmente, de las organizaciones de las PCD, en la confecci\u00f3n del pr\u00f3ximo \ninforme peri\u00f3dico.\nf. La solicitud al Estado para que, en el plazo de doce meses a partir de presen-\ntado el Informe del Comit\u00e9, se informe por escrito, respecto del cumplimien-\nto de las recomendaciones en dos puntos espec\u00edficos:\n\u2022\tLa eliminaci\u00f3n de la interdicci\u00f3n en el Proyecto de Unificaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil y Comercial.\n\u2022\tLa revisi\u00f3n del C\u00f3digo Electoral, para alinearlo con los est\u00e1ndares de la \nConvenci\u00f3n, en particular en materia de capacidad jur\u00eddica y el acceso a \nlas urnas electorales de las personas con discapacidad institucionalizadas.\nEste \u00faltimo punto f) posee una gran relevancia por cuanto, a pesar de \nque el Estado debe presentar los informes peri\u00f3dicos cada dos a\u00f1os \u2014el pr\u00f3ximo debe ser en el a\u00f1o 2014\u2014, el Comit\u00e9 dispuso que en un plazo grAcIElA m. fIjtmAn\n88menor \u2014es decir, doce meses\u2014, se le debe informar respecto del cum-\nplimiento o no de estos dos \u00faltimos puntos descriptos en el apart. f). De tal magnitud es la importancia y urgencia en el tratamiento de estas dos cuestiones, que se ha acotado el plazo para ello. \nEsperemos que podamos exhibir orgullosamente, en el t\u00e9rmino dispues-\nto, los cambios realizados en ese sentido.89\nDossierComentario al Informe \n\u201cAcceso a la informaci\u00f3n \nen materia reproductiva \ndesde una perspectiva  de derechos humanos\u201d\npor AleJAndrA I. lAnnuttI (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nLa Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, \u201cCIDH\u201d \no \u201dla Comisi\u00f3n\u201d), public\u00f3 el 22 de noviembre de 2011 el documento titu-\nlado \u201dAcceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva desde una pers-pectiva de derechos humanos\u201d,\n (2) con el apoyo financiero de Espa\u00f1a y \nFinlandia.\nDicho documento obedece a un informe tem\u00e1tico elaborado por la \nRelator\u00eda sobre los Derechos de las Mujeres, la cual \u2014en concordancia con los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n, elementos b\u00e1sicos \n (1) Abogada. Maestranda en Derechos Humanos (UNLP). Docente de Derechos Huma-\nnos y Derecho Internacional P\u00fablico en el pa\u00eds y en el exterior. Investigadora adscrita a \nProyectos del Instituto de Derechos Humanos de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y So-ciales (UNLP). Integrante del Grupo Conflicto y Sociedad de la Universidad de Cartagena, Colombia, y del Grupo Demosophia de la Universidad de San Buenaventura, Cartagena, Colombia.\n (2) CIDH, \u201cAcceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva desde una perspectiva de dere-\nchos humanos\u201d, OEA documentos oficiales, OEA Ser.L/V/II. Doc.61.AlEjAndrA I. lAnnuttI\n90de los instrumentos del Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n\u2014 presta \natenci\u00f3n espec\u00edfica a los derechos humanos de las mujeres y la equidad e igualdad de g\u00e9nero.\nEl Informe encuentra sustento en la base informativa que, de manera consistente y a trav\u00e9s de sus distintos mecanismos, viene recibiendo la Comisi\u00f3n sobre las diversas barreras que las mujeres en la regi\u00f3n ame-ricana enfrentan para lograr el acceso a informaci\u00f3n sobre salud, par -\nticularmente en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproductiva; barreras fundadas en la marginaci\u00f3n a la que, por distintos motivos, se han visto sometidas hist\u00f3ricamente.\nEjemplo de estas barreras son el acceso limitado a informaci\u00f3n sobre ser -\nvicios de planificaci\u00f3n familiar, a pesar de una alta necesidad insatisfecha \nde estos servicios,\n (3) los problemas en el acceso a informaci\u00f3n b\u00e1sica, aten-\nci\u00f3n m\u00e9dica y social adecuada en materia reproductiva, (4) as\u00ed como sobre \nla tergiversaci\u00f3n en la informaci\u00f3n en materia reproductiva proporcionada por servidores p\u00fablicos con fines disuasivos.\n (5) \nTambi\u00e9n el \u00f3rgano tom\u00f3 conocimiento y proces\u00f3 peticiones individua-les respecto dela pr\u00e1ctica de la esterilizaci\u00f3n sin el consentimiento de las mujeres en algunos Estados miembros de la Organizaci\u00f3n de los Estados \nAmericanos (OEA) que, en algunos casos, ha ocasionado sus muertes.\n (6)\nCon base en lo anterior, el Informe tuvo por objeto identificar y analizar los est\u00e1ndares internacionales y regionales sobre el acceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva, desde un punto de vista de derechos humanos, con la finalidad de que los Estados eliminen las barreras y garanticen y protejan efectivamente este derecho de las mujeres, sin discriminaci\u00f3n.\n (3) CIDH, \u201cQuinto Informe sobre la Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Guatemala\u201d, 06/04/ \n2001, Cap\u00edtulo XIII: Los Derechos de la Mujer; CIDH, \u201cTercer Informe sobre la Situaci\u00f3n de los \nDerechos Humanos en Paraguay\u201d, OEA/Ser./L/VII.110 doc. 52, 09/01/2001, Cap\u00edtulo VIII: Dere-chos de la Mujer. Ver textos en: http://www.cidh.oas.org/countryrep/Paraguay01sp/indice.htm\n (4) CIDH, \u201cQuinto Informe sobre la Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Guatemala\u201d,  \nCap\u00edtulo XIII: Los Derechos de la Mujer, cit.  (5) CIDH, Informe N\u00b0 21/07, Petici\u00f3n 161/02, Soluci\u00f3n Amistosa, Paulina del Carmen Ram\u00edrez \nJacinto (M\u00e9xico), 09/01/2007.\n (6) CIDH, Informe N\u00b0 71/03, Petici\u00f3n 12.191, Soluci\u00f3n Amistosa, Mar\u00eda Mam\u00e9rita Mestanza \nCh\u00e1vez (Per\u00fa), 03/10/2003.comEnt ArIo Al InformE \u201cAccESo A lA InformAcI\u00f3n En mA tErIA rEproductIv A ...\n91\nDossier2 | Algunas observaciones  \nsobre el contenido del Informe\nDesde una \u00f3ptica metodol\u00f3gica, el Informe est\u00e1 estructurado en cuatro \nsecciones. La primera, de corte introductorio; una segunda fase, donde se describen los est\u00e1ndares sobre el derecho al acceso a la informaci\u00f3n, y otra secci\u00f3n, donde se detallan los est\u00e1ndares sobre el derecho al acceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva, analiz\u00e1ndose en \u00e9sta las diversas dimensiones del acceso a la informaci\u00f3n que se deben tomar en consi-deraci\u00f3n para garantizar este derecho. El \u00faltimo cap\u00edtulo plasma algunas recomendaciones hacia los Estados sobre la materia.\nEn la introducci\u00f3n del Informe, la Comisi\u00f3n se aboca principalmente a \ncontextualizar el derecho en estudio. As\u00ed, conceptualiza el acceso a la in-formaci\u00f3n como una herramienta fundamental para la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en los sistemas democr\u00e1ticos.\nDe igual forma, entiende que el acceso a la informaci\u00f3n est\u00e1 estrechamen-\nte vinculado con la realizaci\u00f3n de otros derechos humanos y, por tanto, \nla falta de respeto y garant\u00eda de aquel para las mujeres puede ocasionar \nuna vulneraci\u00f3n de derechos \u2014por ejemplo, a la integridad personal, vida privada y familiar, y a vivir libres de violencia y discriminaci\u00f3n\u2014.\nSobre el particular, especial menci\u00f3n hizo el \u00f3rgano respecto a ciertos co-\nlectivos como las mujeres pobres, ind\u00edgenas, afrodescendientes, aqu\u00e9llas que habitan en zonas rurales, y las migrantes \u2014que son quienes enfrentan mayores obst\u00e1culos en su acceso a informaci\u00f3n sobre salud sexual y re-productiva\u2014. A ello cabe agregar otros grupos que merecen igualmente especial protecci\u00f3n, como son las mujeres adultas mayores y las mujeres con discapacidad.\nEste escenario conllev\u00f3 a que los distintos \u00f3rganos de protecci\u00f3n identifi-\nquen los Principios m\u00ednimos que los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) deben observar para garantizar la protec-ci\u00f3n del derecho al acceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva en condiciones de igualdad.\nEstos est\u00e1ndares se traducen tanto en el acceso a la informaci\u00f3n como \nun derecho humano, como en el derecho al acceso a la informaci\u00f3n en \nmateria reproductiva.AlEjAndrA I. lAnnuttI\n92Frente a los primeros, existe un consenso regional de los Estados que in-\ntegran la OEA sobre la importancia del acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y la necesidad de su protecci\u00f3n. Dicho derecho ha sido objeto de reso-luciones espec\u00edficas emitidas por la Asamblea General de la OEA.\n (7) Por \nejemplo, en la resoluci\u00f3n del 4 de junio de 2009 la Asamblea General de la OEA inst\u00f3 a los Estados miembros a que respeten y hagan respetar el acceso de todas las personas a la informaci\u00f3n p\u00fablica y a promover la adopci\u00f3n de disposiciones legislativas, o de otro car\u00e1cter, que fueran ne-cesarias para asegurar su reconocimiento y aplicaci\u00f3n efectiva.\n (8)\nLa Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, Corte \nIDH) se pronunci\u00f3 en tal sentido al interpretar en su Opini\u00f3n Consultiva  \nOC-5/85 el acceso a la informaci\u00f3n como un derecho humano. Se\u00f1al\u00f3: \n\u201d...dentro de una sociedad democr\u00e1tica [es necesario que] se garanticen las mayores posibilidades de circulaci\u00f3n de noticias, ideas, opiniones, as\u00ed como el m\u00e1s amplio acceso a la informa-\nci\u00f3n por parte de la sociedad en su conjunto (\u2026) Tal como est\u00e1 concebido en la Convenci\u00f3n Americana, [es necesario] que se respete escrupulosamente el derecho de cada ser humano de expresarse libremente y el de la sociedad en su conjunto de recibir informaci\u00f3n\u201d.\nEn el \u201dCaso Claude Reyes y otros vs. Chile\u201d,\n (9) y de acuerdo a la protec-\nci\u00f3n que otorga la Convenci\u00f3n Americana en su art. 13, se indic\u00f3 que el derecho a la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n comprende \u201dno s\u00f3lo el derecho y la libertad de expresar su propio pensamiento, sino tambi\u00e9n el derecho y la libertad de buscar, recibir y difundir informacio-nes e ideas de toda \u00edndole\u201d.\n (7) V\u00e9ase corte iDh, \u201cCaso Claude Reyes y otros vs. Chile\u201d, Fondo, Reparaciones y Costas, \nsentencia del 19/09/2006, Serie C N\u00b0 151, p\u00e1rr. 78; Resoluci\u00f3n AG/RES. 1932 (XXXIII-O/03), \ndel 10/06/2003, sobre \u201cAcceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica: Fortalecimiento de la Democracia\u201d; Reso-luci\u00f3n AG/RES. 2057 (XXXIVO/04), del 08/06/2004, sobre \u201cAcceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica: Forta-lecimiento de la Democracia\u201d; Resoluci\u00f3n AG/RES. 2121 (XXXV-O/05), del 07/06/2005, sobre \u201cAc-ceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica: Fortalecimiento de la Democracia\u201d; y AG/RES. 2252 (XXXVI-O/06), del 06/06/2006, sobre \u201cAcceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica: Fortalecimiento de la Democracia\u201d.\n (8) Resoluci\u00f3n AG/RES. 2514 (XXXIX-O/09), del 04/06/2009, sobre \u201cAcceso a la Informaci\u00f3n \nP\u00fablica: Fortalecimiento de la Democracia\u201d, punto resolutivo 2\u00b0. (9) \ncorte iDh, \u201cCaso Claude Reyes y otros vs. Chile\u201d, Fondo, Reparaciones y Costas, Senten-\ncia del 19/09/2006, Serie C N\u00b0 151.comEnt ArIo Al InformE \u201cAccESo A lA InformAcI\u00f3n En mA tErIA rEproductIv A ...\n93\nDossierEn el plano de acceso a la informaci\u00f3n en materia reproductiva, la Comi-\nsi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos expres\u00f3 que el derecho al ac-\nceso a la informaci\u00f3n es especialmente relevante en el \u00e1mbito de la salud y, espec\u00edficamente, en el \u00e1rea de la sexualidad y la reproducci\u00f3n ya que contribuye a que las personas est\u00e9n en condiciones de tomar decisiones libres y fundamentadas respecto de aspectos \u00edntimos de su personalidad.\nEn este sentido, la Comisi\u00f3n observ\u00f3 que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el \nacceso a la informaci\u00f3n en materia sexual y reproductiva ha cobrado mu-cha relevancia a nivel regional e internacional. Efectivamente, estableci\u00f3 que el pleno goce de los derechos humanos de las mujeres no es posible de alcanzar sin un acceso oportuno a servicios integrales de atenci\u00f3n en salud, as\u00ed como a informaci\u00f3n y educaci\u00f3n en la materia para que las mujeres adopten decisiones libres, fundamentadas y responsables en temas referidos a la reproducci\u00f3n, incluyendo la planificaci\u00f3n fami-liar.\n (10) Adem\u00e1s, ha referido que la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n habilitan \na las mujeres para adoptar decisiones a todos los niveles y en todas las esferas de sus vidas, especialmente en el terreno de la salud, sexualidad y reproducci\u00f3n.\nA nivel internacional, las disposiciones contenidas en la Convenci\u00f3n para \nla Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) establecen la obligaci\u00f3n de los Estados partes de asegurar en condiciones de igualdad entre hombres y mujeres los mismos derechos a decidir libre y responsablemente el n\u00famero de sus hijos y el intervalo entre los nacimientos, y a tener acceso a la informaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y los medios que les permitan ejercer estos derechos. \nEspec\u00edficamente, el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra \nla Mujer (Comit\u00e9 CEDAW) subray\u00f3 que el deber de los Estados de asegu-rar en condiciones de igualdad el acceso a servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica as\u00ed como la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n, entra\u00f1a la obligaci\u00f3n de respetar y proteger los derechos de las mujeres en materia de atenci\u00f3n m\u00e9dica y velar por su ejercicio.\n (11)\n (10) CIDH, Informe N\u00b0. 21/07, Petici\u00f3n 161/02, Soluci\u00f3n Amistosa, Paulina del Carmen Ram\u00ed-\nrez Jacinto (M\u00e9xico), 09/03/2007.\n (11) Naciones Unidas, Comit\u00e9 de la CEDAW, Recomendaci\u00f3n General 24, \u201cLa mujer y salud\u201d, \np\u00e1rr. 13.AlEjAndrA I. lAnnuttI\n94Por su parte, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales in-\nterpret\u00f3 el derecho a la salud como un derecho inclusivo que no s\u00f3lo abar -\nca la atenci\u00f3n de salud oportuna y apropiada, sino tambi\u00e9n los principales factores determinantes de la salud, que incluye el acceso a la educaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre cuestiones relacionadas con la salud, incluida la salud sexual y reproductiva.\n (12)\nPor \u00faltimo, la CIDH analiz\u00f3 algunos est\u00e1ndares espec\u00edficos sobre el ac-ceso a la informaci\u00f3n en materia sexual y reproductiva que los Estados deben observar para garantizar este derecho y, en tal sentido, relev\u00f3 como prioritarios el acceso a la informaci\u00f3n y el consentimiento informado, im-plicando este \u00faltimo la existencia de un v\u00ednculo horizontal entre m\u00e9dico y paciente; el acceso a la informaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de la confidencialidad; el acceso a la informaci\u00f3n y la obligaci\u00f3n de entregar informaci\u00f3n oportu-\nna, completa, accesible, fidedigna y oficiosa; el acceso a la informaci\u00f3n y el acceso a la historia m\u00e9dica; y el acceso a la informaci\u00f3n y la obligaci\u00f3n de producci\u00f3n de estad\u00edsticas confiables.\nEn la obligaci\u00f3n de entregar informaci\u00f3n resulta importante mencionar \nque aqu\u00e9lla que se brinde debe contribuir a que las mujeres adopten de-cisiones informadas sobre su salud reproductiva. En este marco, la obs-trucci\u00f3n en el acceso a la informaci\u00f3n o la provisi\u00f3n de informaci\u00f3n inade-\ncuada o err\u00f3nea, es contraria al derecho al acceso a la informaci\u00f3n. \nSobre el particular, la CIDH destac\u00f3 la obligaci\u00f3n de los Estados de abste-\nnerse de censurar, administrativa o judicialmente informaci\u00f3n en materia reproductiva que vaya acorde con la legislaci\u00f3n vigente sobre la materia, \u2014como, por ejemplo sobre los efectos y eficacia de los m\u00e9todos de pla-nificaci\u00f3n familiar\u2014. Ello exige de los Estados que las pol\u00edticas p\u00fablicas y programas respecto de salud sexual y reproductiva se basen en evidencia cient\u00edfica que proporcione certeza.\nDentro del est\u00e1ndar en estudio resulta imperioso se\u00f1alar la objeci\u00f3n \nde conciencia cuando se aborda el acceso a informaci\u00f3n en materia de salud reproductiva. La CIDH reconoce que los y las profesionales de \n (12)  nacioneS  uniDaS , Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \u201cEl derecho \nal disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art. 12 del Pacto Internacional de Derechos \nEcon\u00f3micos, Sociales y Culturales)\u201d, Observaci\u00f3n General N\u00b0 14, 11/08/2000, p\u00e1rr. 11.comEnt ArIo Al InformE \u201cAccESo A lA InformAcI\u00f3n En mA tErIA rEproductIv A ...\n95\nDossierla salud tienen derecho a que se respete su libertad de conciencia. El  \nart. 18, inc. 3 del Pacto Internacional de los Derechos Civiles y Pol\u00edticos de \nlas Naciones Unidas establece que \u201dLa libertad de manifestar la propia religi\u00f3n o las propias creencias estar\u00e1 sujeta \u00fanicamente a las limitaciones prescritas por la ley que sean necesarias para proteger la seguridad, el orden, la salud o la moral p\u00fablicos, o los derechos y libertades fundamen-tales de los dem\u00e1s\u201d. Es decir, si bien los y las profesionales de la salud demandan respeto de su derecho de conciencia, dicho derecho debe encontrarse acorde con el ordenamiento jur\u00eddico y, por tanto, no puede constituir un mecanismo de discriminaci\u00f3n y vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales de las mujeres.\nComplementando el an\u00e1lisis anterior, el \u00f3rgano consider\u00f3 que el derecho \nal acceso a la informaci\u00f3n tambi\u00e9n se ve afectado ante la negativa de ac-\nceso a informaci\u00f3n de la historia m\u00e9dica. El derecho al acceso y el control de la informaci\u00f3n personal es esencial en muchas esferas de la vida, dado que \u201dla falta de mecanismos jur\u00eddicos para la correcci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de informaci\u00f3n puede tener efectos directos en el derecho a \nla privacidad, el honor, la identidad personal, los bienes y la rendici\u00f3n de \ncuentas en la reuni\u00f3n de informaci\u00f3n\u201d.\n (13)\nPor su lado, la obligaci\u00f3n de producci\u00f3n de informaci\u00f3n ha sido tambi\u00e9n materia de diversos pronunciamientos y recomendaciones espec\u00edficas a nivel internacional. La informaci\u00f3n sobre la salud de las personas, sea a trav\u00e9s de estad\u00edsticas o de otro medio, es esencial para la identificaci\u00f3n de los problemas principales, la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y la asig-naci\u00f3n de los recursos necesarios. En ese sentido, la Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de producir o captar la informaci\u00f3n que necesita para el cumplimiento de sus deberes, seg\u00fan lo establecido por normas internacionales, constitucionales o legales.\n (14)\nA modo de cierre, la Comisi\u00f3n Interamericana plasm\u00f3 una serie de re-comendaciones espec\u00edficas en aras a contribuir con los esfuerzos de los \n (13)  CIDH, Informe Anual 2008, Relator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n, p\u00e1rr. 94; \nCIDH, Informe sobre Terrorismo y Derechos Humanos. Cap\u00edtulo III, E): Derecho a la Libertad \nde Expresi\u00f3n. OEA/Ser. L/V/ll.116, 22/10/2002, p\u00e1rr. 289. Ver texto en: http: //www.cidh.org/Terrorism/Span/indice.htm \n (14)  CIDH, Informe Anual 2008, Relator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n, p\u00e1rr. 162.AlEjAndrA I. lAnnuttI\n96Estados en garantizar la protecci\u00f3n del derecho al acceso a la informaci\u00f3n \nen materia reproductiva en condiciones de igualdad y no discriminaci\u00f3n.\nEn este sentido, la Comisi\u00f3n resalt\u00f3 la importancia de adecuar el ordena-\nmiento jur\u00eddico interno sobre acceso a la informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sobre salud sexual y reproductiva a los est\u00e1ndares internacionales en materia de derecho de acceso a la informaci\u00f3n que los Estados se han comprometido a seguir, y a que las pol\u00edticas y programas elaborados con la participaci\u00f3n de las propias mujeres tengan consistencia con las metas establecidas por los Estados para mejorar el flujo de informaci\u00f3n en materia reproductiva.\nAsimismo, destac\u00f3 la necesidad de que se analice, por parte de todos los \n\u00f3rganos del Estado, las leyes, pr\u00e1cticas y pol\u00edticas p\u00fablicas en el \u00e1mbito de la salud en aras de asegurar que la informaci\u00f3n que se brinde sea oportu-na, completa, accesible, fidedigna y oficiosa.\nEn esta misma l\u00ednea de an\u00e1lisis, la Comisi\u00f3n recomend\u00f3 que se establez-\ncan protocolos para el acceso efectivo a la informaci\u00f3n cuando se presen-tan casos de objeci\u00f3n de conciencia y que se revisen las normas penales que obligan a los profesionales de la salud a violar la confidencialidad y el secreto profesional seg\u00fan los est\u00e1ndares internacionales sobre la materia.\nDe igual manera, confiri\u00f3 especial atenci\u00f3n a la incorporaci\u00f3n de procedi-\nmientos judiciales eficaces para la revisi\u00f3n de decisiones de funcionarios p\u00fablicos que nieguen a las mujeres el derecho de acceso a una determi-nada informaci\u00f3n o que, simplemente, omitan dar respuesta a la solicitud.\nEn el plano de los servicios de salud, el \u00f3rgano enfatiz\u00f3 el deber que los \nEstados Partes tienen de garantizar la confidencialidad en el acceso a in-formaci\u00f3n en materia sexual y reproductiva; de asegurar la obligaci\u00f3n de los profesionales de la salud de informar a las mujeres sobre su salud para que \u00e9stas puedan adoptar decisiones libres, fundamentadas y responsa-bles en materia de sexualidad y reproducci\u00f3n; y de asegurar que la infor -\nmaci\u00f3n proporcionada est\u00e9 adecuada al p\u00fablico que la requiere \u2014espe-cialmente, para que las mujeres que hablen otras lenguas puedan acceder a la informaci\u00f3n en sus propias lenguas\u2014.\nRepecto de los colectivos espec\u00edficos de mujeres, la Comisi\u00f3n enfatiz\u00f3 la pro-\nmoci\u00f3n de la difusi\u00f3n masiva de informaci\u00f3n sobre la salud y los derechos comEnt ArIo Al InformE \u201cAccESo A lA InformAcI\u00f3n En mA tErIA rEproductIv A ...\n97\nDossierde las mujeres ind\u00edgenas, las afrodescendientes y las que habitan en zonas \nrurales, con el fin de que se garantice su participaci\u00f3n efectiva en la toma de decisiones sobre su salud reproductiva, y que se integre a las adolescentes con un enfoque en la prevenci\u00f3n de la maternidad temprana.\nOtras de las observaciones estuvieron orientadas a la implementaci\u00f3n de \nmedidas para que los sistemas de informaci\u00f3n reflejen de manera adecua-da la situaci\u00f3n a nivel nacional y local de la salud de las mujeres: que se proporcionen cifras de necesidades en planificaci\u00f3n familiar, morbilidad-mortalidad materna, mortalidad neonatal, y sus causas, con el fin que se tomen decisiones y acciones efectivas; y que los presupuestos nacionales contemplen la producci\u00f3n de estad\u00edsticas confiables en materia de salud sexual y reproductiva desagregadas, como m\u00ednimo, por sexo, g\u00e9nero, etnia y edad.\n3 | Palabras finales\nEl recorrido anal\u00edtico del documento permite concluir que el Informe cons-tituye un eslab\u00f3n m\u00e1s en la tarea que, tanto la Comisi\u00f3n como la Relator\u00eda, tienen de proteger los derechos de las mujeres, crear conciencia sobre la necesidad de adoptar nuevas medidas para garantizar que \u00e9stas puedan ejercer sus derechos b\u00e1sicos, y fomentar el cumplimiento por parte de los Estados de sus obligaciones prioritarias de igualdad y no discriminaci\u00f3n.99\nDossierComentario al estudio \n\u201cOrientaci\u00f3n sexual, \nidentidad de g\u00e9nero  \ny expresi\u00f3n de g\u00e9nero: algunos t\u00e9rminos  \ny est\u00e1ndares relevantes\u201d \npor JulIAnA BrA vo vAlenCIA (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nEl respeto y protecci\u00f3n de los derechos humanos es una obligaci\u00f3n erga \nomnes conforme a los est\u00e1ndares del Derecho Internacional de Derechos Humanos. En virtud de ello, y del principio de no discriminaci\u00f3n, amplia-mente reconocido en los tratados de derechos humanos,\n (2) los Estados de-\nben propender por el respeto y garant\u00eda de los derechos humanos de todas las personas, sin ning\u00fan tipo de distinci\u00f3n ni diferencia en raz\u00f3n de la clase, el sexo, el idioma, la raza, la religi\u00f3n, las opiniones pol\u00edticas o de otra \u00edndole.\nEl respeto y cumplimiento de la obligaci\u00f3n de no discriminaci\u00f3n es funda-\nmental y prioritaria para una real y plena vigencia de los derechos humanos. \n (1) Abogada, Universidad Aut\u00f3noma Latinoamericana de Medell\u00edn, Colombia. Aspirante a \nMag\u00edster en derechos humanos de la Universidad Nacional de la Plata, La Plata, Argentina. \n (2) Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, Pacto Internacional de Derechos Civiles y \nPol\u00edticos, Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas \nlas formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos.julIAnA BrA vo v AlEncIA\n100Sin el respeto y vigencia de este principio, el cat\u00e1logo de derechos hu-\nmanos reconocidos de manera amplia en los instrumentos internacionales carece de sentido, toda vez que muchas de las violaciones de derechos se originan o fundamentan en actos de car\u00e1cter discriminatorio, sea directa-mente de los Estados o de terceros con la aquiescencia de \u00e9ste.\nA pesar del amplio marco normativo internacional, del desarrollo juris-\nprudencial, y de los compromisos asumidos por los Estados en diversos espacios internacionales, \u00e9stos mantienen leyes, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de car\u00e1cter discriminatorio que atentan contra la dignidad de las personas, y profundizan y mantienen las sociedades desiguales y violentas.\nComo consecuencia de las acciones y omisiones de los Estados, y la fal-\nta de coherencia y articulaci\u00f3n entre las normas y pr\u00e1cticas internas y los tratados de derechos humanos, grupos vulnerables de personas como las mujeres, los pueblos ind\u00edgenas, los y las migrantes, las personas con di-versa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, han visto afectados sus \nderechos de manera grave y sistem\u00e1tica. Son excluidos, marginados y es-tigmatizados en estas sociedades modernas.\nAnte la falta de justicia en las instancias internas, debido a los altos \u00edndices \nde impunidad, la falta de garant\u00edas y respuesta efectiva de los Estado, los \u00f3rganos del Sstema Interamericano han recibido denuncias de diferentes pa\u00edses del continente por violaciones de derechos humanos como conse-cuencia de actos de car\u00e1cter discriminatorio. En raz\u00f3n de ello, la Comisi\u00f3n y la Corte han fallado y establecido la responsabilidad de los Estados en m\u00faltiples ocasiones afirmando la obligaci\u00f3n de respetar y cumplir el pre-cepto establecido en el art. 1.1 de la Convenci\u00f3n que establece: \n\u201dLos Estados Partes en esta Convenci\u00f3n se comprometen a res-petar los derechos y libertades reconocidos en ella y a garan-tizar su libre y pleno ejercicio a toda persona que est\u00e9 sujeta a su jurisdicci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, naci-miento o cualquier otra condici\u00f3n social\u2026\u201d.\nEn raz\u00f3n de su funci\u00f3n, el Sistema Interamericano ha desarrollado de ma-nera amplia su jurisprudencia sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y los derechos de las mujeres, como parte de los grupos de personas a comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n101\nDossierquienes hist\u00f3ricamente se les vulneran sus derechos. De manera paula-\ntina, y de acuerdo a las denuncias y la visibilizaci\u00f3n de los problemas y las violaciones de derechos humanos que se presentan en otros grupos \nfocales, como la poblaci\u00f3n de lesbianas, gays, transexuales, bisexuales e \nintersex,\n (3) \u2014en adelante poblaci\u00f3n LGTBI o LGTBI\u2014, tanto la Comisi\u00f3n \ncomo la Corte han ido marcando unos est\u00e1ndares y lineamientos que per -\nmiten avanzar hacia el respeto y protecci\u00f3n de sus derechos humanos de manera plena y efectiva.\n2 | Antecedentes\nLa discriminaci\u00f3n y vulneraci\u00f3n de derechos a las personas LGTBI es grave y sistem\u00e1tica; se requiere la adopci\u00f3n de normas y pol\u00edticas especiales para la protecci\u00f3n de sus derechos, y el compromiso y voluntad de los Es-tados para investigar y sancionar a los responsables de los ataques y vio-lencia ejercida contra esta poblaci\u00f3n. Sin embargo, no existe en el \u00e1mbito regional, en el marco del Sistema Interamericano, ni en el marco de Nacio-nes Unidas ning\u00fan tratado que reconozca los derechos de esta poblaci\u00f3n.\nEl principal y primer referente que existi\u00f3 en el \u00e1mbito internacional son \nlos Principios de Yogyakarta,\n (4) establecidos tras la celebraci\u00f3n de una reu-\nni\u00f3n de especialistas realizada en Yogyakarta, Indonesia, en noviembre de 2006. Dichos Principios hacen referencia a un amplio n\u00famero de normas de derechos humanos y su aplicaci\u00f3n a los temas relativos a la orientaci\u00f3n \nsexual y la identidad de g\u00e9nero.\nLos Principios est\u00e1n acompa\u00f1ados de una serie de recomendaciones di-\nrigidas a los Estados, quienes tienen el deber de adoptar normas, acoger medidas de \u00edndole administrativo, derogar normas, adelantar las investi-gaciones necesarias para sancionar a los responsables y establecer la ver -\ndad de los hechos, realizar campa\u00f1as, difundir el tema, etc.\n (3) Las siglas B (por bisexual), G (por gay o gai), I (por intersex), L (por lesbiana), T (por trans). \nAlgunas o todas de ellas han sido utilizadas para describir corrientes, movimientos o eventos \nde reivindicaci\u00f3n, solidaridad, movilizaci\u00f3n comunitaria o protesta, as\u00ed como comunidades, grupos o identidades. \n (4) Principios sobre la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n internacional de derechos humanos en \nrelaci\u00f3n con la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero. Ver en: http://www.oas.org/dil/\nesp/orientacion_sexual_Principios_de_Yogyakarta_2006.pdfjulIAnA BrA vo v AlEncIA\n102Asimismo, dichos Principios incluyen una serie de recomendaciones espe-\nciales dirigidas a la comunidad internacional \u2014a los \u00f3rganos de vigilancia de los tratados de derechos humanos de Naciones Unidas, a la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud, a la Alta Comisionada de Derechos Humanos, a las or -\nganizaciones regionales de derechos humanos, a los tribunales regionales de derechos humanos, entre otros\u2014, para que acojan, utilicen e incorporen \nen sus agendas de trabajo, en sus mandatos y actividades a estos Principios, y a trav\u00e9s de ellos se avance hacia el respecto y protecci\u00f3n de los derechos de las personas de diversas orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, en el \u00e1mbito del sistema universal, se han promul-gado una serie de Declaraciones y Resoluciones que reconocen y estable-cen derechos de la poblaci\u00f3n LGBTI. A este tenor, encontramos la Declara-ci\u00f3n sobre Derechos Humanos, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, de la Asamblea General de Naciones Unidas, A/63/635, 22/12/2008;\n (5) la \nDeclaraci\u00f3n conjunta para poner alto a los actos de violencia y a las vio-laciones de derechos humanos relacionadas dirigidos contra las personas \npor su orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, presentada por Colom-bia en el 16 per\u00edodo de sesiones del Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, 22/03/2011;\n (6) la Resoluci\u00f3n respecto a derechos hu-\nmanos, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, A/HRC/17/L.9/Rev.1, \n15/06/2011, del Consejo de Derechos Humanos; (7) y finalmente, la Declara-\nci\u00f3n relativa a la Conferencia Internacional sobre Derechos Humanos LGBT (lesbianas, gays, bisexuales y transexuales), realizada en Montreal en julio \nde 2006, de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas.\n (8) \nEn el marco del Sistema Interamericano de Derechos Humanos, el desarrollo y avance sobre el tema es incipiente. Sin embargo, las audiencias tem\u00e1ticas que se han realizado ante la CIDH \u2014de car\u00e1cter regional o por pa\u00edses\u2014,\n (9) \nel plan de acci\u00f3n 4.6.i establecido dentro del Plan Estrat\u00e9gico 2011-2015 de \n (5) Ver en: http://www.oas.org/dil/esp/orientacion_sexual_Declaracion_ONU.pdf\n (6) Ver en: http://www.iglhrc.org/binary-data/ATTACHMENT/file/000/000/494-1.pdf\n (7) Ver en: http://www.sxpolitics.org/wp-content/uploads/2011/07/un-sogi-resolution-espa-\nnol.pdf\n (8) Ver en www.unhchr.ch/huricane/huricane.nsf/0/B91AE52651D33F0DC12571BE002F172C \n(\u00faltimo acceso el 11 de abril de 2013).\n (9) Ver en: http://www.oas.org/es/cidh/audiencias/TopicsList.aspx?Lang=es&Topic=32comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n103\nDossierla Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos; la creaci\u00f3n de la relato-\nr\u00eda especializada dentro del mismo organismo, (10) y el inter\u00e9s y movilizaci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n LGTBI y organizaciones de la sociedad civil, han permitido \ndesarrollar est\u00e1ndares y pautas que ayuden a avanzar hacia el respeto y pro-tecci\u00f3n de los derechos de las personas con diversas orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero.\nEn este sentido, el estudio \u201dOrientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero y expresi\u00f3n de g\u00e9nero: Algunos t\u00e9rminos y est\u00e1ndares relevantes\u201d\n (11) y el \ndesarrollo del Plan de Acci\u00f3n antes mencionado, establecen algunos t\u00e9r -\nminos, est\u00e1ndares y pautas que ayudan a construir un lenguaje com\u00fan que sirva de referente y que permite avanzar hacia la protecci\u00f3n y defensa de los derechos de las personas LGTBI.\nEl derecho internacional de los derechos humanos es din\u00e1mico, y su desa-\nrrollo y progreso depende de los cambios sociales y de las necesidades y \ndemandas que se hagan para su adecuaci\u00f3n y eficacia. El derecho interna-cional ha avanzado y ha expandido la protecci\u00f3n de derechos a trav\u00e9s de la historia y conforme a las exigencias que se hacen para ello.\nEn este sentido, y tal como lo ha se\u00f1alado Pedro Nikken, el derecho in-\nternacional de los derechos humanos tiene una caracter\u00edstica que tiene \nque ver con su desarrollo y evoluci\u00f3n, ella es la progresividad,\n (12) la cual, \n (10) CIDH, Comunicado de Prensa N\u00b0 115/11, \u201cCIDH crea Unidad para los derechos de las \nlesbianas, los gays y las personas trans, bisexuales e intersexo\u201d, 03/11/2011. Atendiendo a \nlas diferentes y m\u00faltiples categorizaciones que existen, as\u00ed como a los debates que se dan \nen diferentes \u00e1mbitos, la Unidad para los Derechos de las Lesbianas, los Gays, las Personas Trans, Bisexuales e Intersex (LGTBI) de la CIDH, se ha designado con este nombre con el fin de dar una nominaci\u00f3n f\u00e1cilmente reconocible y unificar en forma pr\u00e1ctica algunos de los principales debates que persisten en relaci\u00f3n a las categor\u00edas de orientaci\u00f3n sexual, identi-\ndad de g\u00e9nero y expresi\u00f3n de g\u00e9nero. La CIDH toma nota de esta terminolog\u00eda y, al mismo tiempo, reconoce la auto-identificaci\u00f3n de cada persona como una l\u00ednea de gu\u00eda fundamen-tal; en consecuencia, es posible que personas objeto de la atenci\u00f3n de la Unidad no se auto-identifiquen dentro \u00e9stas u otras categor\u00edas.\n (11) Estudio elaborado por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos en cumpli-\nmiento de la Resoluci\u00f3n AG/RES. 2653 (XLI-O/11): \u201cDerechos Humanos, Orientaci\u00f3n Sexual \ne Identidad de G\u00e9nero\u201d, 23/04/2012, ver en https://www.oas.org/es/cidh/lgtbi/estudios.\n (12) \u201cComo los derechos humanos son inherentes a la persona y su existencia no depende \ndel reconocimiento de un Estado, siempre es posible extender el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n a \nderechos que anteriormente no gozaban de la misma. Es as\u00ed, como han aparecido las sucesivas \u2018generaciones\u2019 de derechos humanos y como han multiplicado los medios para su protecci\u00f3n. julIAnA BrA vo v AlEncIA\n104adem\u00e1s de ser esencial para la conceptualizaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de los \nderechos humanos, permite avanzar en el reconocimiento y por tanto pro-tecci\u00f3n de \u00e9stos, lo que impulsa la construcci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de socie-dades m\u00e1s justas y efectivamente democr\u00e1ticas.\nLos derechos humanos no permiten exclusiones ni vaguedades, y deben \ngarantizarse a todo/as sin distinci\u00f3n de ninguna \u00edndole. Por ello, y confor -\nme a los compromisos internacionales adquiridos por los Estados, \u00e9stos \ndeben respetar y garantizar los derechos de todas las personas, adecuar sus normas a lo establecido en los tratados internacionales y propender por respuestas efectivas que pongan fin a las violaciones.\nLas obligaciones de los Estados en materia de derechos humanos deben \nser cumplidas conforme al principio pacta sun servanda y, por tanto, no es posible sustraerse a las mismas desconociendo realidades y situaciones es-peciales que demandan del Estado un tratamiento particular y diferente. Los Estados est\u00e1n obligados a responder ante los reclamos y exigencias de la sociedad; est\u00e1n obligados a establecer mecanismos, pr\u00e1cticas y pol\u00edticas inclusivas que de manera efectiva garanticen y protejan los derechos a la poblaci\u00f3n LGTBI, (lesbianas, gays, trans, bisexuales, intersex), y para ello es fundamental que se acojan, respeten y observen los est\u00e1ndares y linea-mientos que va trazando el derecho internacional de los derechos humanos.\n3 | T\u00e9rminos y est\u00e1ndares relevantes\u2009(13) \nTal como se\u00f1ala el informe de la CIDH, desde diversos \u00e1mbitos se ha con-ceptualizado y definido a estas categor\u00edas; y de manera espec\u00edfica, remar -\nca la necesidad de ello en diferentes \u00e1reas del conocimiento, tal como sociolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la medicina. El \u00e1mbito jur\u00eddico, no ajeno a esta \nUna manifestaci\u00f3n de esta particularidad la encontramos en una disposici\u00f3n que, con ma-\ntices, se repite en diversos ordenamientos constitucionales, seg\u00fan la cual la enunciaci\u00f3n de derechos contenida en la Constituci\u00f3n no debe entenderse como negaci\u00f3n de otros que, siendo inherentes a la persona humana, no figuren expresamente en ella\u2026\u201d, ver: \nnikken , \nPeDro, Concepto de derechos humanos, en http://docencia.uagro.mx/sites/default/files/\nConceptoDH%20Pedro%20Nikken.pdf\n (13) Establecidos en el informe-estudio de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Huma-\nnos \u201cOrientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero y expresi\u00f3n de g\u00e9nero: Algunos t\u00e9rminos y \nest\u00e1ndares relevantes\u201d, op. cit.comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n105\nDossiernecesidad de conceptualizaci\u00f3n y lineamiento de definiciones, toda vez \nque ello ha permite el reconocimiento y la exigibilidad de derechos. Se-\n\u00f1ala el informe que, en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), estas discusiones \u2014de car\u00e1cter social\u2014, se han subsumido \ncom\u00fanmente en la expresi\u00f3n minor\u00edas sexuales para englobar las cuestio-\nnes relacionadas con los derechos de las personas gays, lesbianas, trans-\ng\u00e9nero, bisexuales e intersex.\nDe manera clara, se\u00f1ala la CIDH en el Informe, que: \n\u201d\u2026La denominaci\u00f3n de una persona como lesbiana, gay, trans, \nbisexual o intersex asegura el reconocimiento legal de su orien-taci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero y/o expresi\u00f3n de g\u00e9nero como elementos legalmente protegidos para la construcci\u00f3n de su identidad \u2014los cuales han estado tradicionalmente invisi-bilizados\u2014; reconoce la discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica a que han esta-do sometidas las personas que se identifican de esta manera; y las dota de protecci\u00f3n\u201d.\nLas definiciones y conceptos se\u00f1alados por la Comisi\u00f3n en el Informe son, tal como all\u00ed se manifest\u00f3, un piso m\u00ednimo que sirve de referencia, pero no constituyen definiciones ni categor\u00edas cerradas ni definitivas.\n3.1 | Algunos conceptos relevantes\n3.1.1. Sexo\nEn un sentido estricto, el t\u00e9rmino sexo se refiere \u201da las diferencias biol\u00f3gicas entre el hombre y la mujer\u201d, a sus caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas, a \u201dla suma de las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas que define el espectro de los humanos perso-nas como mujeres y hombres\u201d, o a \u201dla construcci\u00f3n biol\u00f3gica que se refiere a las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, hormonales, anat\u00f3micas y fisiol\u00f3gicas sobre cuya base una persona es clasificada como macho o hembra al nacer\u201d.\n3.1.2. Personas intersex\nDesde la perspectiva del sexo, adem\u00e1s de los hombres y las mujeres, se entiende que se alude tambi\u00e9n a las personas intersex. En la doctrina se ha definido la intersexualidad como \u201dtodas aquellas situaciones en las que julIAnA BrA vo v AlEncIA\n106el cuerpo sexuado de un individuo var\u00eda respecto al standard de corpo-\nralidad femenina o masculina culturalmente vigente\u201d. Hist\u00f3ricamente la comprensi\u00f3n de esta identidad biol\u00f3gica espec\u00edfica se ha denominado a trav\u00e9s de la figura mitol\u00f3gica del hermafrodita, la persona que nace \u201dcon \u2018ambos\u2019 sexos, es decir, literalmente, con pene y vagina\u201d. Estas expresio-nes, tambi\u00e9n se han reflejado en el lenguaje jur\u00eddico y en el lenguaje m\u00e9-dico. En la actualidad, tanto en el movimiento social LGTBI, como en la literatura m\u00e9dica y jur\u00eddica se considera que el t\u00e9rmino intersex es t\u00e9cnica-mente el m\u00e1s adecuado.\n3.1.3. G\u00e9nero\nLa diferencia entre sexo y g\u00e9nero radica en que el primero se concibe como un dato biol\u00f3gico y el segundo como una construcci\u00f3n social. El Comit\u00e9 de Naciones Unidas que monitorea el cumplimiento con la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s, en adelante \u201cComit\u00e9 CEDAW\u201d) ha establecido que el t\u00e9rmino sexo se refiere a las diferencias biol\u00f3gicas entre el hombre y la mu-jer, mientras que el t\u00e9rmino g\u00e9nero se refiere a las identidades, las funciones y los atributos construidos socialmente de la mujer y el hombre y al significa-do social y cultural que se atribuye a esas diferencias biol\u00f3gicas.\n3.1.4. La orientaci\u00f3n sexual\nLa orientaci\u00f3n sexual de una persona es independiente del sexo biol\u00f3gico \no de la identidad de g\u00e9nero. Se ha definido como \u201dla capacidad de cada \npersona de sentir una profunda atracci\u00f3n emocional, afectiva y sexual por personas de un g\u00e9nero diferente al suyo, o de su mismo g\u00e9nero, o de m\u00e1s de un g\u00e9nero, as\u00ed como a la capacidad mantener relaciones \u00edntimas y sexua-les con estas personas\u201d.\n En el derecho comparado se ha entendido que la \norientaci\u00f3n sexual es una categor\u00eda sospechosa de discriminaci\u00f3n, para lo cual se han utilizado distintos criterios, que incluye la inmutabilidad de esta, \u201dentendiendo por inmutabilidad una caracter\u00edstica dif\u00edcil de controlar de la cual una persona no puede separarse a riesgo de sacrificar su identidad\u201d.\n3.1.5. Heterosexualidad\nHace referencia a la capacidad de una persona de sentir una profunda atrac-ci\u00f3n emocional, afectiva y sexual por personas de un g\u00e9nero diferente al suyo, y a la capacidad de mantener relaciones \u00edntimas y sexuales con estas personas.comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n107\nDossier3.1.6. Homosexualidad\nHace referencia a la capacidad de cada persona de sentir una profunda \natracci\u00f3n emocional, afectiva y sexual por personas de un mismo g\u00e9nero y a la capacidad mantener relaciones \u00edntimas y sexuales con estas personas. De la informaci\u00f3n recibida por la Comisi\u00f3n se observa una tendencia en el movimiento LGTBI a reivindicar el uso y referencia a los t\u00e9rminos lesbiana (para hacer referencia a la homosexualidad femenina) y gay o gai (para hacer referencia a la homosexualidad masculina o femenina).\n3.1.7. Bisexualidad\nHace referencia a la capacidad de una persona de sentir una profunda atracci\u00f3n emocional, afectiva y sexual por personas de un g\u00e9nero dife-rente al suyo, y de su mismo g\u00e9nero, as\u00ed como a la capacidad mantener relaciones \u00edntimas y sexuales con estas personas.\n3.1.8. Identidad de g\u00e9nero \nLa identidad de g\u00e9nero es la vivencia interna e individual del g\u00e9nero tal \ncomo cada persona la siente profundamente, la cual podr\u00eda corresponder o no con el sexo asignado al momento del nacimiento, incluyendo la vivencia personal del cuerpo (que podr\u00eda involucrar la modificaci\u00f3n de la apariencia o la funci\u00f3n corporal a trav\u00e9s de medios m\u00e9dicos, quir\u00fargicos o de otra \u00edn-dole, siempre que la misma sea libremente escogida) y otras expresiones de g\u00e9nero, incluyendo la vestimenta, el modo de hablar y los modales.\n3.1.9. Transgenerismo o trans\nEste t\u00e9rmino paraguas \u2014que incluye la subcategor\u00eda transexualidad y otras variaciones\u2014 es utilizado para describir las diferentes variantes de la identi-dad de g\u00e9nero, cuyo com\u00fan denominador es la no conformidad entre el sexo biol\u00f3gico de la persona y la identidad de g\u00e9nero que ha sido tradicionalmen-te asignada a este. Una persona trans puede construir su identidad de g\u00e9nero \nindependientemente de intervenciones quir\u00fargicas o tratamientos m\u00e9dicos.\n3.1.10. Transexualismo\nLas personas transexuales se sienten y se conciben a s\u00ed mismas como \npertenecientes al g\u00e9nero opuesto que social y culturalmente se asigna a su sexo biol\u00f3gico y que optan por una intervenci\u00f3n m\u00e9dica \u2014hormonal, julIAnA BrA vo v AlEncIA\n108quir\u00fargica o ambas\u2014 para adecuar su apariencia f\u00edsica\u2014biol\u00f3gica a su \nrealidad ps\u00edquica, espiritual y social\u2014.\n3.1.11. Otras subcategor\u00edas (14)\nEntre estas categor\u00edas se encontrar\u00edan las personas travestis. En t\u00e9rminos generales, se podr\u00eda decir que las personas travestis son aqu\u00e9llas que expresan su identidad de g\u00e9nero \u2014ya sea de manera permanente o transitoria\u2014 mediante la utilizaci\u00f3n de prendas de vestir y actitudes del g\u00e9nero opuesto que social y culturalmente se asigna a su sexo biol\u00f3gico. Ello puede incluir la modificaci\u00f3n o no de su cuerpo.\nDentro de la categor\u00eda transg\u00e9nero tambi\u00e9n se han ubicado otras termino-\nlog\u00edas tales como: cross dressers (quienes ocasionalmente usan atuendos propios del sexo opuesto); drag queens (hombres que se visten como mu-jeres exagerando rasgos femeninos, generalmente en contextos festivos); drag kings (mujeres que se visten como hombres exagerando rasgos mas-culinos, generalmente en contextos festivos); y transformistas (hombres o mujeres que representan personajes del sexo opuesto para espect\u00e1culos).\n3.1.12. La expresi\u00f3n de g\u00e9nero\nLa expresi\u00f3n de g\u00e9nero ha sido definida como \u201dla manifestaci\u00f3n externa de \nlos rasgos culturales que permiten identificar a una persona como masculina o femenina conforme a los patrones considerados propios de cada g\u00e9nero por una determinada sociedad en un momento hist\u00f3rico determinado\u201d.\nSin duda, esta conceptualizaci\u00f3n \u2014categorizaci\u00f3n dada por la CIDH en su \nInforme\u2014 es un importante avance y aporte para el reconocimiento, respeto y vigencia de los derechos de la poblaci\u00f3n LGTBI. Estas categorizaciones \npermiten que los Estados Miembros de la OEA adopten normas, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas con base en el respeto de este colectivo particular, de las especifi-cidades y necesidades de cada persona de acuerdo a c\u00f3mo se identifique, c\u00f3mo se desarrolle y sin importar su sexualidad, ni representaci\u00f3n de la mis-ma. Es fundamental esta categorizaci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n m\u00ednima que establece el Informe, toda vez que en el \u00e1mbito jur\u00eddico existen vac\u00edos y una fuerte resistencia al reconocimiento de la identidad de las personas, fuera de las categor\u00edas sexuales hombre-mujer, como parte de las tradicio-nes y la cultura binaria que permea la sociedad.\n (14) No necesariamente implican modificaciones corporales.comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n109\nDossierEn el \u00e1mbito jur\u00eddico las distinciones entre sexo, g\u00e9nero, identidad de g\u00e9-\nnero y expresi\u00f3n de g\u00e9nero, tiene relevancia toda vez que permite la pro-tecci\u00f3n de una persona con independencia del sexo biol\u00f3gico dado, su identidad, y de si su expresi\u00f3n de g\u00e9nero corresponde con una particular \nidentidad de g\u00e9nero, o es \u00fanicamente percibida como tal. La afirmaci\u00f3n y expresi\u00f3n de estos conceptos en el \u00e1mbito jur\u00eddico, permite, adem\u00e1s del reconocimiento per se de cada sujeto, la posibilidad real de acceder a derechos hist\u00f3ricamente negados, como el derecho a la vida privada, a intimidad y autonom\u00eda de las personas, a la identidad personal, a la fami-lia, a la educaci\u00f3n, y esencialmente a la dignidad humana.\nEstas diversas manifestaciones del sexo y del g\u00e9nero de las personas han \nsido utilizadas por los Estados y por la sociedad en general para excluir, negar y rechazar a personas. Las categor\u00edas y clasificaci\u00f3n de las personas de acuerdo a su sexo y/o g\u00e9nero han estado fuertemente determinadas por los estereotipos arraigados y creados socialmente. El estereotipo es una presunci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas o atributos que se asignan a las personas que integran un grupo espec\u00edfico. Asimismo, se presume que \npor el solo hecho de pertenecer a ese grupo, la persona actuar\u00e1 de con-\nformidad con la visi\u00f3n generalizada que se tiene respecto del mismo.\n (15)\nLa Corte Interamericana se ha pronunciado sobre el concepto de estereotipo,\n (16) espec\u00edficamente en relaci\u00f3n con la discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n \ndel g\u00e9nero, se\u00f1alando que el estereotipo se refiere a una pre-concepci\u00f3n \nde atributos o caracter\u00edsticas asociadas a categor\u00edas enteras de personas. As\u00ed los estereotipos son fundamento esencial de la discriminaci\u00f3n que se da en una determinada poblaci\u00f3n o grupo de personas. Por su parte, la CIDH, se\u00f1ala en su informe que la discriminaci\u00f3n es \u201d\u2026toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n, o preferencia basada en atributos de la persona que tenga por objeto o por resultado, anular o menoscabar el reconoci-miento, goce o ejercicio, en condiciones de igualdad, de los derechos y libertades\u201d.\n (17)\n (15) cook, reBecca  y cuSack , Simona , Estereotipos de g\u00e9nero. Perspectivas legales transnacio-\nnales, Bogot\u00e1, Profamilia, 2010.\n (16) corte iDh, \u201cCaso Gonz\u00e1lez y otras (\u2018Campo Algodonero\u2018) vs. M\u00e9xico\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar, \nFondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 16/11/2009. Serie C N\u00b0 205, p\u00e1rr. 401. (17) ciDh, Estudio sobre orientaci\u00f3n sexual...; op. cit., p\u00e1rr. 26.julIAnA BrA vo v AlEncIA\n110Espec\u00edficamente sobre la discriminaci\u00f3n con base en la orientaci\u00f3n sexual, \nidentidad de g\u00e9nero o expresi\u00f3n de g\u00e9nero, se\u00f1al\u00f3 la CIDH que es \u201d\u2026 toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia de una persona por estos mo-tivos que tenga por objeto o por resultado \u2014ya sea de jure o de facto\u2014 \nanular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio, en condiciones de igualdad, de los derechos y libertades, teniendo en cuenta las atribuciones que social y culturalmente se han construido en torno a dichas categor\u00edas\u201d.\n (18)\nComo se estableci\u00f3 en la Informe, la discriminaci\u00f3n que se da contra la poblaci\u00f3n LGTBI, en raz\u00f3n de su orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9-nero se han subsumido en dos causales de discriminaci\u00f3n en el \u00e1mbito del derecho internacional, la discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n del \u201dsexo\u201d y en las cl\u00e1usulas abiertas de discriminaci\u00f3n, como aquellas que se manifiestan por \u201dcualquier otra condici\u00f3n social\u201d. Y ello, es producto de la falta de categorizaci\u00f3n y conceptualizaci\u00f3n, la falta de tratamiento y visibiliza-ci\u00f3n de las diferentes condiciones de las personas que se se\u00f1alan en el Informe de la Comisi\u00f3n, pero principalmente de la falta de herramientas y normas de car\u00e1cter internacional, que de manera clara y directa se-\u00f1alen la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero como causales de discriminaci\u00f3n.\nMientras en el marco del derecho internacional y en el \u00e1mbito dom\u00e9s-\ntico se hacen las adecuaciones necesarias, se implementan leyes y po-l\u00edticas y se adopta un tratado sobre el tema, es imprescindible que los \u00f3rganos del sistema interamericano contin\u00faen su trabajo de visibiliza-ci\u00f3n, monitoreo, sanci\u00f3n a los Estados, y elaboraci\u00f3n de est\u00e1ndares que permita un reconocimiento y protecci\u00f3n efectiva de los derechos de la poblaci\u00f3n LGTBI.\n3.2 | El \u201cCaso Atala Riffo y ni\u00f1as vs. Chile\u201d\u2009(19)\nEn este caso, la Corte Interamericana tuvo la posibilidad de sentar una base jurisprudencial importante respecto de la discriminaci\u00f3n con base en la orientaci\u00f3n sexual. En este sentido, y como como ya lo referimos, \n (18)  Ibid, p\u00e1rr. 27.\n (19) corte iDh, \u201cCaso Atala Riffo y Ni\u00f1as vs. Chile\u201d. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia \ndel 24 de febrero de 2012. Serie C N\u00b0 239.comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n111\nDossieral no existir un tratado o normas especial que se\u00f1ale de manera taxativa \nla \u201dorientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero\u201d como causales de discri-minaci\u00f3n, la Corte en este caso hizo un an\u00e1lisis de dicha causal a partir del art. 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana, particularmente de la expresi\u00f3n \u201dcualquier otra condici\u00f3n social\u201d. En este sentido, la Corte se\u00f1al\u00f3 que\n\u201dLos criterios espec\u00edficos en virtud de los cuales est\u00e1 prohibido discriminar, seg\u00fan el art. 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana, no son un listado taxativo o limitativo sino meramente enunciativo. Por el contrario, la redacci\u00f3n de dicho art\u00edculo deja abiertos los criterios con la inclusi\u00f3n del t\u00e9rmino \u2018otra condici\u00f3n social\u2019 para incorporar as\u00ed a otras categor\u00edas que no hubiesen sido expl\u00edcita-mente indicadas. La expresi\u00f3n \u2018cualquier otra condici\u00f3n social\u2019 del art. 1.1 de la Convenci\u00f3n debe ser interpretada por la Corte, en consecuencia, en la perspectiva de la opci\u00f3n m\u00e1s favorable a la persona y de la evoluci\u00f3n de los derechos fundamentales en el derecho internacional contempor\u00e1neo\u201d.\n (20)\nAsimismo, se\u00f1al\u00f3 la Corte que\n\u201dTeniendo en cuenta las obligaciones generales de respeto y garant\u00eda establecidas en el art. 1.1 de la Convenci\u00f3n America-na, los criterios de interpretaci\u00f3n fijados en el art. 29 de dicha Convenci\u00f3n, lo estipulado en la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados, las Resoluciones de la Asamblea General de la OEA, los est\u00e1ndares establecidos por el Tribu-nal Europeo y los organismos de Naciones Unidas. La Corte Interamericana deja establecido que la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero de las personas son categor\u00edas protegidas por la Convenci\u00f3n. Por ello est\u00e1 proscrita por la Convenci\u00f3n cualquier norma, acto o pr\u00e1ctica discriminatoria basada en la orientaci\u00f3n sexual de la persona. En consecuencia, ninguna norma, decisi\u00f3n o pr\u00e1ctica de derecho interno, sea por parte de autoridades estatales o por particulares, pueden disminuir o restringir, de modo alguno, los derechos de una persona a \npartir de su orientaci\u00f3n sexual\u201d.\n (21)\n (20)  Ibid, p\u00e1rr. 85.\n (21)  Ibid, p\u00e1rr. 91.julIAnA BrA vo v AlEncIA\n112Con esta sentencia, la Corte \u2014y, en general, el SIDH\u2014 dio un paso ade-\nlante en cuanto se\u00f1al\u00f3 y determin\u00f3 que la categor\u00eda orientaci\u00f3n sexual, \nconstituye una de condiciones por las cuales los Estados no pueden adop-tar normas, hacer actos y en general justificar acciones discriminatorias. El desarrollo jurisprudencial en este sentencia en conjunto con las actuacio-nes y decisiones de la Comisi\u00f3n, en especial el Informe, al que nos hemos referido, forman un cat\u00e1logo importante y fundamental de lineamientos y est\u00e1ndares sobre la protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos de las personas con diversa orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, y permiten que el reconocimiento y respeto de los derechos de esta poblaci\u00f3n sea una obli-gaci\u00f3n genuina de los Estados y que, por tanto, avancen en pol\u00edticas, leyes y pr\u00e1cticas de inclusi\u00f3n, y no estigmatizaci\u00f3n.\n4 | A modo de conclusi\u00f3n\nLa Comisi\u00f3n y la Corte deben dar cuenta de las m\u00faltiples formas de dis-criminaci\u00f3n que se han mantenido invisibilizadas y atender las denuncias y reclamos de las personas que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.\nEl sistema interamericano tiene nuevos retos y desaf\u00edos tienen que ver con \nlas diversas y continuas manifestaciones de discriminaci\u00f3n y violencia que se presentan en la regi\u00f3n, dada la gravedad y sistematicidad de las viola-ciones de derechos y las nuevas demandas y exigencias sociales, pol\u00edticas y jur\u00eddicas de la sociedad.\nLas acciones y omisiones de los Estados y los actos discriminatorios en \nraz\u00f3n de la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero, generan responsabi-lidad internacional y, por tanto, se debe reparar a las v\u00edctimas y establecer acciones de no repetici\u00f3n en aras de erradicar dicha discriminaci\u00f3n.\nEl Sistema Interamericano representa para los pueblos de Am\u00e9rica un lo-\ngro importante en materia de derechos humanos, una herramienta para hacer exigibles los derechos que los Estados no protegen ni garantizan; es sin duda, una posibilidad de materializar la justicia negada en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, y en definitiva, una esperanza para las v\u00edctimas.\nLos \u00f3rganos del Sistema Interamericano no solo deben continuar con las \nlabores que, durante a\u00f1os, han venido realizando en aras de velar por el comEnt ArIo Al EStudIo \u201corIEnt AcI\u00f3n SExuAl, IdEntIdAd dE g\u00e9nEro y ExprESI\u00f3n...\n113\nDossiercumplimiento efectivo de las obligaciones internacionales de los Estados, \nsino que tambi\u00e9n deben responder y avanzar ante los nuevos desaf\u00edos que imponen los complejos escenarios de violaciones de derechos humanos. \nEs inminente, urgente y prioritario que se adopte un tratado referido a \nlos derechos de la poblaci\u00f3n LGBTI, y que los Estados adopten normas internas, pr\u00e1cticas y pol\u00edticas que garanticen los derechos de esta pobla-ci\u00f3n y que avance hacia la protecci\u00f3n integral de todas las personas sin distinci\u00f3n de su orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero.Jurisprudencia\nanotada117\nJurisprudencia anotadaComplicidades durante  \nla \u00faltima dictadura  \nc\u00edvico-militar\nLa actuaci\u00f3n de determinados \nfuncionarios judiciales\nCsjn, \u201dMEn\u00e9nDEz, LUCIAno BEnjAM\u00edn y oTros \ns/ DEnUnCIA LAs P ALoMITAs - CABEzA DE BUEY s/ hoMICIDIo, \nPrIvACI\u00f3n ILEG\u00edTIMA DE LA LIBEr TAD y oTros\u201d, \n26 de sEPTIEMBrE de 2012\npor mArt\u00edn rICo (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nEl fallo en comentario nos mueve a realizar algunas reflexiones sobre la construcci\u00f3n del concepto de delitos de lesa humanidad, en el marco de nuestra jurisprudencia. Dicho marco, se encuentra inscripto obviamente dentro del proceso de Memoria, Verdad y Justicia, iniciado a mediados del a\u00f1o 2003.\nConcretamente, trazaremos algunos lineamientos basados en la doctrina \ninternacional del fallo reciente de nuestro M\u00e1ximo Tribunal,\n (2) por medio \n (1) Lic. en Ciencias Pol\u00edticas, abogado en causas de Lesa Humanidad, representando a la \nSecretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Na-\nci\u00f3n, desde el a\u00f1o 2004.\n (2) Fallo CSJN, \u201cMen\u00e9ndez, Luciano Benjam\u00edn y otros s/ denuncia Las Palomitas - Cabeza de \nBuey s/ homicidio, privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad y otros\u201d, M. 1232. XLIV.mArt\u00edn rIco\n118del cual veremos que, incluso hoy, persisten diferencias en cuanto al con-\ncepto de delitos de lesa humanidad. Ello implica partir de una postura o de un compromiso intelectual y materialmente asumido, como es la pelea por el reconocimiento de que ciertos actos realizados por funcionarios civiles durante la \u00e9poca del proceso, son constitutivos de delitos de lesa humanidad. \nHe aqu\u00ed el motivo de fondo, sobre el que aportaremos algunas ideas al \nrespecto, mas all\u00e1 de que el resolutorio de la Corte omite expedirse, por el momento, sobre dicha cuesti\u00f3n. Sujeta dicha decisi\u00f3n, el M\u00e1ximo Tribunal en definitiva, a cuestiones procesales de prueba dirimente de las conduc-tas del ex juez Lona, a las cuales debe referirse el juez de primera instancia, una vez m\u00e1s. \nEste es, en esencia, el thema decidendum en la sentencia que se comenta, \ny en lo que, en definitiva, disiente la doctrina respecto a la forma de acre-\nditar los extremos que tornen viable o no la procedencia del juzgamiento de conductas como constitutivas de delitos de lesa humanidad. \n2 | Los hechos del caso\nConcretamente, en el marco de esta sentencia, se le ha imputado al ex juez Ricardo Lona, quien se desempe\u00f1\u00f3 como Juez Federal en Salta, no haber investigado los hechos ocurridos el 6 de julio de 1976 en la Provin-cia de Salta. En aquella oportunidad, varios detenidos fueron retirados de los lugares en los que estaban alojados y posteriormente resultaron asesinados en Las Palomitas, un paraje ubicado a unos 50 kms. de la ciu-dad de Salta. Esta omisi\u00f3n de proceder a la investigaci\u00f3n fue calificada como violaci\u00f3n de los deberes de funcionario p\u00fablico y encubrimiento. En primera instancia, el imputado hab\u00eda sido sobrese\u00eddo en base a la cali-ficaci\u00f3n encubrimiento, y se hab\u00eda dictado prisi\u00f3n preventiva con relaci\u00f3n a la violaci\u00f3n de deberes. La C\u00e1mara declar\u00f3 extinguida la acci\u00f3n penal por prescripci\u00f3n, por considerar que los hechos no eran constitutivos de delitos de lesa humanidad.\nPor lo tanto, la base f\u00e1ctica sobre la que la C\u00e1mara decidi\u00f3 limitar su deci-\nsi\u00f3n consisti\u00f3 en la mera omisi\u00f3n de investigaci\u00f3n posterior a los hechos, hip\u00f3tesis f\u00e1ctica que excluye cualquier forma de participaci\u00f3n en ellos du-complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n119\nJurisprudencia anotadarante las etapas previas y simult\u00e1neas a su comisi\u00f3n. As\u00ed limitada la cues-\nti\u00f3n, la C\u00e1mara sostuvo que el hecho imputado no reviste las caracter\u00edsticas de los delitos de lesa humanidad, conforme a los par\u00e1metros establecidos en el dictamen correspondiente a la causa \u201dDerecho, Ren\u00e9 Jes\u00fas s/inciden-te de prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal \u2014causa N\u00ba 24.079\u2014\u201d.\n (3)\nEn su oportunidad, recurrimos dicho pronunciamiento, alegando que el mismo yerra en la calificaci\u00f3n del hecho de encubrimiento como un delito com\u00fan (y, por lo tanto, prescripto por el paso del tiempo) ya que, consi-deramos, se tratar\u00eda sin lugar a dudas, de un delito de lesa humanidad. Para mantener esa postura, b\u00e1sicamente sostuvimos que el Estatuto de Roma, en su art. 25, 3, e) establece que la responsabilidad penal indivi-dual alcanza tambi\u00e9n a quien \u201dcon el prop\u00f3sito de facilitar la comisi\u00f3n de ese crimen, sea c\u00f3mplice o encubridor o colabore de alg\u00fan modo en la comisi\u00f3n o la tentativa de comisi\u00f3n del crimen, incluso suministrando los medios para su comisi\u00f3n\u201d.\nEn este sentido, no podemos m\u00e1s que compartir los argumentos del Procu-\nrador General, quien a su vez comparte los t\u00e9rminos del Fiscal de C\u00e1mara, quienes entendieron dicha sentencia como arbitraria. Al respecto, argu-mentan la tacha de arbitrariedad dirigida contra la decisi\u00f3n impugnada en la omisi\u00f3n en la que incurri\u00f3 la C\u00e1mara al no examinar la conducta de Lona en su totalidad y de conformidad con todos los elementos incorporados a la causa.\n (4)\nRefiere, en ese sentido, que la C\u00e1mara \u2014guiada \u00fanicamente por la cons-tancia formal de que al momento de la indagatoria se le endilg\u00f3 al imputa-do el \u201dhaber omitido investigar\u201d\u2014 restringi\u00f3 con exceso ritual manifiesto los hechos que fueron motivo de imputaci\u00f3n y que exced\u00edan en mucho el \u00e1mbito de la simple omisi\u00f3n de investigaci\u00f3n. Y dice que, tanto es as\u00ed, que el propio imputado hab\u00eda presentado un escrito intentando rebatir la prin-cipal acusaci\u00f3n que pesaba sobre \u00e9l, esto es, la existencia de un acuerdo previo al traslado de los prisioneros luego ejecutados.\n (3) V\u00e9ase D. 1682. XL. Recurso de Hecho. \u201cDerecho, Ren\u00e9 Jes\u00fas s/ incidente de prescripci\u00f3n \nde la acci\u00f3n penal \u2014Causa N\u00b0 24.079\u2014 \u201c(ver fs. 288vta./292vta.).\n (4) Para acceder al dictamen del Procurador General, v\u00e9ase: http://www.mpf.gov.ar/dictamenes  \n/009/procurador/junio/m_1232_l_xliv_m.pdfmArt\u00edn rIco\n120En ese orden de ideas, el fiscal se\u00f1ala la contradicci\u00f3n del decisorio re-\ncurrido en tanto sobresey\u00f3 a Lona, pese a la posibilidad de que la simple omisi\u00f3n de investigar formara parte de un hecho delictivo de mayor en-vergadura sobre el cual, incluso a criterio de la propia C\u00e1mara, no hab\u00eda existido instrucci\u00f3n suficiente.\nEstos son los hechos materia de decisi\u00f3n, en relaci\u00f3n a los cuales nos referire-\nmos a c\u00f3mo las conductas descriptas configuran delitos de lesa humanidad.\n3 | An\u00e1lisis del concepto  \nde delitos de lesa humanidad\nExiste hoy en la doctrina y la jurisprudencia un consenso mayoritario \nacerca de que hechos, como los aqu\u00ed descriptos, constituyen de acuer -\ndo al desarrollo del Derecho Internacional, cr\u00edmenes o delitos de lesa humanidad. \nCuando aseveramos que los delitos aqu\u00ed bajo an\u00e1lisis son cr\u00edmenes de \nlesa humanidad, estamos afirmando que se trata de hechos delictivos que sustancialmente pertenecen al derecho penal com\u00fan, pero que fueron lle-vados a cabo de forma reiterada y sistem\u00e1tica, a partir de una planificaci\u00f3n estatal previa. \nEsta noci\u00f3n es de larga data. En el \u201dPr\u00f3logo\u201d a la Convenci\u00f3n de La Haya \nde 1907 fue mencionada por primera vez y, posteriormente, fue utilizada en los Protocolos I y II de la Cuarta Conferencia de Ginebra.\nSe trata de actos que forman parte de ataques generalizados o sistem\u00e1ti-\ncos contra una poblaci\u00f3n civil con conciencia de la realizaci\u00f3n del ataque. \nLas conductas que m\u00e1s adelante mencionaremos, est\u00e1n claramente com-\nprendidas en la caracterizaci\u00f3n aportada por el Estatuto de roma en su art. 7: son cr\u00edmenes graves, de trascendencia para la comunidad interna-cional en su conjunto, (asesinatos, exterminio, privaciones ileg\u00edtimas de la libertad, tortura), perpetradas como parte de un ataque generalizado (es decir, masivo) y sistem\u00e1tico (o sea, reiterado en el tiempo en base a patro-nes comunes) y contra una poblaci\u00f3n civil.complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n121\nJurisprudencia anotadaNo obstante, y si bien utilizamos hoy para su calificaci\u00f3n al Estatuto de \nRoma, desde mucho antes de su entrada en vigor, incluso antes de la re-forma en la que nuestro pa\u00eds ratific\u00f3 todos los tratados internacionales de derechos humanos, la concepci\u00f3n de los delitos de lesa humanidad y sus consecuencias estaban ya contemplados en el derecho de gentes. \u00c9ste fue reconocido como fuente del derecho desde el primer momento de nuestra organizaci\u00f3n jur\u00eddica y pol\u00edtica, a trav\u00e9s del art. 118 CN (anterior art. 102) en su redacci\u00f3n original. \nTal cual como fue establecido en la sentencia de la Corte Suprema de \nJusticia de la Naci\u00f3n \u201dSim\u00f3n\u201d: \n\u201d...ya en la d\u00e9cada de los a\u00f1os setenta, esto es, para la \u00e9poca de los hechos investigados, el orden jur\u00eddico interno conten\u00eda normas (internacionales), puestas de manifiesto en numerosos instrumentos internacionales regionales y universales, no s\u00f3lo estaban vigentes para nuestro pa\u00eds, e integraban, por tanto, el Derecho positivo interno, por haber participado voluntariamen-te la Rep\u00fablica Argentina en su proceso de creaci\u00f3n, sino tam-bi\u00e9n porque, de conformidad con la opini\u00f3n de la doctrina y jurisprudencia nacional e internacional m\u00e1s autorizada, dichas normas ostentaban para la \u00e9poca de los hechos el car\u00e1cter de derecho universalmente v\u00e1lido (ius cogens)\u201d.\n (5)\nDe esta manera, cualquiera fuere la calificaci\u00f3n que se adopte desde el derecho internacional, la consecuencia es la obligaci\u00f3n que tienen los Es-tados de investigar las violaciones de los derechos humanos y procesar a los responsables y evitar as\u00ed el reinado de la impunidad. La Corte Intera-mericana ha se\u00f1alado que: \u201del Estado tiene la obligaci\u00f3n de combatir tal situaci\u00f3n por todos los medios legales disponibles, ya que la impunidad propicia la repetici\u00f3n cr\u00f3nica de las violaciones de derechos humanos y la total indefensi\u00f3n de las v\u00edctimas y sus familiares\u201d.\n (6)\nA partir de la idea de que, por sus caracter\u00edsticas atroces, la humanidad entera es quien se encuentra ofendida por esta clase de delitos, que \n (5) CSJN, \u201cSim\u00f3n, Julio H\u00e9ctor y otros\u201d, sent. del 14/06/2005, Fallos: 328:2056.\n (6) Corte IDH, \u201cCaso Castillo P\u00e1ez\u201d, Serie C N\u00b0 43, p\u00e1rrafos 106 y 107 y \u201cCaso Loayza T amayo\u201d,  \nSerie C N\u00b0 42, p\u00e1rrafos 169 y 170, ambos del 27 de noviembre de 1998.mArt\u00edn rIco\n122es la esencia misma de la dignidad humana la que se ve lesionada, se \nderivan las particularidades de universalidad de juzgamiento e impres-criptibilidad.\nEn primer lugar, diremos que la regla de la imprescriptibilidad de estos \nhechos surge de la Convenci\u00f3n que establece la imprescriptibilidad de los \ncr\u00edmenes de guerra y delitos de lesa humanidad.\n (7) Sin embargo, tambi\u00e9n \nencuentra su fuente en el derecho internacional consuetudinario.\nEntonces, si bien la ratificaci\u00f3n de la referida Convenci\u00f3n por el Estado \nargentino es posterior a la fecha en que ocurrieron estos hechos, sostene-mos la aplicaci\u00f3n de la normativa vigente al momento de los hechos en el derecho internacional consuetudinario, desde el que claramente se consi-deraban cr\u00edmenes a los homicidios, desapariciones forzadas de personas, torturas, vejaciones, cometidos en el marco de un plan sistem\u00e1tico y de un ataque generalizado. Prueba de la existencia de dicha costumbre in-ternacional lo constituye el hecho de que la firma de la Convenci\u00f3n sobre Imprescriptibilidad de los Cr\u00edmenes de Guerra y de Lesa Humanidad es de 1968. La propia Convenci\u00f3n admite, a trav\u00e9s de los t\u00e9rminos empleados, el hecho de que ven\u00eda a reconocer una norma ya vigente en otra fuente del derecho. \nAsimismo, los primeros instrumentos normativos de car\u00e1cter internacio-\nnal que definieron el concepto de crimen de lesa humanidad o cr\u00edmenes contra la humanidad \u2014como los Estatutos para los Tribunales de N\u00fcrem-berg y Tokio\u2014 fueron anteriores a las dictaduras latinoamericanas, como tambi\u00e9n lo fueron la firma y ratificaci\u00f3n por el Estado argentino de la Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio. Ello evidencia que la conciencia universal, para aquellos a\u00f1os, ya conside-raba a este tipo de cr\u00edmenes como aberrantes e imprescriptibles. Y que dicha conciencia se hab\u00eda plasmado jur\u00eddicamente en tratados de los que Argentina contribuy\u00f3 a su elaboraci\u00f3n y firma y que constitu\u00edan costumbre, fuente obligatoria para el Estado de acuerdo, entre otras normas, al art. 118 CN.\n (7) Estatuto de Roma de la Corte Penal Internacional, art. 29, aprobado el 17 de julio de 1998 \npor la Conferencia Diplom\u00e1tica de Plenipotenciarios de las Naciones Unidas sobre el esta-\nblecimiento de una corte penal internacional (ley 26.200). complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n123\nJurisprudencia anotadaLos principios expuestos han quedado plasmados en el fallo dado en \nla causa \u201dArancibia Clavel\u201d, (8) en el que la CSJN zanj\u00f3 definitivamente \nesta cuesti\u00f3n.\nEn segundo t\u00e9rmino, creemos que ning\u00fan argumento que tenga como \nfin la impunidad los puede exonerar de persecuci\u00f3n, ll\u00e1mese amnist\u00eda, \nindultos, normas que pretendan imponer a los jueces una determinada interpretaci\u00f3n de los hechos, o caducidades irrazonables a la vigencia de las acciones penales. Como es sabido, la Corte IDH \u2014cuya jurisprudencia debe ser directamente aplicada por los tribunales locales\u2014 en el c\u00e9lebre fallo \u201dBarrios Altos vs. Per\u00fa\u201d consider\u00f3 que: \n\u201dson inadmisibles las disposiciones de amnist\u00eda, las disposi-\nciones de prescripci\u00f3n y el establecimiento de excluyentes de responsabilidad que pretendan impedir la investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables de las violaciones graves de los derechos humanos tales como la tortura, las ejecuciones \nsumarias, extralegales o arbitrarias y las desapariciones forza-das, todas ellas prohibidas por contravenir derechos indero-gables reconocidos por el Derecho Internacional de los Dere-chos Humanos\u201d.\n (9)\nFinalmente, recordaremos que en el fallo \u201dsim\u00f3n\u201d, la CSJN entendi\u00f3 que si Argentina no cumpl\u00eda con su deber de investigar y sancionar estas viola-ciones de los derechos humanos eso le generar\u00eda responsabilidad interna-cional, con las consecuencias jur\u00eddicas que ello trae aparejado. \nAll\u00ed se afirm\u00f3 que: \n\u201dEl castigo de los cr\u00edmenes de lesa humanidad se deriva direc-\ntamente de los principios del ius cogens surgidos del orden imperativo internacional y de su evoluci\u00f3n, tienen jerarqu\u00eda constitucional, y no los alcanza restricci\u00f3n o limitaci\u00f3n deriva-da del derecho penal com\u00fan, de modo que aspectos como la \n (8) CSJN, \u201cArancibia Clavel, Enrique Lautaro\u201d, sent. del 24/08/2004, Fallos: 327: 3312.\n (9) Corte IDH, \u201cCaso Barrios Altos vs. Per\u00fa\u201d. Fondo, sentencia de 14 de marzo de 2001. \nSerie C N\u00b0 75, considerando N\u00b0 41.mArt\u00edn rIco\n124tipicidad o la prescriptibilidad deben ser considerados desde \nesa perspectiva\u201d. (10)\nDe esta manera, los sucesos previamente mencionados, son alcanzados por las cualidades que caracterizan a los delitos contra la humanidad, en-tendidos como aquellos que agreden la vida y la dignidad de las personas, y que provienen de un grupo estatal y que se propone la represi\u00f3n il\u00edcita de otro grupo, mediante la desaparici\u00f3n f\u00edsica o eliminaci\u00f3n de quienes lo integran por la aplicaci\u00f3n de tormentos, asesinatos y homicidios.\n (11)\nAs\u00ed las cosas, recordemos que, en la historia del desarrollo del Derecho Internacional, la costumbre fue la fuente primera y primordial de creaci\u00f3n de reglas de conductas para los Estados integrantes de la Comunidad In-ternacional en germen. Al cabo de las Grandes Guerras, y con la creaci\u00f3n de la Sociedad de las Naciones, primero, y luego con la formaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, el plano mundial asisti\u00f3 al inicio de la etapa de auge del derecho internacional escrito. Este derecho escrito, se perfil\u00f3 como de naturaleza esencialmente convencional, pues la t\u00e9cnica para su formalizaci\u00f3n fue la celebraci\u00f3n de tratados, acuerdos, convencio-nes, a trav\u00e9s de los cuales los Estados signatarios de los mismos se pon\u00edan de acuerdo respecto de cuestiones de inter\u00e9s com\u00fan (asuntos comercia-les, de navegaci\u00f3n, de cooperaci\u00f3n regional, de derechos humanos, etc.). El derecho internacional de los tratados no fue una h\u00edbrida invenci\u00f3n de la comunidad internacional, sino que fue la consagraci\u00f3n escrita de las normas de conducta que los Estados ven\u00edan observando a lo largo de la historia de sus relaciones.\nUsualmente, la incorporaci\u00f3n a un tratado internacional de una deter -\nminada cuesti\u00f3n jur\u00eddica, supone su existencia anterior y su asimilaci\u00f3n \n (10) CSJN, fallo \u201cSim\u00f3n, Julio H\u00e9ctor y otros; Poblete Roa, Jos\u00e9 Liborio y otros-causa  \nn\u00b0 17.768 - recurso de hecho\u201d, op. cit.\n (11) Ver Voto del Sr. Ministro Dr. Ricardo Lu\u00eds Lorenzetti en autos \u201cSim\u00f3n, Julio H\u00e9ctor y otros \ns/ privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad\u2026\u201d \u2014causa N\u00b0 17.768\u2014. Ya lo hab\u00eda sostenido la Corte \nSuprema en el Fallo \u201cArancibia Clavel, Enrique Lautaro s/Homicidio calificado y asociaci\u00f3n il\u00edcita y otros\u201d causa N\u00b0 259, A 533.XXXVIII, al decir que \u201clos delitos como el genocidio, la tortura, la desaparici\u00f3n forzada de personas, el homicidio y cualquier otro tipo de actos diri-\ngidos a perseguir y exterminar opositores pol\u00edticos \u2014entre los que debemos contar el formar parte de un grupo destinado a llevar adelante esta persecuci\u00f3n\u2014 pueden ser considerados cr\u00edmenes contra la humanidad, porque atentan contra el Derecho de Gentes tal como lo prescribe el art. 118 de la Constituci\u00f3n Nacional\u201d.complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n125\nJurisprudencia anotadapor parte de la costumbre de los Estados. Tan estelar es el rol de la \ncostumbre internacional en la escena jur\u00eddica interestatal, que el propio Estatuto de la Corte Internacional de Justicia, en su art\u00edculo 38. 1. b), es-\ntablece que \u201dLa Corte, cuya funci\u00f3n es decidir conforme al derecho in-ternacional las controversias que le sean sometidas, deber\u00e1 aplicar (...) b) La costumbre internacional como prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho (...)\u201d.\n (12)\nDe all\u00ed que podamos afirmar, que los cr\u00edmenes de lesa humanidad son una categor\u00eda jur\u00eddica que integra el denominado ius cogens, y por lo tanto preexistente a cualquier pacto internacional. \nEn el citado Fallo \u201dArancibia Clavel\u201d, el Alto Tribunal de la Rep\u00fablica dijo que: \n\u201dEl instituto de la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal, est\u00e1 estre-\nchamente ligado al principio de legalidad, por lo tanto no ser\u00eda susceptible de aplicaci\u00f3n una ley ex post facto que alterase su operatividad, en perjuicio del imputado. El rechazo de la  \nretroactividad de disposiciones penales posteriores al hecho las llamadas leyes ex post facto, que implique un empeoramiento \nde la condiciones de los encausados ha constituido doctrina in-variable en la jurisprudencia tradicional de la Corte.\n[Pero contin\u00faa] La excepci\u00f3n a esta regla, est\u00e1 configurada para \naquellos actos que constituyen cr\u00edmenes contra la humanidad, ya que se trata de supuestos que no han dejado de ser vivencia-dos por la sociedad entera dada la magnitud y la significaci\u00f3n que los ata\u00f1e. Ello hace que no s\u00f3lo permanezcan vigentes para las sociedades nacionales sino tambi\u00e9n para la comunidad in-ternacional misma. En este sentido se ha dicho que tanto los \u2018cr\u00edmenes contra la humanidad\u2019 como los tradicionalmente de-nominados \u2018cr\u00edmenes de guerra\u2019 son delitos contra el Derecho de Gentes que la comunidad mundial se ha comprometido a erradicar\u201d.\n (13)\n (12) Art. 38, Estatuto de Roma de la Corte Penal Internacional, op. cit.\n (13) CSJN, \u201cArancibia Clavel, Enrique Lautaro\u201d; op. cit.mArt\u00edn rIco\n126Cabe destacar que, dada la conclusi\u00f3n que sobre el punto se arriba, este \ntipo de delitos no pueden dejar de ser investigados y sus autores enjuicia-dos por invocaci\u00f3n de leyes de amnist\u00edas. Dijo la Corte en relaci\u00f3n a este t\u00f3pico, citada por Donna: \n\u201dY si bien es cierto que el art. 75, inc. 20 de la Constituci\u00f3n Na-cional mantiene la potestad del Poder Legislativo para dictar amnist\u00edas generales, tal facultad ha sufrido importantes limita-ciones en cuanto a sus alcances, ya que en la medida en que, como toda amnist\u00eda, se orientan al \u2018olvido\u2019 de graves violaciones a los derechos humanos, ellas se oponen a las disposiciones de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y el Pacto \nInternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, y resultan, por lo tanto, constitucionalmente intolerables\u201d.\n (14)\nLa misma Corte Suprema se\u00f1al\u00f3 que la jurisprudencia de la Corte Intera-mericana de Derechos Humanos, as\u00ed como las Directivas de la Comisi\u00f3n Interamericana, constituyen una imprescindible pauta de interpretaci\u00f3n de los deberes y obligaciones derivados de la Convenci\u00f3n Americana so-bre Derechos Humanos. As\u00ed, la Corte Interamericana en el caso \u201dBarrios Altos\u201d expres\u00f3: \n\u201d...son inadmisibles las disposiciones de amnist\u00edas, las disposi-ciones de prescripci\u00f3n y el establecimiento de excluyentes de responsabilidad que pretendan impedir la investigaci\u00f3n y san-ci\u00f3n de los responsables de las violaciones graves de los dere-chos humanos, tales como la tortura, las ejecuciones sumarias, extralegales o arbitrarias y las desapariciones forzadas, todas ellas prohibidas por contravenir derechos inderogables recono-cidos por el Derecho Internacional de los Derechos Humanos\u201d.\n (15) \nEn la misma l\u00ednea argumental, debemos descartar de plano, cualquier norma, acto administrativo u otro por parte del Estado, que busque des-viar la responsabilidad, atenuarla o descartarla en el plano del Derecho Internacional.\n (14) Donna , eDgarDo  a., Derecho Penal Parte General, 1\u00aa ed., T. I, Santa Fe, Rubinzal-Culzoni, \n2002, p. 582.\n (15) Citado por Donna , eDgarDo  a., op. cit., p. 583.complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n127\nJurisprudencia anotadaSobre el particular, a dicho la Corte IDH que: \n\u201dLa sola existencia de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico no garantiza, per \nse, el permanente respeto del Derecho Internacional, incluyendo \nal Derecho Internacional de los Derechos Humanos, lo cual ha sido as\u00ed considerado incluso por la propia Carta Democr\u00e1ti-ca Interamericana. La legitimaci\u00f3n democr\u00e1tica de determi-nados hechos o actos en una sociedad est\u00e1 limitada por las normas y obligaciones internacionales de protecci\u00f3n de los derechos humanos reconocidos en tratados como la Conven-ci\u00f3n Americana, de modo que la existencia de un verdadero r\u00e9gimen democr\u00e1tico est\u00e1 determinada por sus caracter\u00edsticas tanto formales como sustanciales, por lo que, particularmen-te en casos de graves violaciones a las normas del Derecho Internacional de los Derechos, la protecci\u00f3n de los derechos humanos constituye un l\u00edmite infranqueable a la regla de ma-yor\u00edas\u2026\u201d.\n (16)\nEs obvio, que con los fundamentos que acabamos de exponer, no pode-mos sino pronunciarnos en el sentido de que las conductas desplegadas por el ex juez Lona, encuadrar\u00edan dentro de la responsabilidad penal indi-vidual establecida por el art. 25, inc. 3 c) del Estatuto de Roma.\nDe esa forma, por la l\u00f3gica propia de los fundamentos jur\u00eddicos, y del \njuego del art\u00edculo mencionado, armonizado por el art. 7 del mismo cuerpo normativo, se le debe endilgar al imputado su accionar, en la causa cono-cida como \u201dMasacre de las Palomitas\u201d, como constitutivo de delitos de lesa humanidad; y, sabido es, a qu\u00e9 casos se aplica este instituto. \n4 | Consideraciones finales\nHabida cuenta de la complejidad del problema que representa la califi-caci\u00f3n de las conductas delictivas como constitutivas de delitos de lesa humanidad, entendemos que en este momento hist\u00f3rico de maduraci\u00f3n jurisprudencial, se torna imprescindible llegar a la siguiente conclusi\u00f3n.\n (16) corte interamericana  De Derecho S humano S, \u201cCaso Gelman vs. Uruguay\u201d, Consideran-\ndos N\u00b0 238 y 239, sentencia del 24 de Febrero de 2011, Fondo y reparaciones.mArt\u00edn rIco\n128No podemos dejar de comparar lo dicho hasta el momento con el caso \ndel ex juez Miret.\nRecordemos que el 11 de marzo de 2011, el Jurado de Enjuiciamiento de \nMagistrados de la Naci\u00f3n, por unanimidad destituy\u00f3 de su cargo por la causal de mal desempe\u00f1o a Lu\u00eds Francisco Miret, miembro de la C\u00e1mara Federal de Mendoza desde la \u00faltima dictadura hasta el a\u00f1o pasado. El Tribunal consider\u00f3 probado, con el voto un\u00e1nime de sus siete miembros, que Miret omiti\u00f3 investigar y/o denunciar torturas y vejaciones a perso-nas detenidas en el Departamento de Informaciones (D2) de la polic\u00eda de Mendoza en agosto de 1975, delitos denunciados por las v\u00edctimas en cautiverio y constatados en persona por el entonces juez federal subro-gante. La investigaci\u00f3n sobre la actuaci\u00f3n de Miret durante el terrorismo de Estado se contin\u00faa instruyendo en la actualidad.\nEl caso tiene similitudes con el de Lona, mas no es la misma tem\u00e1tica \nen cuanto a la concreci\u00f3n de conductas constitutivas de delitos de lesa humanidad. Sin embargo, consideramos auspicioso el hecho de que se in-vestiguen las conductas de Miret, para una posible imputaci\u00f3n por delitos de lesa humanidad.\nDesde este punto de vista, resulta evidente que el nudo de la cuesti\u00f3n que \nenfrentan ambos ex magistrados, es similar hacia el futuro. \nEn aras de abonar este argumento, veamos como se expidi\u00f3 la C\u00e1mara \nNacional de Casaci\u00f3n Penal. Oportunamente dictamin\u00f3 que: \n\u201dla negativa de las autoridades a investigar, o la de los jueces cuando la investigaci\u00f3n es puesta a su cargo por la ley procesal aplicable, no s\u00f3lo constituye la privaci\u00f3n de acceso a un reme-dio efectivo, sino tambi\u00e9n un acto que favorece o refuerza la impunidad de una desaparici\u00f3n que, por definici\u00f3n contin\u00faa ejecut\u00e1ndose\u201d.\n (17)\n[Y que] \u201dEl recurso argumental a la autonom\u00eda de los tipos pe-nales aludida por el a quo para resolver en el modo que lo hizo no consulta la expresi\u00f3n de significado normativo que supone \n (17) c\u00e1mara  nacional  De caSaci\u00f3n  Penal, Sala II, \u201cGuil, Joaqu\u00edn y Zanetto, Jorge H\u00e9ctor y otros \ns/ recurso de casaci\u00f3n\u201d, causa N\u00b0 11.002 del registro N\u00b0 19.267 (seg\u00fan voto del Dr. Garc\u00eda).complIcIdAdES durAntE lA \u00faltImA dIct AdurA c\u00edvIco-mIlIt Ar. lA ActuAcI\u00f3n...\n129\nJurisprudencia anotadasu conexi\u00f3n con los hechos precedentes que fueron as\u00ed favo-\nrecidos. Los comportamientos atendidos no poseen una auto-nom\u00eda absoluta, sino que dejan subsistente cierta dependencia surgida del entorpecimiento de las funciones de investigaci\u00f3n, esclarecimiento, persecuci\u00f3n y sanci\u00f3n\u2026\u201d.\n (18)\nAsimismo, juzgamos igualmente necesario exponer nuestras conclusiones sobre el tema en particular, provocados por las reflexiones que motiva el caso en comentario, una vez aclarada nuestra postura sobre el fondo de la discusi\u00f3n.\nConsideramos que las conductas analizadas atribuibles al ex magistrado \nLona se enmarcan, sin lugar a dudas, en violaciones de derechos huma-nos perpetradas en el pa\u00eds durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar. Estos sucesos reci\u00e9n pudieron cobrar impulso judicial con la promulgaci\u00f3n de la  \nley 25.779 (y la consecuente declaraci\u00f3n de nulidad de las anteriores  \nleyes 23.492 y 23.521), cuyo contenido normativo permiti\u00f3 reabrir las in-vestigaciones y procesos judiciales en torno a todo el conjunto de accio-nes il\u00edcitas y criminales llevadas a cabo desde las propias instituciones es-tatales, a resultas del plan sistem\u00e1tico de persecuci\u00f3n pol\u00edtica ejecutado so pretexto de desarrollar en aquel per\u00edodo la lucha antiterrorista.\nDe lo cual se sigue, que las conductas imputadas al ex magistrado estar\u00edan \nconectadas \u00edntimamente con la comisi\u00f3n de delitos de lesa humanidad, es decir, aquellos delitos que, conforme ense\u00f1\u00f3 nuestro m\u00e1ximo Tribu-nal, deben reunir las siguientes caracter\u00edsticas: \u201d1) car\u00e1cter generalizado o sistem\u00e1tico, 2) conocimiento del autor de las circunstancias de su acto, 3) que est\u00e9 dirigido a la poblaci\u00f3n civil o que haya una v\u00edctima colectiva y, por \u00faltimo, 4) que est\u00e9 integrado a una pol\u00edtica de Estado\u201d.\n (19)\nDe modo espec\u00edfico apuntaremos que las formas de participaci\u00f3n en deli-\ntos de lesa humanidad resultan m\u00faltiples y diversas, no quedando circuns-criptas a la comisi\u00f3n de homicidios, torturas u otros hechos similares, sino que incluso pueden constituir figuras delictivas aut\u00f3nomas.\n (18) \u00cdbid., seg\u00fan voto del Dr. Yacobucci. \n (19) V\u00e9ase, CSJN, \u201cSim\u00f3n, Julio H\u00e9ctor y otros\u201d, Fallos: 328:2056; \u201cArancibia Clavel, Enrique \nLautaro\u201d, Fallos: 327: 3312; \u201cLariz Iriondo, Jes\u00fas Maria\u201d, Fallos: 328:1268; \u201cMazzeo, Julio Lillo \ny otros\u201d, Fallos: 330: 3248, entre otros.mArt\u00edn rIco\n130Finalmente, y de acuerdo a lo legislado por el Estatuto de Roma, afirma-\nmos que los delitos de lesa humanidad que aqu\u00ed se investigaron, se juzga-\nron y se condenaron, no habr\u00edan podido cometerse sin el auxilio o coope-raci\u00f3n de ciertos magistrados o, al menos, no habr\u00edan tenido lugar con la impunidad con la que se llevaron a cabo.131\nJurisprudencia anotadaGarant\u00edas \njudiciales de los ni\u00f1os\nDerechos en juicio  \ne inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\nCsjn, \u201dP ., G. M. y P ., C. L. s/ ProTECCI\u00f3n de PErsonA\u201d,  \n27 de novIEMBrE de 2012\npor GIulIAnA del rosArIo muCCI mIGlIAno (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl presente caso se inicia contra la resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Civil que confirma el rechazo de la presentaci\u00f3n de los ni\u00f1os G. M. P . y C. L. P . como partes con patrocinio letrado, dichos ni\u00f1os interpusieron recurso extraordinario, el cual fue concedido.\nLos menores han nacido el 21 de diciembre de 2000 y el 11 de mayo de \n2002, respectivamente. Estas actuaciones se iniciaron en el a\u00f1o 2004 con la presentaci\u00f3n de la se\u00f1ora L. A. T. \u2014madre de los menores\u2014, a fin de solicitar la intervenci\u00f3n del juez debido a la situaci\u00f3n de desamparo en que se encontraba junto con sus dos hijos. \nEn el a\u00f1o 2005, los ni\u00f1os ingresaron al Hogar \u201dAdand\u201d. La madre mantuvo \ncomunicaci\u00f3n telef\u00f3nica con ellos, sin poder visitarlos porque estaba con \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n132trabajo de parto; una vez producido el nacimiento de su tercer hijo, L. A. \nT. se aloj\u00f3 \u2014en forma transitoria\u2014 con su pareja en un hotel. En Junio de 2006, la magistrada interviniente resolvi\u00f3 decretar el egreso de los meno-res del Hogar \u201dAdand\u201d y su reintegro al hogar familiar por haber mejorado las condiciones habitacionales y vinculares.\nEn Septiembre de 2007, los dos ni\u00f1os ingresaron al hogar \u201dPadre \u00c1ngel \nGarc\u00eda\u201d donde la madre los visitaba casi todos los d\u00edas. En Diciembre de 2009, la jueza orden\u00f3 la pr\u00f3rroga de la medida excepcional disponiendo su alojamiento en el Hogar Convivencial \u201dMar\u00eda Virgen Madre\u201d, donde la progenitora los visit\u00f3 en algunas oportunidades, justificando su espor\u00e1dica presencia debido a que a fines del a\u00f1o 2009 hab\u00eda nacido su cuarto hijo, dificult\u00e1ndosele el acceso al hogar. En Agosto de 2010 ingresaron al \u201dHo-gar Buenos Aires Chiquititos\u201d. A Junio de 2011 se encontraban en el hogar \u201dPronats Buenos Aires\u201d, siendo esta la \u00faltima informaci\u00f3n con la que cuenta el Tribunal. \nCabe se\u00f1alar que en la presentaci\u00f3n, los ni\u00f1os expresaron su deseo \nde volver a vivir con su madre, motivo por el cual requirieron la imple-mentaci\u00f3n de las medidas necesarias para fortalecer el v\u00ednculo materno filial.\n (2)\n2 | El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o\nEl Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de las Naciones Unidas (en adelante, \u201cel Comit\u00e9\u201d), \u2014\u00f3rgano que la Corte ha considerado int\u00e9rprete autoriza-do de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\u2014 ha elaborado pautas hermen\u00e9uticas consagradas en las Observaciones Generales N\u00b0 12, 13 y 5. De dichos instrumentos surge:\n1. \nIdentifica como principios generales de la Convenci\u00f3n, el derecho a la no dis-\ncriminaci\u00f3n, a la vida y el desarrollo, a ser escuchado, y la consideraci\u00f3n pri-\nmordial del Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o.\n2. Subraya la necesidad de que los Estados partes gu\u00eden a partir del art. 12, \nla interpretaci\u00f3n y observancia de todos los dem\u00e1s derechos incluidos en \n (2)  CSJN, \u201cP ., G. M. y P ., C. L. s/ Protecci\u00f3n de Persona\u201d, consid. 7.gArAnt\u00edAS judIcIAlES dE loS nI\u00f1oS. dErEchoS En juIcIo E IntEr\u00e9S SupErIor dEl nI\u00f1o\n133\nJurisprudencia anotadala Convenci\u00f3n, que gira en torno a las nociones de provisi\u00f3n, protecci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n. (3)\n3. Enfatiza que los Estados partes tienen la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de reconocer el derecho consagrado por el art. 12 de la Convenci\u00f3n, y de garantizarlo siste-\nm\u00e1ticamente, escuchando las opiniones del ni\u00f1o y teni\u00e9ndolas en cuenta, en \nfunci\u00f3n de su edad y madurez.\n (4)\n4. Insiste en que la alusi\u00f3n a la escucha de todo ni\u00f1o que est\u00e9 en condiciones de formarse un juicio propio, no debe tomarse como una limitaci\u00f3n, sino \ncomo una obligaci\u00f3n de los Estados partes de evaluar la capacidad del ni\u00f1o \nde formar una opini\u00f3n aut\u00f3noma, y de reconocer que tiene derecho a ex-presarlas.\n (5)\n5. El art. 12 no impone ning\u00fan l\u00edmite de edad y desaconseja a los estados par -\ntes que introduzcan por ley o en la pr\u00e1ctica restricciones al derecho. Este \nart\u00edculo exige el reconocimiento y respeto de las formas no verbales de co-\nmunicaci\u00f3n. (6)\n6. Llama a los Estados partes a \u201d\u2026ser conscientes de las posibles consecuencias negativas de una pr\u00e1ctica desconsiderada de este derecho, especialmente en \ncasos en que los ni\u00f1os sean muy peque\u00f1os o en que el ni\u00f1o haya sido v\u00edcti-\nma de delitos penales, abusos sexuales, violencia u otras formas de maltrato, \nadoptando todas las medias necesarias para garantizar el ejercicio del derecho \na ser escuchado, asegurando la plena protecci\u00f3n del ni\u00f1o\u2026\u201d.\n (7)\n7. Establece que el art. 12 se aplica a los ni\u00f1os separados de sus padres e insti-tucionalizados debe tenerse en cuenta su opini\u00f3n en orden a determinar su \ninter\u00e9s superior.\n (8)\n8. Los Estados partes deben asegurar la opini\u00f3n del ni\u00f1o y su mejor inter\u00e9s \nsean tenidos en cuenta, y que ese inter\u00e9s sea la consideraci\u00f3n previa a la \nhora de tomar cualquier acci\u00f3n que le competa, incluidos los procesos jud \nciales. (9)\n (3)  ONU, Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0 12, cit., p\u00e1rr. 17.\n (4) Ibid., cit., p\u00e1rr. 8.\n (5) Ibid., cit., p\u00e1rr. 20.\n (6) Ibid., cit., p\u00e1rr. 21.\n (7) ONU, Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0 12, cit., p\u00e1rr. 21 in fine. \nONU, Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0 13, cit., p\u00e1rr. 63.\n (8)  ONU, Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0 12, cit., p\u00e1rr. 53 y 54.\n (9)  ONU, Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0 5, cit., p\u00e1rr. 12.gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n1343 | An\u00e1lisis de la CSJN\nLa Corte distingui\u00f3 entre menores imp\u00faberes y adultos; menciono que \nquienes ejerc\u00edan su representaci\u00f3n y se\u00f1al\u00f3 cuales eran los actos que se-r\u00edan reputados hechos sin discernimiento.\n (10) Sostuvo que el art. 27 de la  \nley 26.061 obliga a los organismos del Estado a garantizar a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \u201d en cualquier procedimiento judicial o administrativo que \nlos afecte, adem\u00e1s de todos aquellos derechos contemplados en la Cons-\ntituci\u00f3n Nacional, la Convenci\u00f3n sobre Derechos del Ni\u00f1o, en los tratados internacionales ratificados por la Naci\u00f3n Argentina y en las leyes que en consecuencia se dicten, derechos y garant\u00edas.\nEn lo que respecta a la capacidad de los ni\u00f1os G. M. y C. L. para poder de-\nsignar por s\u00ed un letrado patrocinante que los asista en los t\u00e9rminos de los arts. 12, inc. 2, de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o; 27, inc. c), de la ley 26.061, la Corte ha reconocido que el ni\u00f1o es un sujeto de derecho pleno, sin dejar de advertir que es un ser que transita todav\u00eda un proceso natural de constituci\u00f3n de su aparato ps\u00edquico y de incorporaci\u00f3n y arrai-go de los valores, principios y normas que hacen a la convivencia pac\u00edfica en una sociedad democr\u00e1tica. \nDe las constancias de la causa no surge que los ni\u00f1os hayan hecho efectivo \nel ejercicio de tal derecho; en el expediente solo consta el llamado a una audiencia a la que deb\u00edan concurrir los menores, que no pudo realizarse, y un nuevo pedido efectuado por la Defensor\u00eda Publica de Menores e Inca-paces de C\u00e1mara que hasta el momento no fue considerado.\n (11)\nEl Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, \u2014que el Tribunal ha considerado int\u00e9rprete autorizado de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\u2014, en su OG N\u00b0 12, insta a que se introduzcan mecanismos para garantizar que los ni\u00f1os que se encuentren en todas las modalidades alternativas de acogimiento, en particular en instituciones, puedan expresar sus opinio-nes y que estas se tengan debidamente en cuenta en los asuntos relativos de su al mismo, a las normas relativas al cuidado que reciban en familias u hogares de guarda y a su vida diaria. \n (10)  CSJN, \u201cP ., G. M. y P ., C. L. s/ Protecci\u00f3n de Persona\u201d, consid. 2.\n (11) Ibid., consid. 13.gArAnt\u00edAS judIcIAlES dE loS nI\u00f1oS. dErEchoS En juIcIo E IntEr\u00e9S SupErIor dEl nI\u00f1o\n135\nJurisprudencia anotadaAsimismo, el Comit\u00e9, destaca que debe prestarse especial atenci\u00f3n a la \nprestaci\u00f3n de apoyo adecuado para la defensa de los intereses propios y hace hincapi\u00e9 en que el representante del menor debe tener experiencia en el trabajo con ni\u00f1os, trasmitir correctamente las opiniones de estos al responsable de adoptar decisiones y ser consciente de que representa exclusivamente los intereses de aquellos.\n (12)\nEn virtud de lo expuesto, la Corte se\u00f1al\u00f3 que los ni\u00f1os no han sido o\u00eddos en el proceso y que debe atenderse primordialmente al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, raz\u00f3n por la cual corresponde solicitar al juez que les designe un letrado especializado en la materia a fin de garantizar que sean escucha-dos y puedan hacer efectivos sus derechos. \n4 | Consideraciones finales\nTeniendo presente el margen de apreciaci\u00f3n amplio que el art 12 CDN confiere a los Estados partes en la organizaci\u00f3n de la audiencia del ni\u00f1o y que tanto la escucha como la forma en que debe llevarse a cabo el proceso, en este caso espec\u00edfico, la C\u00e1mara ha adoptado una resolu-ci\u00f3n sin atender a ninguna de las pautas de hermen\u00e9utica constitucional aplicables, resoluci\u00f3n que es atendida por la Corte en funci\u00f3n al Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o.\n (12)  Ibid., consid. 15.137\nJurisprudencia anotadaDerechos del ni\u00f1o  \ny de las personas  \ncon discapacidad\nCor TE IDh, \u201dCAso FUrLAn y F AMILIArEs vs. ArGEnTInA\u201d, \nExCEPCIonEs PrELIMInArEs, FonDo, rEPArACIonEs y CosTAs, \nsEnTEnCIA del 31 de AGosTo de 2012, sErIE C n\u00b0 246 (1)\npor mAr\u00edA euGenIA CArBone y nA tAlIA lutersteIn\nEl 31 de agosto de 2012, la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, \u201dCorte IDH\u201d) dict\u00f3 sentencia en el \u201dCaso S. F. y familia vs. Rep\u00fablica Argentina\u201d.\n (2) El caso presenta elementos novedosos referidos \na los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n desarrollados por la jurisprudencia de la Corte IDH en materia de derechos del ni\u00f1o y personas con discapacidad. El Tribunal analiz\u00f3 las violaciones alegadas a la luz de la normativa inter -\nnacional de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Asimismo, tom\u00f3 en cuenta instrumentos relacionados con los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultu-rales, como el Protocolo de San Salvador, la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Per -\nsonas con Discapacidad y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Perso-nas con Discapacidad, adoptados en el \u00e1mbito universal.\nLa posici\u00f3n que el Estado argentino present\u00f3 en este caso se enmarca en \nsu tradicional pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n con los \u00f3rganos del sistema intera-\n (1) Documento elaborado por la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Interancionales de la Se-\ncretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.\n (2) Por disposici\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, los nombres de las \nv\u00edctimas han sido reemplazados por sus iniciales.mArIA EugEnIA cArBonE - nA tAlIA lutErStEIn\n138mericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos, en virtud de la cual se \nexpusieron argumentos jur\u00eddicos relativos a la admisibilidad y los m\u00e9ritos del caso, sin perder de vista la sensibilidad de su objeto, por estar invo-lucradas personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Actualmente, el Estado se encuentra en la etapa de cumplimiento de la sentencia dictada por la Corte IDH el 31 de agosto de 2012, etapa que requiere la participaci\u00f3n de diversas agencias estatales actuando de manera coordinada.\n1 | Los hechos del caso\nEl 21 de diciembre de 1988, cuando ten\u00eda 14 a\u00f1os, S. F. sufri\u00f3 un acci-dente dentro de un predio ubicado en la localidad de Ciudadela, Partido de Tres de Febrero, Provincia de Buenos Aires, propiedad del Ej\u00e9rcito argentino. Al intentar colgarse de un travesa\u00f1o, la pieza de m\u00e1s de 40 kilos cay\u00f3 sobre \u00e9l, ocasion\u00e1ndole un fuerte golpe en la cabeza. S. F. fue internado en la terapia intensiva del Hospital Posadas donde permaneci\u00f3 en estado de coma durante aproximadamente un mes. En enero de 1989, fue dado de alta para su atenci\u00f3n en consultorio externo de las secuelas de su accidente.\nEl 18 de diciembre de 1990, su padre, D. F., interpuso una demanda civil \npor da\u00f1os y perjuicios contra el Estado Nacional. El 7 de septiembre de 2000, se dict\u00f3 sentencia haciendo lugar a la demanda, atribuyendo un 30% de responsabilidad a S. F. y un 70% de responsabilidad al Estado, conde-nando a pagar a este \u00faltimo una indemnizaci\u00f3n e imponi\u00e9ndole las costas del juicio. La sentencia fue apelada por ambas partes. \nEl 23 de noviembre de 2000, la Sala I de la C\u00e1mara Civil y Comercial \nFederal confirm\u00f3 la sentencia en lo principal y la modific\u00f3 en relaci\u00f3n a las costas. El Sr. F. no present\u00f3 recurso extraordinario federal y, en consecuencia, la decisi\u00f3n qued\u00f3 firme. La familia F. inici\u00f3 el cobro de dicho monto a trav\u00e9s del procedimiento administrativo previsto por la ley 23.982. \nEl 6 de febrero de 2003, el Estado le inform\u00f3 al se\u00f1or F. que estaban dispo-\nnibles los Bonos de Consolidaci\u00f3n, con vencimiento en 2016, que decidi\u00f3 cobrar, sin embargo, en marzo de ese a\u00f1o para hacer frente a las necesi-dades de tratamiento m\u00e9dico de S. F.dErEchoS dEl nI\u00f1o y dE lAS pErSonAS con dIScAp AcIdAd\n139\nJurisprudencia anotada2 | El proceso ante la Comisi\u00f3n \nInteramericana de Derechos Humanos\nEl caso de S. F. se origin\u00f3 en una petici\u00f3n presentada el 18 de julio de \n2001 ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, \u201dCIDH\u201d) por el se\u00f1or D. F. contra el Estado argentino en representaci\u00f3n de su hijo. En la denuncia original, el peticionario sostuvo que, frente a la gra-vedad del accidente sufrido por S. F., la indemnizaci\u00f3n fijada por el Juez que intervino en el proceso civil era insuficiente. Sus presentaciones posteriores giraron, esencialmente, sobre el car\u00e1cter injusto de la sentencia dictada en el marco del proceso que tramit\u00f3 ante la justicia civil y comercial federal.\nSi bien en su respuesta el Estado plante\u00f3 cuestiones jur\u00eddicas procedi-\nmentales respecto de la admisibilidad de la denuncia y la aplicaci\u00f3n de la doctrina de la \u201dcuarta instancia\u201d, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas del caso, la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n sugiri\u00f3 intentar una soluci\u00f3n de tipo humanitario, respondiendo a ciertas pretensiones pun-tuales del peticionario en materia de atenci\u00f3n m\u00e9dica y, eventualmente, la obtenci\u00f3n de alguna pensi\u00f3n por discapacidad que ayude al sostenimien-to de S. F. Por ejemplo, se acord\u00f3 llevar adelante gestiones con el Ministe-rio de Desarrollo Social, la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social y el Ministerio de Defensa a fin de analizar la posibilidad de otorgar una pensi\u00f3n, asistencia psicol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica a S. F. y su grupo familiar en el Hospital Militar Central. Sin embargo, el peticionario decidi\u00f3 desistir del tratamiento ofrecido por el Estado. \nEl 2 de marzo de 2006, la CIDH adopt\u00f3 el Informe de Admisibilidad N\u00ba 17/2006, \nen el cual declar\u00f3 admisible la petici\u00f3n en relaci\u00f3n con los arts. 8, 19, 25 y 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana y rechaz\u00f3 los alegatos relativos al derecho de propiedad. Luego de las presentaciones del Estado y el peticionario sobre los m\u00e9ritos del caso, el 21 de octubre de 2010, la Comisi\u00f3n Interamericana aprob\u00f3 el Informe 111/2010 sobre el fondo del caso. En dicho Informe con-cluy\u00f3 que el Estado argentino era responsable de la violaci\u00f3n del derecho a ser o\u00eddo dentro de un plazo razonable (art. 8.1.) y a la protecci\u00f3n judicial (art. 25.1.), en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n general de garant\u00eda de los derechos humanos (art. 1.1.), en perjuicio de S. F. y D. F. \nAsimismo, determin\u00f3 que se hab\u00eda violado el derecho a la protecci\u00f3n ju-\ndicial (art. 25.2. c.). En relaci\u00f3n con el art. 1.1., en perjuicio de S. F., la Co-mArIA EugEnIA cArBonE - nA tAlIA lutErStEIn\n140misi\u00f3n decidi\u00f3, adem\u00e1s, que el Estado argentino era responsable de la \nviolaci\u00f3n del derecho a la integridad personal (art. 5.1.) y los derechos del ni\u00f1o (art. 19). En conexi\u00f3n con la obligaci\u00f3n general de garant\u00eda de los de-rechos humanos (art. 1.1), en perjuicio de S. F., por \u00faltimo, la CIDH concluy\u00f3 que el Estado argentino era responsable de haber violado el derecho a la integridad personal (art. 5.1.) en perjuicio de los familiares de S.; a saber su padre (D. F.), su madre (S. F.), su hermano (C. E. F.) y su hermana (S. E. F.). \nConforme lo expuesto, la CIDH efectu\u00f3 las siguientes recomendaciones \nal Estado argentino:\n1. \nReparar integralmente a S. F. y a su familia por las violaciones a los derechos huma-\nnos establecidas en este informe, tomando en cuenta las consecuencias ocasiona-\ndas por el retardo injustificado en el proceso judicial, y que dicha reparaci\u00f3n sea \nefectiva tomando en cuenta el hecho de que S. sufre de discapacidad permanente.\n2. Asegurar que S., quien a la fecha del accidente ten\u00eda 14 a\u00f1os de edad, tenga ac-ceso a tratamiento m\u00e9dico y de otra \u00edndole en centros de atenci\u00f3n especializada \ny de calidad, o los medios para tener acceso a dicha atenci\u00f3n en centros privados.\n3. Adoptar como medidas de no repetici\u00f3n, las acciones necesarias para asegu-\nrar que los procesos contra el Estado por da\u00f1os y perjuicios relacionados con \nel derecho a la integridad personal de ni\u00f1os y ni\u00f1as cumplan con el debido \nproceso legal y la protecci\u00f3n judicial, en particular, con el derecho a ser o\u00eddo dentro de un plazo razonable. \n3 | El procedimiento ante la Corte \nInteramericana de Derechos Humanos\nEl 23 de mayo de 2011, la Corte Interamericana notific\u00f3 al Estado el some-\ntimiento del presente caso a su conocimiento por parte de la CIDH.\nEl caso representa la primera oportunidad en la que particip\u00f3 la figura del \nDefensor P\u00fablico Interamericano, prevista en el art. 37 del Reglamento de la Corte, para los casos en los que las presuntas v\u00edctimas no cuenten con representaci\u00f3n legal. El Sr. D. F., quien hab\u00eda tramitado la petici\u00f3n ante la CIDH sin representaci\u00f3n legal, solicit\u00f3 la participaci\u00f3n del Defensor en la instancia ante la Corte IDH. Conforme el Entendimiento entre la Corte IDH y la Asociaci\u00f3n Interamericana de Defensor\u00edas, el Tribunal solicit\u00f3 a la Asocia-ci\u00f3n que designe representantes para la familia F. Los defensores asignados \nsolicitaron, a su vez, acogerse al Fondo de Asistencia Legal de V\u00edctimas de \nla Corte IDH.dErEchoS dEl nI\u00f1o y dE lAS pErSonAS con dIScAp AcIdAd\n141\nJurisprudencia anotada3.1 | Los argumentos del Estado\n3.1.1. La admisibilidad del caso\nEn la instancia ante la Corte IDH, el Estado argentino prepar\u00f3 su defensa \nsobre la base de argumentos relativos a la admisibilidad y al fondo del caso.\nEl Estado argentino present\u00f3 tres excepciones preliminares:\n1. Falta de agotamiento de los recursos internos (art. 46.1 a)). El Estado manifest\u00f3 \nque durante la tramitaci\u00f3n del proceso por da\u00f1os y perjuicios, el peticionario \nno interpuso recurso extraordinario de apelaci\u00f3n ante la Corte Suprema pre-\nvisto por el art. 14 de la ley 48. Cabe se\u00f1alar en este punto, que en el escrito de solicitudes, argumentos y pruebas presentado por los defensores de las \npresuntas v\u00edctimas ante la Corte IDH, se cuestion\u00f3 la modalidad de pago de la \nindemnizaci\u00f3n dispuesta por la sentencia sobre la base de la ley 23.982, consi-der\u00e1ndola inconstitucional. El Estado sostuvo entonces que surg\u00eda claramente \nla falta de agotamiento de los recursos internos, ya que de considerar que la \nley que establec\u00eda el modo de ejecuci\u00f3n era contraria a los preceptos constitu-cionales, las presuntas v\u00edctimas deber\u00edan haber presentado el recurso extraor -\ndinario federal, que era la v\u00eda correcta para cuestionar la constitucionalidad de una ley nacional, conforme el sistema de control de constitucional establecido en el ordenamiento jur\u00eddico argentino. \n2. Incompetencia ratione materiae para considerar los argumentos relativos a las \nconsecuencias de la aplicaci\u00f3n de le ley 23.982 de r\u00e9gimen de consolidaci\u00f3n \nde deudas. El Estado aleg\u00f3 que la legislaci\u00f3n que regula el pago mediante \nbonos de sentencias judiciales en las que resulte condenado el Estado Na-cional forma parte de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno de la Rep\u00fablica Ar -\ngentina y que, por lo tanto, se encontraba comprendida en la reserva al art. 21 que el Estado formul\u00f3 conforme el instrumento de ratificaci\u00f3n recibido en la Secretar\u00eda de la OEA el 5 de septiembre de 1984.\n (3) \n3. Excepci\u00f3n preliminar relativa a la violaci\u00f3n del derecho de defensa del Esta-do argentino durante la sustanciaci\u00f3n del caso ante la CIDH. En el Informe de \nAdmisibilidad N\u00b0 17/06, la CIDH declar\u00f3 admisible el caso en relaci\u00f3n con la \nviolaci\u00f3n de los derechos reconocidos en los arts. 8, 19, 25 y 1.1 de la Conven-ci\u00f3n Americana. Sin embargo, en el Informe de Fondo N\u00b0 111/2010, la misma \nComisi\u00f3n concluy\u00f3 que el Estado argentino era responsable, inter alia, de la \nviolaci\u00f3n al derecho a la integridad personal (art. 5.1.) de la Convenci\u00f3n Ame-\n (3)  El texto de la reserva expresa lo siguiente: \u201cEl Gobierno argentino establece que no \nquedar\u00e1n sujetas a revisi\u00f3n de un tribunal internacional cuestiones inherentes a la pol\u00edtica \necon\u00f3mica del Gobierno. Tampoco considerar\u00e1 revisable lo que los tribunales nacionales determinen como causas de \u2018utilidad p\u00fablica\u2019 e \u2018inter\u00e9s social\u2019, ni lo que \u00e9stos entiendan por \u2018indemnizaci\u00f3n justa\u2019\u201d.mArIA EugEnIA cArBonE - nA tAlIA lutErStEIn\n142ricana en perjuicio de S. F. y en perjuicio de su padre, su madre, su hermana \ny su hermano. El Estado se\u00f1al\u00f3 que la posici\u00f3n adoptada por la CIDH en su \nInforme de Fondo no s\u00f3lo no se condec\u00eda con su Informe de Admisibilidad, \nsino que tampoco coincid\u00eda con el contenido y objeto de la petici\u00f3n pre-sentada por las presuntas v\u00edctimas y el de sus presentaciones posteriores. Al \nincluir la presunta violaci\u00f3n al art. 5 de la Convenci\u00f3n Americana reci\u00e9n en su \nInforme de Fondo, le quit\u00f3 al Estado argentino toda posibilidad de presentar argumentos defensivos al respecto antes de la presentaci\u00f3n del caso ante la \nCorte, violando su derecho de defensa. \n3.1.2. El fondo del caso\nLa discusi\u00f3n acerca del fondo del caso vers\u00f3 sobre dos l\u00edneas principales: \nla tramitaci\u00f3n del proceso judicial por da\u00f1os y perjuicios y la atenci\u00f3n de salud recibida por S. F.\nSin desatender las cuestiones sensibles del caso, se plantearon argumentos \njur\u00eddicos para la mejor defensa del Estado. El primer grupo de argumentos se relacionaba con la tramitaci\u00f3n del proceso por da\u00f1os y perjuicios. En primer t\u00e9rmino, se aleg\u00f3 la violaci\u00f3n del derecho a un plazo razonable del proceso (art. 8.1. de la Convenci\u00f3n Americana). Al respecto, la contesta-ci\u00f3n del Estado incluy\u00f3 un an\u00e1lisis del desarrollo del proceso por da\u00f1os y  \nperjuicios y de la conducta del representante legal del Sr. F. y del juez a cargo, concluyendo que no todas las demoras eran imputables al Estado. Se utilizaron para ello los criterios establecidos por la jurisprudencia cons-tante de la Corte IDH: 1) complejidad del asunto; 2) actividad procesal del interesado; 3) conducta de las autoridades judiciales; y 4) afectaci\u00f3n generada en la situaci\u00f3n jur\u00eddica de la persona involucrada en el proceso.\nAsimismo, y con relaci\u00f3n a la modalidad de pago con bonos estableci-\nda por la ley 23.982, se se\u00f1al\u00f3 que surg\u00eda de los antecedentes judiciales invocados por los propios representantes de las presuntas v\u00edctimas, que la Corte Suprema de Justicia hab\u00eda declarado la inconstitucionalidad de la mencionada ley en casos an\u00e1logos al de S. F. Ello demostraba que de haberlo intentado, el se\u00f1or F. hubiera tenido posibilidades ciertas de ob-tener un pronunciamiento favorable en una eventual impugnaci\u00f3n de la modalidad de pago establecida por la ley 23.982. \nEn consecuencia, se sostuvo que el cobro mediante bonos de consolida-\nci\u00f3n fue, en gran medida, el resultado de la propia actividad procesal del se-\n\u00f1or F. que opt\u00f3 por aquella opci\u00f3n dentro de las previstas por la ley 23.982. dErEchoS dEl nI\u00f1o y dE lAS pErSonAS con dIScAp AcIdAd\n143\nJurisprudencia anotadaFinalmente, se afirm\u00f3 que el art. 25. 2 c) de la Convenci\u00f3n Americana \nestablece la obligaci\u00f3n estatal de garantizar el cumplimiento de una sen-tencia judicial, pero en ning\u00fan sentido se refiere al modo en que esa decisi\u00f3n debe ser cumplida. Por ende, el pago de una suma de dinero conforme lo establecido en una sentencia judicial dentro de un plazo y de acuerdo con un mecanismo determinado legalmente, constituye una mo-dalidad de ejecuci\u00f3n de la sentencia que en modo alguno obstaculiza su cumplimiento. De hecho, todas las sentencias judiciales dictadas contra el Estado Nacional se cancelan del mismo modo, por lo cual el caso de S. F. no constitu\u00eda, en ning\u00fan sentido, una excepci\u00f3n a la regla general.\nEl \u00faltimo punto relacionado con la tramitaci\u00f3n del proceso judicial se rela-\ncionaba con el derecho a ser o\u00eddo de S. F. y con la falta de participaci\u00f3n del Asesor de Menores e Incapaces en el proceso por da\u00f1os y perjuicios. En este sentido, el Estado se\u00f1al\u00f3 que S. F. estuvo representado por su padre, quien cont\u00f3 con asistencia letrada de su elecci\u00f3n, y que al alcanzar S. F. la mayor\u00eda de edad, ratific\u00f3 todo lo actuado en su nombre. \nEl segundo grupo de argumentos se refer\u00eda al derecho a la integridad \npersonal de S. F. En primer lugar, se sostuvo la violaci\u00f3n del art. 5 (derecho a la integridad personal) en relaci\u00f3n con el desarrollo progresivo de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (art. 26 de la Convenci\u00f3n Ame-ricana). Al respecto, los representantes de las v\u00edctimas afirmaron que S. F. se vio privado de recibir tratamientos m\u00e9dicos apropiados, y que las au-toridades judiciales que intervinieron y tomaron conocimiento de la situa-ci\u00f3n de S. no procuraron brindarle asistencia m\u00e9dica y seguridad social.\nEn este punto, la defensa del Estado hizo hincapi\u00e9 en el sistema de salud \np\u00fablica y gratuita disponible para todos los habitantes del pa\u00eds, se\u00f1alando,  \nadem\u00e1s, que el Estado argentino cuenta con hospitales p\u00fablicos que cubren todas las especialidades, y con personal m\u00e9dico de excelencia,  \na los cuales S. F. pudo haber accedido en lugar de procurar atenci\u00f3n m\u00e9-dica privada. \nAsimismo, se indic\u00f3 que S. F. es beneficiario desde junio de 2010 de una \npensi\u00f3n no contributiva por invalidez, prevista en el decreto reglamenta-rio 432/1997 de la ley 18.910, y que percibe las asignaciones por sus hijos menores de edad. Se destac\u00f3, adem\u00e1s, que la pensi\u00f3n le da la posibili-dad de acceder al Programa Federal de Salud (PROFE), dependiente de la mArIA EugEnIA cArBonE - nA tAlIA lutErStEIn\n144Direcci\u00f3n Nacional de Prestaciones M\u00e9dicas, Programa Federal de Salud \ndel Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, que brinda cobertura m\u00e9dica para las personas que poseen una pensi\u00f3n no contributiva o una pensi\u00f3n graciable. \nOtro de los art\u00edculos de la Convenci\u00f3n Americana que se discuti\u00f3 en el \ncaso fue el art. 19, referido a los derechos de los ni\u00f1os, ya que S. F. ten\u00eda 14 a\u00f1os al momento de sufrir el accidente. Al respecto, el Estado se\u00f1al\u00f3 que la CIDH incluy\u00f3 este art\u00edculo en su informe en t\u00e9rminos generales sin proporcionar detalle alguno sobre cu\u00e1les ser\u00edan las medidas que tendr\u00eda que haber adoptado el Estado en el presente caso. \nAsimismo, los defensores interamericanos sostuvieron que el accidente \nsufrido por S. F., as\u00ed como el procedimiento civil por da\u00f1os y perjuicios, tuvieron un impacto en su n\u00facleo familiar, conformado por su padre, su madre y sus dos hermanos, quienes no contaron con asistencia para po-der brindar un mejor apoyo a S., desencadenando una serie de efectos negativos en el normal desarrollo y funcionamiento familiar. Al respecto, el Estado sostuvo que no surg\u00eda de las constancias del caso que los fami-liares hubieran efectuado un reclamo respecto de su integridad personal.\n3.2 | La sentencia de la Corte  \nInteramericana de Derechos Humanos\nLa Corte IDH concluy\u00f3 que el Estado argentino es responsable por la vul-\nneraci\u00f3n de los arts. 8.1. en relaci\u00f3n con los arts. 19 y 1.1 por haber excedi-do el plazo razonable, por haber violado el derecho a ser o\u00eddo y el derecho de acceso a la justicia; del art. 25, incs. 1, 2. c) y del art. 21, en relaci\u00f3n con \nel art. 1.1.; y del art. 5.1. (derecho a la integridad personal), todos en per -\njuicio de S. F. Asimismo, declar\u00f3 que el Estado argentino es responsable por la violaci\u00f3n del derecho a la integridad personal (art. 5.1.) y el derecho de acceso a la justicia (art. 8.1.), en relaci\u00f3n con el art. 1.1. en perjuicio de \nlos padres y los hermanos de S. F.\nComo consecuencia, el Tribunal orden\u00f3 una serie de medidas reparato-\nrias de car\u00e1cter pecuniario y no pecuniario. En primer lugar, dispuso que el Estado debe brindar gratuitamente, a trav\u00e9s de sus servicios de salud especializados y de forma inmediata, adecuada y efectiva, el tratamiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y psiqui\u00e1trico a las v\u00edctimas, previo consentimiento \ninformado, incluida la provisi\u00f3n gratuita de los medicamentos.dErEchoS dEl nI\u00f1o y dE lAS pErSonAS con dIScAp AcIdAd\n145\nJurisprudencia anotadaAsimismo, el Estado debe conformar un grupo interdisciplinario; el cual, \nteniendo en cuenta la opini\u00f3n de S. F., determinar\u00e1 las medidas de pro-tecci\u00f3n y asistencia m\u00e1s apropiadas para su inclusi\u00f3n social, educativa, vocacional y laboral. \nComo garant\u00eda de no repetici\u00f3n, la Corte IDH dispuso que el Estado debe \npreparar una carta de derechos que resuma en forma sint\u00e9tica, clara y ac-cesible los beneficios que contempla la legislaci\u00f3n interna, los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de personas con discapacidad mental, y las instituciones que puedan prestar ayuda para exigir el cumplimiento de sus derechos. En ese sentido, la Corte tom\u00f3 nota de las actividades desarrolladas por el Estado en materia de capacitaci\u00f3n a funcionarios, campa\u00f1as de divulga-ci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interinstitucional tendientes a potencializar los servi-cios a favor de las personas con discapacidad. \nEn su escrito de contestaci\u00f3n de demanda, el Estado inform\u00f3 al Tribunal \nque la Direcci\u00f3n Nacional de Promoci\u00f3n y Fortalecimiento para el Acceso a la Justicia del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n facilita y fortalece el acceso a la justicia por parte de las personas, como as\u00ed tambi\u00e9n impulsa las actividades relacionadas con los programas jur\u00eddicos y sociales de atenci\u00f3n comunitaria. Asimismo, se le hizo saber que a trav\u00e9s del decreto 1375/2011 se cre\u00f3 el el \u201dPrograma Nacional de Asistencia para las Personas con Discapacidad en sus relaciones con la Administraci\u00f3n de \nJusticia\u201d (en adelante, \u201dADAJUS\u201d). La finalidad del Programa es facilitar la comunicaci\u00f3n y la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n necesaria de las personas con discapacidad para el acceso a la justicia. Dicho programa contribuye a la efectiva aplicaci\u00f3n de la ley 26.378 que aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las Personas con Discapacidad. Finalmente, el Estado puso en conocimiento de la Corte IDH el trabajo de la Comisi\u00f3n Nacional Asesora para la Integraci\u00f3n de Personas Discapacitadas (en adelante, \u201dCONADIS\u201d), que tiene el mandato de formular, de manera consensuada con los orga-nismos nacionales, provinciales y municipales pertinentes y con la parti-cipaci\u00f3n de las organizaciones privadas de y para personas con discapa-cidad, las pol\u00edticas sobre discapacidad y proponer su aprobaci\u00f3n por los \u00f3rganos que correspondan. \nComo medida de satisfacci\u00f3n, dispuso que el Estado publique un resu-\nmen de la sentencia en el Bolet\u00edn Oficial y en un diario de amplia circula-ci\u00f3n, y el texto completo de la decisi\u00f3n en un sitio web oficial.mArIA EugEnIA cArBonE - nA tAlIA lutErStEIn\n146Finalmente, la Corte IDH orden\u00f3 que el Estado pague a las v\u00edctimas una \nindemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os sufridos, que incluyen el da\u00f1o material y el da\u00f1o inmaterial. \n3.3 | Las gestiones tendientes  \nal cumplimiento de la sentencia\nEl cumplimiento integral de la sentencia dictada por la Corte IDH requiere la \nintervenci\u00f3n de diferentes \u00e1reas del Estado, con competencia primaria en ma-teria de salud, desarrollo social y trabajo. Para ello, la Secretar\u00eda de Derechos Humanos act\u00faa como punto focal, coordinando la tarea con las diferentes agencias para conformar el grupo interdisciplinario requerido por el Tribunal.\nAs\u00ed, por ejemplo, se elev\u00f3 la propuesta a la familia F., a trav\u00e9s de los defen-\nsores interamericanos, para que el Centro de Asistencia a V\u00edctimas de Dere-chos Humanos, \u201dDr. Fernando Ulloa\u201d, dependiente de la Direcci\u00f3n Nacio-nal de Atenci\u00f3n a Grupos en Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad de la Secretar\u00eda, act\u00fae como articulador de la asistencia m\u00e9dica y psicol\u00f3gica requerida por S. F. y su familia. Ese grupo estar\u00e1 conformado, adem\u00e1s, por representantes de la Direcci\u00f3n de Salud Mental del Ministerio de Salud y del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n.\nLa publicaci\u00f3n de la sentencia de la Corte IDH se ha cumplido a trav\u00e9s de \nlos portales web de INFOJUS (www.infojus.gov.ar) y del Centro de Infor -\nmaci\u00f3n Judicial (www.cij.gov.ar). El resumen se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Ofi-cial y la Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n P\u00fablica de la Naci\u00f3n realizar\u00e1 las ges-tiones tendientes a su difusi\u00f3n en un diario de amplia circulaci\u00f3n nacional. \nEl dise\u00f1o de la carta de derechos para personas con discapacidad ordena-\nda por la Corte IDH est\u00e1 siendo desarrollado por la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n de Grupos en Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad, la CONADIS y ADAJUS.\n4 | Consideraciones finales\nEl \u201cCaso S. F. y familia vs. Rep\u00fablica Argentina\u201d le brind\u00f3 a la Corte IDH la oportunidad de desarrollar est\u00e1ndares de protecci\u00f3n en materia de dere-chos del ni\u00f1o y de personas con discapacidad, utilizando para ello no so-lamente lo establecido en la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Huma-dErEchoS dEl nI\u00f1o y dE lAS pErSonAS con dIScAp AcIdAd\n147\nJurisprudencia anotadanos, sino tambi\u00e9n otros instrumentos espec\u00edficos en materia de protecci\u00f3n \nde estos grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. En este sentido, la Corte afirm\u00f3 en su sentencia que \u201dtoda decisi\u00f3n estatal, social o familiar que involucre alguna limitaci\u00f3n al ejercicio de cualquier derecho de un ni\u00f1o o una ni\u00f1a, debe tomar en cuenta el principio del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o y ajustarse rigurosamente a las disposiciones que rigen esta materia\u201d.\n (4)\nCon respecto a los derechos de las personas con discapacidad, la Cor -\nte observ\u00f3 que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad adopt\u00f3 el modelo social, que implica definir a la discapaci-dad no solamente por la presencia de una deficiencia f\u00edsica, mental, inte-lectual o sensorial, sino que debe reconocerse que ello se interrelaciona con las barreras o limitaciones que socialmente existen para que las per -\nsonas puedan ejercer sus derechos de manera efectiva.\n (5)\nEste es precisamente el marco normativo que tuvo en cuenta la Corte IDH para resolver el caso de S. F., se\u00f1alando que se requieren medidas espe-ciales de protecci\u00f3n \u201dpara garantizar y proteger de manera adecuada los derechos de las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones y teniendo en cuenta sus necesidades concretas\u201d.\n (6)\nEl respeto de las normas internacionales en materia de derechos humanos ata\u00f1e a todos los Poderes del Estado y a todas las \u00e1reas de la administra-ci\u00f3n p\u00fablica. Es necesario un trabajo coordinado y consensuado para po-der dar cabal cumplimiento a las obligaciones asumidas por la Rep\u00fablica Argentina. En este sentido, el \u201dCaso S. F. y familia\u201d es, adem\u00e1s, un claro ejemplo de la necesidad de trabajar de forma articulada para cumplir inte-gralmente con las sentencias dictadas por la Corte IDH. Representa, enton-ces, una oportunidad para que el Estado contin\u00fae desarrollando l\u00edneas de trabajo internas que le permitan maximizar sus recursos con miras a reforzar las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de derechos humanos.\n (4)  Sentencia del 31/08/2012, p\u00e1rr. 126.\n (5) Ibid., p\u00e1rr. 133.\n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 139.149\nJurisprudencia anotadaObligaciones  \nde investigar\nAusencia \nde responsabilidad del Estado\nCor TE IDh, \u201dCAso P ALMA MEnDozA y oTros vs. ECUADor\u201d, \nExCEPCI\u00f3n PrELIMInAr y FonDo,  \nsEnTEnCIA del 3 de sEPTIEMBrE de 2012, sErIE C n\u00b0 247\npor KA tIA rosenBlA t (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl 16 de mayo de 1997, el se\u00f1or Marco Bienvenido Palma Mendoza fue privado de su libertad mientras transitaba en autom\u00f3vil junto con su hijo, cerca del Servicio Ecuatoriano de Capacitaci\u00f3n Profesional (\u201dSECAP\u201d). Esto ocurri\u00f3 en Manab\u00ed, cuando hombres fuertemente armados y cubier -\ntos con pasamonta\u00f1as bajaron de una camioneta y lo detuvieron. Estas personas se identificaron como miembros de la fuerza de inteligencia.\nEl mismo d\u00eda en que se lo llevaron, su compa\u00f1era comenz\u00f3 su b\u00fasqueda. \nAcudi\u00f3 tanto al lugar de los hechos como a repartos policiales, militares y carcelarios, adem\u00e1s de a los medios de comunicaci\u00f3n. La polic\u00eda le mani-fest\u00f3 que esperara 12 horas para comenzar a actuar.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.KAtIA roSEnBlA t\n150Al d\u00eda siguiente, present\u00f3 la denuncia por secuestro, de la que tom\u00f3 cono-\ncimiento un juez penal de Manab\u00ed. Las investigaciones comenzaron en la fecha misma. Durante \u00e9stas, se solicit\u00f3 los datos necesarios a las Fuerzas Armadas \u2014entre ellos, la comparecencia del personal que estaba presen-te\u2014 y comenzaron las averiguaciones sobre la detenci\u00f3n. Se recibieron declaraciones de los familiares, as\u00ed como del personal del SECAP .\nEl 22 de mayo del mismo a\u00f1o, Carlos Palma Mendoza present\u00f3 un recurso de \nhabeas corpus. Ese d\u00eda se orden\u00f3 a las autoridades competentes que brin-daran la informaci\u00f3n que tuvieran a su disposici\u00f3n respecto de su paradero.\nLos d\u00edas 23 y 26 de mayo fueron encontrados dos cad\u00e1veres en la provincia \ndel Guayas. \u00c9stos no pudieron ser identificados.\nEl 30 de mayo, la Comisi\u00f3n Ecum\u00e9nica de Derechos Humanos (en adelan-\nte, \u201cCEDHU\u201d) present\u00f3 un nuevo habeas corpus. Ese mismo d\u00eda se orden\u00f3 su inmediata libertad.\nEl 21 de julio, los representantes presentaron una denuncia sobre la su-\npuesta participaci\u00f3n de miembros de las Fuerzas Armadas en la deten-ci\u00f3n. A partir de all\u00ed, las autoridades de sus diversas ramas comunicaron que no hab\u00edan intervenido y que hab\u00edan realizado investigaciones.\nEl 9 de junio de 1998, se indic\u00f3 que Lenin Oswaldo Ordo\u00f1ez Ortiz hab\u00eda \nestado involucrado en el asesinato de Palma Mendoza. El hijo de la v\u00edctima se\u00f1al\u00f3 que ese hombre hab\u00eda discutido con su padre un mes antes de la desaparici\u00f3n.\nEl 16 de febrero de 2000, Lenin Ordo\u00f1ez fue detenido por otra causa, pero \nmanifest\u00f3 su voluntad de declarar sobre el secuestro y la muerte de Pal-ma Mendoza, as\u00ed como de Jorge Jhon Mero Parrales. As\u00ed, dijo que se los captur\u00f3 al identificarlos como involucrados en un robo. Luego, se los tras-lad\u00f3 a un punto denominado Olmedo, donde no se los aliment\u00f3 por cinco d\u00edas y se los mantuvo amarrados y estrangulados. Explic\u00f3 que, al dejar a Freddy Contreras con los detenidos, recibi\u00f3 \u00f3rdenes de \u201dlos Cevallos\u201d\n (2) \n (2)  Due\u00f1os de una empresa de seguridad, relacionados con las Fuerzas Armadas. Corte IDH, \n\u201cCaso Palma Mendoza y otros vs. Ecuador\u201d, Excepci\u00f3n Preliminar y Fondo. Sentencia de 3 de \nsetiembre de 2012. Serie C N\u00b0 247, p\u00e1rrafo 30.oBlIgAcIonES dE InvEStIgAr. AuSEncIA dE rESponSABIlIdAd dEl ESt Ado\n151\nJurisprudencia anotadade matarlos y lo realiz\u00f3. Cuando Lenin Ordo\u00f1ez volvi\u00f3 junto con Vicente \nDom\u00ednguez, arrojaron los cuerpos al r\u00edo.\nA trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n, se identific\u00f3 al cuerpo hallado el 26 de mayo de \n1997 como el de Palma. Se procedi\u00f3 al reconocimiento del lugar de los he-chos y a su reconstrucci\u00f3n. El cad\u00e1ver fue identificado por peritos y familiares. El juez de Manab\u00ed orden\u00f3 prisi\u00f3n preventiva para todos los involucrados.\nLuego de numerosas acusaciones realizadas por la familia de la v\u00edctima y \nlos fiscales de la causa, se dict\u00f3 sentencia el 19 de marzo de 2001, con-den\u00e1ndose a Lenin Ordo\u00f1ez, Freddy Contreras y Vicente Dom\u00ednguez a la pena de 12 a\u00f1os de reclusi\u00f3n mayor extraordinaria por el delito de pri-vaci\u00f3n de la libertad con muerte, con ensa\u00f1amiento, con crueldad en la persona de Jorge Jhon Mero Parrales y de Palma Mendoza.\n2 | An\u00e1lisis\nRespecto a la excepci\u00f3n preliminar de cuarta instancia planteada por el Estado, la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante \u201dla Corte\u201d, \u201dla Corte IDH\u201d o \u201del Tribunal\u201d) reiter\u00f3 que no procede cuando es necesario examinar la compatibilidad de los procesos con la Conven-ci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (en adelante \u201dla Convenci\u00f3n\u201d o \u201dCADH\u201d). Por ello, la estima improcedente.\nEn cuanto a la obligaci\u00f3n de garantizar el derecho a la vida (art. 4 CADH, \nen relaci\u00f3n con el art. 1.1), no se encuentra acreditada la participaci\u00f3n de agentes estatales, raz\u00f3n por la cual no cabe su an\u00e1lisis.\nM\u00e1s adelante, la Corte analiza los derechos a las garant\u00edas judiciales y a la \nprotecci\u00f3n judicial, en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n de investigar los hechos (arts. 8 y 25 CADH, en relaci\u00f3n con los arts. 1.1 y 2). En este punto, se\u00f1ala que no examinar\u00e1 los habeas corpus ya que, al no haberse probado la par -\nticipaci\u00f3n estatal, no podr\u00eda haberse logrado el resultado buscado.\nEn lo que ata\u00f1e a la investigaci\u00f3n realizada luego de la privaci\u00f3n de la li-\nbertad de Palma Mendoza, el Estado realiz\u00f3 todas las acciones necesarias para determinar su suerte o paradero, tal como corresponde y en un plazo razonable. El hallazgo y la identificaci\u00f3n del cuerpo tambi\u00e9n cumplieron con KAtIA roSEnBlA t\n152los recaudos. En la determinaci\u00f3n de los autores y de los part\u00edcipes en los \nhechos, la Corte considera que el Estado realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n efectiva y que la ponderaci\u00f3n del material probatorio fue exteriorizada cuando ello fue pertinente. En relaci\u00f3n con el plazo en particular, al revisarse las actuaciones del Estado, se comprueba que result\u00f3 razonable en todos sus actos.\n (3)\nEl Tribunal determina que tampoco hay violaci\u00f3n del derecho a la inte-gridad personal, consagrado en el art. 5 CADH, desde que concluy\u00f3 que no se hab\u00eda establecido una vulneraci\u00f3n a los derechos a las garant\u00edas y protecci\u00f3n judiciales.\nPor todo ello, el Tribunal concluye que el Estado no vulner\u00f3 los derechos a \nlas garant\u00edas y protecci\u00f3n judiciales en perjuicio de los familiares de Palma Mendoza. En consecuencia, no viol\u00f3 los derechos establecidos en los arts. 8 y 25 CADH, en relaci\u00f3n con su art. 4, todos en conexi\u00f3n con el 1. 1.\n3 | Consideraciones finales\nEn la materia de an\u00e1lisis, no hay ning\u00fan indicio de que el Estado haya incumplido sus obligaciones. Todo indica que respet\u00f3 los derechos de los familiares de la v\u00edctima, realizando las averiguaciones pertinentes. Los plazos de actuaci\u00f3n tambi\u00e9n son razonables.\n (3)  El Estado logr\u00f3 determinar lo ocurrido al se\u00f1or Palma Mendoza cerca de dos a\u00f1os y \nnueve meses desde que fuera secuestrado. Luego de que el se\u00f1or Ordo\u00f1ez fuera detenido \nel 16 de febrero de 2000 y rindiera su declaraci\u00f3n voluntaria, transcurri\u00f3 un lapso de un a\u00f1o, un mes y tres d\u00edas hasta que fueron condenados los se\u00f1ores Ord\u00f3\u00f1ez, Contreras y Dom\u00edn-guez, decisi\u00f3n que qued\u00f3 firme el 26 de junio de 2002. En cuanto al tiempo posterior a este \u00faltimo acto, transcurrido hasta la confirmaci\u00f3n definitiva de los sobreseimientos decretados, no se gener\u00f3 una demora perjudicial a los familiares del se\u00f1or Palma. Ello, en tanto que ya se hab\u00edan determinado los hechos y las responsabilidades derivadas de los mismos y que, aun as\u00ed, hasta la confirmaci\u00f3n de los sobreseimientos como definitivos, el Estado mantuvo abierta la posibilidad de realizar mayores indagaciones, de darse las circunstancias previstas legalmente para ello (p\u00e1rr. 103).153\nJurisprudencia anotadaDerecho a la libertad de expresi\u00f3n\nDerecho \na la libertad de expresi\u00f3n\nCor TE IDh, \u201dCAso v\u00e9LEz rEsTrEPo y FAMILIArEs vs. CoLoMBIA\u201d, \nExCEPCI\u00f3n PrELIMInAr, Fon Do, rEPArACIonEs y CosTAs, \nsEnTEnCIA del 3 de sEPTIEMBrE de  2012, sErIE C n\u00b0 248\npor JulIAnA BrA vo vAlenCIA (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nLa sentencia del \u201dCaso V\u00e9lez Restrepo y familiares\u201d dictada por la Corte \nInteramericana de Derechos Humanos contra Colombia el 3 de septiem-bre de 2012, cobra especial inter\u00e9s y trascendencia porque se da en una coyuntura en Colombia, donde se debat\u00eda una peligrosa reforma cons-titucional a la jurisdicci\u00f3n militar, que fue aprobada y hoy se encuentra  \nvigente, a pesar de que esta es contraria a las obligaciones internacio-nales del Estado en materia de derechos humanos, y desacata las deci-siones dictadas por la Corte Interamericana contra Colombia, incluido el fallo aqu\u00ed analizado, en el que reitero que ninguna violaci\u00f3n de derechos humanos puede ser competencia de la jurisdicci\u00f3n penal militar.\nEn este caso, la Corte reiter\u00f3 su jurisprudencia constante, respecto del \ndeber de los Estados de respetar y garantizar el derecho a la libertad de expresi\u00f3n en su dimensi\u00f3n individual y colectiva, y estableci\u00f3 que este derecho fue vulnerado por las actuaciones inapropiadas de los agentes de seguridad en situaciones de protesta p\u00fablica, por falta de una investi-\n (1) Abogada Universidad Aut\u00f3noma Latinoamericana de Medell\u00edn, Colombia, aspirante a \nMag\u00edster en Derechos Humanos de la Universidad Nacional de la Plata, La Plata, Argentina. julIAnA BrA vo v AlEncIA\n154gaci\u00f3n adecuada y efectiva, por la ausencia de medidas de protecci\u00f3n por \nparte del Estado, y por la impunidad en que se encuentran los casos de ataques a periodistas en el ejercicio de su profesi\u00f3n.\nPor otra parte, la sentencia es significativa en el \u00e1mbito interno, porque \nllama la atenci\u00f3n a las organizaciones de la sociedad civil y las organi-zaciones de derechos humanos, para no perder de vista la pol\u00edtica del Estado colombiano en la defensa jur\u00eddica de los casos ante los \u00f3rganos internacionales, en la que el Estado pretende mostrar \u201dsu compromiso con el respeto y defensa de los derechos humanos\u201d, aceptando como \nen este caso su responsabilidad internacional, mientras que con sus ar -\ngumentos busca desarticular y desconocer hechos y contextos de graves violaciones de derechos humanos, como los ocurridos en este caso, en el que intent\u00f3 desvirtuar hechos graves, como las amenazas, hostigamientos e intento de secuestro ocurridos contra el se\u00f1or V\u00e9lez Restrepo, mostr\u00e1n-dolos como sucesos aislados de las agresiones ocurridas en su contra el 29 de agosto de 1996.\nEn honor a la justicia y a la verdad de los hechos, la Corte Interamericana \nno acogi\u00f3 los dichos del Estado, y declar\u00f3 la responsabilidad internacional del Estado colombiano por las violaciones a los derechos contenidos en la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (en adelante, \u201dCADH\u201d), como son a la integridad personal (art. 5), el derecho a la libertad de ex-presi\u00f3n (art. 13), a las garant\u00edas judiciales y la protecci\u00f3n judicial (arts. 8 y 25), el derecho de circulaci\u00f3n y de residencia (art. 22), la protecci\u00f3n a la familia (art. 17) y los derechos del ni\u00f1o (arts. 19); todos ellos relacionados con la violaci\u00f3n a las obligaciones generales de respeto y garant\u00eda del art. 1 de dicho tratado.\n2 | Los hechos probados\nEl se\u00f1or Luis Gonzalo V\u00e9lez Restrepo, tambi\u00e9n conocido como \u201dRichard\u201d, era camar\u00f3grafo de un programa nacional de noticias, y en virtud de ello, el 29 de agosto de 1996 se encontraba cubriendo los acontecimientos de una de las marchas de protesta contra la pol\u00edtica gubernamental de fumigaci\u00f3n de cultivos de coca en el Departamento de Caquet\u00e1, Co-lombia.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n155\nJurisprudencia anotadaEse d\u00eda se produjeron enfrentamientos entre los manifestantes y militares, \ny el se\u00f1or V\u00e9lez Restrepo, que se encontraba filmando los acontecimien-tos, grab\u00f3 entre otros hechos, cuando miembros del Ej\u00e9rcito golpearon a un manifestante indefenso. Una vez los militares se percataron de que el se\u00f1or V\u00e9lez se encontraba filmando, lo atacaron f\u00edsicamente y le destru-yeron la c\u00e1mara de video, pero no la cinta, lo que permiti\u00f3 que el hecho quedara grabado y fuera difundido masivamente por los medios de comu-nicaci\u00f3n desde ese mismo d\u00eda.\nEl se\u00f1or Luis Gonzalo fue llevado a un hospital de la ciudad de Florencia, \nCaquet\u00e1, y ese mismo d\u00eda fue trasladado a una Cl\u00ednica en Bogot\u00e1, donde estuvo internado 24 horas. Luego permaneci\u00f3 en su residencia bajo inca-pacidad durante quince d\u00edas.\nComo consecuencia de las denuncias penales presentadas, en septiembre \nde ese mismo a\u00f1o, el se\u00f1or V\u00e9lez Restrepo comenz\u00f3 a ser objeto de per -\nsecuciones y hostigamientos, que incluyeron amenazas de muerte y visitas de personas sin identificaci\u00f3n, que aduc\u00edan ser de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n e indagaban sobre los horarios y actividades del se\u00f1or V\u00e9lez.\nEntre febrero y agosto de 1997, V\u00e9lez Restrepo y su familia no recibieron \namenazas, sin embargo, despu\u00e9s del 27 de agosto de 1997, fecha en que el se\u00f1or prest\u00f3 declaraci\u00f3n ante la Fiscal\u00eda, volvi\u00f3 a recibir amenazas de muerte y una nueva visita en su lugar de residencia, de personas que se presentaban como funcionarios de la Procuradur\u00eda. \nLuego, el 5 octubre de ese mismo a\u00f1o, el se\u00f1or V\u00e9lez recibi\u00f3 una ame-\nnaza de muerte escrita y, al d\u00eda siguiente, sufri\u00f3 un intento de privaci\u00f3n de su libertad, cuando lo intentaron meter en el asiento trasero de un veh\u00edculo; pero como consecuencia del forcejeo, logr\u00f3 escapar y correr hasta su casa.\nInmediatamente, el hecho fue puesto en conocimiento de las autorida-\ndes estatales y en virtud de ello, ese mismo d\u00eda se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n con funcionarios del Estado, que le ofrecieron varias medidas de seguri-dad, entre ellas su reubicaci\u00f3n en alg\u00fan otro lugar del pa\u00eds. Sin embargo, V\u00e9lez manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de salir de Colombia y, tres d\u00edas despu\u00e9s, parti\u00f3 con destino a los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, donde presen-t\u00f3 las solicitudes de asilo para \u00e9l, su esposa Aracelly Rom\u00e1n Amariles y julIAnA BrA vo v AlEncIA\n156sus hijos Mateo y Juliana V\u00e9lez Rom\u00e1n de cuatro a\u00f1os y medio y un a\u00f1o  \ny medio de edad, respectivamente.\nS\u00f3lo hasta el 14 de agosto de 1998 le fue notificada la concesi\u00f3n de asilo \na la se\u00f1ora Rom\u00e1n Amerilles e hijos, quienes durante ese tiempo vivieron en otra ciudad con la ayuda de sus familiares.\n3 | Denuncias realizadas  \nen el \u00e1mbito interno \nEl 31 de agosto de 1996, se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n preliminar en la juris-\ndicci\u00f3n penal militar por el delito de lesiones personales, y en octubre de ese a\u00f1o, se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n penal por el delito de amenazas.\nRespecto de los hechos ocurridos el 29 de agosto de 1996, se adelant\u00f3 un \nprocedimiento disciplinario al interior de las Fuerzas Militares, en el cual fueron sancionados dos militares con \u201dreprensi\u00f3n severa\u201d. Por los mismos hechos, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n adelant\u00f3 investigaci\u00f3n disci-plinaria, que termin\u00f3 en el archivo de las indagaciones preliminares.\nSe inici\u00f3 investigaci\u00f3n en la justicia penal militar por el delito de lesiones \npersonales, pero el expediente se perdi\u00f3 y s\u00f3lo se aport\u00f3 al proceso ante la Corte la decisi\u00f3n final en la que el Juzgado 122 de Instrucci\u00f3n Penal Militar se abstuvo de iniciar investigaci\u00f3n formal.\nEn relaci\u00f3n a las amenazas y hostigamientos posteriores al 29 de agosto de \n1996, se efectu\u00f3 una investigaci\u00f3n disciplinaria en la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, la cual termin\u00f3 en archivo el 3 de mayo de 2002 en raz\u00f3n de la falta de esclarecimiento sobre la participaci\u00f3n de funcionarios de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n en dichos hechos.\nEn octubre de 1996, se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n penal en la jurisdicci\u00f3n ordina-\nria por el delito de amenazas, que termin\u00f3 con una \u201dresoluci\u00f3n inhibitoria\u201d, en la cual la Fiscal\u00eda a cargo de la investigaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que los hechos \u201dya ha-b\u00edan sido denunciados civil y penalmente ante la justicia penal militar\u201d. El 23 de agosto de 2007, la Fiscal\u00eda avoc\u00f3 conocimiento de la investigaci\u00f3n por el delito de amenazas y, el 25 de enero de 2010, resolvi\u00f3 \u201d[a]bstenerse de iniciar instrucci\u00f3n\u201d por cuanto \u201dha[b\u00eda] operado el fen\u00f3meno de la prescripci\u00f3n\u201d.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n157\nJurisprudencia anotadaEn cuanto al intento de privaci\u00f3n de libertad ocurrido en octubre de 1997, \nen septiembre de 2009 la Fiscal\u00eda 253 Seccional de Bogot\u00e1 se avoc\u00f3 el conocimiento de la investigaci\u00f3n; y el 26 de abril de 2012, resolvi\u00f3 abs-tenerse de iniciar instrucci\u00f3n con base en que el se\u00f1or V\u00e9lez Restrepo no hab\u00eda brindado informaci\u00f3n \u201dsobre los hechos que quedan convertidos en menos que una posibilidad\u201d.\n4 | Reconocimiento  \nparcial de responsabilidad internacional y excepci\u00f3n preliminar\nEstos dos ac\u00e1pites son presentados de manera conjunta, considerando \nque el reconocimiento parcial de responsabilidad efectuado por el Estado colombiano, as\u00ed como la interposici\u00f3n de la excepci\u00f3n preliminar por \u201dla incompetencia de la Corte para conocer hechos o presunciones incor -\nporados en el informe de fondo, sin el cumplimiento de los requisitos convencionales y reglamentarios\u201d, forman parte de la estrategia del Es-tado para lograr desarticular y alterar el marco f\u00e1ctico y el contexto en el que se dieron los hechos que resultaron probados en el caso.\nEn este sentido, se subraya que el Estado de Colombia s\u00f3lo reconoci\u00f3 su \nresponsabilidad por acci\u00f3n, por la violaci\u00f3n al derecho a la integridad per -\nsonal del se\u00f1or Luis Gonzalo \u201dRichard\u201d V\u00e9lez Restrepo, de su esposa y de sus dos hijos, por la agresi\u00f3n que sufri\u00f3, por parte de agentes de la fuerza p\u00fablica el 29 de agosto de 1996; por la violaci\u00f3n al derecho a la libertad de expresi\u00f3n del se\u00f1or, en su dimensi\u00f3n individual, por cuanto le fue impe-dido ejercer su derecho a buscar informaci\u00f3n, como consecuencia de las agresiones de las que fue v\u00edctima en agosto de 1996, y por la violaci\u00f3n de los derechos a las garant\u00edas judiciales y la protecci\u00f3n judicial por la falta de \ninvestigaci\u00f3n de los hechos ocurridos el 29 de agosto de 1996.\nDe la lectura de los hechos reconocidos por el Estado colombiano, se \ndevela la aseveraci\u00f3n antes formulada, respecto de la defensa jur\u00eddica abocada por el Estado, y se evidencia que este pretendi\u00f3 desligar de los hechos ocurridos el 29 de agosto de 1996, las amenazas, el hostigamiento, el intento de secuestro que sufri\u00f3 el se\u00f1or V\u00e9lez, y su posterior asilo en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, los cuales no s\u00f3lo resultaron probados julIAnA BrA vo v AlEncIA\n158por la Corte Interamericana, sino que adem\u00e1s permitieron establecer la \nresponsabilidad internacional del Estado por la violaci\u00f3n del derecho a la circulaci\u00f3n y residencia, el derecho a la protecci\u00f3n de la familia, el derecho de los ni\u00f1os, entre otros.\nEn esta misma direcci\u00f3n, el Estado interpuso la excepci\u00f3n preliminar y \nafirm\u00f3 que la Comisi\u00f3n Interamericana: \u201ddeclar\u00f3 probados hechos como consecuencia de la indebida valoraci\u00f3n de los documentos allegados para probar su existencia y circunstancias\u201d. Sin embargo, la Corte desestim\u00f3 la \nexcepci\u00f3n y ratific\u00f3 su jurisprudencia al respecto se\u00f1alando que: \n\u201dsi bien los hechos del informe de fondo sometidos a considera-\nci\u00f3n de la Corte constituyen el marco f\u00e1ctico del proceso, ante el Tribunal, \u00e9ste no se encuentra limitado por la valoraci\u00f3n proba-toria y la calificaci\u00f3n de los hechos que realiza la Comisi\u00f3n en el ejercicio de sus atribuciones. El Tribunal realiza su propia determi-naci\u00f3n de los hechos del caso, valorando la prueba ofrecida por la Comisi\u00f3n y las partes y la solicitada para mejor resolver, respe-tando el derecho de defensa de las partes y el objeto de la litis\u201d.\n5 | An\u00e1lisis de la decisi\u00f3n  \nde fondo adoptada por la Corte Interamericana de Derechos Humanos \nCabe se\u00f1alar que en este la caso, la Corte reafirm\u00f3 su constante juris-\nprudencia respecto del amplio contenido del derecho a la libertad de \npensamiento y expresi\u00f3n del art. 13 de la Convenci\u00f3n, y determin\u00f3 la im-portancia de garantizar en forma simult\u00e1nea la dimensi\u00f3n individual y la dimensi\u00f3n social que este derecho comprende, en tanto de ello se des-prende su goce y efectividad.\nRespecto de la dimensi\u00f3n social, la Corte se\u00f1al\u00f3 que el ejercicio de este \nderecho implica el derecho de todas las personas a conocer opiniones, relatos y noticias difundidas por terceros\n (2) y destac\u00f3 que: \u201del ejercicio \n (2) corte iDh, \u201cCaso V\u00e9lez Restrepo y familiares vs. Colombia\u201d. Excepci\u00f3n preliminar, fondo, \nreparaciones y costas. Sentencia del 03/09/2012. Serie C N\u00b0 248, p\u00e1rr. 138.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n159\nJurisprudencia anotadaprofesional del periodismo no puede ser diferenciado de la libertad de \nexpresi\u00f3n, por el contrario, ambas cosas est\u00e1n evidentemente imbricadas, pues el periodista profesional no es, ni puede ser, otra cosa que una per -\nsona que ha decidido ejercer la libertad de expresi\u00f3n de modo continuo, estable y remunerado\u201d.\n (3)\nLa Corte reafirm\u00f3 su postura acerca de la importancia que reviste el respeto de la libertad de expresi\u00f3n en asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, y destac\u00f3: \u201d[e]s una piedra angular en la existencia misma de una sociedad democr\u00e1tica. Sin una efectiva garant\u00eda de la libertad de expresi\u00f3n se debilita el sistema democr\u00e1ti-co y sufren quebranto el pluralismo y la tolerancia; los mecanismos de control y denuncia ciudadana pueden volverse inoperantes y, en definitiva, se crea un campo f\u00e9rtil para que arraiguen sistemas autoritarios\u201d.\n (4)\nEn este caso, la Corte fue enf\u00e1tica al se\u00f1alar el inter\u00e9s p\u00fablico que revest\u00eda la informaci\u00f3n y difusi\u00f3n de los hechos que se encontraba grabando el se-\u00f1or V\u00e9lez en un contexto de protesta p\u00fablica y estableci\u00f3 que: \u201d[l]a difusi\u00f3n de esa informaci\u00f3n permit\u00eda a sus destinatarios constatar y controlar si en la manifestaci\u00f3n, los miembros de la Fuerza P\u00fablica estaban cumpliendo de forma adecuada sus funciones y estaban haciendo un uso adecuado de la fuerza (\u2026)\u201d.\n (5) Asimismo, reiter\u00f3 que \u201d[e]l control democr\u00e1tico, por parte \nde la sociedad a trav\u00e9s de la opini\u00f3n p\u00fablica, fomenta la transparencia de las actividades estatales y promueve la responsabilidad de los funcionarios sobre su gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d.\n (6)\nFinalmente, la Corte concluy\u00f3 que la afectaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n social del derecho a la libertad de expresi\u00f3n se dio por la agresi\u00f3n perpetrada por militares contra el se\u00f1or V\u00e9lez Restrepo, mientras cubr\u00eda una manifesta-ci\u00f3n p\u00fablica, entendida como informaci\u00f3n de \u201dinter\u00e9s p\u00fablico\u201d, toda vez que su amplia difusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n tiene un impacto negativo en otros periodistas que deben cubrir hechos de esa naturaleza.\n (3) Ibid., p\u00e1rr. 140. Ver Opini\u00f3n Consultiva OC-5/85, p\u00e1rrs. 72 a 74, y \u201cCaso Fontevecchia y \nD\u2019Amico vs. Argentina\u201d. Fondo, Reparaciones y Costas, p\u00e1rr. 46.\n (4) Ibid., p\u00e1rr. 141. Ver Opini\u00f3n Consultiva OC-5/85, p\u00e1rr. 70, y \u201cCaso R\u00edos y otros vs. Venezue-\nla\u201d. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas, p\u00e1rr. 105. (5) Ibid., p\u00e1rr. 145.\n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 145.julIAnA BrA vo v AlEncIA\n160Adem\u00e1s de lo anterior, la Corte de forma muy acertada argument\u00f3 la res-\nponsabilidad del Estado de Colombia por la violaci\u00f3n del derecho a la libertad de expresi\u00f3n por el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de investigar los hechos de agresi\u00f3n del 29 de agosto de 1996 y las posteriores ame-nazas y hostigamientos; y por la falta de medidas de protecci\u00f3n por parte del Estado.\n (7)\nEn relaci\u00f3n a la falta de una investigaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que \u201dla obligaci\u00f3n de investigar se mantiene cualquiera que sea el agente al cual pueda even-tualmente atribuirse la violaci\u00f3n, aun los particulares, pues, si sus hechos no son investigados con seriedad, resultar\u00edan, en cierto modo, auxiliados por el poder p\u00fablico, lo que comprometer\u00eda la responsabilidad internacio-nal del Estado\u201d.\n (8)\nAsimismo, reiter\u00f3 que: \n\u201d[E]n el marco de sus obligaciones de garant\u00eda de los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n, el Estado debe abstenerse de actuar de manera tal que propicie, estimule, favorezca o pro-fundice esa vulnerabilidad y ha de adoptar, cuando sea perti-nente, medidas necesarias y razonables para prevenir o prote-ger los derechos de quienes se encuentren en tal situaci\u00f3n, as\u00ed como, en su caso, investigar hechos que los perjudiquen\u201d.\n (9) Y \nenfatiz\u00f3 respecto de la obligaci\u00f3n de investigar \u201dla importancia de que se investigue efectiva y diligentemente las violaciones a los derechos humanos perpetradas en contra de periodistas en \nrelaci\u00f3n con el ejercicio de su libertad de expresi\u00f3n ya sea que hayan sido cometidas por agentes estatales o por particulares, lo cual contribuye a evitar su repetici\u00f3n\u201d.\n (10)\n (7)  Ibid., p\u00e1rr. 215.\n (8) Ibid., p\u00e1rr. 188. Ver \u201cCaso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez vs. Honduras\u201d. Fondo, p\u00e1rr. 177, y \u201cCaso \nGonz\u00e1lez Medina y familiares vs. Rep\u00fablica Dominicana\u201d. Excepciones Preliminares, Fondo, \nReparaciones y Costas, p\u00e1rr. 206.\n (9) Ibid., p\u00e1rr. 189. Ver \u201cCaso R\u00edos y otros vs. Venezuela\u201d. Excepciones Preliminares, Fondo, Re-\nparaciones y Costas, p\u00e1rr. 107; \u201cCaso V\u00e9lez Loor vs. Panam\u00e1\u201d. Excepciones Preliminares, Fondo, \nReparaciones y Costas, p\u00e1rr. 207; y \u201cCondici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos de los Migrantes Indocu-mentados\u201d, Opini\u00f3n Consultiva OC-18/03 del 17/09/2003. Serie A N\u00b0 18, p\u00e1rrs. 112 a 172.\n (10) Ibid., p\u00e1rr. 191.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n161\nJurisprudencia anotadaCon relaci\u00f3n al deber de adoptar medidas de protecci\u00f3n, la Corte indic\u00f3 \nque en circunstancias especiales de riesgo derivadas del ejercicio de la pro-fesi\u00f3n de periodistas, es deber del Estado adoptar medidas especiales de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n, en este sentido afirm\u00f3: \n\u201d[l]os Estados tiene el deber de brindar medidas de protec-ci\u00f3n a la vida y la integridad de los periodistas que est\u00e9n so-metidos a ese riesgo especial por factores tales como el tipo de hechos que cubren, el inter\u00e9s p\u00fablico de la informaci\u00f3n que difunden o la zona a la cual deben acceder para cum-plir con su labor, as\u00ed como tambi\u00e9n a aquellos que son objeto de amenazas en relaci\u00f3n con la difusi\u00f3n de esa informaci\u00f3n o por denunciar o impulsar la investigaci\u00f3n de violaciones que sufrieron o de las que se enteraron en el ejercicio de su profesi\u00f3n\u201d.\n (11)\nEn importante destacar que la Corte determin\u00f3 una perspectiva proactiva por parte del Estado al momento de adoptar medidas de protecci\u00f3n, y afirm\u00f3 que: \n\u201d[c]orresponde a las autoridades estatales que toman conoci-miento de la situaci\u00f3n de riesgo especial, identificar o valorar si la persona objeto de amenazas y hostigamientos requiere de medidas de protecci\u00f3n o remitir a la autoridad competente para hacerlo, as\u00ed como ofrecer a la persona en riesgo informa-ci\u00f3n oportuna sobre las medidas disponibles. La valoraci\u00f3n so-bre si una persona requiere medidas de protecci\u00f3n y cu\u00e1les son las medidas adecuadas es una obligaci\u00f3n que corresponde al Estado y no puede restringirse a que la propia v\u00edctima lo solicite a \u2018las autoridades competentes\u2019, ni que conozca con exactitud cu\u00e1l es la autoridad en mejor capacidad de atender su situaci\u00f3n, ya que corresponde al Estado establecer medidas de coordina-ci\u00f3n entre sus entidades y funcionarios para tal fin\u201d.\n (12)\nPor \u00faltimo, la Corte estableci\u00f3 que por la impunidad en que se encuen-tran esos hechos, el se\u00f1or V\u00e9lez y otros periodistas podr\u00edan tener el temor \n (11) Ibid., p\u00e1rr. 194.\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 201.julIAnA BrA vo v AlEncIA\n162de que acontecimientos similares vuelvan a ocurrir y ello podr\u00eda generar \nuna autocensura de su trabajo, relacionado con las noticias que cubren, la forma de obtener la informaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la misma.\n (13) Para finalizar, \ny teniendo en cuenta la reforma constitucional realizada en Colombia de la jurisdicci\u00f3n penal militar, y entendiendo que ello implica un desaf\u00edo al sistema interamericano, por el desacato y actuaci\u00f3n en forma contraria a las decisiones de la Corte Interamericana, que de manera constante ha reiterado que la jurisdicci\u00f3n penal militar es de car\u00e1cter excepcional y res-trictivo y que no puede juzgar violaciones de derechos humanos, porque ello configura una violaci\u00f3n a las garant\u00edas judiciales y a la protecci\u00f3n judi-\ncial, especialmente una vulneraci\u00f3n a la garant\u00eda del juez natural.\nDe manera expresa, la Corte le record\u00f3 al Estado colombiano que \u201den el \nfuero militar s\u00f3lo se puede juzgar a militares activos por la comisi\u00f3n de de-litos o faltas que por su propia naturaleza atenten contra bienes jur\u00eddicos propios del orden militar\u201d,\n (14) que por definici\u00f3n, excluyen las violaciones \na los derechos humanos.\n6 | Consideraciones finales\nEsta sentencia constituye un importante precedente en un pa\u00eds donde el ejercicio de la profesi\u00f3n de periodista constituye un riesgo, porque se en-cuentra dentro de los grupos de mayor vulnerabilidad de ser v\u00edctimas de graves y sistem\u00e1ticas violaciones de derechos humanos. De acuerdo con el informe de 2012 sobre el estado de la libertad de prensa en Colombia de la fundaci\u00f3n para la libertad de prensa,\n (15) dicho pa\u00eds es uno de los \nlugares m\u00e1s peligrosos para el ejercicio del periodismo, especialmente a nivel local.\nSeg\u00fan reporta la fundaci\u00f3n para la libertad de prensa, en el a\u00f1o 2012 se \npresentaron 66 amenazas y 29 agresiones contra periodistas, y durante el primer trimestre del 2013 se hab\u00edan reportado ya 8 amenazas, lo que nos permite se\u00f1alar que las agresiones y amenazas que hicieron parte del mar -\n (13) Ibid., p\u00e1rr. 212.\n (14) Ibid., p\u00e1rr. 240.\n (15)  Ver: www.flip.org.co; \u00faltima visita: mayo de 2013.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n163\nJurisprudencia anotadaco f\u00e1ctico del caso analizado, son una constante en Colombia para quienes, \nen ejercicio de su libertad de expresi\u00f3n, recogen y difunden informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico; por lo cual, esta sentencia cobra un especial inter\u00e9s.\nFinalmente, se resalta la importancia que tiene este fallo de la Corte por -\nque reitera la obligaci\u00f3n que tiene el Estado colombiano de investigar \nefectiva y diligentemente las violaciones a los derechos humanos perpe-tradas en contra de periodistas en relaci\u00f3n con el ejercicio de su libertad de expresi\u00f3n, y se\u00f1ala que la impunidad en que se encuentran los hechos \npuede generar un temor fundado para el ejercicio de la profesi\u00f3n y, por \ntanto, del libre ejercicio de este derecho.165\nJurisprudencia anotadaejecuciones extrajudiciales. prohibici\u00f3n de la tortura, tratos crueles...\nEjecuciones \nextrajudiciales.\nProhibici\u00f3n \nde la tortura, tratos crueles e inhumanos\nGarant\u00edas del debido proceso\nCor TE IDh, \u201dCAso UzC\u00e1 TEGUI y oTros  \nvs. vEnEzUELA\u201d, FonDo y rEPArACIonEs,  \nsEnTEnCIA del 3 de sEPTIEMBrE de 2012, sErIE C n\u00b0 249\npor mArIsol dorreGo (1)\n1 | Los hechos del caso\nLos hechos se enmarcan en un contexto de ejecuciones extrajudiciales y abusos por parte de las fuerzas policiales. El Informe de la Comisi\u00f3n Nacional para la Reforma Policial (Venezuela) constat\u00f3 el uso de la fuer -\nza f\u00edsica por parte de los funcionarios policiales, escasos mecanismos de supervisi\u00f3n, carencia de protocolos de actuaci\u00f3n, falta de exigencia de informes a los funcionarios involucrados en muertes o lesiones a civiles, \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.mArISol dorrEgo\n166inexistencia de datos confiables y v\u00e1lidos sobre el fen\u00f3menos del uso abu-\nsivo de la fuerza por parte de los cuerpos de seguridad del Estado. A partir del a\u00f1o 2004, han ido disminuyendo las denuncias por casos de presuntas violaciones al derecho a la vida por parte de funcionarios policiales.\n (2)\nLa presunta v\u00edctima, N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui, 21 a\u00f1os, habitaba en una vi-vienda con su abuela en la urbanizaci\u00f3n la Velita II, en la ciudad de Coro, estado de Falc\u00f3n. El 1\u00b0 de enero de 2001, funcionarios de la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Policial (DIPE) y de un grupo de \u00e9lite de las Fuerzas Arma-das Policiales del Estado de Falc\u00f3n (Grupo Lince), allanaron la casa en su b\u00fasqueda. Uno de los polic\u00edas le dispar\u00f3 dos veces causando su muerte. Seguido de la misma, es trasladado hasta el Hospital Universitario Alfre-do Van Brieken, en el cual se declara que su muerte fue causada por una \u201danemia aguda por ruptura visceral producida por herida de arma de fue-go en el t\u00f3rax\u201d. El informe forense indica que recibi\u00f3 dos impactos de bala, extray\u00e9ndose un proyectil. Estos son hechos no controvertidos.\nLos testimonios de los familiares de N\u00e9stor Uzc\u00e1tegui, todos presuntas v\u00edc-\ntimas, habr\u00edan atestiguado que las fuerzas policiales entraron en la casa sin orden judicial, ingresado por la fuerza al ba\u00f1o de la vivienda donde se en-contraba desarmado N\u00e9stor y le dispararon tres veces, causando su muerte. Luego, le pusieron un arma en la escena para simular un enfrentamiento. El hermano de la v\u00edctima fue detenido en ese momento. El mismo declar\u00f3 que a su hermano lo subieron a un cami\u00f3n en el que \u00e9l mismo iba, tambi\u00e9n es-posado, y que uno de los funcionarios orden\u00f3 a otro darle un tiro de gracia.\nLos testimonios de los polic\u00edas presentes en los hechos, indican que acu-\ndieron al lugar porque habr\u00edan sido informados que un individuo cuya descripci\u00f3n concordaba con N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui hab\u00eda efectuado dis-paros. Se le habr\u00eda exhortado al presunto responsable de los disparos a que entregara su arma. Al no obtener una respuesta, se introdujeron en la casa, luego procediendo a evacuar a las dem\u00e1s personas dentro de la casa. Seg\u00fan estos testimonios, N\u00e9stor Jos\u00e9 habr\u00eda salido del ba\u00f1o dispa-rando contra los polic\u00edas y en un intercambio de disparos, habr\u00eda resultado herido, tras lo cual habr\u00eda fallecido.\n (3)\n (2) CIDH, \u201cCaso Uzc\u00e1tegui y otros vs. Venezuela\u201d. Fondo y Reparaciones. Sentencia del \n30/09/2012 Serie C N\u00b0 249, p\u00e1rrs. 35/38.\n (3) Ibid., p\u00e1rrs. 39/43.EjEcucIonES ExtrAjudIcIAlES. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA, trA toS cruElES...\n167\nJurisprudencia anotadaEn el marco del operativo llevado el 1\u00b0 de enero de 2001 en dicha \nresidencia, Luis Uzc\u00e1tegui y Carlos Uzc\u00e1tegui, ambos hermanos de la v\u00edctima, son detenidos y trasladados por funcionarios policiales en una unidad de la Polic\u00eda hasta la sede de la Comandancia de las Fuerzas Armadas Policiales del estado de Falc\u00f3n. Permanecen all\u00ed hasta el 2 de enero de 2001. \nLuis Enrique Uzc\u00e1tegui denunci\u00f3 que el 6 de enero de ese a\u00f1o se presen-\ntaron dos polic\u00edas del estado Falc\u00f3n mientras se encontraba en casa de familiares y lo habr\u00edan invitado a partir a Caracas. Habr\u00edan vuelto en una segunda oportunidad, pero no fueron atendidos. El 20 de julio de 2001, se present\u00f3 en su casa una comisi\u00f3n policial con una citaci\u00f3n para que compareciera ese mismo d\u00eda a la Comandancia para hablar con \u00e9l sobre las denuncias que hab\u00eda efectuado en contra de efectivos policiales con motivo de la muerte de N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui. Al negarse a firmar la cita-ci\u00f3n, los efectivos policiales le habr\u00edan indicado que lo iban a detener. A su vez, denuncia que personas no identificadas intentaron secuestrar a su sobrina de tres a\u00f1os amenazando con da\u00f1arla si \u00e9l segu\u00eda denunciando los hechos producidos el 1\u00b0 de enero pasado. \nLuego de eso, es detenido por una presunta denuncia de su madre y her -\nmana de violencia familiar. Sin embargo, de acuerdo a su declaraci\u00f3n, la \npolic\u00eda le habr\u00eda tendido una trampa conminando a su hermana a interpo-ner una denuncia imput\u00e1ndole hechos que no hab\u00eda cometido. Es libera-do luego de haber firmado una \u201dcauci\u00f3n de buena conducta\u201d. Surge del acervo probatorio que dicha detenci\u00f3n constituye un delito de privaci\u00f3n ileg\u00edtima de libertad cometida por funcionario p\u00fablico con abuso de au-toridad. Entre finales de 2002 y comienzos de 2003, tuvo que cambiar de domicilio y trasladarse fuera del estado de Falc\u00f3n en raz\u00f3n de las amena-zas y actos de hostigamiento recibidos. \nEn el proceso resultante de las denuncias de Luis Uzc\u00e1tegui sobre los he-\nchos de hostigamiento y su detenci\u00f3n, se habr\u00edan acusado a tres funciona-rios adscritos a la polic\u00eda del estado de Falc\u00f3n por la comisi\u00f3n de los delitos de privaci\u00f3n ileg\u00edtima de libertad y violaci\u00f3n de domicilio, ambos cometi-dos con abuso de autoridad, simulaci\u00f3n de hecho punible y detenci\u00f3n sin orden escrita. El 3 de febrero de 2009, se decret\u00f3 el sobreseimiento de los imputados, con base en que \u201dlos hechos de la acusaci\u00f3n no constitu\u00edan de-lito alguno\u201d. El Ministerio P\u00fablico del estado Falc\u00f3n interpuso un recurso mArISol dorrEgo\n168de apelaci\u00f3n contra esta decisi\u00f3n, pero el mismo fue declarado inadmisi-\nble por ser extempor\u00e1neo.\nLuis Enrique Uzc\u00e1tegui era presidente de la comisi\u00f3n pro defensa de los \nderechos humanos del estado Falc\u00f3n. El 7 de febrero de 2003, fue acusa-do por el Comandante General Rodr\u00edguez Le\u00f3n de difamaci\u00f3n agravada continuada prevista por los arts. 444 y 99 del C\u00f3digo Penal venezolano. El 9 de abril de 2008, el Juzgado Segundo declar\u00f3 que se hab\u00eda extinto la acci\u00f3n penal y, por tanto, no se pod\u00eda proseguir con la causa.\n (4)\nEl 2 de enero de 2001, la Fiscal\u00eda de Segunda del Estado de Falc\u00f3n orden\u00f3 la apertura de la investigaci\u00f3n penal en relaci\u00f3n con la muerte de N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui. Se tomaron las siguientes medidas probatorias: se pidi\u00f3 a los familiares presentes al momento de los hechos comparecer ante el cuerpo t\u00e9cnico de la polic\u00eda judicial del estado de Falc\u00f3n para brindar sus declaraciones y formular denuncias, se solicit\u00f3 al Comandante General de las Fuerzas Armadas Policiales del estado de Falc\u00f3n que informara los nombres de los funcionarios que actuaron en el procedimiento durante el cual transcurrieron los hechos. Tambi\u00e9n se ordenaron las siguientes di-ligencias: tomar declaraci\u00f3n a los polic\u00edas presentes el d\u00eda de los hechos; practicar peritaje de reconocimiento del arma de fuego recolectada y re-mitir con urgencia los resultados; pruebas de comparaci\u00f3n bal\u00edstica, plani-metr\u00eda en el lugar de los hechos y de los veh\u00edculos utilizados.\nEl 6 de febrero de 2001, el Fiscal Superior del Ministerio P\u00fablico del es-\ntado Falc\u00f3n asign\u00f3 la causa al Fiscal Primero del Ministerio P\u00fablico por haber concluido la fase de investigaci\u00f3n por parte de la Fiscal\u00eda Segunda. El 17 de abril, el Fiscal Primero propuso reabrir la fase instructiva para rea-lizar una investigaci\u00f3n m\u00e1s completa de los hechos. El 19 de septiembre del mismo a\u00f1o, el Cuerpo T\u00e9cnico de la Polic\u00eda Judicial del estado de Falc\u00f3n (CTPJ) solicit\u00f3 al Comandante General Rodr\u00edguez Le\u00f3n ordenar la comparecencia de los funcionarios policiales presentes al momento de los hechos y remitir las armas y veh\u00edculos relacionados con el hecho. No consta que hubiera respuesta a dicha solicitud. El 26 y 27 de septiembre de 2001 rindieron declaraci\u00f3n ante el CTPJ los polic\u00edas presentes el d\u00eda de los hechos.\n (4) Ibid., p\u00e1rrs. 88/128.EjEcucIonES ExtrAjudIcIAlES. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA, trA toS cruElES...\n169\nJurisprudencia anotadaLuego, el 17 de octubre, el Fiscal Superior inform\u00f3 que por instrucciones \nde la Direcci\u00f3n de Protecci\u00f3n de Derechos Fundamentales del Ministerio P\u00fablico, iba a remitir la causa a la Fiscal\u00eda S\u00e9ptima del estado Falc\u00f3n. La misma volvi\u00f3 a ordenar medidas probatorias tales como la comparaci\u00f3n bal\u00edstica, la informaci\u00f3n sobre la identidad de los funcionarios; realizar el levantamiento planim\u00e9trico; ampliar la entrevista de la mujer que dio tes-timonio el d\u00eda de los hechos respecto de la conducta de N\u00e9stor Jos\u00e9, etc. \nEl 12 de septiembre de 2003, la Fiscal\u00eda S\u00e9ptima remiti\u00f3 al CTPJ el expe-\ndiente para que practicara las siguientes diligencias: realizar la prueba ba-l\u00edstica; recabar el control del parque de armamento que ten\u00edan asignado los funcionarios; ordenar peritaje de trayectoria bal\u00edstica. El 15 de diciem-bre siguiente, el Fiscal S\u00e9ptimo solicit\u00f3 al Comandante General Rodr\u00edguez Le\u00f3n que enviara a la brevedad al Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas (CICPC) las armas de fuego asignadas a los fun-cionarios que intervinieron en los hechos. El Fiscal orden\u00f3 que en el t\u00e9rmi-no de 15 d\u00edas recabara la copia certificada sobre el armamento asignado a los efectivos policiales.\nEl CICPC de Falc\u00f3n inform\u00f3 al Fiscal S\u00e9ptimo que no hab\u00eda podido realizar \nla prueba de comparaci\u00f3n bal\u00edstica entre el arma de fuego y los segmen-tos recuperados ya que el arma hab\u00eda sido remitida al Departamento de Armamento del CICPC en Caracas. Tampoco hab\u00eda realizado la compara-ci\u00f3n bal\u00edstica con las armas que portaban los efectivos policiales ya que las mismas no hab\u00edan sido remitidas por parte de la Comandancia de Polic\u00eda.\nPor otra parte, la diligencia de reconstrucci\u00f3n de los hechos planeada por \nla Fiscal\u00eda S\u00e9ptima no se pudo llevar a cabo por la falta de comparecencia del Comisario Jefe del CICPC, del experto en planimetr\u00eda del CICPC de Falc\u00f3n, de los polic\u00edas y de los testigos.\nEl 11 de octubre de 2005, el Jefe de Sala de Objetos Recuperados del  \nCICPC y el Fiscal S\u00e9ptimo levantaron un acta en la que dejaron constancia \nde que las evidencias del caso se encontraban en dos bolsas, una de las cua-les estaba en muy mal estado y las evidencias en su interior se encontraban  \nmojadas y compactadas, impidiendo la visualizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n respec-tiva. El 3 y 5 de septiembre de 2008, la Fiscal\u00eda imput\u00f3 a dos polic\u00edas por delitos de simulaci\u00f3n de hecho punible, uso indebido de arma de fuego y homicidio calificado, en perjuicio de N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui. En el mes de mArISol dorrEgo\n170noviembre de 2011, se realiz\u00f3 la acusaci\u00f3n formal de esas dos personas. \nHasta el momento, no se le ha informado a la Corte Interamericana de De-rechos Humanos acerca del estado actual del correspondiente proceso in-terno y de los resultados, ni le ha sido remitida documentaci\u00f3n al respecto.\n (5)\n2 | An\u00e1lisis de la Corte  \nInteramericana de Derechos Humanos \nExiste una contradicci\u00f3n entre declaraciones y testimonios de ambas par -\ntes. Corresponde al Estado la carga de probar si es responsable en todo \ncaso de uso de fuerza que haya producido la muerte o lesiones a una o m\u00e1s personas. Por otra parte, existen asimismo contradicciones entre las distintas declaraciones del Estado: por un lado, alega que N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui habr\u00eda disparado contra una unidad policial; pero, por otro lado, de la documentaci\u00f3n presentada se deduce que s\u00f3lo habr\u00eda efec-tuado disparos al aire. No se hace referencia en los testimonios a enfrenta-mientos entre ese individuo y unidades policiales. A su vez, los testimonios que afirman que N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui habr\u00eda disparado desde la puerta del ba\u00f1o eran incongruentes con el informe de trayectoria bal\u00edstica. \nLa Corte considera que los testimonios aportados por el Estado son in-\nconsistentes con respecto a la prueba que obra en el expediente y que fuera presentada por el propio Estado. Ella toma en cuenta el contexto de las admitidas detenciones extrajudiciales y hechos de violencia por parte de agentes policiales reconocidos por el Estado. Considera que la inves-tigaci\u00f3n de los hechos relativos a la muerte de N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui por parte de las autoridades no ha sido pronta y efectiva, que no fue llevada a cabo en un plazo razonable ni fue diligente. Por lo tanto, concluye que el Estado no aport\u00f3 prueba suficiente tendiente a probar que el uso de la fuerza contra N\u00e9stor Jos\u00e9 era leg\u00edtimo o que haya sido necesario por presentar un peligro real e inminente para ellos u otras personas.\n (6)\nEn cuanto a la detenci\u00f3n de los hermanos de la v\u00edctima, la Corte consi-dera que las que tuvieron lugar durante los hechos acontecidos el 1\u00b0 de \n (5) Ibid., p\u00e1rrs. 44/87.\n (6) Ibid., p\u00e1rrs. 132/143.EjEcucIonES ExtrAjudIcIAlES. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA, trA toS cruElES...\n171\nJurisprudencia anotadaenero de 2001 constituyen detenciones ilegales. Para ello, basa su an\u00e1lisis \nen el hecho de que, seg\u00fan el derecho interno, s\u00f3lo puede detenerse a personas bajo orden judicial o cuando los hechos fueran producidos con flagrancia. De los elementos de prueba aportados por el Estado (median-te los cuales se tiende a probar que dichas personas detenidas habr\u00edan actuado en complicidad con N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui) no se deduce que las detenciones se hubieran llevado a cabo por esa circunstancia. A su vez, si bien existe un registro sobre las detenciones que se llevan a cabo en el Estado de Venezuela, las mismas no se hallan registradas. Adem\u00e1s, no se les indic\u00f3 a los detenidos, al momento de producirse su detenci\u00f3n, las razones en las que se fundament\u00f3 la misma, ni se han aportado elementos probatorios que tiendan a indicar que el Estado cumpli\u00f3 con su obligaci\u00f3n de notificarles sin demora de los cargos formulados. \nNo fue demostrado que existieran motivos leg\u00edtimos para la detenci\u00f3n, \npor lo que la Corte concluye que dicha detenci\u00f3n resulta contraria a la Convenci\u00f3n en su art. 7. 2. en relaci\u00f3n con el art. 1. 1. de la misma. Adicio-nalmente, el Estado incumpli\u00f3 con las medidas de protecci\u00f3n para perso-\nnas menores de edad, en contravenci\u00f3n con el art. 19 de la Convenci\u00f3n. Al \nno informar las razones de su detenci\u00f3n, tambi\u00e9n se hallaa incumplido el derecho reconocido en el art. 7. 4. de la Convenci\u00f3n Americana.\n (7)\nRespecto a las alegadas violaciones al art. 5\u00b0 de la Convenci\u00f3n, la Corte determina que la detenci\u00f3n ilegal de la que fueron objeto los hermanos de la v\u00edctima luego de que \u00e9sta fuera ejecutada, tuvo como prop\u00f3sito que experimentaran miedo, sufrimiento y ansiedad, por lo que constituy\u00f3 una violaci\u00f3n concreta o efectiva de su derecho a la integridad personal.\n (8)\nEn relaci\u00f3n con los hechos de amenazas y hostigamiento contra Luis Enri-que Uzc\u00e1tegui, la Corte observa que los mismos se originaron luego de que emprendiera sus actividades judiciales y medi\u00e1ticas en busca de justicia por la muerte de su hermano y otras violaciones de derechos humanos. Varios \nde estos hechos fueron denunciados ante autoridades competentes y, a partir del 18 de octubre de 2002, la Comisi\u00f3n solicit\u00f3 medidas cautelares para proteger la vida e integridad personal de Luis y la Corte orden\u00f3, el \n (7) Ibid., p\u00e1rrs. 147/159.\n (8) Ibid., p\u00e1rr. 182.mArISol dorrEgo\n17227 de noviembre de 2002, a solicitud de la Comisi\u00f3n, medidas provisionales. \nPor lo tanto, el Estado no pod\u00eda desconocer estos hechos.\nEl Estado no dio explicaciones suficientes sobre la efectividad de las me-\ndidas de protecci\u00f3n que, en el marco de las medidas provisionales, deb\u00eda adoptar. Tampoco consta en la prueba remitida por \u00e9ste que las medidas provisionales ordenadas a favor de Luis Enrique estaban siendo cumplidas. El Estado no ha demostrado que realizara acciones tendientes a prevenir los actos de amenazas y hostigamientos ni ha investigado seria y exhaustiva-mente los hechos. \nLa Corte tambi\u00e9n se\u00f1ala que en el contexto de los hostigamientos y ame-\nnazas sufridos por el Sr. Uzc\u00e1tegui, el proceso penal por difamaciones en su contra, teniendo en cuenta el alto cargo del querellante, ten\u00eda por efecto intimidar o inhibirlo en su ejercicio del derecho de libertad de expresi\u00f3n. En consecuencia, la Corte considera que el Estado no ha demostrado haber realizado acciones suficientes y efectivas para prevenir los actos de ame-nazas y hostigamiento contra Luis Enrique Uzc\u00e1tegui, incumpliendo la obli-gaci\u00f3n consagrada en los arts. 5.1. y 13.1. de la Convenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con el art. 1.1. de la misma. Asimismo, la Corte considera que por haberse encontrado al momento de los hechos y estar involucrados en los hechos de amenazas contra Luis E. Uzc\u00e1tegui, los dem\u00e1s familiares de la v\u00edctima se encuentran afectados en su derecho a la integridad personal seg\u00fan se haya consagrado en el art. 5.1. de la Convenci\u00f3n.\n (9)\nLa Corte considera, tambi\u00e9n, que el ingreso de funcionarios policiales en la vivienda donde se hallaba N\u00e9stor J. Uzc\u00e1tegui, es contrario al derecho a la vida privada consagrado en el art. 11. 2. de la Convenci\u00f3n Americana. En el mismo sentido, considera que los da\u00f1os ocasionadas a las partes estructurales y mobiliario de la vivienda de la familia Uzc\u00e1tegui constituyen una violaci\u00f3n al derecho a la propiedad privada reconocido en el art. 21. 1. de la Convenci\u00f3n Americana, tomando en cuenta la particular vulnerabili-dad econ\u00f3mica de las v\u00edctimas.\n (10)\nRespecto a la investigaci\u00f3n llevada a cabo en el derecho interno para es-clarecer los hechos relativos a la muerte de N\u00e9stor J. Uzc\u00e1tegui, la Corte \n (9) Ibid., p\u00e1rrs. 193/195.\n (10) Ibid., p\u00e1rrs. 200/206.EjEcucIonES ExtrAjudIcIAlES. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA, trA toS cruElES...\n173\nJurisprudencia anotadaconcluye que existen elementos que indican una falta de diligencia en las \nmismas. Establece, en primer lugar, que no se cumplieron varios est\u00e1n-dares internacionales en el marco de la evaluaci\u00f3n m\u00e9dico legal: no se tomaron fotograf\u00edas al cuerpo de la v\u00edctima o de la bal\u00edstica o de manchas de sangre en el lugar de los hechos; no constan radiograf\u00edas del cuerpo; no se tomaron fotograf\u00edas de la vestimenta de la v\u00edctima; no consta que se hubiera tomado la temperatura o la rigidez del cuerpo; etc. En este mismo sentido, no se tomaron diligencias probatorias o de recaudaci\u00f3n de prue-ba; no fueron apropiadamente realizadas o fueron realizadas tard\u00edamente: el peritaje sobre la trayectoria intraorg\u00e1nica de las balas que impactaron en la v\u00edctima se realiz\u00f3 aproximadamente 10 a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de este \u00faltimo, y cuando se efectu\u00f3, s\u00f3lo pudo basarse en la necropsia y debido a esa tardanza, no registr\u00f3 el trayecto de la bala, por lo que no se pudo profundizar sobre este punto; las armas policiales utilizadas en el operativo no fueron entregadas por la polic\u00eda sino hasta cuatro a\u00f1os des-pu\u00e9s de ocurridos los hechos; no se encontraron fotograf\u00edas del arma que habr\u00eda sido recuperada en la escena; no figura ning\u00fan informe pericial de bal\u00edstica practicado a esa arma o a las armas de los funcionarios policiales; el levantamiento planim\u00e9trico se realiz\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o y medio despu\u00e9s de ocurridos los hechos; etc.\n (11)\nAdem\u00e1s, la Corte tiene presente que las evidencias del caso no se preser -\nvaron adecuadamente, seg\u00fan fue informado el 11 de octubre de 2005 por el Jefe de la Sala de Objetos Recuperados del Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas Penales y Criminal\u00edsticas. Asimismo, en diversas actuaciones las autoridades omitieron o retrasaron la pr\u00e1ctica o remisi\u00f3n de material pro-batorio solicitado por la Fiscal\u00eda. Por otra parte, la Corte advierte que va-rias diligencias de investigaci\u00f3n fueron realizadas por la misma instituci\u00f3n a la que pertenec\u00edan los funcionarios policiales que estaban bajo investi-gaci\u00f3n. Si bien el perito ofrecido por el Estado se\u00f1al\u00f3 que hay dos per -\nsonas procesadas por los hechos, la Corte concluye que las autoridades no actuaron con la debida diligencia en la investigaci\u00f3n de la muerte de N\u00e9stor Jos\u00e9 Uzc\u00e1tegui. En consecuencia, encuentra que hubo una viola-ci\u00f3n de los derechos a las garant\u00edas y a la protecci\u00f3n judicial previstos en los arts. 8. 1. y 25. 1. de la Convenci\u00f3n Americana.\n (12)\n (11) Ibid., p\u00e1rrs. 216/218.\n (12) Ibid., p\u00e1rrs. 219/223.mArISol dorrEgo\n174Respecto al plazo razonable, si bien transcurrieron 12 a\u00f1os y medio de la \nocurrencia de los hechos, la Corte en su an\u00e1lisis considera cuatro elemen-tos: 1) complejidad del asunto; 2) actividad procesal del interesado; 3) con-ducta de las autoridades judiciales; 4) afectaci\u00f3n en la situaci\u00f3n jur\u00eddica de la persona involucrada en el proceso. Para la Corte, no existe una particular complejidad en el asunto ya que no se trata, por ejemplo, de un caso donde hay una pluralidad de v\u00edctimas; las circunstancias de la muerte no presenta-ban caracter\u00edsticas complejas y los autores ya estaban individualizados. \nEn cuanto al segundo elemento que tiene en cuenta, considera que los \nfamiliares de la v\u00edctima tomaron una participaci\u00f3n activa en el contexto de la investigaci\u00f3n de los hechos e impulsaron las investigaciones. La Cor -\nte constata negligencias por parte de las autoridades, por ejemplo, en la necropsia realizada y en la recaudaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la prueba. Ello tuvo como consecuencia dilaciones en el proceso. A su vez, hubo un trascurso de tiempo en el cual no se produjo ninguna actividad procesal o de investigaci\u00f3n significativas. De la prueba que obra en autos no se desprende que haya habido actividad alguna por parte de las autoridades \npor m\u00e1s de un a\u00f1o y medio. Tambi\u00e9n se produjeron dilaciones en el pro-\nceso concerniente a las investigaciones de las detenciones, amenazas y hostigamientos en contra de Luis y Carlos E. Uzc\u00e1tegui por un obrar negli-gente por parte de las autoridades. Por otro lado, seg\u00fan fue se\u00f1alado por las partes, en 11 a\u00f1os y medio desde que fue iniciada la investigaci\u00f3n han actuado numerosas fiscal\u00edas generando dilaciones en los procedimientos y dificultades para seguir con celeridad las l\u00edneas de investigaci\u00f3n. En con-clusi\u00f3n, para la Corte las investigaciones de la muerte de N\u00e9stor J. Uzc\u00e1te-gui excedieron un plazo razonable, derecho previsto en los arts. 8.1. y 25.1. de la Convenci\u00f3n Americana.\n (13)\n3 | Consideraciones finales\nEn el presente caso, se analizan situaciones de violencia enmarcadas en un contexto en el cual el Estado reconoci\u00f3 una situaci\u00f3n de uso indebido de la fuerza por parte de las autoridades policiales. Sin embargo, en sus presentaciones, el Estado no alude al caso en relaci\u00f3n a esa situaci\u00f3n ya reconocida, sino que lo toma como un hecho aislado. \n (13) Ibid., p\u00e1rrs. 224/240.EjEcucIonES ExtrAjudIcIAlES. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA, trA toS cruElES...\n175\nJurisprudencia anotadaAsimismo, se puede constatar una negligencia en el actuar de los funcio-\nnarios que llevaban a cabo la investigaci\u00f3n de los hechos, en la conserva-ci\u00f3n de la prueba, y una marcada dilaci\u00f3n del proceso, el cual excede los par\u00e1metros de un plazo razonable. \nRespecto de los hechos de hostigamiento y amenazas contra las denun-\ncias sobre la muerte de la v\u00edctima, la Corte ya se habr\u00eda expresado pun-tualmente acerca de la apertura de un proceso penal de difamaci\u00f3n contra alg\u00fan funcionario p\u00fablico en los casos \u201dKimel vs. Argentina\u201d\n (14) y \u201dPala-\nmara Iribarne vs. Chile\u201d. (15) Seg\u00fan las opiniones expresadas por la Corte \nen aquellas oportunidades, no es contrario a la Convenci\u00f3n Americana la apertura de un proceso penal respecto de la expresi\u00f3n de opiniones o informaciones pero debe analizarse con extremo cuidado, teniendo en cuenta la gravedad de la conducta desplegada por el autor de dichas opi-niones, el dolo con el que actuaba y otros datos que pongan de manifiesto la absoluta necesidad de utilizar, en forma verdaderamente excepcional, medidas penales. \nA su vez, la Corte fue cr\u00edtica de la utilizaci\u00f3n de medidas penales para \nacallar cr\u00edticas al funcionamiento de los poderes p\u00fablicos relacionadas con derechos fundamentales.\n (14) CIDH, \u201cCaso Kimel vs. Argentina\u201d. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del \n02/05/2008.\n (15) CIDH, \u201cCaso Palamara Iribarne vs. Chile\u201d. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del \n22/11/2005.177\nJurisprudencia anotadaDerecho a la libertad  \ne integridad personal. \nDerecho de circulaci\u00f3n  y residencia\nCor TE IDh, \u201dCAso MAsACrEs de r\u00edo nEGro vs. GUATEMALA\u201d, \nExCEPCI\u00f3n PrELIMInAr, FonDo, rEPArACIonEs y CosTAs, \nsEnTEnCIA del 4 de sEPTIEMBrE de 2012, sErIE C n\u00b0 250\npor GIulIAnA del rosArIo muCCI mIGlIAno (1)\n1 | Los hechos del caso\nEntre los a\u00f1os 1962 y 1996 hubo un conflicto armado interno en Guate-mala que provoc\u00f3 grandes costos humanos, materiales, institucionales y morales. La Comisi\u00f3n de Esclarecimiento Hist\u00f3rico (en adelante, \u201dCEH\u201d) estim\u00f3 que \u201del saldo en muertos y desaparecidos del enfrentamiento armado interno lleg\u00f3 a m\u00e1s de doscientas mil personas\u201d, y que las fuer -\nzas del Estado y grupos paramilitares fueron responsables del 93% de  \nlas violaciones a los derechos humanos cometidas, incluyendo el 92% de las desapariciones forzadas. \nDurante dicho conflicto, el Estado aplic\u00f3 lo que denomin\u00f3 \u201dDoctrina de \nSeguridad Nacional\u201d, acrecentando la intervenci\u00f3n del poder militar para \n (1)  Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires, sobre \u201cSistema Intera-\nmericano de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d..gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n178enfrentar a la \u201dsubversi\u00f3n\u201d, concepto que inclu\u00eda a toda persona u orga-\nnizaci\u00f3n que representara cualquier forma de oposici\u00f3n al Estado \u2014con lo cual, dicha noci\u00f3n se equiparaba a la de \u201denemigo interno\u201d\u2014. La CEH concluy\u00f3 que, en aplicaci\u00f3n de la referida dotrina, el 91% de las violacio-nes registradas se produjo entre los a\u00f1os 1978 y 1983, bajo las dictaduras de los generales Romeo Lucas Garc\u00eda (1978-1982) y Jos\u00e9 Efra\u00edn R\u00edos Montt (1982-1983). De acuerdo con el Informe de la CEH, alrededor de 626 masa-cres fueron ejecutadas mediante actos de extrema crueldad, destinados a eliminar a las personas o grupos de personas \u201ddefinidos como enemigo\u201d, y a \u201daterrorizar a la poblaci\u00f3n\u201d. \nEl pueblo maya fue el grupo \u00e9tnico m\u00e1s afectado por las violaciones de de-\nrechos humanos cometidas durante el enfrentamiento armado, sufriendo el desplazamiento forzado y la destrucci\u00f3n de sus comunidades, viviendas, ganado, cosechas y otros elementos de supervivencia. Asimismo, el Informe Guatemala Nunca M\u00e1s del Proyecto de la Recuperaci\u00f3n de la Memoria His-t\u00f3rica de la Oficina de Derechos Humanos del Arzobispado de Guatemala (en adelante, \u201dInforme REMHI\u201d) indica que \u201daparecen algunos casos de ni-\u00f1os que fueron separados de sus familias o comunidades, secuestrados y adoptados de forma fraudulenta por algunos de los victimarios de sus fami-lias. Esta pr\u00e1ctica les ha condenado a vivir con los asesinos de sus familiares\u201d.\nTodos estos hechos, adem\u00e1s, tuvieron, y todav\u00eda tienen, importantes efec-\ntos culturales en los pueblos mayas. Las violaciones de derechos humanos sucedidas durante el conflicto armado interno en Guatemala tambi\u00e9n sig-nific\u00f3 la p\u00e9rdida de los valores y pr\u00e1cticas culturales y religiosas de los pue-blos mayas, as\u00ed como de sus instituciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas. Particularmente entre los a\u00f1os 1980 y 1983, las desapariciones forzadas, el uso de la tortura y las ejecuciones arbitrarias, entre otros, afectaron las estructuras de autoridad y liderazgo ind\u00edgena, destruyendo el tejido y las relaciones sociales tradicionales al interior de las comunidades mayas. \nEl 4 de marzo de 1980 dos miembros del ej\u00e9rcito guatemalteco y un agen-\nte de la Polic\u00eda Militar Ambulante (en adelante ,\u201dPMA\u201d) llegaron a la aldea de R\u00edo Negro en b\u00fasqueda de algunas personas, a quienes acusaban de haber robado v\u00edveres de los trabajadores del INDE que constru\u00edan la re-presa en el R\u00edo Chixoy. Los miembros de la comunidad de R\u00edo Negro se reunieron frente a la capilla de la aldea, tras lo cual surgi\u00f3 una discusi\u00f3n y, aparentemente, fue golpeado un agente de la PMA. dErEcho A lA lIBErt Ad E IntEgrIdAd pErSonAl. dErEcho dE cIrculAcI\u00f3n y rESIdEncIA\n179\nJurisprudencia anotadaSeguidamente dispararon y mataron a seis personas de la comunidad. \nLuego, dos l\u00edderes del comit\u00e9 de la comunidad de R\u00edo Negro que nego-ciaba el reasentamiento fueron convocados a una reuni\u00f3n que se realizar\u00eda el 8 de julio de 1980. Si bien ese mismo d\u00eda partieron con el prop\u00f3sito de acudir a la reuni\u00f3n con el INDE, no regresaron de esa cita y sus cuerpos desnudos fueron encontrados varios d\u00edas despu\u00e9s con heridas producidas por armas de fuego.\n (2) \nA principios de febrero de 1982, un grupo de hombres armados incen-diaron el mercado de la aldea de Xococ y mataron a cinco personas. El ej\u00e9rcito guatemalteco identific\u00f3 estos hechos con la guerrilla y con la co-munidad de R\u00edo Negro, por lo que la comunidad de Xococ se declar\u00f3 enemiga de esta \u00faltima y rompi\u00f3 los v\u00ednculos comerciales que ten\u00eda con la misma. El ej\u00e9rcito arm\u00f3, adiestr\u00f3 y organiz\u00f3 a los pobladores de Xococ en patrullas de autodefensa civil, quienes se enfrentaron con la comunidad de R\u00edo Negro. \nPosteriormente, los patrulleros de Xococ congregaron a los restantes po-\nbladores de R\u00edo Negro frente a una iglesia, amarraron a algunos y/o los ata-caron \u201dcon garrotes y machetes\u201d. Luego encerraron a las personas en un edificio sin agua ni comida, y algunas permanecieron as\u00ed durante dos d\u00edas. \nEl grupo de miembros de la comunidad de R\u00edo Negro que fue trasladado \na Xococ const\u00f3 de aproximadamente 70 personas, en su mayor\u00eda hombres adultos, pero tambi\u00e9n ni\u00f1os y mujeres \u2014algunas de ellas, en estado de embarazo\u2014. Sin embargo, s\u00f3lo dos personas regresaron a R\u00edo Negro. \nUn mes despu\u00e9s, miembros del ej\u00e9rcito guatemalteco y patrulleros de \nla aldea de Xococ, pasaron casa por casa preguntando por los hombres, pero la mayor\u00eda no se encontraba debido a que pernoctaban en el monte por motivos de seguridad. Mediante acusaciones de que la ausencia de los hombres era muestra de que se encontraban con la guerrilla, les exi-gieron a las mujeres \u2014incluso a las embarazadas\u2014, a los ancianos y a los ni\u00f1os salir de sus casas (supuestamente, para participar en una reuni\u00f3n), y saquearon la aldea.\n (2) corte iDh, \u201cCaso Masacres de R\u00edo Negro vs. Guatemala\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, \nReparaciones y Costas, Sentencia de 4 de septiembre de 2012, Serie C N\u00b0 250, M\u00faltiples, \np\u00e1rr. 69.gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n180Posteriormente, los patrulleros y soldados obligaron a las mujeres, algu-\nnas de ellas amarradas del cuello o de las manos, a caminar por aproxima-damente 3 kil\u00f3metros monta\u00f1a arriba, sin agua ni comida, hasta un cerro conocido como \u201dPacoxom\u201d. Camino a dicho cerro, los soldados y patru-lleros insultaron, empujaron, golpearon y azotaron con ramas y garrotes a las personas, incluso a mujeres embarazadas, y mataron a algunas que no pod\u00edan continuar. Algunas de las ni\u00f1as y mujeres fueron apartadas del grupo y violadas sexualmente; consta en el expediente que, al menos, una de ellas se encontraba en estado de embarazo: Mar\u00eda Eustaquia Uscap Ivoy, menor de edad para la \u00e9poca de los hechos.\nAl llegar al cerro de Pacoxom, los patrulleros y soldados escarbaron una \nfosa y procedieron a matar a las personas de R\u00edo Negro que se encontra-ban presentes. Ahorcaron a varias personas usando palos o lazos, y a otras las mataron con machetes o dispar\u00e1ndoles. Mataron a los beb\u00e9s y a los ni\u00f1os con machetes, agarr\u00e1ndolos de los pies o del pelo para lanzarlos contra las piedras o los \u00e1rboles hasta que perdieran la vida, o tambi\u00e9n amonton\u00e1ndolos en peque\u00f1os grupos para dispararles a todos juntos. \nLos cad\u00e1veres de las personas masacradas fueron tirados a una quebrada \ncercana o a una fosa que los patrulleros y soldados hab\u00edan cavado, la que posteriormente cubrieron con piedras y ramas.\nAlgunos de los sobrevivientes de la masacre ocurrida en Pacoxom se re-\nfugiaron en un sitio sagrado conocido como \u201dLos Encuentros\u201d. En dicho lugar, el 14 de mayo de 1982, aproximadamente a las 13 horas, un grupo de soldados y patrulleros atacaron a la comunidad, disparando y lanzan-do granadas. Violaron sexualmente a varias mujeres, incendiaron casas, y colgaron y amarraron a varias personas de los \u00e1rboles, oblig\u00e1ndolos a pararse en una plancha que ard\u00eda sobre fuego hasta que fallecieran. De este modo, los patrulleros y soldados mataron a, por lo menos, 79 personas. Asimismo, en al menos tres ocasiones, lleg\u00f3 a la comunidad un helic\u00f3ptero del ej\u00e9rcito al cual hicieron abordar a, por lo menos, a 15 personas de las que no se volvi\u00f3 a tener noticia. Varios de los sobre-vivientes huyeron a las monta\u00f1as, donde se refugiaron del asedio por parte del ej\u00e9rcito y los patrulleros.\n (3)\n (3)  Ibid., p\u00e1rr. 80.dErEcho A lA lIBErt Ad E IntEgrIdAd pErSonAl. dErEcho dE cIrculAcI\u00f3n y rESIdEncIA\n181\nJurisprudencia anotadaUn grupo de sobrevivientes de las masacres de Pacoxom y Los Encuen-\ntros huyeron a un caser\u00edo conocido como \u201dAgua Fr\u00eda\u201d. El 14 de setiembre de 1982 lleg\u00f3 a dicho lugar un grupo de soldados y patrulleros, quienes agruparon a las personas en un inmueble. Les dispararon desde afuera y luego le prendieron fuego al inmueble, matando a aproximadamente a 92 personas. Consta en el expediente que, por lo menos, una persona \u2014la se\u00f1ora Timotea Lajuj L\u00f3pez\u2014 sobrevivi\u00f3 a la masacre debido a la interven-ci\u00f3n de su hermano, quien prestaba servicio militar.\n (4)\n2 | An\u00e1lisis de la Corte IDH\nEl Tribunal consider\u00f3 que el Estado viol\u00f3 los derechos reconocidos en los arts. 3, 4. 1., 5. 1. y 7. 1. de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Huma-nos (en adelante, \u201cCADH\u201d), en relaci\u00f3n con el art. 1. 1. de la misma, todos ellos en relaci\u00f3n con las obligaciones establecidas en el art. I. a) de la Convenci\u00f3n sobre Desaparici\u00f3n Forzada, en su perjuicio. Tambi\u00e9n la Corte consider\u00f3 que el Estado, adicionalmente, viol\u00f3 el art. 19 CADH, en rela-ci\u00f3n con el art. 1. 1. de la misma, en perjuicio de Manuel Chen S\u00e1nchez, menor de edad al momento de los hechos.\nLa jurisprudencia de la Corte ha sido precursora de la consolidaci\u00f3n \nde una perspectiva comprensiva de la pluriofensividad de los derechos afectados y el car\u00e1cter permanente o continuado de la figura de la des-aparici\u00f3n forzada de personas, en la cual el acto de desaparici\u00f3n y su ejecuci\u00f3n inician con la privaci\u00f3n de la libertad de la persona y la subsi-guiente falta de informaci\u00f3n sobre su destino, y permanece mientras no se conozca el paradero de la persona desaparecida o se identifiquen con certeza sus restos. \nAl respecto, la Corte ha se\u00f1alado que \u201dla privaci\u00f3n de libertad con la cual \ninicia una desaparici\u00f3n forzada, cualquiera que fuere su forma, es contraria al art. 7 de la Convenci\u00f3n Americana\u201d. Ha estimado que el Estado coloc\u00f3 a las personas en una grave situaci\u00f3n de vulnerabilidad y riesgo de sufrir da\u00f1os irreparables a su integridad personal y vida.\n (5)\n (4)  Ibid., p\u00e1rr. 81.\n (5)  Ibid., p\u00e1rr. 116.gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n182Respecto a los hechos de la masacre del 14 de Mayo de 1982 en Los En-\ncuentros, el Tribunal observa, en primer lugar, que el Estado reconoci\u00f3 la desaparici\u00f3n forzada de la se\u00f1ora Ramona Lajuj y del ni\u00f1o Manuel Chen S\u00e1nchez, quienes formaron parte del referido grupo de personas obliga-das a subir a un helic\u00f3ptero en Los Encuentros. Al respecto, Manuel Chen S\u00e1nchez ten\u00eda aproximadamente dos a\u00f1os en el momento en que fue des-aparecido, y habr\u00eda cumplido siete a\u00f1os al momento en que el Estado acept\u00f3 la competencia contenciosa del Tribunal.\n (6)\nEn relaci\u00f3n con el art. 5 CADH, la Corte ha considerado que la violaci\u00f3n sexual es una experiencia sumamente traum\u00e1tica que tiene severas con-secuencias, y causa un gran da\u00f1o f\u00edsico y psicol\u00f3gico que deja a la v\u00edctima \u201dhumillada f\u00edsica y emocionalmente\u201d, situaci\u00f3n dif\u00edcilmente superable por el paso del tiempo, a diferencia de lo que acontece en otras experiencias traum\u00e1ticas.\n (7)\nDe ello se desprende que es inherente a la violaci\u00f3n sexual el sufrimiento severo de la v\u00edctima, aun cuando no exista evidencia de lesiones o en-fermedades f\u00edsicas. En efecto, no en todos los casos las consecuencias de una violaci\u00f3n sexual ser\u00e1n enfermedades o lesiones corporales. Las mujeres v\u00edctimas de violaci\u00f3n sexual tambi\u00e9n experimentan severos da\u00f1os y secuelas psicol\u00f3gicas e, inclusive, sociales. La Corte tambi\u00e9n ha estable-cido que, en determinadas situaciones, la violaci\u00f3n sexual tambi\u00e9n puede constituir una forma de tortura de la v\u00edctima.\n (8) \nEs claro que las personas que fueron sustra\u00eddas de la comunidad de R\u00edo Negro durante la masacre de Pacoxom, y que fueron obligadas a trabajar en casas de patrulleros de las autodefensas civiles, sufrieron un impacto agravado en su integridad ps\u00edquica cuyas consecuencias se mantienen hasta el d\u00eda de hoy. Por tanto, tomando en cuenta el reconocimiento de responsabilidad del Estado, la Corte consider\u00f3 que Guatemala es respon-sable de la violaci\u00f3n de los derechos reconocidos en el art. 5. 1. CADH, \n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 122.\n (7) corte iDh, \u201cCaso del Penal Miguel Castro vs. Per\u00fa\u201d, Fondo, Reparaciones y Costas, Sen-\ntencia del 25/11/2006, Serie C N\u00b0 160, p\u00e1rr. 311. \n (8) corte iDh, \u201cCaso Masacres de R\u00edo Negro vs. Guatemala\u201d, Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, \nReparaciones y Costas, Sentencia del 04/09/2012, Serie C N\u00b0 250, m\u00faltiples, p\u00e1rr. 132.dErEcho A lA lIBErt Ad E IntEgrIdAd pErSonAl. dErEcho dE cIrculAcI\u00f3n y rESIdEncIA\n183\nJurisprudencia anotadaen relaci\u00f3n con los arts. 6, 17 y 1. 1. de la misma, en perjuicio de Mar\u00eda \nEustaquia Uscap Ivoy. Asimismo, el Estado es responsable por la violaci\u00f3n del art. 5. 1. CADH, en relaci\u00f3n con los arts. 6, 17, 19 y 1. 1. de la misma.\nLa Corte IDH consider\u00f3 importante se\u00f1alar que, entre las medidas espe-\nciales de protecci\u00f3n que deben adoptar los Estados a favor de los ni\u00f1os ind\u00edgenas, se encuentra la de promover y proteger el derecho de \u00e9stos a vivir de acuerdo con su propia cultura, su propia religi\u00f3n y su propio idioma, obligaci\u00f3n adicional y complementaria definida en el art. 30 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, de la que Guatemala es Parte desde el 6 de junio de 1990, y la cual dota de contenido al art. 19 CADH.\nLa Corte IDH observ\u00f3 que actualmente los miembros de la comunidad de \nR\u00edo Negro no pueden realizar sus rituales f\u00fanebres porque el Estado no ha localizado ni identificado a la mayor parte de los restos de personas supuestamente ejecutadas durante las masacres, y porque 17 personas se encuentran desaparecidas forzadamente. Pero, por otro lado, tampoco pueden realizar cualquier otro tipo de rituales pues los sitios sagrados a los cuales sol\u00edan acudir se encuentran inundados a ra\u00edz de la construcci\u00f3n de la hidroel\u00e9ctrica de Chixoy. La Corte ya ha se\u00f1alado que la relaci\u00f3n es-pecial de los pueblos ind\u00edgenas con sus territorios ancestrales no estriba solamente en que constituyen su principal medio de subsistencia, sino un elemento integrante de su cosmovisi\u00f3n, religiosidad y, por ende, de su identidad\n (9) o integridad cultural, el cual es un derecho fundamental y de \nnaturaleza colectiva de las comunidades ind\u00edgenas, que debe ser respe-tado en una sociedad multicultural, pluralista y democr\u00e1tica, como la de Guatemala.\nDados los antecedentes violentos que sobrevivieron y la carencia extrema \nque padecieron en las monta\u00f1as, as\u00ed como el contexto de violencia que permanec\u00eda vigente en Guatemala durante esos a\u00f1os, la Corte consider\u00f3 que los miembros de la comunidad de R\u00edo Negro se vieron imposibilitados de retornar a sus tierras ancestrales durante este per\u00edodo debido al temor fundado de ser objeto de violaciones a sus derechos a la vida e integridad \npersonal, entre otros. \n (9) corte iDh, \u201cCasoaso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa vs. Paraguay\u201d, Fondo Reparaciones \ny Costas, Sentencia del 17/06/2005, Serie C N\u00b0 125, p\u00e1rr. 135.gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n184Adem\u00e1s, el Tribunal valor\u00f3 que la construcci\u00f3n de la represa Chixoy y su \nembalse imposibilit\u00f3 f\u00edsicamente el retorno de la comunidad de R\u00edo Negro a una parte de sus tierras ancestrales de forma permanente, por lo que la libertad de circulaci\u00f3n y de residencia de los miembros de la Comunidad de R\u00edo Negro reasentados en la colonia de Pacux se encuentra limitada hasta la fecha por una restricci\u00f3n de facto. \nPor \u00faltimo, la Corte acredit\u00f3 que las condiciones de vida en la colonia Pa-\ncux no han permitido a sus habitantes retomar sus actividades econ\u00f3micas tradicionales y que han tenido que participar en actividades econ\u00f3micas que no les permiten ingresos estables \u2014lo cual tambi\u00e9n ha contribuido a la desintegraci\u00f3n de la estructura social y vida cultural y espiritual de la comunidad\u2014, y que necesidades b\u00e1sicas de salud, educaci\u00f3n, alumbrado y agua no se encuentran plenamente satisfechas.\nSi bien Guatemala ha hecho esfuerzos por reasentar a los sobrevivientes \nde las masacres de la comunidad de R\u00edo Negro, no ha establecido las condiciones ni proporcionado los medios indispensables para reparar o mitigar los efectos de su desplazamiento, provocado por el propio Es-tado. Por lo anterior, la Corte consider\u00f3 que el Estado de Guatemala es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos reconocidos en el art. 22. 1. CADH, en relaci\u00f3n con el art. 1. 1. de la misma, en perjuicio de los sobre-vivientes de las masacres de R\u00edo Negro que habitan en la colonia Pacux. Asimismo, el Tribunal estim\u00f3 que la investigaci\u00f3n de los hechos de las masacres cometidas en contra de la Comunidad de R\u00edo Negro no ha sido asumida como un deber propio del Estado, y no ha estado dirigida efi-cazmente a la investigaci\u00f3n, persecuci\u00f3n, captura, enjuiciamiento y even-tual sanci\u00f3n de todos los responsables, incluyendo autores materiales e intelectuales, de modo que se examinen de forma completa y exhaustiva la multiplicidad de afectaciones ocasionadas. Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n tampoco ha estado encaminada hacia la localizaci\u00f3n de todas las v\u00edctimas desaparecidas, ni a la ubicaci\u00f3n ni debida identificaci\u00f3n de los restos que han sido encontrados en las diversas exhumaciones realizadas. \nEn suma, los hechos del presente caso se encuentran en impunidad. En \nconsideraci\u00f3n de lo anterior, la Corte resolvi\u00f3 que Guatemala es respon-sable de la violaci\u00f3n de los derechos reconocidos en los arts. 8.1. y 25.1. CADH, en relaci\u00f3n con el art. 1.1. de la misma, as\u00ed como por el incumpli-miento de las obligaciones establecidas en los arts. 1, 6 y 8 de la Con-dErEcho A lA lIBErt Ad E IntEgrIdAd pErSonAl. dErEcho dE cIrculAcI\u00f3n y rESIdEncIA\n185\nJurisprudencia anotadavenci\u00f3n contra la Tortura, el art. I. b) de la Convenci\u00f3n sobre Desaparici\u00f3n \nForzada de Personas, y el art. 7. b de la Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1, en perjuicio de las v\u00edctimas del presente caso, en sus respectivas circunstancias. \nFinalmente, la Corte estim\u00f3 que las v\u00edctimas sobrevivientes de las ma-\nsacres de R\u00edo Negro padecen un profundo sufrimiento y dolor como re-sultado de la impunidad en que se encuentran los hechos, los cuales se enmarcaron dentro de una pol\u00edtica de Estado de \u201dtierra arrasada\u201d diri-gida hacia la destrucci\u00f3n total de dicha comunidad. Por tanto, la Corte consider\u00f3 que el Estado viol\u00f3 el art. 5. 1. CADH, en relaci\u00f3n con el art. 1. 1. de dicho instrumento, en perjuicio de los sobrevivientes de las masacres de R\u00edo Negro.\nLa Corte estableci\u00f3 que su sentencia constituye una forma de reparaci\u00f3n \ny, adicionalmente, orden\u00f3 al Estado: investigar, sin mayor dilaci\u00f3n, de forma seria y efectiva los hechos que originaron las violaciones decla-radas en la presente sentencia, con el prop\u00f3sito de juzgar y, eventual-mente, sancionar a los presuntos responsables; realizar una b\u00fasqueda efectiva del paradero de las v\u00edctimas desaparecidas forzadamente, as\u00ed como de la localizaci\u00f3n, exhumaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de las personas presuntamente ejecutadas, y la determinaci\u00f3n de las causas de muerte y posibles lesiones previas; implementar un banco de informaci\u00f3n gen\u00e9ti-ca; realizar un acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad inter -\nnacional por los hechos del presente caso; brindar tratamiento m\u00e9dico y psicol\u00f3gico a las v\u00edctimas del presente caso; y establecer un mecanismo adecuado para que posteriormente otros miembros de la comunidad de R\u00edo Negro puedan ser considerados v\u00edctimas de alguna violaci\u00f3n de de-rechos humanos declarada en el fallo y reciban reparaciones individuales y colectivas como las ordenadas.\n3 | Consideraciones finales\nEl sometimiento del presente caso por parte de la Comisi\u00f3n Interamerica-na fue notificado al Estado y a la organizaci\u00f3n ADIVIMA como represen-tantes de las presuntas v\u00edctimas, el 29 de marzo de 2011. El 6 de junio de 2011 los representantes remitieron su escrito de solicitudes, argumentos y pruebas. El 22 de noviembre de 2011, el Estado present\u00f3 un escrito de contestaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n del caso y de observaciones al escrito de gIulIAnA dEl roSArIo muccI mIglIAno\n186solicitudes y argumentos, el cual impugn\u00f3 la  competencia de la Corte \npara conocer sobre las violaciones que ocurrieron antes que el Estado reconociera la competencia contenciosa del Tribunal.\nNo obstante, el Estado reconoci\u00f3 su responsabilidad internacional en re-\nlaci\u00f3n con algunas de las violaciones alegadas por la Comisi\u00f3n y los repre-sentantes, y acept\u00f3 algunas de las pretensiones de reparaci\u00f3n formuladas por \u00e9stos. La Corte Interamericana emiti\u00f3 la sentencia, en la cual acept\u00f3 el reconocimiento parcial de responsabilidad internacional efectuado por el Estado y admiti\u00f3 la excepci\u00f3n preliminar interpuesta por Guatemala sobre la falta de competencia temporal de la Corte Interamericana para conocer sobre las violaciones de derechos humanos ocurridas antes del reconoci-\nmiento de la competencia temporal del Tribunal.187\nJurisprudencia anotadaViolaci\u00f3n  \na las garant\u00edas judiciales\nCumplimiento del Estado\nCoMIsI\u00f3n InTErAMErICAnA de DErEChos hUMAnos,  \n\u201drUB\u00e9n GoDoY vs. ArGEnTInA\u201d, InForME n\u00b0 66/12,  CAso 12.324, 29 de MArzo de 2013\npor luC\u00edA Bel\u00e9n Penso (1)\n1 | Los hechos del caso\nEn 1994, Rub\u00e9n Godoy fue condenado a la pena de prisi\u00f3n perpetua como autor de los delitos de tentativa de violaci\u00f3n y homicidio calificado en con-curso real de una mujer de 19 a\u00f1os en la provincia de Santa Fe. Los peticio-narios sostienen que \u00e9ste fue coaccionado para que se declarase culpable, que el elemento principal en el que se bas\u00f3 la condena fue esa confesi\u00f3n \u2014obtenida mediante golpes\u2014 y que la investigaci\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo fue incompleta y adoleci\u00f3 de graves falencias t\u00e9cnicas.\n (2) Se adujo, adem\u00e1s, \nque la confesi\u00f3n fue hecha durante un interrogatorio policial que se llev\u00f3 a cabo sin la presencia del abogado defensor de la v\u00edctima y que, a su vez, \u00e9sta no tuvo acceso a un recurso que revisara su sentencia de condena.\n (3)\n (1)  Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n \nde la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos \nHumanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) comiSi\u00f3n  interamericana  De DerechoS  humanoS , \u201cRub\u00e9n Godoy vs. Argentina\u201d, Informe \n66/12, Caso 12.324, OEA/Ser.L/V/II.122 Doc. 5 rev. 1 en 121 (2004), p\u00e1rrs. 12 y 14. (3)  Ibid., p\u00e1rr. 2.Violaci\u00f3n a las garant\u00edas judiciales. Cumplimiento del EstadoluC\u00edA Bel\u00e9n Pensoluc\u00edA BEl\u00e9n pEnSo\n188En una primera declaraci\u00f3n, Godoy ratific\u00f3 la confesi\u00f3n prestada en la co-\nmisaria, denunciando que fue golpeado por polic\u00edas. M\u00e1s adelante, solici-t\u00f3 prestar una nueva declaraci\u00f3n, en la cual reiter\u00f3 no haber sido part\u00edcipe de los hechos y dio otra versi\u00f3n de ellos. Seg\u00fan los peticionarios, este cambio en su versi\u00f3n de los hechos se produjo luego de haber tomado co-nocimiento de que no ser\u00eda devuelto a la custodia de los mismos polic\u00edas que lo habr\u00edan golpeado. \nEl se\u00f1or Godoy opt\u00f3 por ser juzgado en juicio oral con el fin de lograr \nuna soluci\u00f3n expedita, lo cual implicaba, seg\u00fan el art. 447 del C\u00f3digo \nde Procesal Penal de la provincia de Santa Fe vigente, la renuncia a una segunda instancia.\n (4) En otras palabras, al optar por someterse a un juicio \noral, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n dada al c\u00f3digo de procedimiento mencio-nado, el Sr. Godoy habr\u00eda renunciado a su derecho de revisi\u00f3n del fallo condenatorio.\nAl tiempo de ser juzgado, la defensor\u00eda oficial, en representaci\u00f3n de \nGodoy, interpuso un recurso de inconstitucionalidad contra la sentencia condenatoria,\n (5) al considerar que \u00e9sta se basaba en prueba viciada, que \nlos jueces hab\u00edan desconocido la presunci\u00f3n de inocencia en favor del acusado y que la imposibilidad legal de obtener una revisi\u00f3n del fallo condenatorio desconoc\u00eda la garant\u00eda de la doble instancia, consagrada por el art. 8. 2. h. de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (en adelante, \u201cCADH\u201d o \u201cla Convenci\u00f3n\u201d). La C\u00e1mara de Apelaciones declar\u00f3 inadmisible el recurso invocado por no encontrar arbitrariedad ni violaci\u00f3n a las garant\u00edas constitucionales, al tiempo que destac\u00f3 que los agravios alegados requer\u00edan una valoraci\u00f3n de la prueba y que, por lo tanto, ser\u00edan materia de apelaci\u00f3n y no de inconstitucionalidad. No obstante, como el se\u00f1or Godoy no pod\u00eda acceder al recurso de apela-ci\u00f3n, su defensa interpuso un recurso de queja ante la Corte Suprema de la provincia de Santa Fe. El tribunal superior deneg\u00f3 el recurso por considerar los agravios conducentes a ex\u00e1menes de hechos, prueba y derecho com\u00fan.\n (6)\n (4)  Ibid., p\u00e1rr. 18.\n (5)  Ibid., p\u00e1rr. 140.\n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 143.vIolAcI\u00f3n A lAS gArAnt\u00edAS judIcIAlES. cumplImIEnto dEl ESt Ado\n189\nJurisprudencia anotada2 | Consideraciones de la Comisi\u00f3n\nEl presente informe contiene el an\u00e1lisis de fondo realizado por la Comisi\u00f3n \nInteramericana de Derechos Humanos (en adelante, \u201cCIDH\u201d o \u201cla Comi-si\u00f3n\u201d) en el 2010, adicionando el informe que establece el art. 51 CADH, del a\u00f1o 2011. En marzo del 2012 fue publicado dicho informe, sumado al estudio de lo ya cumplido y de lo que le falta cumplir al Estado argentino, a partir de lo dispuesto por informes anteriores de la Comisi\u00f3n. \nEn primer lugar, la Comisi\u00f3n se\u00f1ala que no cuenta con pruebas suficientes \npara poder establecer si existieron torturas, pero que esta falta de pruebas se debe a la ausencia de una investigaci\u00f3n diligente y efectiva por parte de las autoridades estatales. En cuanto a la confesi\u00f3n realizada por Godoy frente al juez de garant\u00edas, la Comisi\u00f3n se\u00f1ala que es consistente con la de-nuncia por torturas y tratos crueles, ya que cuando prest\u00f3 la primera decla-raci\u00f3n en juicio s\u00f3lo hab\u00edan pasado unos pocos d\u00edas desde la confesi\u00f3n en la comisar\u00eda: un efecto intimidatorio que es una caracter\u00edstica propia de la tortura.\n (7) Valorando estos hechos, la Comisi\u00f3n entendi\u00f3 que constituyeron \nuna violaci\u00f3n del derecho a las garant\u00edas judiciales y un incumplimiento de la obligaci\u00f3n de investigar. Al no haber llevado a cabo la investigaci\u00f3n de una denuncia, la Justicia no puede utilizar la declaraci\u00f3n rendida en la sede policial como medio de prueba.\n (8)\nLa Comisi\u00f3n tambi\u00e9n estableci\u00f3 que, por haberse realizado un interrogatorio al Sr. Godoy ante agentes de la polic\u00eda sin presencia de su abogado defen-sor, tanto como por no permitir que su abogado interrogue a un testigo que pod\u00eda aportar datos decisivos para el caso,\n (9) se viol\u00f3 el derecho a la defensa. \nPor otra parte, no fueron debidamente notificadas las decisiones de cada proceso penal, lo que perjudic\u00f3 el ejercicio del derecho de defensa. Esto provoc\u00f3 que el Sr. Godoy no pudiera seguir defendi\u00e9ndose hasta las \u00falti-mas instancias.\n (10)\n (7)  Ibid., p\u00e1rr. 92.\n (8)  Ibid., p\u00e1rr. 94.\n (9)  Ibid., p\u00e1rrs. 65 y 107.\n (10) Ibid., p\u00e1rrs. 110 y 112.luc\u00edA BEl\u00e9n pEnSo\n190La declaraci\u00f3n auto inculpatoria brindada en la sede policial fue tomada \npor la Justicia como un indicio, pero se le otorg\u00f3 pleno valor a la decla-raci\u00f3n indagatoria emitida al d\u00eda siguiente. La Comisi\u00f3n consider\u00f3 que este hecho fue violatorio de la Convenci\u00f3n Americana, ya que s\u00f3lo hab\u00edan pasado unas pocas horas desde su detenci\u00f3n y, seg\u00fan el testimonio de la v\u00edctima, aun ten\u00eda temor de volver a las instalaciones donde lo hab\u00edan mal-tratado.\n (11) Al dar valor probatorio a esta declaraci\u00f3n \u2014llevada a cabo des-\npu\u00e9s de haber sido denunciada la tortura\u2014, sin investigar debidamente los hechos, el Estado viol\u00f3 las garant\u00edas judiciales de Godoy consagradas \nen los arts. 8. 2. g. y 8. 3. en relaci\u00f3n con el art. 1. 1. CADH.\nLa Comisi\u00f3n afirma que una norma no puede implicar la elecci\u00f3n de un jui-\ncio que signifique la renuncia a una garant\u00eda reconocida por la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos \u2014como la de segunda instancia\u2014 y recuerda que el derecho de recurrir un fallo ante un juez o tribunal distinto y de superior jerarqu\u00eda constituye una garant\u00eda fundamental dentro del de-bido proceso legal.\n (12) Toda persona condenada tiene derecho a solicitar \nuna revisi\u00f3n de los hechos, derechos y valoraci\u00f3n de la prueba. Por esta raz\u00f3n, el Estado argentino viol\u00f3 el debido proceso, ya que el proceso oral en \u00fanica instancia y el recurso de inconstitucionalidad no cumplen con los est\u00e1ndares m\u00ednimos requeridos por la Convenci\u00f3n.\n (13)\nSe consider\u00f3, asimismo, que en el caso de los sistemas procesales pe-nales, como el aregentino, en los cuales rigen los principios de oralidad e inmediaci\u00f3n, \u00e9stos no pueden significar exclusiones o limitaciones a la revisi\u00f3n judicial.\n (14) La norma que establec\u00eda el proceso oral en una \u00fanica \ninstancia fue modificada a\u00f1os despu\u00e9s de los hechos, pero su aplicaci\u00f3n en este caso implica un incumplimiento de la obligaci\u00f3n de adoptar medi-das en el derecho interno. \nLa Comisi\u00f3n no encontr\u00f3 razones para someter el caso a la jurisdicci\u00f3n con-\ntenciosa de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH), dado que consider\u00f3 que se hab\u00eda dado cumplimiento sustancial a las re-\n (11) Ibid., p\u00e1rr. 121.\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 124.\n (13) Ibid., p\u00e1rr. 156.\n (14) Ibid., p\u00e1rr. 136.vIolAcI\u00f3n A lAS gArAnt\u00edAS judIcIAlES. cumplImIEnto dEl ESt Ado\n191\nJurisprudencia anotadacomendaciones. Fueron valorados los esfuerzos y avances realizados en \nconjunto por el Estado nacional y la provincia de Santa Fe luego de los informes: la emisi\u00f3n de un nuevo C\u00f3digo Procesal que reconoce la ape-laci\u00f3n para los juicios orales, el desarchivo de la causa y la producci\u00f3n de diversas pruebas.\n (15) Concluy\u00f3 diciendo que va a realizar un seguimiento \nsobre algunos puntos de cumplimiento que deben continuar desarroll\u00e1n-dose en el tiempo. \nFinalmente, la Comisi\u00f3n realiz\u00f3 recomendaciones al Estado argentino \npara que tome las medidas necesarias para que el recurso de revisi\u00f3n de la sentencia sea efectivo, excluya toda prueba obtenida bajo coacci\u00f3n y complete la investigaci\u00f3n penal para esclarecer la denuncia de tratos crueles, inhumanos o degradantes en el menor tiempo posible y de una manera imparcial y efectiva.\n3 | Consideraciones finales\nEl presente caso evidencia que un buen seguimiento de los informes de la Comisi\u00f3n puede llevar a un progresivo cumplimiento de las medidas ordenadas en ellos. As\u00ed, con la colaboraci\u00f3n del Estado, que no s\u00f3lo con-tinu\u00f3 avanzando en la investigaci\u00f3n sino que tambi\u00e9n adopt\u00f3 cambios significativos en la legislaci\u00f3n, se puede evitar el sometimiento del caso ante la Corte, que debido a la sobrecarga de casos, demora la reparaci\u00f3n de las violaciones a los derechos humanos.\n (15) Ibid., p\u00e1rrs. 170 y 174.193\nJurisprudencia anotadaDebido proceso  \nen tr\u00e1mites de expulsi\u00f3n \nde extranjeros\nTEDh, \u201dCAsE of h. n. v.  swEDEn\u201d y \u201dCAsE of s. F .  \nand oThErs v.  swEDEn\u201d, 15 de MAYo de 2012\npor AGust\u00edn moGnI (1)\n1 | \u201cCase of S. F. and others v. Sweden\u201d\u2009(2)\n1.1 | Los hechos del caso\nEn la sentencia del 15 de mayo de 2012 del Tribunal Europeo de Dere-\nchos Humanos (en adelante, \u201cTEDH\u201d o \u201del Tribunal\u201d) en el \u201dCaso de S. F. y otros v. Suecia\u201d los solicitantes son tres personas provenientes de Teher\u00e1n, Ir\u00e1n, que requieren asilo a causa de que son perseguidos pol\u00ed-ticamente por el \u201dEtalat\u201d, la fuerza de seguridad del gobierno iran\u00ed, por ser uno de ellos\n (3) miembro del partido opositor, el \u201dPartido Democr\u00e1ti-\nco del Kurdist\u00e1n Iran\u00ed (KDPI)\u201d. \n (1)  Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) TEDH, \u201cS. F. and others v. Sweden\u201d. Ver texto compelto del fallo en: http://hudoc.echr.\ncoe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-110921 (3)  Los otros dos solicitantes son su esposa y su hijo nacido en Suecia.Debido proceso en tr\u00e1mites de expulsi\u00f3n de extranjerosAGust\u00edn moGnIAguSt\u00edn mognI\n194Luego de que secuestrasen a un compa\u00f1ero pol\u00edtico de ellos y de comenzar \na recibir amenazas, los solicitantes deciden exiliarse. Para hacerlo, cruzan la frontera con Turqu\u00eda entre el 28 y 29 de agosto de 2007 y llegan a Suecia el 10 de septiembre del mismo a\u00f1o. Una vez all\u00ed, solicitan asilo, residencia y los co-rrespondientes permisos de trabajo, pero el 23 de mayo de 2008 la Junta de Inmigraci\u00f3n (\u201dThe Migration Board\u201d) les rechaza la solicitud alegando que su relato carece de credibilidad y que, aun habiendo participado del KDPI, lo hi-cieron en un nivel pol\u00edtico muy bajo por lo que no deber\u00edan ser de inter\u00e9s del gobierno iran\u00ed. La mencionada Junta tambi\u00e9n afirma que, desde su llegada a Suecia, el nivel de participaci\u00f3n pol\u00edtica de los solicitantes en la sede del KDPI de ese pa\u00eds ha sido bajo y que s\u00f3lo presenciaron reuniones generales. \nEntonces, deciden presentarse a la Corte de Migraciones, ante la cual \ncomplementan su historia, probando que amigos suyos, militantes del KDPI, hab\u00edan sido secuestrados en ese tiempo en Ir\u00e1n y que, en caso de ser deportados, ellos correr\u00edan un peligro evidente. En todo este tiem-po, comenzaron a participar de un programa de televisi\u00f3n sobre Ir\u00e1n y en el Comit\u00e9 Europeo de Apoyo a los Prisioneros del Partido Kurdist\u00e1n, la \ntiempo que se involucraron activamente en en la b\u00fasqueda de apoyo de \ndiferentes ONGs. El 14 de enero de 2009, la Corte de Migraciones rechaza la solicitud de asilo sosteniendo que el nivel pol\u00edtico de los solicitantes es muy bajo; no obstante, se\u00f1ala que la credibilidad de la historia no puede ser cuestionada y que en Ir\u00e1n se est\u00e1n produciendo desapariciones a los altos mandos del KDPI, por lo que las pr\u00e1cticas todav\u00eda subsisten. \nLos solicitantes se presentan frente al Tribunal el 10 de setiembre de 2010 \ny, cuatro d\u00edas despu\u00e9s, el Presidente de la Sala aplica el art. 39 de la Con-venci\u00f3n Europea de Derechos Humanos (en adelante, \u201dla Convenci\u00f3n\u201d), que proh\u00edbe que se deporte a los solicitantes hasta nuevo aviso. Los so-licitantes siguieron participando activamente en pol\u00edtica en defensa del KDPI, contra el gobierno iran\u00ed durante todo este tiempo.\nEl caso se basa en la violaci\u00f3n al art. 3\u00b0 de la Convenci\u00f3n,\n (4) que establece \nla prohibici\u00f3n de tortura, ya que en su solicitud, los peticionarios alegan \nque la deportaci\u00f3n los ubicar\u00eda frente a un peligro inminente de ser dete-nidos y maltratados.\n (4)  conVenci\u00f3n  euroPea  De DerechoS  humanoS , art. 3\u00b0: \u201cProhibici\u00f3n de la tortura. Nadie podr\u00e1 \nser sometido a tortura ni a penas o tratos inhumanos o degradantes\u201d.dEBIdo procESo En tr\u00e1mItES dE ExpulSI\u00f3n dE ExtrAnjEroS\n195\nJurisprudencia anotada1.2 | An\u00e1lisis\nEn el presente caso, la Quinta Secci\u00f3n del Tribunal hace un an\u00e1lisis pro-\nfundo del \u00e1mbito socio-pol\u00edtico de Ir\u00e1n, citando a varios organismos de derechos humanos que, a trav\u00e9s de amicus curiae, otorgan informaci\u00f3n \nacerca de las persecuciones pol\u00edticas en Ir\u00e1n. \nEn cuanto a la violaci\u00f3n del art. 3 de la Convenci\u00f3n, el Estado alega que \nlos solicitantes no participan en pol\u00edtica tan activamente como dicen y que las pruebas presentadas carecen de un valor destacable.\nLa Corte, en su an\u00e1lisis, coincide en que, debido a un temor infundado, \nescaparon de Ir\u00e1n y en que los solicitantes de asilo generalmente se en-cuentran en una desigualdad probatoria con respeto al Estado. Adem\u00e1s, sostiene que, a pesar de los reportes de derechos humanos, deportar una \npersona a Ir\u00e1n no representar\u00eda, en sentido general, una violaci\u00f3n al art. 3. Sin embargo, al analizar si en el caso particular habr\u00eda violaci\u00f3n del men-cionado art\u00edculo, los jueces de la Quinta Secci\u00f3n afirman que, desde su llegada a Suecia, los solicitantes han participado activamente en pol\u00edtica, que el primer solicitante es un popular m\u00fasico y atleta, y que el Estado iran\u00ed posee un organismo de inteligencia encargado de relevar las cr\u00edticas hacia dicho pa\u00eds. Estas circunstancias son determinantes para que la Corte falle que, en caso de ser deportados a Ir\u00e1n, ser\u00edan f\u00e1cilmente reconocidos y, posiblemente sometidos a tratos crueles, inhumanos o degradantes, lo que s\u00ed representar\u00eda una violaci\u00f3n al art. 3 de la Convenci\u00f3n. Es por esto que el Tribunal decide que no se env\u00ede a los solicitantes a Ir\u00e1n y que se los repare econ\u00f3micamente.\n2 | \u201cCase of H. N. v. Sweden\u201d\n2.1 | Los hechos del caso\nEn el \u201dCaso de H. N. v. Suecia\u201d, con sentencia del Tribunal de Derechos Humanos de misma fecha que el anterior, encontramos a un hombre burund\u00e9s que llega a Suecia el 19 de setiembre de 2006. El solicitante huy\u00f3 del \u201dConsejo Nacional de Defensa de la Democracia - Fuerzas de Defensa de la Democracia\u201d (CNDD - FDD), gobierno electo en 2005. AguSt\u00edn mognI\n196Seg\u00fan \u00e9l, era perseguido pol\u00edticamente por pertenecer al \u201dPartido  \npor la Liberaci\u00f3n del Pueblo Hutu - Fuerzas Nacionales de Liberaci\u00f3n\u201d \n(Palipehutu - FNL), por lo que hab\u00eda sido detenido previamente y tortu-rado a diario.\nEl 26 de julio de 2007, la Junta de Inmigraci\u00f3n rechaza su pedido de asilo. \nPara hacerlo, tiene en consideraci\u00f3n que, seg\u00fan su propio entender, Bu-rundi ha mejorado mucho en el \u00faltimo tiempo, que la situaci\u00f3n no es lo suficientemente grave como para considerarlo refugiado. Por ello, el so-licitante no deber\u00eda ser de inter\u00e9s de las autoridades, ya que tampoco prob\u00f3 un riesgo aparente.\nLuego, present\u00f3 pruebas del arresto y del fallecimiento de su padre de \nescaso valor probatorio, ya que los papeles conten\u00edan errores formales debido al precario acceso del solicitante al registro inform\u00e1tico burund\u00e9s \u2014que ya, de por s\u00ed, es complejo\u2014. Posteriormente, el solicitante apel\u00f3 la decisi\u00f3n de la Junta de Inmigraci\u00f3n ante la Corte de Migraciones. \u00c9sta rechaz\u00f3 nuevamente su petici\u00f3n, alegando que no hab\u00eda probado su iden-tidad, ni c\u00f3mo hab\u00eda conseguido la documentaci\u00f3n, a la vez que la con-sider\u00f3 sin ning\u00fan valor relevante. Sin poder demostrar el riesgo que ser deportado a Burundi podr\u00eda significarle es que acude al Tribunal Europeo, quien dicta una decisi\u00f3n acorde al art. 39 del reglamento del Tribunal. \u00c9ste, con fecha de 30 de junio de 2009, establece medidas previsionales por las cuales no puede ser deportado hasta nuevo aviso.\nLa petici\u00f3n de este caso tambi\u00e9n se basa en la violaci\u00f3n del art. 3\u00b0 de la \nConvenci\u00f3n Europea \u2014que, como se se\u00f1al\u00f3, establece que \u201dNadie ser\u00e1 sometido a tratos inhumanos o degradantes\u201d\u2014. El solicitante argumenta que, en caso de ser deportado, ser\u00e1 detenido y torturado nuevamente, con el agravante de que las autoridades de Burundi se encuentran al co-rriente de su caso. Adem\u00e1s, se alega la violaci\u00f3n a los arts. 2\u00b0, 6\u00b0y 13 de la Convenci\u00f3n Europea. El primero se refiere al derecho a la vida que ad-mite, como excepci\u00f3n, a la pena de muerte dictada por un tribunal por un delito para el que dicha pena haya sido instituida por ley. Adem\u00e1s, en los arts. 6\u00b0 y 13 est\u00e1n las relaciones con el proceso judicial, estableciendo el art. 6\u00b0 el derecho a un proceso equitativo que, seg\u00fan el solicitante, se habr\u00eda violado, al no haber tenido una audiencia justa en Suecia. El art. 13 \nse refiere al derecho a un recurso efectivo en una instancia nacional, ya sea \njurisdiccional o administrativa.dEBIdo procESo En tr\u00e1mItES dE ExpulSI\u00f3n dE ExtrAnjEroS\n197\nJurisprudencia anotada2.2 | An\u00e1lisis\nLa Quinta Secci\u00f3n del Tribunal es tambi\u00e9n la encargada de analizar este \ncaso, en el que primero se refiere a la admisibilidad de los art\u00edculos invoca-dos, declarando admisibles los arts. 2\u00b0\n (5) y 3\u00b0, desestimando los arts. 6\u00b0 (6) y \n13. (7) Con respecto a estos dos \u00faltimos, el Tribunal reafirma la jurispruden-\ncia establecida en el \u201dCaso Maaouia v. France\u201d, (8) en el cual sostiene que \nel art. 6\u00b0 \u2014relativo al derecho de un juicio justo\u2014 no se aplica en casos de asilo, habida cuenta de que no implican la determinaci\u00f3n de derechos civiles, ni son parte de una causa penal. Esto les proh\u00edbe a los solicitantes de asilo la posibilidad de alcanzar una revisi\u00f3n por una instancia superior de la decisi\u00f3n que determina su expulsi\u00f3n del pa\u00eds.\nEl rechazo al art. 13 se debe, seg\u00fan la Corte, a que est\u00e1 infundado el re-\nclamo en tanto que las defensas del solicitante fueron examinadas por la Junta de Inmigraci\u00f3n y, una vez apeladas, por la Corte de Inmigraci\u00f3n. Ello demuestra que hubo \u201dun recurso ante una autoridad nacional para que decida su petici\u00f3n y, de resultar apropiado, para obtener una repara-ci\u00f3n\u201d como lo determina la Corte en el \u201dCaso Silver and others v. United Kingdom\u201d.\n (9)\n (5)  conVenci\u00f3n  euroPea  De DerechoS  humanoS , art. 2\u00b0: \u201cDerecho a la vida. El derecho de toda \npersona a la vida est\u00e1 protegido por la ley. Nadie podr\u00e1 ser privado de su vida intenciona-\ndamente, salvo en ejecuci\u00f3n de una condena que imponga la pena capital dictada por un Tribunal al reo de un delito para el que la ley establece esa pena...\u201d\n (6)  \nconVenci\u00f3n  euroPea  De DerechoS  humanoS , art. 6\u00b0: \u201cDerecho a un proceso equitativo. 1) \nToda persona tiene derecho a que su causa sea o\u00edda equitativa, p\u00fablicamente y dentro de un \nplazo razonable, por un Tribunal independiente e imparcial, establecido por ley, que decidir\u00e1 los litigios sobre sus derechos y obligaciones de car\u00e1cter civil o sobre el fundamento de cual-quier acusaci\u00f3n en materia penal dirigida contra ella\u201d.\n (7)  \nconVenci\u00f3n  euroPea  De DerechoS  humanoS , art. 13: \u201cDerecho a un recurso efectivo. Toda \npersona cuyos derechos y libertades reconocidos en el presente Convenio hayan sido \nviolados tiene derecho a la concesi\u00f3n de un recurso efectivo ante una instancia nacional, incluso cuando la violaci\u00f3n haya sido cometida por personas que act\u00faen en el ejercicio de sus funciones oficiales\u201d.\n (8)  TEDH, \u201cCase of Maaouia v. France\u201d, sentencia de la Gran C\u00e1mara, demanda N\u00b0 39652/98, \n05/10/2000. \n (9)  TEDH, \u201cCase of Silver and others v. The United Kingdom\u201d, demanda N\u00b0 9310/81. Sen-\ntencia del 26 /03/1987. AguSt\u00edn mognI\n198En su alusi\u00f3n a los arts. 2\u00b0 y 3\u00b0 de la Convenci\u00f3n, el Tribunal hace un \nbreve an\u00e1lisis socio-pol\u00edtico de la actualidad en Burundi y, a pesar de ser consciente de los informes que detallan las graves violaciones a los dere-chos humanos, considera que no ser\u00eda una violaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n si el solicitante tuviera que ser enviado a su pa\u00eds por las autoridades suecas. Adem\u00e1s, hace suyo el razonamiento del Estado en cuanto a la credibi -\nlidad de las declaraciones del demandante, dado que considera vagos los argumentos expuestos acerca de los riesgos y de su actividad pol\u00edtica tanto en Burundi como en Suecia. Por \u00faltimo, termina fallando a favor del Estado, declarando que la deportaci\u00f3n del solicitante a su pa\u00eds de origen no implicar\u00eda una violaci\u00f3n ni al art. 2\u00b0 ni al 3\u00b0 de la Convenci\u00f3n Europea.\n3 | Consideraciones finales\nEn los casos expuestos anteriormente se puede observar c\u00f3mo la Corte falla de forma distinta frente a la solicitud de violaci\u00f3n del mismo art\u00edculo. Esta di-ferencia se ve fundada principalmente en el contexto socio-pol\u00edtico de uno y otro caso, y en la extensi\u00f3n anal\u00edtica de los mismos. Mientras que al analizar a Burundi lo hace de una forma mucho m\u00e1s vaga y con una menor profundi-dad de estudio, es m\u00e1s puntilloso a la hora de examinar la situaci\u00f3n en Ir\u00e1n, del cual solicita diversos informes de entidades internacionales reconocidas. \nDe todas formas, los jueces de la Quinta Secci\u00f3n reconocen las graves \nviolaciones de derechos humanos que se producen en el pa\u00eds de \u00c1frica Oriental, aunque las consideran insuficientes para evitar que el deman-dante sea deportado. Conjuntamente, considera a las declaraciones del demandante carentes de sustento probatorio cuando, debido a su con-dici\u00f3n de solicitante de asilo y proviniendo de uno de los diez pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo, hist\u00f3ricamente azotado por guerras civiles, es l\u00f3gico que tenga menos acceso para acreditar tanto su personalidad como los tratos inhumanos sufridos por \u00e9l y su familia. Es oportuno considerar que la Corte deber\u00eda ser comprensiva con respecto a los pormenores probato-rios para poder subsanar la situaci\u00f3n en la que se encuentran los solicitan-tes de asilo, es decir, optar por una interpretaci\u00f3n m\u00e1s amplia. Modificar la jurisprudencia concerniente al art. 6\u00b0 \u2014muy criticado por los organismos internacionales, sobre todo por la ACNUR\u2014 ser\u00eda una buena medida de la Corte, que permitir\u00eda una mayor extensi\u00f3n en el amparo de los derechos de los solicitantes de asilo.dEBIdo procESo En tr\u00e1mItES dE ExpulSI\u00f3n dE ExtrAnjEroS\n199\nJurisprudencia anotadaFinalmente, es posible afirmar que, en ambos casos, los solicitantes provie-\nnen de realidades complejas en las cuales se puede comprobar la existen-cia de un riesgo en los \u00e1mbitos pol\u00edticos y sociales, por lo que es destacable el extenso an\u00e1lisis que realiza el Tribunal en el caso \u201dS. F. y otros v. Suecia\u201d. No obstante, deber\u00eda aplicar el mismo criterio para todos los casos relacio-nados con el asilo y la violaci\u00f3n del art. 3\u00b0 de la Convenci\u00f3n Europea, con el fin de brindarle una mayor protecci\u00f3n a los refugiados ya que \u00e9stos son, por sus caracter\u00edsticas, uno de los grupos de personas m\u00e1s vulnerables.201\nJurisprudencia anotadaSecreto Profesional del AbogadorodrIGo roBles trIst \u00c1n\nSecreto Profesional  \ndel Abogado\nTEDh, \u201dCAsE of roBAThIn v.  AUsTrIA\u201d, \n3 de jULIo de 2012\npor rodrIGo roBles trIst \u00c1n (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en adelante, \u201del Tribunal\u201d o \n\u201dTEDH\u201d) recientemente (2) tuvo ocasi\u00f3n de manifestarse respecto del al-\ncance del secreto profesional, en el marco de una investigaci\u00f3n penal sus-\ntanciada contra un abogado austr\u00edaco, Heinz Robathin (en adelante, \u201del demandante\u201d). \nHabida cuenta de un proceso iniciado contra el letrado, por la supuesta \ncomisi\u00f3n de los delitos de hurto, defraudaci\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos, la Justicia austr\u00edaca mand\u00f3 allanar su Estudio jur\u00eddico, para obtener datos relacionados con los hechos que se investigaban, en los que \u201dR\u201d y \u201dG\u201d, clientes de Robathin, resultaron damnificados.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) TEDH, \u201cCase of Robathin v. Austria\u201d . Sentencia del 03/07/2012, demanda N\u00b0 \n30457/2006. Ver fallo completo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.\naspx?i=001-111890rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n202Se incaut\u00f3 la documentaci\u00f3n electr\u00f3nica que llevaba el Estudio jur\u00eddico \ndel demandante, lo que mereci\u00f3 la resistencia de \u00e9ste y de la Asociaci\u00f3n de Abogados de Viena, pues consideraban que el secuestro de toda la documentaci\u00f3n resultaba excesivo, ya que con los datos referidos a \u201dR\u201d y \u201dG\u201d era suficiente. Con esos argumentos, se apel\u00f3 la medida, que fue confirmada por la C\u00e1mara de Apelaciones, autorizando el examen de to-dos los archivos secuestrados. Los motivos que dio la Alzada se basaron en el hecho de que el abogado no pod\u00eda ampararse en su deber profe-sional, dado que \u00e9l era sospechoso de los cr\u00edmenes que se investigaban.\nPosteriormente, la Asociaci\u00f3n de Abogados y el demandante, solicita-\nron al Procurador General que reclamara la nulidad del procedimiento, toda vez que el sistema operativo del Estudio jur\u00eddico (el cual deb\u00edan llevar todos los estudios jur\u00eddicos austr\u00edacos), pod\u00eda arrojar todos los da-tos referidos a los comandos que se buscaban, como ser \u201dR\u201d y \u201dG\u201d. En consecuencia, resultaba excesivo el secuestro y la utilizaci\u00f3n en juicio de toda la documentaci\u00f3n del estudio, por cuanto s\u00f3lo bastaba con la que se hab\u00eda obtenido respecto de \u201dR\u201d y de \u201dG\u201d, pues sobre \u00e9stos versaba \nla investigaci\u00f3n. \nSe sosten\u00eda, adem\u00e1s, que pod\u00eda \u201dlevantarse\u201d el secreto profesional, en \nrelaci\u00f3n con los dos grupos de documentaci\u00f3n relacionados con la causa, pero \u00e9ste permanec\u00eda respecto del resto de los archivos referidos a otras relaciones abogado-cliente, ajenas a la investigaci\u00f3n. Por \u00faltimo, la incau-\ntaci\u00f3n afectaba al socio del Estudio, quien no estaba sospechado de los delitos que se investigaban. El Procurador General no solicit\u00f3 la nulidad del procedimiento. La Corte Suprema austr\u00edaca tambi\u00e9n decidi\u00f3 en ese sentido. Robathin fue condenado por malversaci\u00f3n y sobrese\u00eddo respecto del resto de los cargos. \n2 | An\u00e1lisis\nLos agravios del demandante cupieron dentro del art. 8 del Convenio Europeo de Derechos Humanos y Libertades Fundamentales, que pro -\ntege la vida privada y la correspondencia, vedando toda interferencia que no sea conforme a la ley y necesaria en una sociedad democr\u00e1tica. El Tri-\nbunal asume que existe una injerencia en la correspondencia de Robathin, y que ello no est\u00e1 controvertido. Vali\u00e9ndose de un antecedente semejante SEcrEto profESIonAl dEl ABogAdo\n203\nJurisprudencia anotadaal caso, (3) establece que, primeramente, deben analizarse los siguientes \nextremos: si la injerencia es adjetivamente legal (\u201dconforme a la ley\u201d), y si \nes sustantivamente legal (proporcional y/o razonable, \u201dnecesaria en una sociedad democr\u00e1tica\u201d).\nLo primero es asentido por el Tribunal, que ya ha tenido oportunidad de \npronunciarse al respecto. El C\u00f3digo de Procedimientos austr\u00edaco, que contiene las normas que disciplinan las medidas de allanamiento e incau-taci\u00f3n de documentaci\u00f3n, re\u00fane las condiciones que el TEDH tiene esta-blecidas a los fines de reputar \u201dconforme la ley\u201d una medida restrictiva de la privacidad: debe ser compatible con el Estado de derecho, accesible y de consecuencias previsibles. \nA los efectos de establecer la proporcionalidad y razonabilidad de la b\u00fas-\nqueda e incautaci\u00f3n de archivos y documentos, el Tribunal merita deter -\nminadas circunstancias. En primer lugar, si hubo orden de un juez, bas\u00e1n-dose en sospechas razonables. En el caso efectivamente existi\u00f3 tal orden judicial. Rechaza el argumento de la v\u00edctima, que sosten\u00eda que no existi\u00f3 sospecha razonable, por cuanto ulteriormente fue absuelto y la condena fue revocada: la presencia de sospecha debe analizarse al momento de expedir la orden y no como pretende la v\u00edctima, culminado el proceso. \nPor otro lado, tambi\u00e9n debe considerarse si estuvo presente al momento \nde la investigaci\u00f3n un observador independiente, (en el caso, la Asocia-ci\u00f3n de Abogados de Viena, junto con la v\u00edctima, asistieron al diligencia-miento del allanamiento).\nEn tercer y \u00faltimo lugar, el Tribunal analiza si el alcance que se da a la \nmedida es razonable. En este punto, se advierte que \u201dla orden de alla-namiento fue redactada en t\u00e9rminos muy generales\u201d,\n (4) autorizando \u201dde \nmanera general e ilimitada la b\u00fasqueda y captura de documentos\u2026\u201d. (5) \nEstablecido esto \u00faltimo, el TEDH se pregunta si este aspecto de la orden de allanamiento e incautaci\u00f3n fue compensado \u201dpor las garant\u00edas pro-\n (3) TEDH, \u201cCase of Wieser y Bicos Biebeilinguinguer GmbH v. Austria\u201d. Sentencia del \n16/10/2007. Demanda N\u00b0 74336/2001.\n (4) TEDH, \u201cCase of Robathin v. Austria\u201d, cit., p\u00e1rr. 47.\n (5) Ibid.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n204cesales correspondientes, capaces de proteger a la demandante contra \ncualquier abuso o arbitrariedad\u201d. (6) En ese sentido, ya se ha pronuncia-\ndo (7) declarando que tales garant\u00edas procesales existen. En su inteligencia, \nconsecuentemente, esta latitud se ver\u00eda \u201dcompensada\u201d. Enumerando las garant\u00edas que la ley austr\u00edaca guarda para el caso de allanamiento e in-cautaci\u00f3n, el Tribunal destaca especialmente la posibilidad de recurrir la procedencia de tales medidas ante un Superior, manteni\u00e9ndose sellada la documentaci\u00f3n incautada hasta tanto se decida.\nSin embargo, a criterio del TEDH, las razones que esgrimi\u00f3 la C\u00e1mara de \nApelaciones para decidir la procedencia o no de las medidas fueron muy \u201dbreves y generales\u201d.\n (8) Particularmente, no se dieron motivos que justifi-\ncaran la utilizaci\u00f3n de todos los datos incautados, cuando la investigaci\u00f3n s\u00f3lo versaba sobre \u201dR\u201d y \u201dG\u201d. \nSeg\u00fan el Tribunal, deben acompa\u00f1arse razones particulares en el allana-\nmiento e incautaci\u00f3n de datos de un Estudio Jur\u00eddico, en atenci\u00f3n a las espec\u00edficas circunstancias que, en tal caso, prevalecen (es decir, el secre-to profesional). Tales razones particulares no existieron y, consecuente-mente, el allanamiento e incautaci\u00f3n fueron m\u00e1s all\u00e1 de lo necesario y razonable.\nLa disidencia de los jueces Kavler y Lorenzen, con un criterio algo m\u00e1s \nrestrictivo, plantea que las diligencias no estaban enderezadas a com-prometer el secreto profesional, pues no se inmiscu\u00edan en los archivos de los clientes sino en raz\u00f3n de una causa penal contra el abogado. Adem\u00e1s, sostiene que, para las autoridades, era de importancia relevar todos los datos incautados ya que los hechos investigados pod\u00edan escla-recerse en otros asientos, adem\u00e1s de los referidos a \u201dR\u201d y \u201dG\u201d. Desde el punto de vista minoritario, que no se hayan expuesto razones no implica, por s\u00ed solo, que haya habido violaci\u00f3n del art. 8\u00b0; entienden que se lle-naron todas las garant\u00edas procesales establecidas para el allanamiento e incautaci\u00f3n, y ello los lleva a concluir que no existi\u00f3 violaci\u00f3n del art. 8\u00b0 del Convenio Europeo.\n (6) Ibid.\n (7) TEDH, \u201cCase of Wieser y Bicos Biebeilinguinguer GmbH v. Austria\u201d, cit.\n (8) TEDH, \u201cCase of Robathin v. Austria\u201d, cit., p\u00e1rr. 51SEcrEto profESIonAl dEl ABogAdo\n205\nJurisprudencia anotadaEl an\u00e1lisis que sobre el particular ha hecho la Corte Interamericana de De-\nrechos Humanos (en adelante, \u201dCorte IDH\u201d) coincide absolutamente con las observaciones del TEDH. En el \u201cCaso Trist\u00e1n Donoso v. Per\u00fa\u201d, la Corte \nsostuvo que \u201d\u2026para ser compatible con la Convenci\u00f3n Americana una in-jerencia debe cumplir con los siguientes requisitos: estar prevista en ley, perseguir un fin leg\u00edtimo, y ser id\u00f3nea, necesaria y proporcional. En con-secuencia, la falta de cumplimiento de alguno de dichos requisitos implica que la medida es contraria a la Convenci\u00f3n\u2026\u201d.\n (9) En aquel caso, el abogado \nSantander Trist\u00e1n Donoso lleg\u00f3 a la Corte IDH sosteniendo que el Estado \u2014a trav\u00e9s de la Procuraci\u00f3n\u2014 intercept\u00f3 y divulg\u00f3 una conversaci\u00f3n tele-f\u00f3nica que hab\u00eda mantenido con un cliente. La Corte sostuvo el \u201dcar\u00e1cter privado\u201d (ergo, protegido por el art. 11 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos) de la conversaci\u00f3n, agregando adem\u00e1s que: \u201d\u2026 al ser realizada entre la presunta v\u00edctima y uno de sus clientes deber\u00eda, incluso contar con un grado mayor de protecci\u00f3n por el secreto profesional\u201d.\n (10)\n3 | Consideraciones finales\nEn \u201dNiemietz v. Alemania\u201d, fallado en 1992, el TEDH resolvi\u00f3 cuestiones semejantes. En aquel caso, un abogado, Niemietz, soport\u00f3 el allanamien-to y la incautaci\u00f3n de datos de su oficina, por su filiaci\u00f3n con un partido pol\u00edtico anticlerical involucrado en la comisi\u00f3n de il\u00edcitos, particularmente el de presionar a un juez. Delimitando el \u00e1mbito protegido de \u00e9ste secre-to profesional, el Tribunal comprendi\u00f3 que la incautaci\u00f3n de elementos tales como papeles, archivos y dem\u00e1s, compromete ese secreto cuando es desproporcionado en relaci\u00f3n con las circunstancias, es decir, lo que se investiga. Recalca, adem\u00e1s, que cuando est\u00e1 involucrado un abogado, la intromisi\u00f3n en el secreto profesional puede tener repercusiones en la administraci\u00f3n de la justicia y los derechos garantizados por el art. 6 del Convenio, sumado al impacto negativo en la reputaci\u00f3n del abogado con sus clientes y el p\u00fablico en general.\n (11)\n (9) corte iDh, \u201cCaso Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e1\u201d. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones \ny Costas. Sentencia del 27/01/2009. Serie C N\u00b0 193, p\u00e1rr. 76.\n (10) Ibid., p\u00e1rr. 75.\n (11) TEDH, \u201cCase of Niemietz v. Germany\u201d, Sentencia del 16/12/1992, demanda  \nN\u00b0 13710/1988, p\u00e1rr. 37. rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n206En definitiva, el secreto profesional es un sub-\u00e1mbito protegido por la ge-\nn\u00e9rica tutela de la vida privada, que, seg\u00fan la doctrina de \u201dRobathin\u201d, pa-rece ceder a las injerencias que suponen una investigaci\u00f3n, en tanto se verifique (adem\u00e1s, claro est\u00e1, de los requisitos adjetivos) un nexo de pro-porcionalidad y/o razonabilidad entre las medidas adoptadas, tendientes al esclarecimiento de il\u00edcitos (en consecuencia, sosteniendo un fin leg\u00edtimo), y los motivos y razones que se  arguyen para justificar la procedencia de esas medidas. Adem\u00e1s, este secreto profesional no s\u00f3lo importa un \u00e1mbito sensible de la vida privada del abogado, sino tambi\u00e9n de la de sus clientes.\nVale agregar que el TEDH indica escuetamente que la obstrucci\u00f3n al se-\ncreto profesional, trae aparejadas repercusiones lesivas sobre la adminis-traci\u00f3n de la justicia, interpretaci\u00f3n que sugiere que este derecho no solo protege el negocio del letrado y la privacidad de sus clientes, sino que tiene alcances generales sobre la sociedad y el Estado. Y es que, en de-finitiva, el abogado es el operador jur\u00eddico de quien se espera la defensa de los derechos de las personas frente al \u00f3rgano judicial, lo que justifica la importancia de su actuaci\u00f3n como un valor caro del Estado de Derecho. 207\nJurisprudencia anotadaDerecho a la libertad  \nde expresi\u00f3n\nTEDh, \u201dBj\u00f6rk EI\u00f0sD\u00f3TTIr v.  IsLAnDIA\u201d  \ny \u201dErLA hLYnsDoTTIr v.  IsLAnDIA\u201d,  \n10 de jULIo de 2012\npor P ABlo Gonz\u00c1lez (1)\n1 | \u201cBj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir v. Islandia\u201d\n1.1 | Los hechos del caso\nEl presente caso trata la demanda de la Sra. Bj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir contra la \nRep\u00fablica de Islandia, por considerar que una sentencia judicial desfa-vorable dictada en el marco de un proceso iniciado en su contra por el delito de difamaci\u00f3n constitu\u00eda una violaci\u00f3n a su derecho a la libertad de expresi\u00f3n reconocido en el art. 10 del Convenio Europeo para la Pro-tecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (en adelante, \u201dCEDH\u201d).\nBj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir es una periodista que trabaja para la revista semanal \nVikan. A lo largo del a\u00f1o 2007, tuvo lugar tanto en la prensa gr\u00e1fica como televisiva un debate p\u00fablico respecto de si la regulaci\u00f3n de los clubes de strippers deb\u00eda endurecerse o si deb\u00edan ser prohibidos. En este con-\n (1)  Ayudante de Derechos Humanos y Garant\u00edas (UBA). Integrante del Proyecto de Investi-\ngaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Derecho de la \nUniversidad de Buenos Aires, sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos Hu-manos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Derecho a la libertad de expresi\u00f3nPABlo Gonz\u00c1lezpABlo gonz\u00e1lEz\n208texto, la se\u00f1orita Z., una joven bailarina que trabaj\u00f3 en varios clubes de \nstrippers, se acerc\u00f3 a Vikan con la intenci\u00f3n de contar su historia. A ra\u00edz de ello, en la nombrada revista se public\u00f3 un art\u00edculo basado en la entre-vista que mantuvo la Srita. Z con la demandante. \nEn el art\u00edculo, la entrevistada hizo alusi\u00f3n a la prostituci\u00f3n en los clubes \nstrippers, a su adicci\u00f3n a las drogas y a las numerosas amenazas de las \nque fue objeto durante el ejercicio de su profesi\u00f3n. Asimismo, describi\u00f3 su trabajo en varios establecimientos, aunque especialmente en el lla-\nmado \u201dGoldfinger\u201d, propiedad del Sr. Y. Expres\u00f3 que \u00e9ste \u00faltimo induc\u00eda \ne incitaba a las mujeres que trabajaban para \u00e9l a ejercer la prostituci\u00f3n, ofreci\u00e9ndose como intermediario entre ellas y los clientes, obteniendo por esto un beneficio econ\u00f3mico. En segundo lugar, manifest\u00f3 que en numerosas oportunidades priv\u00f3 de su libertad a bailarinas que trabajan en su club. El Sr. Y. fue contactado por la demandante para que exprese su opini\u00f3n respecto del acusaciones de la Srita. Z, oportunidad en la cual neg\u00f3 categ\u00f3ricamente todo lo afirmado por ella. \nTras la publicaci\u00f3n de la nota, el Sr. Y. inici\u00f3 un proceso por el delito de di-\nfamaci\u00f3n contra la demandante, la srita. Z., y la editora de la revista Vikan. Durante el procedimiento, el Sr. Y y la srita. Z. llegaron a un acuerdo judi-cial, desistiendo el primero de su acci\u00f3n contra la segunda. \nLa primera instancia desestim\u00f3 la acci\u00f3n contra la demandante y la editora \nde la revista. Sin embargo, el actor recurri\u00f3 a la Corte Suprema de Islandia, la cual conden\u00f3 a la peticionante al pago de una indemnizaci\u00f3n y a las costas del proceso. \n1. 2 | La sentencia  \nde la Sala de la Cuarta Secci\u00f3n\nA la hora de analizar el fondo de la cuesti\u00f3n, la Sala consider\u00f3 que efecti-\nvamente la sentencia condenatoria de la Justicia islandesa constitu\u00eda una interferencia por parte de una autoridad p\u00fablica al derecho de la periodista a la libertad de expresi\u00f3n, consagrado en el art. 10 CEDH. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que tal injerencia ten\u00eda base legal en el C\u00f3digo Penal de Islandia que preve\u00eda el delito de difamaci\u00f3n. En este sentido, se satisfac\u00eda el requisito exigido por el segundo p\u00e1rrafo del nombrado art\u00edculo del CEDH de que la restricci\u00f3n al dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n209\nJurisprudencia anotadaderecho fuese prescripta por la ley. Continuando con su an\u00e1lisis, se arrib\u00f3 a \nla conclusi\u00f3n de que la interferencia persegu\u00eda el objetivo leg\u00edtimo de \u201dpro-teger la reputaci\u00f3n y los derechos ajenos\u201d, vale decir, del Sr. Y. \nNo obstante, la principal cuesti\u00f3n abordada por el Tribunal Europeo en \nla presente sentencia fue si la restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n de la demandante fue \u201dnecesaria en una sociedad democr\u00e1tica\u201d. \nEn primer lugar, reitera su jurisprudencia se\u00f1alando que el \u201dtest de la ne-\ncesidad en una sociedad democr\u00e1tica\u201d consiste en que el tribunal deter -\nmine si la restricci\u00f3n impugnada responde a una \u201dnecesidad social impe-riosa\u201d. En este sentido, se remarc\u00f3 que \u201dlos Estados Parte gozan de un margen de apreciaci\u00f3n o libertad para determinar si tal necesidad existe realmente. Sin embargo, es el Tribunal Europeo de Derechos Humanos el que tiene la potestad y, en definitiva, la \u00faltima palabra a la hora de esta-blecer si la restricci\u00f3n es conciliable con el alcance que se le da a libertad de expresi\u00f3n en el Convenio Europeo\u201d.\n (2) A su vez, agrega que el Tribu-\nnal debe determinar si las razones brindadas por los tribunales nacionales para justificar la restricci\u00f3n son \u201dpertinentes y suficientes\u201d y si la medida adoptada fue proporcional al objetivo leg\u00edtimo perseguido.\n (3) \nSin embargo, el Tribunal destaca que un factor central para la decisi\u00f3n que tome en el presente caso es la funci\u00f3n esencial que la prensa cumple en una sociedad democr\u00e1tica. Contin\u00faa se\u00f1alando que, si bien la prensa no debe sobrepasar ciertos l\u00edmites, es su deber comunicar y transmitir in-formaci\u00f3n e ideas sobre tem\u00e1ticas que son de inter\u00e9s p\u00fablico. No s\u00f3lo la prensa tiene ese deber, sino que el p\u00fablico tiene el derecho a recibir esa informaci\u00f3n e ideas. Concluye se\u00f1alando que, en casos como el presen-te, el margen de apreciaci\u00f3n de los Estados es limitado por el inter\u00e9s de una sociedad democr\u00e1tica en permitir que la prensa ejerza su rol esencial \nde \u201dguardi\u00e1n p\u00fablico\u201d al transmitir informaci\u00f3n sobre temas que son de \u201dpreocupaci\u00f3n p\u00fablica\u201d.\n (4) \n (2)  TEDH, \u201cBj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir v. Islandia\u201d, sentencia del 10/07/2012, N\u00b0 46.443/09, p\u00e1rr. 68. \nVer texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng-press/pages/search.\naspx?i=003-4016174-4682033\n (3)  Ibid., p\u00e1rr. 70.\n (4)  Ibid., p\u00e1rr. 65.pABlo gonz\u00e1lEz\n210A la hora de resolver el caso, la Corte fue analizando distintos puntos que \ndesarrollaremos a continuaci\u00f3n. En primer t\u00e9rmino, analiza si el art\u00edculo publicado se refer\u00eda a un tema o materia que era de \u201dpreocupaci\u00f3n p\u00fa-blica\u201d en ese momento en Islandia. La Sala advierte que, para determinar aqu\u00e9llo, es preciso hacer una evaluaci\u00f3n m\u00e1s amplia teniendo presente el contexto en que la nota fue publicada.\n (5) En este sentido, se\u00f1ala que al \nmomento la publicaci\u00f3n, se estaba desarrollando a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n un debate respecto de si deb\u00eda volverse m\u00e1s estricta la regulaci\u00f3n de los clubes de strippers o si deb\u00edan ser prohibidos. Asimis-mo, agrega que con anterioridad al art\u00edculo en cuesti\u00f3n, tanto Vikan como otras revistas hab\u00edan publicado notas referidas al trabajo en los clubes y entrevistas a bailarinas. \nSeguidamente, el Tribunal destaca que al estar involucrado en el negocio \nde los clubes de strippers, y siendo que estos constitu\u00edan una leg\u00edtima preocupaci\u00f3n social en Islandia, el Sr. Y. entr\u00f3 inevitablemente en el domi-nio p\u00fablico quedando sus actos expuestos a una evaluaci\u00f3n m\u00e1s estricta. Por ello, los l\u00edmites de la cr\u00edtica aceptable hacia ellos ser\u00e1n m\u00e1s amplios que en el caso de un individuo o un profesional ordinario.\n (6) \nAl respecto, la Sala se\u00f1ala que su escrutinio es m\u00e1s cuidadoso y minucioso cuando las medidas adoptadas o las sanciones impuestas por las autori-dades nacionales son capaces de desalentar la participaci\u00f3n de la prensa en debates sobre tem\u00e1ticas que preocupan a la sociedad.\n (7) En conexi\u00f3n a \nesto, el Tribunal observa que la protecci\u00f3n al derecho de los periodistas a transmitir informaci\u00f3n sobre cuestiones que son de inter\u00e9s general requiere que ellos act\u00faen de buena fe, partan de una base f\u00e1ctica acertada y provean informaci\u00f3n precisa y confiable, de conformidad con las normas \u00e9ticas del periodismo.\n (8) \nA la hora de analizar si la demandante obr\u00f3 de este modo, la Sala repara en que las declaraciones cuestionadas por el Sr. Y. proven\u00edan de la entrevista a la srita. Z. La Sala concluy\u00f3 que, si bien el art\u00edculo no era una transcripci\u00f3n \n (5)  Ibid., p\u00e1rr. 67.\n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 68.\n (7)  Ibid., p\u00e1rr. 69.\n (8)  Ibid., p\u00e1rr. 70.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n211\nJurisprudencia anotadatextual del audio de la entrevista, s\u00ed constitu\u00eda una acertada y fiel descripci\u00f3n \nde los comentarios de la srita. Z., quien posteriormente ratific\u00f3 que su his-toria fue correctamente redactada. Adem\u00e1s, la Sala destaca que la deman-dante le dio la posibilidad al Sr. Y. de opinar respecto de las acusaciones en su contra; opini\u00f3n que fue incluida en la nota.\nPor \u00faltimo, el Tribunal Europeo se\u00f1ala que los informes period\u00edsticos ba-\nsados en entrevistas, seas editados o no, constituyen uno de los medios m\u00e1s importantes por los cuales la prensa ejerce su rol esencial de \u201dguar -\ndi\u00e1n p\u00fablico\u201d. El castigo de un periodista por difundir las declaraciones hechas por otra persona en una entrevista obstaculizan la contribuci\u00f3n de la prensa para la discusi\u00f3n de los temas que son de inter\u00e9s general en la sociedad y no debe ser aplicado salvo que existan importantes razones para hacerlo.\n (9) La Sala resalta que, si bien la Corte Suprema de Islandia \nomiti\u00f3 expedirse al respecto, no se verifican en el presente caso esas im-portantes razones.\nPor todo lo expuesto, teniendo especialmente en cuenta que las decla-\nraciones impugnadas proven\u00edan de un relato de primera mano, dado por otra persona en una entrevista con la demandante y que, a juicio de la Sala, ella actu\u00f3 de buena fe y de conformidad con la diligencia esperada de un periodista (\u00faltimo responsable informando acerca de un tema de inter\u00e9s p\u00fablico), el Tribunal consider\u00f3 que no existi\u00f3 una razonable rela-ci\u00f3n de proporcionalidad entre la restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n de \nBj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir y el fin leg\u00edtimo perseguido (proteger la reputaci\u00f3n y de-rechos del Sr. Y.). En consecuencia, se determin\u00f3 que existi\u00f3 una violaci\u00f3n al art. 10 CEDH.\n2 | \u201cErla Hlynsd\u00f3ttir v. Islandia\u201d \n2.1 | Los hechos del caso\nEl presente caso trata la demanda de la Sra. Erla Hlynsd\u00f3ttir contra la Rep\u00fablica de Islandia por considerar que una sentencia judicial desfa-vorable dictada en el marco de un proceso iniciado en su contra por el \n (9)  Ibid., p\u00e1rr. 80.pABlo gonz\u00e1lEz\n212delito de difamaci\u00f3n constitu\u00eda una violaci\u00f3n a su derecho a la libertad \nde expresi\u00f3n reconocido en el art. 10 del Convenio Europea para la Pro-tecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales.\nLa demandante es una periodista que trabaja para el diario island\u00e9s DV. \nEn el 2009, el Sr. A. se contact\u00f3 con Erla Hlynsd\u00f3ttir a fin de comunicarle una historia que deseaba publicar. Conforme a su relato, el Sr. B. lo agre-di\u00f3 f\u00edsicamente en el club de strippers de su propiedad, alegando que el nombrado realiz\u00f3 tal conducta por orden del Sr. Y., due\u00f1o del club de strippers rival al suyo llamado \u201dGoldfinger\u201d. La periodista le comunic\u00f3 al Sr. A. que iba a realizar una investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n a su relato, y a tales efectos, se iba a contactar con el Sr. B. y el Sr. Y. Luego de ello, public\u00f3 un art\u00edculo titulado \u201dLa batalla de los Reyes de los clubes de strippers\u201d, rela-tivo al conflicto suscitado en el club \u201dStrawberries\u201d en el cual se inclu\u00edan entrevistas a los Sres. A., B. e Y., donde cada uno de ellos daba su versi\u00f3n de los hechos. \nEl Sr. A. inici\u00f3 un proceso en contra de la demandante porque consider\u00f3 \nque una serie de afirmaciones hechas por el Sr. B. y los subt\u00edtulos colo-cados por la autora del informe period\u00edstico lo difamaban. En particular, aquellos en las cuales se afirmaba que el Sr. A. ten\u00eda a la mafia lituana \u201dadentro de su club\u201d. \nPrimera instancia conden\u00f3 a la reportera al pago de una indemnizaci\u00f3n \nal Sr A. Si bien Erla Hlynsd\u00f3ttir apel\u00f3 tal decisi\u00f3n, su recurso fue recha-zado por la Corte Suprema de Islandia, sobre la base de que la suma de dinero que estaba en juego no alcanzaba el m\u00ednimo requerido para con-ceder el recurso, ni que tampoco se verificaban circunstancias especiales que permitieran hacer lugar a una excepci\u00f3n. \n2.2 | La Sentencia  \nde la Sala de la Cuarta Secci\u00f3n\nAl igual que en el \u201cCaso Bj\u00f6rk Ei\u00f0sd\u00f3ttir,\u201d el Tribunal Europeo entendi\u00f3 \nque la medida impugnada por la demandante supuso una interferencia por parte de una autoridad p\u00fablica a su derecho a la libertad de expre-si\u00f3n; que la misma era prevista por una ley y que persegu\u00eda el leg\u00edtimo objetivo de proteger la reputaci\u00f3n y los derechos de otras personas. dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n213\nJurisprudencia anotadaAl momento de analizar si la restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n fue ne-\ncesaria en una sociedad democr\u00e1tica, la Sala reiter\u00f3 todos los principios enunciados en la anterior sentencia. \nPasando al fondo de la cuesti\u00f3n, el Tribunal Europeo, en primer lugar, \nrepar\u00f3 en que la Justicia islandesa conden\u00f3 a la reportera argumentando que las afirmaciones impugnadas daban la impresi\u00f3n a los lectores de que el Sr. A. estaba a cargo de una organizaci\u00f3n criminal internacional. Como no pudo demostrar la verdad de esta insinuaci\u00f3n, se lo encontr\u00f3 responsable penalmente del delito de difamaci\u00f3n. La Sala advierte que en la Corte Suprema Islandesa en ning\u00fan lugar de su sentencia explica c\u00f3mo las palabras usadas en el art\u00edculo, especialmente \u201dla mafia litua-na\u201d, pudieron haber convencido al lector de que se estaba haciendo referencia a una organizaci\u00f3n criminal internacional. En suma, tampoco expresa c\u00f3mo de las afirmaciones se deriva que el Sr. A. estaba a cargo de dicha organizaci\u00f3n. En ausencia de tales explicaciones, la Sala con-sidera que el an\u00e1lisis de la difamaci\u00f3n realizado por la Justicia local fue bastante endeble, dando razones para dudar sobre si los argumentos expuestos fueron relevantes en relaci\u00f3n al objetivo leg\u00edtimo de proteger los derechos y la reputaci\u00f3n del Sr. A.\n (10)\nContinuando con su an\u00e1lisis, la Sala destac\u00f3 que el art\u00edculo s\u00ed se vinculaba con un tema que era de inter\u00e9s p\u00fablico en Islandia al momento de su pu-blicaci\u00f3n. Al respecto, se\u00f1al\u00f3 que la nota buscaba poner en conocimiento del p\u00fablico el violento choque entre dos due\u00f1os de clubes de strippers. Por tanto, debe tenerse en cuenta que la publicaci\u00f3n del art\u00edculo se dio en el marco del debate p\u00fablico respecto de si estos clubes deb\u00edan ser prohibidos o si se deb\u00eda endurecer su regulaci\u00f3n. Sin embargo, la Sala advierte que la Justicia local no tuvo en cuenta esto. \nPor otro lado, tambi\u00e9n se\u00f1ala que al igual que el Sr. Y., en el caso anterior -\nmente desarrollado, el Sr. A. ingres\u00f3 inevitablemente en el dominio p\u00fabli-\nco quedando, de esta forma, sus actos expuestos a una evaluaci\u00f3n m\u00e1s estricta, ampli\u00e1ndose los l\u00edmites de la cr\u00edtica razonable a su respecto.\n (11) \n (10)  TEDH, \u201cErla Hlynsd\u00f3ttir v. Islandia\u201d, Sentencia del 10/07/2012, N\u00b0 43.380/10), p\u00e1rrs. 61  \ny 62. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.\naspx?i=001-112088\n (11)  Ib\u00edd., p\u00e1rrs. 64 y 65.pABlo gonz\u00e1lEz\n214En otro orden de ideas, se destaca que las oraciones impugnadas del art\u00ed-\nculo no proven\u00edan de la demandante sino de la persona que se entrevist\u00f3, vale decir, del Sr. B. A su vez, se aclara que las mismas fueron transcripcio-nes textuales del audio de la entrevista. Por su parte, si bien los subt\u00edtulos fueron obra de la periodista, la Sala consider\u00f3 que no hac\u00edan m\u00e1s que reproducir el relato y las opiniones del Sr. B.\n (12) \nSeguidamente, el Tribunal analiz\u00f3 el rol particular de la parte perjudicada. Destac\u00f3 que fue el Sr. A. quien se acerc\u00f3 a la demandante con el deseo de publicar su historia. En su relato, formulaba serias acusaciones contra los Sres. B. e Y., los cuales en el art\u00edculo lo que hicieron fue relatar su versi\u00f3n de los hechos. En este sentido, la Sala se\u00f1al\u00f3 que dado que eligi\u00f3 expre-sarse p\u00fablicamente, el Sr. A. a sabiendas se expuso a ser criticado; y por lo tanto, debe mostrar un mayor nivel de tolerancia.\n (13) \nPor \u00faltimo, la Sala remarca que al incluir en su art\u00edculo no s\u00f3lo la versi\u00f3n del Sr. A., sino tambi\u00e9n la de los Sres. B. e Y., la demandante intent\u00f3 obte-ner un informe period\u00edstico equilibrado. \nPor todo lo expuesto, el Tribunal Europeo consider\u00f3 que no hubo una \nrazonable relaci\u00f3n de proporcionalidad entre las medidas adoptadas por la justicia local restrictivas de la libertad de expresi\u00f3n de la periodista y el leg\u00edtimo objetivo perseguido. En consecuencia, se concluy\u00f3 que existi\u00f3 una violaci\u00f3n al art. 10 CEDH. \n3 | Consideraciones finales\nSon acertadas las consideraciones del Tribunal Europeo respecto de que los medios de comunicaci\u00f3n cumplen un rol fundamental en toda socie-dad democr\u00e1tica al tener como funci\u00f3n esencial la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n e ideas relativas a cuestiones que son de inter\u00e9s general y que preocupan al colectivo social. Es correcta tambi\u00e9n la \u201ddoble dimensi\u00f3n\u201d que recono-ce el Tribunal, es decir, que no s\u00f3lo es un deber de la prensa difundir tal informaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n es un derecho de la poblaci\u00f3n recibirla. \n (12)  Ibid., p\u00e1rr. 67.\n (13)  Ibid., p\u00e1rr. 69.dErEcho A lA lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n215\nJurisprudencia anotadaAsimismo, resulta l\u00f3gico que un periodista no sea condenado por el mero \nhecho de reproducir y difundir los dichos de otra persona, siempre y cuan-do obre de buena fe proveyendo informaci\u00f3n precisa y confiable. Sin em-bargo, es indispensable hacer hincapi\u00e9 en este \u00faltimo punto, ya que por lo general, la prensa al transmitir las declaraciones de otras personas, suele modificar sus afirmaciones o descontextualizarlas de modo tal que se in-terprete en un sentido totalmente distinto al buscado por quien las emite. En estos supuestos, la prensa no act\u00faa de \u201dbuena fe\u201d y, por lo tanto, no se halla bajo el amparo que le otorga la libertad de expresi\u00f3n. 217\nJurisprudencia anotadaProhibici\u00f3n de la tortura y otros tratos degradantes...Germ\u00c1n FeldmAn\nProhibici\u00f3n de la tortura \ny otros tratos degradantes \ndurante la ejecuci\u00f3n  \nde la condena\nTEDh, \u201dFUL\u00f6P c. rUMAnIA\u201d, 24 de jULIo de 2012\npor Germ\u00c1n FeldmAn (1)\n1 | Los hechos del caso \nEl presente caso se origina en ocasi\u00f3n de la detenci\u00f3n del Sr. Fulop, quien \nse encontrara recluido en una c\u00e1rcel de Rumania luego de haber sido con-denado a 16 a\u00f1os de prisi\u00f3n por homicidio.\n (2) \nEl 5 de octubre de 2004, el Sr. Fulop fue atendido por la enfermer\u00eda del cen-tro de detenci\u00f3n de Bucarest, momento en que se le detect\u00f3 tuberculosis, diagn\u00f3stico que luego fue confirmado por el Hospital de Jilava. A partir de ese momento, comenz\u00f3 un tratamiento que contin\u00fao hasta el 16 de febrero de 2009. \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema. Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2)  Ver sumario del fallo en: http://sim.law.uu.nl/SIM/CaseLaw/Hof.nsf/0ad4f5ba6f6a119\nbc125668f004c455e/54fba756998fba5bc1257a3e00482678?OpenDocument&Highlight=0,_\nf8o3fmr4ke0_\u201d\n\u201d\u201dgErm\u00e1n fEldmAn\n218En funci\u00f3n de la tuberculosis detectada, el Sr. Fulop present\u00f3 en 2006 un \nprimer pedido para interrumpir la ejecuci\u00f3n de la pena en prisi\u00f3n para, de esta manera, poder mejorar su estado de salud. La Alta Corte de Casaci\u00f3n de Justicia rechaz\u00f3 la demanda el 23 de junio de 2006 y, tres a\u00f1os despu\u00e9s, el 16 de septiembre de 2009, el Sr. Fulop corri\u00f3 la misma suerte cuando se rechaz\u00f3 su recurso por el Tribunal Departamental de Bihor. Contra esta \u00fal-tima sentencia, el detenido present\u00f3 un recurso donde aleg\u00f3 que la enfer -\nmedad fue contra\u00edda mientras se encontraba detenido y que \u00e9sta tendr\u00eda mayores chances de ser curada si \u00e9l se encontrase en libertad. \nFinalmente, el 9 de febrero de 2010, la Corte de Apelaciones de Oradea \ndict\u00f3 sentencia definitiva rechazando el recurso interpuesto y consideran-do que ninguna de las circunstancias alegadas por el demandante permi-t\u00eda la interrupci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la pena en prisi\u00f3n. En lo que respecta al eventual contagio de la enfermedad dentro de los centros de deten-ci\u00f3n, la Corte juzg\u00f3 que no hab\u00eda motivo para expedirse sobre tal queja, toda vez que la demanda de interrupci\u00f3n implicaba \u00fanicamente el an\u00e1lisis de la capacidad del sistema m\u00e9dico de los centros de detenci\u00f3n de poder \ncurar las afecciones del detenido.\n2 | Presentaci\u00f3n ante el TEDH\nEl 12 de abril de 2007, el Sr. Fulop present\u00f3 una demanda ante el TEDH ale-gando haber contra\u00eddo tuberculosis en uno de los centros de detenci\u00f3n don-de cumpl\u00eda su condena de prisi\u00f3n. De acuerdo a lo manifestado por el de-mandante, esto aconteci\u00f3 en raz\u00f3n de que el Estado no dispuso la separaci\u00f3n de los reclusos enfermos de tuberculosis del resto de los detenidos, lo que resulta evidente debido a que \u00e9l ingres\u00f3 al sistema penitenciario con un buen estado de salud y actualmente padece la enfermedad referida. En funci\u00f3n de estas consideraciones, el demandante sostiene que el Estado de Rumania viol\u00f3 el derecho consagrado en el art. 3 (\u201dProhibici\u00f3n de la tortura y tratos degradantes\u201d) de la Convenci\u00f3n Europea para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y las Libertades Fundamentales (en adelante, \u201dla Convenci\u00f3n\u201d). \n3 | An\u00e1lisis\nEl TEDH realiza, en primer lugar, un an\u00e1lisis respecto del significado del art. 3  \nde la Convenci\u00f3n, afirmando que todas las medidas privativas de la libertad son acompa\u00f1adas generalmente de sufrimiento y humillaci\u00f3n. Aun as\u00ed, eso \u201d\n\u201d\n\u201dprohIBIcI\u00f3n dE lA torturA y otroS trA toS dEgrAdAntES...\n219\nJurisprudencia anotadano presupone considerar que toda detenci\u00f3n deriva necesariamente en una \ncontradicci\u00f3n con el derecho consagrado por el art. 3\u00b0. Hecha esta salve-dad, el TEDH recupera jurisprudencia precedente para manifestar que el art\u00edculo en cuesti\u00f3n impone al Estado obligaciones positivas para asegurar a toda persona detenida en prisi\u00f3n condiciones compatibles con el respeto a la dignidad humana, entre las que se encuentran la salud y el bienestar. De esta manera, la falta de cuidados m\u00e9dicos apropiados o la detenci\u00f3n de una persona enferma en condiciones inadecuadas, puede constituir en principio un trato contrario al derecho protegido por el art. 3\u00b0, tal como el TEDH ya expres\u00f3 en los fallos \u201dPrice v. Reino Unido\u201d e \u201dIlhan v. Turqu\u00eda\u201d, por \nmencionar s\u00f3lo algunos. Finalmente, el Tribunal recuerda que si una perso-na fue puesta bajo la responsabilidad del Estado en buen estado de salud y no se halla de la misma manera al ser puesta en libertad, incumbe al Estado proporcionar una explicaci\u00f3n plausible sobre el origen de esa situaci\u00f3n, tal como el Tribunal lo manifest\u00f3 en el fallo \u201dDobri v. Rumania\u201d. \nAhora bien, en lo que respecta al caso en cuesti\u00f3n, el TEDH analiza en \nprimer lugar los ex\u00e1menes m\u00e9dicos que se le realizaron al Sr. Fulop a partir de su detenci\u00f3n. As\u00ed, observa que el primer estudio del que fue objeto, el 18 de enero de 2002, concluy\u00f3 que el demandante se encontraba en un buen estado de salud mientras que, en un an\u00e1lisis posterior, realizado el  \n5 de octubre de 2004, los m\u00e9dicos detectaron una tuberculosis secundaria. A penas un a\u00f1o despu\u00e9s, otro estudio m\u00e9dico determin\u00f3 que el Sr. Fulop ten\u00eda el pulm\u00f3n izquierdo destruido. En consideraci\u00f3n de estas pruebas, el Tribunal estima dif\u00edcil que el demandante haya contra\u00eddo la tuberculosis con anterioridad a su detenci\u00f3n. \nPor otra parte, el Tribunal recuerda que fueron llevados ante \u00e9l diversos casos \nvinculados con las condiciones de detenci\u00f3n de la prisi\u00f3n de Jilaba, donde el demandante pas\u00f3 m\u00e1s de cinco meses. Respecto de \u00e9stos, el TEDH afirm\u00f3 en sus sentencias que estaba constatada la violaci\u00f3n del art. 3 toda vez que se ten\u00edan por probadas la falta constante de camas, las condiciones de higienes deplorables y la insuficiencia de actividades educativas para los detenidos. Incluso, en algunos de estos casos, el Tribunal Europeo concluy\u00f3 que las con-diciones de detenci\u00f3n podr\u00edan ser calificadas de inhumanas y degradantes. \nEs en este orden de cosas que el TEDH considera que, incluso si el deman-\ndante hubiera contra\u00eddo la bacteria de la tuberculosis con anterioridad a su paso por Jilaba, fueron las condiciones de detenci\u00f3n, sumadas a la \n\u201d\n\u201dgErm\u00e1n fEldmAn\n220superpoblaci\u00f3n carcelaria, las que contribuyeron a deteriorar su estado \nde salud. En tal sentido, por m\u00e1s que se le hayan brindado al Sr. Fulop numerosos tratamientos en los hospitales civiles y las prisiones y que no haya habido intenci\u00f3n de humillarlo por parte del sistema penitenciario, el TEDH sentencia que el Estado de Rumania viol\u00f3 en el presente caso el art. 3 de la Convenci\u00f3n relativo a la prohibici\u00f3n de la tortura y los tratos degradantes. \n4 | Consideraciones finales\nEn el presente caso resulta indiscutible que el Estado de Rumania incu-rri\u00f3 en tratos degradantes hacia el Sr. Fulop as\u00ed como tambi\u00e9n hacia otras personas que anteriormente hab\u00edan presentado sus demandas ante el Tribunal Europeo. Resta agregar que tambi\u00e9n la Justicia rumana hab\u00eda ya manifestado su preocupaci\u00f3n por la sobrepoblaci\u00f3n carcelaria existente, lo que pone en evidencia el car\u00e1cter estructural del problema y la res-ponsabilidad de dicho Estado por las violaciones a los derechos humanos padecidas por las personas que se encuentran en prisi\u00f3n. \u201d\n\u201d221\nJurisprudencia anotadaLibertad de expresi\u00f3n. Restricci\u00f3n. Margen de apreciaci\u00f3n de los estadosmArInA ChertCoFF\nLibertad de expresi\u00f3n. \nRestricci\u00f3n\nMargen \nde apreciaci\u00f3n de los Estados\nTEDh, \u201dMoUvEMEnT rA\u00ebLIEn sUIzo v. sUIzA\u201d, \n30 de jULIo de 2012\npor mArInA ChertCoFF (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl presente caso se origin\u00f3 por la demanda de la asociaci\u00f3n \u201dMouvement Ra\u00eblien\u201d ante la prohibici\u00f3n de la difusi\u00f3n en la v\u00eda p\u00fablica de carteles que promov\u00edan sus actividades. \n\u201dMouvement Ra\u00eblien\u201d es una asociaci\u00f3n sin fines de lucro registrada \nen Rennaz, Suiza, cuyo fin es establecer contacto con extraterrestres, a la vez que promueven la geniocracia, una doctrina que se basa en la creencia de que el poder del Estado debe ser dado a los individuos que cuenten con una inteligencia superior al ser humano promedio, y la clonaci\u00f3n humana. \nEn el a\u00f1o 2001, la asociaci\u00f3n solicit\u00f3 un permiso a la polic\u00eda de Neuch\u00e2tel \npara pegar carteles con rostros de extraterrestres y un plato volador, junto \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt), de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.mArInA chErtcoff\n222con la direcci\u00f3n y n\u00famero de tel\u00e9fono de la asociaci\u00f3n. Las autoridades \nde la ciudad denegaron el permiso con el argumento de que la organiza-ci\u00f3n estaba relacionada con actividades inmorales y contrarias al orden p\u00fablico. Esta decisi\u00f3n fue impugnada por la asociaci\u00f3n ante la Corte de Fribourg; sin embargo, fue rechazada por los mismos motivos por los que el permiso hab\u00eda sido denegado, haciendo \u00e9nfasis en que a trav\u00e9s de esta medida lo que se buscaba era proteger el inter\u00e9s p\u00fablico.\n (2) \nLa asociaci\u00f3n demandante aleg\u00f3 que esta decisi\u00f3n por parte de las au-toridades se trataba de una censura pura y afirm\u00f3 que sus actividades en defensa de la geniocracia, la clonaci\u00f3n y meditaci\u00f3n sensual, de ninguna forma eran contrarias a la moral y al orden p\u00fablico.\nDurante el a\u00f1o 2005, la Corte administrativa federal ratific\u00f3 los dichos de \nlas autoridades que previamente hab\u00edan prohibido los carteles de la aso-ciaci\u00f3n. Si bien esta Corte resalt\u00f3 que la asociaci\u00f3n ten\u00eda derecho a la libertad de expresi\u00f3n y religi\u00f3n, sostuvo que sus puntos de vista sobre la geniocracia y su cr\u00edtica a las democracias contempor\u00e1neas eran capaces de socavar el orden p\u00fablico y la seguridad, as\u00ed como la moral p\u00fablica. Esta misma Corte deneg\u00f3 el pedido de apelaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n, arguyen-do que si se autorizara la difusi\u00f3n de carteles en la v\u00eda p\u00fablica, se dar\u00eda la impresi\u00f3n de que el Estado tolera o aprueba las actividades promovidas.\nDe cualquier manera, carteles similares hab\u00edan sido autorizados en 1999 \nen varios cantones suizos como Z\u00fcrich y Lausanne. M\u00e1s a\u00fan, la asocia-ci\u00f3n tambi\u00e9n hab\u00eda realizado otras campa\u00f1as con distintos posters entre el 2004 y el 2006. En el 2004, no obstante, el Consejo Municipal de De-lemont rechaz\u00f3 la autorizaci\u00f3n de una campa\u00f1a que se deseaba llevar a cabo con la leyenda \u201dDios no existe\u201d.\nHabiendo agotado todos los recursos de la jurisdicci\u00f3n interna, la Aso-\nciaci\u00f3n \u201dMouvement Ra\u00eblien\u201d realiz\u00f3 una demanda en el Tribunal Eu-ropeo de Derechos Humanos (En adelante, el \u201dTEDH\u201d o \u201del Tribunal\u201d), sosteniendo que el Estado suizo hab\u00eda violado los arts. 10 (\u201dLibertad de Expresi\u00f3n\u201d) y 9 (\u201dLibertad de religi\u00f3n, conciencia y pensamiento\u201d) del \n (2) TEDH, \u201cMouvement Ra\u00eblien Suisse v. Switzerland\u201d , sentencia del 13/07/2012,  \nN\u00b0 16354/06, p\u00e1rr. 16. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/\nsearch.aspx?i=001-112165lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n. rEStrIccI\u00f3n. mArgEn dE AprEcIAcI\u00f3n dE loS ESt AdoS\n223\nJurisprudencia anotadaConvenio Europeo para la Protecci\u00f3n de Derechos Humanos (en adelan-\nte, \u201dCEDH\u201d o \u201del Convenio\u201d).\n2 | La Sentencia de la Sala del TEDH\nEn la sentencia del 13 de enero del 2011, el Tribunal sostuvo por mayor\u00eda que no se hab\u00eda violado el art. 10 CEDH, y estim\u00f3 que no era necesario analizar separadamente el caso a la luz del art. 9\u00b0.\nPosteriormente, el 20 de junio del 2011, la asociaci\u00f3n demandante solicit\u00f3 \nque el caso fuera remitido a la Gran Sala.\n3 | Sentencia de la Gran Sala\nEn primer t\u00e9rmino, la Gran Sala reiter\u00f3 algunos de los principios concer -\nnientes a la libertad de expresi\u00f3n: que ella constituye uno de los pilares fundamentales para el mantenimiento y progreso de una sociedad de-mocr\u00e1tica; y esta libertad de expresi\u00f3n a la que alude el art. 10 CEDH no s\u00f3lo se refiere a aquellas ideas que son aceptadas y bien recibidas, sino tambi\u00e9n a aquellas que ofenden y generan disturbios. Pero tal, como se desprende del art. 10, este no es un derecho absoluto, sino que es sus-ceptible de ser restringido. Ahora bien, esta restricci\u00f3n debe interpretar -\nse en un sentido estricto y ser establecida convenientemente. Por ende, cuando un Estado interfiere con un derecho, dicha interferencia debe responder a una \u201dnecesidad social imperiosa\u201d y los medios utilizados deben ser proporcionales con el fin perseguido.\n (3) \nAl analizar el caso a la luz del art. 10 CEDH, el Tribunal sostuvo que, sin lugar a dudas, la negativa de las autoridades a permitir fijar los carteles de la asociaci\u00f3n, tienen base legal en las Regulaciones administrativas de Neuch\u00e2tel y que con dicha decisi\u00f3n se persegu\u00eda un fin leg\u00edtimo: la pro-tecci\u00f3n del crimen, la salud, la moral y el derecho de los otros. A diferencia de la situaci\u00f3n de otros casos examinados por la Corte, la organizaci\u00f3n no sufri\u00f3 una censura general sobre la divulgaci\u00f3n de sus ideas, sino una pro-\n (3)  Ibid., p\u00e1rr. 48.mArInA chErtcoff\n224hibici\u00f3n del espacio p\u00fablico regulado y supervisado. Como not\u00f3 la Gran \nSala, las personas no tienen un derecho incondicional o ilimitado al uso prolongado del espacio p\u00fablico, especialmente en el caso de campa\u00f1as de publicidad e informaci\u00f3n.\n (4)\nLa Corte subray\u00f3 que el margen de apreciaci\u00f3n dado a los Estados para imponer restricciones al derecho a la libertad de expresi\u00f3n es acotado en asuntos pol\u00edticos, pero m\u00e1s amplio en \u00e1reas donde la expresi\u00f3n pueda causar ofensas a convicciones \u00e9ticas o religiosas, incluyendo asuntos co-merciales y publicidad. Se consider\u00f3 que el discurso de la asociaci\u00f3n esta-ba m\u00e1s cerca de la expresi\u00f3n comercial, porque a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web buscaba atraer gente a su movimiento y no plantear cuestiones que entran en el debate de la pol\u00edtica suiza. Si bien el cartel no estaba publicitando un producto podr\u00eda, no obstante, ser comparado con un discurso comercial, puesto que ten\u00eda cierta funci\u00f3n proselitista.\n (5) \nSe agreg\u00f3, adem\u00e1s, que el manejo de la publicidad en el espacio p\u00fablico puede variar de un Estado a otro, e incluso entre regiones de un mismo Estado, especialmente en organizaciones federales.\n (6) \nEn consecuencia, el examen de la legalidad de un cartel cae dentro del margen de apreciaci\u00f3n dada a cada Estado, y por lo tanto, el TEDH no debe intervenir en esta \u00e1rea.\nContinuando con su an\u00e1lisis, el Tribunal desech\u00f3 el argumento de la aso-\nciaci\u00f3n, que sosten\u00eda que la prohibici\u00f3n de fijar estos carteles dificultaba de manera excesiva la divulgaci\u00f3n de sus ideas, debido a que s\u00f3lo se limit\u00f3 la prohibici\u00f3n a pegar carteles en la v\u00eda p\u00fablica, minimizando la interferencia con los derechos de la asociaci\u00f3n. Se enfatiz\u00f3 en que la asociaci\u00f3n es capaz de divulgar sus ideas a trav\u00e9s de su sitio web o la difusi\u00f3n de panfletos.\n (7)\nFinalmente, el Tribunal concluy\u00f3 en que el Estado suizo no hab\u00eda exce-dido el amplio margen de apreciaci\u00f3n que pose\u00eda en este caso y que los \n (4)  Ibid., p\u00e1rr. 55.\n (5)  Ibid., p\u00e1rr. 62.\n (6)  Ibid., p\u00e1rr. 64.\n (7)  Ibid., p\u00e1rr. 73.lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n. rEStrIccI\u00f3n. mArgEn dE AprEcIAcI\u00f3n dE loS ESt AdoS\n225\nJurisprudencia anotadamotivos de sus decisiones hab\u00edan sido pertinentes, suficientes y corres-\npondientes a una necesidad social imperiosa. Por lo tanto, no se produjo una violaci\u00f3n del art.10.\n (8) \n4 | Consideraciones finales \nPara comenzar, una de las consideraciones m\u00e1s llamativas del caso \u201dMouvement Ra\u00eblien Suisse v. Switzerland\u201d fue el hecho de que se con-sider\u00f3 que el discurso de la asociaci\u00f3n no era pol\u00edtico, sino que era m\u00e1s cercano a un \u201ddiscurso comercial\u201d. Esto es relevante, en vistas de que el margen de apreciaci\u00f3n dado a los Estados es m\u00e1s amplio cuando se trata de un discurso comercial, que en el caso de un discurso pol\u00edtico; debi-do a que \u00e9ste \u00faltimo contribuye con el debate propio de una sociedad democr\u00e1tica. Esta distinci\u00f3n realizada por el Tribunal es interesante, en tanto permite proteger el inter\u00e9s del pensamiento cr\u00edtico y el debate. No obstante, para que este criterio funcione deber\u00edan establecerse cu\u00e1les son los criterios para considerar a un discurso \u201dpol\u00edtico\u201d o \u201dcomercial\u201d,\n (9) \nya que as\u00ed como esta distinci\u00f3n permite proteger ciertos intereses en las sociedades democr\u00e1ticas, la confusi\u00f3n entre uno y otro ser\u00eda una herra-mienta disponible para socavar este inter\u00e9s.\nPor otro lado, el Tribunal resalt\u00f3 que los medios de comunicaci\u00f3n tienen \nun rol fundamental en la democracia: informar al p\u00fablico; mientras que los primeros tienen el derecho a expresarse libremente, los segundos tie-nen el derecho a ser informados. En lo concerniente al caso \u201dMouvement Ra\u00eblien Suisse\u201d este est\u00e1ndar no se cumple; justific\u00e1ndose la interferencia en que las cr\u00edticas formuladas por dicha asociaci\u00f3n \u201dsocavan la democra-cia y no contribuyen al debate\u201d, lo cual es a\u00fan m\u00e1s contradictorio dado el sistema de democracia directa suizo.\nEs evidente que, en general, el Tribunal hace hincapi\u00e9 en los \u201dmedios de \ncomunicaci\u00f3n\u201d considerados como grupos empresarios especializados en \n (8)  Ibid., p\u00e1rr. 77.\n (9) El Tribunal toma como indicio de que una determinada actividad es comercial, cuando \ntiene cierta funci\u00f3n \u201cproselitista\u201d, esto es, buscar adeptos. Sin embargo, una actividad pol\u00edti-\nca, adem\u00e1s de buscar difundir ideas sobre la sociedad que contribuyan al debate, busca, sin lugar a dudas, atraer adeptos.mArInA chErtcoff\n226la difusi\u00f3n de noticias. Esta noci\u00f3n que se desprende de las sentencias \nva en detrimento del rol que juega la ciudadan\u00eda, los individuos, en la democracia, quienes no son s\u00f3lo sujetos pasivos con derecho a \u201dser infor -\nmados\u201d, sino que tambi\u00e9n son sujetos activos con derecho a \u201dinformarse\u201d y a producir informaci\u00f3n. \nPara finalizar, es interesante analizar el \u00e9nfasis que hace el Tribunal en el \nprincipio de subsidiariedad y el margen de apreciaci\u00f3n dado a los Esta-dos. El hecho de que las razones aducidas por los Tribunales sean \u201drele-vantes\u201d para restringir un derecho, no significa que necesariamente sean \u201dsuficientes\u201d, tal como se desprende del fallo. Desde luego, que si todo lo necesario para cumplir con la convenci\u00f3n es un \u201dexamen detallado ju-dicial\u201d por el M\u00e1s Alto Tribunal del pa\u00eds, es dif\u00edcil imaginar que alg\u00fan caso no cumpla con este requisito. 227\nJurisprudencia anotadaDerecho a la intimidad  \ny libertad de expresi\u00f3n\nTEDh, \u201dDrAk\u0161As v. LIThUAnIA\u201d, \n31 de jULIo de 2012\npor mArInA ChertCoFF (1)\n1 | Los hechos del caso \nEl caso \u201dDrak\u0161as v. Lithuania\u201d tuvo origen en la denuncia realizada por Algirdas Drak\u0161as, en base a la obtenci\u00f3n y posterior publicaci\u00f3n de con-versaciones telef\u00f3nicas de \u00e9ste con el entonces presidente de Lituania, Rolandas Paksas, y distintos asesores del mismo. \nEl denunciante, Algirdas Drak\u0161as, es uno de los fundadores del partido li-\nberal dem\u00f3crata lituano, que es dirigido por el ex presidente Paksas. El 16 de marzo del 2003, el Departamento de Seguridad del Estado intercept\u00f3 una conversaci\u00f3n entre Jurij Burisov (uno de los mayores colaboradores de Paksas en la campa\u00f1a electoral) y el denunciante, sin que mediara nin-guna autorizaci\u00f3n judicial. La grabaci\u00f3n obtenida fue luego emitida al aire el 2 de noviembre del 2003 en un canal de televisi\u00f3n estatal y distintos canales privados. El Departamento de Seguridad del Estado neg\u00f3 estar involucrado con la filtraci\u00f3n de informaci\u00f3n, y a pesar de haber realizado investigaciones al respecto, no pudo concluir de qu\u00e9 modo los medios de comunicaci\u00f3n pudieron obtener esta informaci\u00f3n.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt), de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Derecho a la intimidad y libertad de expresi\u00f3nmArInA ChertCoFFmArInA chErtcoff\n228Paralelamente, en septiembre del 2003, una Corte lituana autoriz\u00f3 al \nDepartamento de seguridad del Estado a realizar escuchas secretas a las conversaciones telef\u00f3nicas de Drak\u0161as \u2014con motivo en la posible par -\nticipaci\u00f3n de \u00e9ste en cr\u00edmenes\u2014 con el presidente y distintos asesores y colaboradores de \u00e9ste \u00faltimo.\nM\u00e1s tarde, en noviembre del 2003, el denunciante tom\u00f3 conocimiento \nde las escuchas realizadas por dos motivos: en primer lugar, la emisi\u00f3n p\u00fablica de su conversaci\u00f3n con Jurij Burisov; y en segundo lugar, por -\nque tom\u00f3 conocimiento de que conversaciones con el entonces presi-dente Paksas y otros colaboradores ser\u00edan usadas en un juicio contra este \u00faltimo. \nEl Sr. Drak\u0161as impugn\u00f3 la legalidad de estas escuchas en cortes lituanas, \npero fueron desestimadas. La Corte de apelaciones observ\u00f3 que el art. 8\u00b0 del Convenio Europeo de Derechos Humanos y Libertades Fundamenta-les (en adelante, \u201dCEDH\u201d) no proh\u00edbe las medidas de investigaci\u00f3n se-cretas como tales, siempre y cuando la interferencia sea necesaria en una sociedad democr\u00e1tica. A la vez, fueron denegadas tanto las solicitudes del demandante para obtener la informaci\u00f3n recopilada por el Departamento de Estado, como los resultados de la investigaci\u00f3n sobre la filtraci\u00f3n de las conversaciones a los medios de comunicaci\u00f3n.\nM\u00e1s adelante, el 19 de marzo del 2004, durante el juicio que se llev\u00f3 a \ncabo contra Paksas, algunas de las conversaciones telef\u00f3nicas (incluidas las del 16 de marzo de 2003) fueron utilizadas. Dado que la audiencia era p\u00fablica y transmitida por la televisi\u00f3n nacional, las conversaciones fue-ron emitidas al aire. Esto fue el desencadenante para que el Sr. Drak\u0161as exigiera la apertura de una investigaci\u00f3n penal por la divulgaci\u00f3n de las conversaciones; sin embargo, esto fue considerado inadmisible en raz\u00f3n de que la divulgaci\u00f3n hab\u00eda sido realizada conforme a la ley y en el marco de un proceso judicial. \nM\u00e1s a\u00fan, el denunciante inici\u00f3 un proceso administrativo ante la negativa \ndel Departamento de Seguridad del Estado de brindarle la informaci\u00f3n recolectada producto de las escuchas. No obstante, fue rechazado por considerarse que las grabaciones ten\u00edan amplias implicancias y, de ningu-na manera, pod\u00edan ser consideradas como concernientes a la vida privada del demandante.dErEcho A lA IntImIdAd y lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n229\nJurisprudencia anotada2 | Sentencia del Tribunal \nEuropeo de Derechos Humanos \nLuego de agotar todos los recursos de la jurisdicci\u00f3n interna, Algirdas \nDrak\u0161as realiz\u00f3 una denuncia ante el TEDH alegando que el Estado litua-no hab\u00eda violado los arts. 8\u00b0 (\u201dprotecci\u00f3n a la vida privada y familiar\u201d) y 13 (\u201dremedio a un derecho efectivo\u201d) CEDH. \nEn primer lugar, se estableci\u00f3 que el asunto principal en el presente caso \nera establecer si la interferencia producida por el Estado podr\u00eda ser justi-ficada en los t\u00e9rminos del segundo p\u00e1rrafo del art. 8\u00b0. De esta manera, se reiter\u00f3 el criterio establecido en \u201dRotaru v. Romania\u201d:\n (2) en el mencionado \np\u00e1rrafo se prev\u00e9 una excepci\u00f3n a un derecho garantizado por la Conven-ci\u00f3n, pero debe ser interpretado restrictivamente. Los poderes de vigilan-cia secreta de los ciudadanos son tolerables bajo el CEDH s\u00f3lo en la medi-da en que sea estrictamente necesario para salvaguardar las instituciones democr\u00e1ticas.\n (3)\nPara que la \u201dinterferencia\u201d establecida anteriormente no infringiera el art. 8\u00b0, debi\u00f3 haber sido en principio \u201dconforme a la ley\u201d. El Tribunal consider\u00f3 que esta condici\u00f3n se cumple, dado que la \u201dinterferencia\u201d ten\u00eda una base en la Ley de Actividades Operacionales. Asimismo, el Tribunal observa que, como el Gobierno ha se\u00f1alado, una medida individual de vigilancia ten\u00eda que cumplir con las estrictas condiciones y procedimientos estable-cidos en la propia legislaci\u00f3n (en particular, los arts. 6\u00b0, 10 y 17 de la ley).\n (4)\nEl Tribunal decidi\u00f3 tomar separadamente dos hechos del caso: por un lado, se considerar\u00eda la conversaci\u00f3n con el Sr. Paksas y otros colaboradores; y por otro lado, se considerar\u00eda la conversaci\u00f3n con Jurij Borisov, a la luz del art. 8\u00b0.\nCon respecto a la conversaci\u00f3n con el Sr. Paksas y otros colaboradores, se \nconsider\u00f3 que, sin lugar a dudas, hab\u00eda existido una interferencia al dere-cho a la vida privada. Sin embargo, dicha interferencia hab\u00eda tenido base \n (2) TEDH, \u201cRotaru v. Rumania\u201d, sentencia del 04/05/2000, N\u00b0 28.341/95, p\u00e1rr. 47.\n (3) TEDH, \u201cDrak\u0161as v. Lithuania\u201d, sentencia del 31/07/2012, N\u00b0 36.662/04, p\u00e1rr. 54. Ver fallo \ncompleto en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/fra/pages/search.aspx?i=001-112588\n (4) Ib\u00edd., p\u00e1rr. 55.mArInA chErtcoff\n230en leyes lituanas (5) y hab\u00eda sido autorizada por un juez en funci\u00f3n de una \ninvestigaci\u00f3n sobre la posible participaci\u00f3n del denunciante en hechos \ndelictivos. (6) \nSe desech\u00f3 el argumento del denunciante que sosten\u00eda que la intercep-ci\u00f3n y grabaci\u00f3n de las conversaciones telef\u00f3nicas entre \u00e9l y el presidente hab\u00edan sido ilegales. Mientras que la legislaci\u00f3n lituana proh\u00edbe la inter -\ncepci\u00f3n de las comunicaciones del Jefe de Estado, su participaci\u00f3n in-cidental no significa que la intercepci\u00f3n de \u00e9sta conversaci\u00f3n haya sido ilegal respecto de su interlocutor.\n (7) Es decir, el objetivo hab\u00eda sido inter -\nceptar una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica de Drak\u0161as, sin importar con qui\u00e9n la mantuviera.\nCon respecto a la exposici\u00f3n al aire de la conversaci\u00f3n del 16 de marzo \ndel 2003 con Jurij Borisov, el Tribunal observ\u00f3 que, a pesar de que las dis-posiciones legales tendientes a garantizar que la vigilancia fuera llevada a cabo en cumplimiento estricto de la ley con el fin de proteger la privacidad de la persona, la pr\u00e1ctica desarrollada en este caso hab\u00eda sido distinta. Si bien la ciudadan\u00eda tiene derecho a ser informada sobre funcionarios p\u00fablicos, en este caso, el Departamento de Seguridad de Estado ten\u00eda la obligaci\u00f3n de mantener la informaci\u00f3n confidencial en la instancia en la que se encontraban.\n (8) \nPor \u00faltimo, considerando la emisi\u00f3n al aire de las conversaciones que el demandante mantuvo con el presidente y otros contribuyentes, el Tribunal sostuvo que su contenido fue publicado en el marco de un proceso judi-cial constitucional, a diferencia de la conversaci\u00f3n con Jurij Borisov, que fue publicada debido a la filtraci\u00f3n de la informaci\u00f3n.\n (9)\nSobre este \u00faltimo punto, el Tribunal reiter\u00f3 que el informe, incluidas ob-servaciones hechas por los medios de comunicaci\u00f3n masiva, en los proce-dimientos judiciales contribuye a su publicidad y, por lo tanto, es perfecta-\n (5) Law on Operational Activities.\n (6) TEDH, \u201cDrak\u0161as v. Lithuania\u201d, cit., p\u00e1rr. 55.\n (7) Ib\u00edd., p\u00e1rr. 57.\n (8) Ib\u00edd., p\u00e1rr. 60.\n (9) Ib\u00edd., p\u00e1rr. 58.dErEcho A lA IntImIdAd y lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n\n231\nJurisprudencia anotadamente acorde con el requisito previsto en el art. 6. 1. del Convenio de que \nlas audiencias son p\u00fablicas. No s\u00f3lo los medios de comunicaci\u00f3n tienen la tarea de impartir informaci\u00f3n e ideas, el p\u00fablico tambi\u00e9n tiene derecho a recibirlas. Esto es a\u00fan m\u00e1s relevante cuando las figuras p\u00fablicas est\u00e1n involucradas, tales como, en el caso de marras, el demandante, que era un miembro fundador del partido pol\u00edtico, miembro del Consejo Municipal de Vilnius City y jefe de Estado. Estas personas inevitable y consciente-mente se exponen a una evaluaci\u00f3n estricta por parte del periodismo y del p\u00fablico en general.\n (10) Por otro lado, como se desprende de los materiales \npresentados por las partes, las conversaciones telef\u00f3nicas dadas a cono-cer no conten\u00edan detalles sobre la vida privada del demandante.\n (11) \nPor todo lo expuesto, el TEDH concluy\u00f3, que con respecto a la filtraci\u00f3n de las escuchas realizadas el 16 de marzo del 2003 se hab\u00eda violado el art. 8\u00b0; mientras que, la intercepci\u00f3n de las conversaciones del denunciante, el pre-sidente y otros contribuyentes, y su subsiguiente exposici\u00f3n durante proce-dimientos judiciales, no hab\u00eda constituido una violaci\u00f3n al art. 8\u00b0.\n (12) \n3 | Consideraciones finales\nEn este caso, el TEDH pone el acento en la libertad de expresi\u00f3n y resal-\nta el rol esencial que juega en las sociedades democr\u00e1ticas. Se destac\u00f3, como es habitual que lo haga en este tipo de casos, que los medios de co-municaci\u00f3n tienen un rol fundamental en la democracia: informar al p\u00fabli-co; mientras que los primeros tienen el derecho de expresarse libremente, los segundos tienen el derecho a ser informados. \nEn primera instancia, el Tribunal resuelve que no se viola el art. 8\u00b0 del Con-\nvenio con respecto a la utilizaci\u00f3n de grabaciones del demandante con el ex presidente, dado que fue utilizado en un proceso judicial contra el ex presidente y cumple los requisitos establecidos en el mencionado art\u00edcu-lo para restringir un derecho: dicha interferencia debe ser conforme a la ley, seguir los procedimientos establecidos por la misma y considerar si la \n (10) TEDH, \u201cCraxi (N\u00b0 2) v. Italia\u201d, sentencia del 17 de Julio de 2003, (N\u00b0 25337/94), p\u00e1rr. 64.\n (11) TEDH, \u201cDrak\u0161as v. Lithuania\u201d, cit., p\u00e1rr. 61.\n (12) Ib\u00edd., p\u00e1rr. 62.mArInA chErtcoff\n232persona en cuesti\u00f3n es una figura p\u00fablica. Por otra parte, se estima que \nen cuanto a la emisi\u00f3n al aire de las conversaciones con Jurij Borisov, las mismas fueron emitidas no ya en el marco de un proceso judicial, sino como producto de filtraci\u00f3n de informaci\u00f3n.\nEn resumidas cuentas, lo que establece la Gran Sala del Tribunal Europeo \nde Derechos Humanos es cu\u00e1les son los requisitos probatorios para poder restringir el derecho emanado del art. 8\u00b0 de la Convenci\u00f3n. Asimismo, se desprende del fallo que se intenta balancear el derecho a la vida privada de las personas y el derecho a la libertad de expresi\u00f3n consagrado en el art. 10 CEDH. 233\nJurisprudencia anotadaprotecci\u00f3n de la vida privada y familiar...\nProtecci\u00f3n de la vida \nprivada y familiar\nLucha contra el terrorismo\nTEDh, \u201dnADA v. sUIzA\u201d,  \n12 de sEPTIEMBrE de 2012\npor P ABlo Gonz\u00c1lez (1)\n1 | Intoducci\u00f3n\nA fin de lograr una mejor comprensi\u00f3n del caso, es preciso hacer un breve \nracconto sobre los antecedentes y circunstancias del mismo.\nEn 1999, a ra\u00edz de los atentados ocurridos el a\u00f1o anterior a las embajadas \nde los Estadios Unidos en Nairobi (Kenia) y Dar-es-Salaam (Tanzania), el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas adopt\u00f3 una serie de resolu-ciones para combatir el terrorismo internacional. A partir de las mismas, se les impuso sanciones a los talibanes en un primer momento; y luego, se extendieron a la organizaci\u00f3n Al-Qaeda y a Osama Bin Laden. Entre las sanciones m\u00e1s importantes, podemos mencionar la negaci\u00f3n de despe-gue o aterrizaje de cualquier avi\u00f3n vinculado con las mencionadas orga-nizaciones, el embargo de fondos y cualquier otro recurso financiero y la prohibici\u00f3n de entrada y circulaci\u00f3n de cualquier individuo, grupo o enti-\n (1) Ayudante de Derechos Humanos y Garant\u00edas (UBA). Integrante del Proyecto de Investiga-\nci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), \nsobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.pABlo gonz\u00e1lEz\n234dad vinculada con las organizaciones terroristas. A tales efectos, el conse-\njo de seguridad elabor\u00f3 una lista donde se enumeraban dichas personas y entidades. \nA fin de implementar las resoluciones en cuesti\u00f3n, el Estado suizo dic-\nt\u00f3 una ordenanza consagrando, a nivel interno, las nombradas medidas contra los Talbinanes, Al-Qaeda y Osama Bin Laden, la cual fue conocida como la \u201dOrdenanza Talib\u00e1n\u201d. Asimismo, elabor\u00f3 su propia lista de indivi-duos y entidades sobre quienes pesaban las sanciones.\n2 | Los hechos del caso\nEl presente caso trata la demanda del ciudadano italiano y egipcio Youssef Moustaf\u00e1 nada contra la Confederaci\u00f3n suiza por considerar que la prohi-bici\u00f3n de ingresar o transitar por el mencionado pa\u00eds constitu\u00eda una viola-ci\u00f3n a su derecho a la libertad y al derecho a que se respete su vida privada y familiar. Asimismo, el demandante aleg\u00f3 que careci\u00f3 de un recurso efectivo para hacer valer sus derechos ante los tribunales nacionales. \nEl peticionario naci\u00f3 en 1931 y vive desde 1970 en Campione d\u2019Italia, un \npeque\u00f1o enclave italiano de 1,6 km\u00b2 rodeado por territorio suizo, m\u00e1s pre-cisamente por el cant\u00f3n de Ticino. En sus presentaciones se describi\u00f3 a s\u00ed mismo como practicante de la religi\u00f3n musulmana y como un importante hombre de negocios con gran influencia en el mundo de las finanzas y la pol\u00edtica. \nEn 2001, el nombre del peticionario y de una serie de organizaciones a \nlas que estaba asociado fue incluido en la lista elaborada por Naciones Unidas y, posteriormente, a la confeccionada por Suiza. Ese mismo a\u00f1o, la Justicia helv\u00e9tica inici\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el peticionario a fin de determinar sus presuntas vinculaciones con el terrorismo internacional. \nSi bien en un principio el Sr. Nada obtuvo un permiso especial para cruzar \nla frontera e ingresar al territorio suizo, en 2003 dicho permiso fue revoca-do. A ra\u00edz de ello, el demandante articul\u00f3 una solicitud al gobierno suizo para entrar y transitar por su territorio a fin de realizar un tratamiento m\u00e9-dico y procedimientos legales, tanto en Suiza como en Italia. Tal solicitud fue desestimada.protEccI\u00f3n dE lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr...\n235\nJurisprudencia anotadaEn 2005, las investigaciones llevadas a cabo a nivel interno respecto del \nSr. Nada fueron archivadas. Como consecuencia de ello, el nombrado re-quiri\u00f3 al Estado suizo que retire su nombre de la lista anexa a la \u201dOrde-nanza Talib\u00e1n\u201d (lista elaborada por Suiza). Tal solicitud fue rechazada. El peticionario apel\u00f3 ante diversas dependencias estatales tal rechazo, pero todas fueron desestimadas sin analizar sus fundamentos, bas\u00e1ndose en que mientras su nombre persista en la lista de Naciones Unidas, Suiza no podr\u00eda eliminarlo de la suya. \nParalelamente a sus reclamos ante la Justicia suiza, el Sr. Nada interpuso \ndirectamente una solicitud ante el \u201dComit\u00e9 de Sanciones\u201d (\u00f3rgano creado a fin de supervisar el cumplimiento de las resoluciones para combatir el terrorismo) con el objetivo de que su nombre fuese removido de la lista de Naciones Unidas. Dicha solicitud no prosper\u00f3, al igual que la siguiente que interpuso, en la cual solicit\u00f3 al mismo organismo que le informe qu\u00e9 pa\u00eds requiri\u00f3 su inscripci\u00f3n y cu\u00e1les fueron los motivos.\nFinalmente, en octubre de 2009, el nombre del demandante fue eliminado \nde la lista de Naciones Unidas y de la lista anexa a la \u201dOrdenanza Talib\u00e1n\u201d.\n3 | La Sentencia \nde la Sala de la Primera Secci\u00f3n\nLa demanda presentada por el Sr. Nada ante el Sistema Europeo de pro-\ntecci\u00f3n fue asignada para su tratamiento a una de las salas de la Primera Secci\u00f3n del Tribunal. Sin embargo, de conformidad con lo prescripto por el art. 30 del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Hu-manos y de las Libertades Fundamentales\n (2) (en adelante, \u201del Convenio\u201d, \n\u201del Convenio Europeo\u201d o \u201dCEDH\u201d), la Sala decidi\u00f3 inhibirse en favor de la Gran Sala a fin de que ella entienda en el presente caso. Toda vez que ninguna de las partes se opuso, la inhibici\u00f3n prosper\u00f3 y el caso fue remi-tido a la Gran Sala.\n (2) Art\u00edculo 30 CEDH: \u201dSi el asunto pendiente ante una Sala plantea una cuesti\u00f3n grave rela-\ntiva a la interpretaci\u00f3n del Convenio o de sus Protocolos, o si la soluci\u00f3n dada a una cuesti\u00f3n \npudiera ser contradictoria con una sentencia dictada anteriormente por el Tribunal, la Sala podr\u00e1, en tanto no haya dictado sentencia, inhibirse a favor de la Gran Sala, salvo que una de las partes se oponga a ello\u201d.pABlo gonz\u00e1lEz\n2364 | La sentencia de la Gran Sala\nEn primer lugar, la Gran Sala resolvi\u00f3 las excepciones preliminares plan-\nteadas por el Estado suizo.\nSuiza requiri\u00f3 que la demanda fuese declarada inadmisible por ser incom-\npatible ratione personae con el Convenio. Fundament\u00f3 tal decisi\u00f3n en \nque, conforme a los arts. 25 y 103 de la Carta de Naciones Unidas, las resoluciones del Consejo de Seguridad son obligatorias y prevalecen por sobre cualquier otro tratado internacional. Por tanto, las medidas impug-nadas no eran atribuibles a Suiza sino a Naciones Unidas. \nEl Tribunal Europeo refuta tal argumento se\u00f1alando que las resoluciones \nen cuesti\u00f3n requer\u00edan a los Estados que act\u00faen en nombre propio y que las implementen a nivel nacional. En el presente caso, las resoluciones fueron implementadas a trav\u00e9s de la \u201dOrdenanza Talib\u00e1n\u201d, y las diversas solicitudes del peticionario para obtener excepciones a la prohibici\u00f3n de ingreso y circulaci\u00f3n fueron rechazadas por autoridades suizas.\n (3) En con-\nsecuencia, al ser actos realizados por agentes estatales de Suiza, las alega-das violaciones son atribuibles a dicho Estado. \nAsimismo, Suiza plante\u00f3 la incompetencia ratione materiae del Tribunal \nbas\u00e1ndose en la naturaleza obligatoria y la primac\u00eda por sobre cualquier otro tratado internacional de las resoluciones del Consejo de Seguridad. La Gran Sala entendi\u00f3 que tal an\u00e1lisis corresponde al fondo de la cues-ti\u00f3n y, por ello, lo hizo al momento de determinar la alegada violaci\u00f3n al derecho al respeto de la vida privada y familiar del Sr. Nada.\n (4)\nPor \u00faltimo, el Estado demandado opuso una excepci\u00f3n preliminar respec-to del status de v\u00edctima del Sr. Nada, se\u00f1alando que en el a\u00f1o 2009, su nombre hab\u00eda sido quitado de la lista de Naciones Unidas y de la elaborada por Suiza. En consecuencia, como a su modo de ver el litigio se encon-traba terminado, y por aplicaci\u00f3n del art. 37. b. CEDH,\n (5) el Tribunal deb\u00eda \n (3) TEDH, \"Nada v. Switzerland\", sentencia del 12/09/2012, N\u00b0 10593/08, p\u00e1rrs. 120 y 121. Ver texto \ncompleto del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-113118\n (4) Ibid., p\u00e1rrs. 124 y 125.\n (5) Art. 37: \"En cualquier momento del procedimiento el Tribunal podr\u00e1 decidir archivar una de-\nmanda cuando las circunstancias permitan comprobar: (...) b) que el litigio haya sido ya resuelto\".protEccI\u00f3n dE lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr...\n237\nJurisprudencia anotadaarchivar la demanda. Al respecto, el Tribunal se\u00f1al\u00f3 que el levantamiento \nde la medida impugnada (reci\u00e9n a fines de 2009) no priva al demandante de su condici\u00f3n de v\u00edctima por todas las restricciones que sufri\u00f3 durante el tiempo que su nombre estuvo incluido en ambas listas. Asimismo, el levan-tamiento de las medidas no puede ser considerado un reconocimiento, ni siquiera impl\u00edcito, de una violaci\u00f3n al Convenio. Adem\u00e1s, el levantamiento tampoco fue acompa\u00f1ado de una reparaci\u00f3n por las restricciones pade-cidas. Al respecto, el Tribunal Europeo reitera su jurisprudencia sobre el tema se\u00f1alando que una decisi\u00f3n o medida favorable al peticionante no es suficiente como para privarlo de su status de v\u00edctima, salvo que el Estado reconozca una violaci\u00f3n al CEDH y luego ofrezca una reparaci\u00f3n por ella.\n (6)\nPasando ya el fondo de la cuesti\u00f3n planteada, la Gran Sala comenz\u00f3 anali-zando la alegada violaci\u00f3n el art. 8\u00b0 CEDH (\u201dderecho al respeto de la vida privada y familiar\u201d).\nEn primer lugar, arrib\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que efectivamente existi\u00f3 una \ninterferencia al derecho en cuesti\u00f3n. La prohibici\u00f3n de ingreso y circula-ci\u00f3n, dada la singular situaci\u00f3n del enclave de Campione d\u2019Italia (rodea-da por el cant\u00f3n suizo de Ticino), constituye una significante restricci\u00f3n en la libertad del peticionario. Debido a la medida impugnada, durante al menos 6 a\u00f1os,\n (7) el Sr. Nada sufri\u00f3 serias dificultades para ejercer su \nderecho a relacionarse con otras personas, en especial familia y amigos, que viv\u00edan fuera del enclave.\n (8)\nConstatada la interferencia al derecho, el Tribunal Europeo analiz\u00f3, a la luz del p\u00e1rrafo segundo del art. 8\u00b0, si la misma estaba justificada. Para ello, es-tableci\u00f3 que deb\u00eda verificarse que la misma haya sido prescripta por ley, que persiguiera alguno de los fines leg\u00edtimos mencionados en el articulado y que fuese necesaria en una sociedad democr\u00e1tica para alcanzar tales objetivos.\n (9)\nLa Gran Sala se\u00f1ala que la medida impugnada tiene un basamento le-gal, ya que la prohibici\u00f3n de ingreso y circulaci\u00f3n estaba prevista en el \n (6) TEDH, \"Nada v. Switzerland\", cit., p\u00e1rrs.128 y 129.\n (7) El Tribunal contabiliza el per\u00edodo 2003-2009 toda vez que durante el lapso 2001-2003 el \npeticionario goz\u00f3 de un permiso especial para cruzar la frontera.\n (8) TEDH, \"Nada v. Switzerland\", cit., p\u00e1rr. 165.\n (9) Ibid., p\u00e1rr. 167.pABlo gonz\u00e1lEz\n238art. 4\u00b0 de la \u201dOrdenanza Talib\u00e1n\u201d. A su vez, arriba a la conclusi\u00f3n de que \nla restricci\u00f3n persegu\u00eda dos de los objetivos leg\u00edtimos enumerados en art. 8. 2. CEDH: el de prevenir el crimen y el de contribuir a la seguridad p\u00fablica y nacional de Suiza.\n (10)\nEl an\u00e1lisis de la \u201dnecesidad en un sociedad democr\u00e1tica\u201d de la medida im-pugnada fue dividido por el Tribunal en dos partes: a) la implementaci\u00f3n de las resoluciones del Consejo de seguridad; y b) la proporcionalidad de la restricci\u00f3n. \nEn lo que respecta al primer punto, la Gran Sala examin\u00f3 las resolucio-\nnes, a fin de determinar si ellas dejaban a los Estados cierta libertad en su implementaci\u00f3n y si permit\u00edan a las autoridades nacionales tener en cuenta la espec\u00edfica y singular situaci\u00f3n del demandante, y por tan-to, cumplir con las exigencias del art. 8\u00b0 CEDH. Para ello, tuvo en cuen-ta el contexto en que las resoluciones fueron adoptadas y sus objeti-vos, considerados a la luz de los prop\u00f3sitos y principios de las Naciones Unidas.\n (11)\nEl Tribunal Europeo observa que la Carta de Naciones Unidas no impone a los Estados un modelo particular para la implementaci\u00f3n de las resolu-ciones de Consejo de Seguridad. Sin perjudicar la naturaleza obligatoria de tales resoluciones, la Carta permite a los Estados Parte una \u201delecci\u00f3n libre\u201d entre los diversos modelos para implementar tales resoluciones en su ordenamiento legal interno. La misma impone a los Estados una obliga-ci\u00f3n de resultado, dej\u00e1ndole a ellos la elecci\u00f3n de los medios a trav\u00e9s de los cuales le dar\u00e1n efecto a las resoluciones.\n (12)\nEl Tribunal se\u00f1ala que la prohibici\u00f3n de ingreso y circulaci\u00f3n fue ordena-da en Suiza a ra\u00edz de la implementaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n 1390/2002, cuyo art. 2. b. afirma que la prohibici\u00f3n no ser\u00e1 aplicada cuando la entrada o transito sea necesaria para el cumplimiento de un proceso judicial.\n (13) La \n (10) Ibid., p\u00e1rrs. 173 y 174.\n (11) Ibid.,  p\u00e1rr. 175.\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 176.\n (13) Recordemos que uno de los motivos sobre los cuales el peticionante fundaba su solici-\ntud de levantamiento de la prohibici\u00f3n era, adem\u00e1s de recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, la realizaci\u00f3n \nde tr\u00e1mites en el marco de procesos judiciales en Suiza e Italia. protEccI\u00f3n dE lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr...\n239\nJurisprudencia anotadaGran Sala advierte que el t\u00e9rmino \u201dnecesaria\u201d tiene que ser analizado \nen cada caso particular. (14)\nA juicio del Tribunal, Suiza gozaba de cierta libertad, limitada pero real, a la hora de implementar las resoluciones del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas. \nPasando ya al segundo punto, la Gran Sala reitera que una interferencia \nes considerada \u201dnecesaria en una sociedad democr\u00e1tica\u201d para lograr un \nobjetivo leg\u00edtimo si responde a una \u201dnecesidad imperiosa\u201d, si es propor -\ncional a dicho objetivo y si las razones brindadas por las autoridades na-cionales son relevantes y suficientes.\n (15)\nLa Corte se\u00f1ala que, para responder este interrogante, es necesario ana-lizar si las autoridades suizas tuvieron en cuenta la particular situaci\u00f3n del caso y si adoptaron, en el marco de su margen de apreciaci\u00f3n, las medidas necesarias para adaptar el r\u00e9gimen de sanciones a la situaci\u00f3n del demandante.\n (16)\nEn primer lugar, repara en que, si bien la investigaci\u00f3n en Suiza sobre la presunta relaci\u00f3n del peticionario con organizaciones terroristas fue ce-rrada y archivada en 2005, el Estado demandado reci\u00e9n lo inform\u00f3 a Na-ciones Unidas en 2009. Una comunicaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de este extremo hubiera permitido la eliminaci\u00f3n del nombre del demandante de la lista de Naciones Unidas y, consecuentemente, reducido el per\u00edodo de tiempo durante el cual el Sr. Nada vio restringidos sus derechos.\n (17)\nSeguidamente, el Tribunal Europeo hizo hincapi\u00e9 en el gran alcance de la prohibici\u00f3n. El Sr. Nada no s\u00f3lo se vio imposibilitado de ingresar en Suiza, sino tambi\u00e9n de irse de Campione d\u2019Italia e incluso de viajar a cualquier otra parte de Italia (pa\u00eds del cual \u00e9l era nacional) sin violar el r\u00e9gimen de sanciones. A la vez, advierte que tampoco se le podr\u00eda haber requerido que se mude de la ciudad en la que viv\u00eda desde 1970 a otra regi\u00f3n de \n (14) TEDH, \"Nada v. Switzerland\", cit., p\u00e1rr. 177.\n (15) Ibid., p\u00e1rr. 181.\n (16) Ibid.,  p\u00e1rr. 187.\n (17) Ibid.,  p\u00e1rr. 188.pABlo gonz\u00e1lEz\n240Italia, porque, por un lado, no habr\u00eda tenido los medios econ\u00f3micos (18) y, \npor otro lado, el derecho a que se respete su hogar est\u00e1 protegido por el \nart. 8 CEDH. (19)\nOtra de las particularidades del caso sobre las que la Gran Sala repara es la edad (81 a\u00f1os al momento de dictarse la sentencia) y los problemas salud del Sr. Nada. Aun cuando el peticionario articul\u00f3 distintas solicitudes para que se le conceda una excepci\u00f3n a la prohibici\u00f3n por motivos de salud, todas ellas fueron rechazadas o concedidas por un lapso temporal corto. Al respecto, se se\u00f1ala que la resoluci\u00f3n 1930/2002 preve\u00eda la con-cesi\u00f3n de excepciones por razones de salud, entre otras disposiciones.\n (20)\nLa Gran Sala consider\u00f3 que las autoridades suizas no tuvieron suficien-temente presente las particularidades del caso, especialmente la situa-ci\u00f3n geogr\u00e1fica \u00fanica de Campione d\u2019Italia, la duraci\u00f3n de las medidas  \n(al menos 6 a\u00f1os) y la nacionalidad, edad y salud del demandante. Ade-m\u00e1s, al tener la posibilidad de decidir c\u00f3mo implementar las resoluciones del Consejo de Seguridad en el ordenamiento jur\u00eddico interno, el Estado suizo debi\u00f3 haber permitido cierta flexibilidad en el r\u00e9gimen de sanciones \nrespecto del demandante, a fin de evitar interferencias con el derecho a que se respete su vida privada y familiar, y sin eludir la naturaleza obligato-ria de las resoluciones o las sanciones previstas por ellas.\n (21)\nPor tanto, el Estado demandado no puede v\u00e1lidamente descansar en la obligatoriedad de las resoluciones del Consejo de Seguridad de Nacio-nes Unidas, sino que debe convencer al Tribunal de que tom\u00f3, o al me-nos intent\u00f3 tomar todas las medidas posibles para adaptar el r\u00e9gimen de sanciones a la situaci\u00f3n particular del peticionante.\n (22) De este modo, la \nGran Sala evit\u00f3 expedirse (como requer\u00eda el Estado demandado) sobre la jerarqu\u00eda de las obligaciones de los Estados Parte del Convenio, por un \n (18) Una de las sanciones impuestas por las resoluciones del Consejo de seguridad era el \nembargo de fondos y de cualquier otro recurso financiero.\n (19) TEDH, \"Nada v. Switzerland\", cit., p\u00e1rr. 190.\n (20) Ibid., p\u00e1rr. 191 y 192.\n (21) Ibid.,  p\u00e1rr. 196.\n (22) Ibid., p\u00e1rr. 196.protEccI\u00f3n dE lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr...\n241\nJurisprudencia anotadalado, y las que se surgen de la Carta de Naciones Unidas, por el otro. A su \njuicio, lo importante es que la Confederaci\u00f3n suiza fall\u00f3 en demostrar que intentaron, bajo todas las formas posibles, armonizar las obligaciones que consideraba divergentes.\n (23)\nEn raz\u00f3n de todo lo expuesto, el Tribunal Europeo consider\u00f3 que la res-tricci\u00f3n impuesta a la libertad de movimiento del Sr. Nada por un per\u00edodo de tiempo considerable no logr\u00f3 un justo balance entre su derecho a la protecci\u00f3n de su vida privada y familiar y los leg\u00edtimos objetivos de pre-venci\u00f3n del crimen y protecci\u00f3n de seguridad nacional y p\u00fablica. En con-clusi\u00f3n, la interferencia al derecho no fue proporcional a los nombrados objetivos, y consecuentemente, tampoco fue \u201dnecesaria en una sociedad democr\u00e1tica\u201d.\nPor otro lado, el Tribunal Europeo hall\u00f3 responsable al Estado Suizo por \nla violaci\u00f3n del art. 13 CEDH toda vez que el demandante no goz\u00f3 de un recurso efectivo a trav\u00e9s del cual hacer valer su derecho. Fundament\u00f3 tal decisi\u00f3n en que si bien tuvo la posibilidad de interponer acciones a fin de eliminar su nombre de la lista elaborada por Suiza, ninguna de las autori-dades examin\u00f3 los fundamentos de su petici\u00f3n bas\u00e1ndose en que Suiza se encuentra obligada por las resoluciones del Consejo de Seguridad. Asi-mismo, destac\u00f3 que no exist\u00eda ninguna disposici\u00f3n en tales resoluciones que impidiera a las autoridades nacionales introducir mecanismos para verificar o revisar si las medidas tomadas a nivel nacional eran conformes con el CEDH.\n (24)\nPor \u00faltimo, la Gran Sala rechaz\u00f3 la alegada violaci\u00f3n al art. 5\u00b0 CEDH  \n(\u201dderecho a libertad\u201d) por considerarla infundada. En primer t\u00e9rmino, se\u00f1al\u00f3 que el \u00e1rea a la cual el peticionario no ten\u00eda permitido el ingreso y circulaci\u00f3n era el territorio de un tercer pa\u00eds, Suiza, y que de confor -\nmidad con el derecho internacional, todo Estado tiene derecho a impedir el ingreso de un extranjero. Agrega que la restricci\u00f3n no le imped\u00eda vivir libremente y moverse dentro del territorio donde resid\u00eda de forma per -\nmanente y que lo hab\u00eda elegido libremente para vivir y llevar a cabo sus actividades. Si bien reconoci\u00f3 la especial situaci\u00f3n de Campione d\u2019Italia, \n (23) Ibid., p\u00e1rr. 197.\n (24) Ibid., p\u00e1rrs.210, 212 y 213.pABlo gonz\u00e1lEz\n242observ\u00f3 que el Sr. Nada no se encontraba en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n, ni \nsiquiera en arresto domiciliario. Complet\u00f3 su fundamentaci\u00f3n se\u00f1alando \nque tampoco estaba bajo la custodia de ninguna autoridad estatal ni ten\u00eda que reportarse peri\u00f3dicamente ante la polic\u00eda local. Finalmente, destac\u00f3 que el r\u00e9gimen de sanciones preve\u00eda la concesi\u00f3n de ciertas excepciones, las cuales fueron otorgadas en dos oportunidades pero el peticionante no emple\u00f3.\n (25) \n5 | Consideraciones Finales \nSin lugar a dudas, el terrorismo internacional es una cuesti\u00f3n global que debe ser afrontada a trav\u00e9s de organismos internacionales como Nacio-nes Unidas y su Consejo de Seguridad. Sin embargo, el combate frente al mismo supone acaso el olvido de toda norma del derecho internacional, y en especial, del derecho internacional de los derechos humanos. \u00bfC\u00f3mo conciliar la obligatoriedad de las resoluciones del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas y las obligaciones que se desprenden de instrumen-tos internacionales de derechos humanos?\nFrente a estos interrogantes, el Tribunal Europeo dio una respuesta en \nel caso \u201dAl-Jedda v. Reino Unido\u201d.\n (26) All\u00ed se\u00f1al\u00f3 que a la hora de inter -\npretar las resoluciones del Consejo de Seguridad debe presumirse que este \u00faltimo no intenta imponer a los Estados Parte ninguna obligaci\u00f3n de violar principios fundamentales de derechos humanos. De este modo, frente a cualquier caso de ambig\u00fcedad en los t\u00e9rminos empleados por una resoluci\u00f3n del Consejo de Seguridad el Tribunal, debe optar por la interpretaci\u00f3n que se halle en mayor armon\u00eda con los requerimientos, exi-gencias y obligaciones que se desprenden del Convenio Europeo. Todo ello teniendo presente que uno de los prop\u00f3sitos de las Naciones Unidas es realizar cooperaci\u00f3n internacional a fin de promover el desarrollo y est\u00edmulo del respeto a los derechos humanos y de las libertades funda-\nmentales de todos. \n (25) Ibid., p\u00e1rrs. 229, 230, 231 y 232. \n (26) TEDH, \"Al-Jedda v. Reino Unido\", sentencia del 07/07/2011, N\u00b0 27021/08, p\u00e1rrs. 101 \ny 102. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.\naspx?i=001-105612protEccI\u00f3n dE lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr...\n243\nJurisprudencia anotadaEmpero, en el presente caso la situaci\u00f3n es diferente: aqu\u00ed no hay un pro-\nblema de interpretaci\u00f3n, sino que la resoluci\u00f3n 1390/2002 expresamente requiere a los Estados que impidan a los individuos incluidos en la lista de Naciones Unidas ingresar o circular por su territorio. Por lo tanto, la presunci\u00f3n del caso \u201dAl-Jedda\u201d queda sin efecto toda vez que la resolu-ci\u00f3n impone una obligaci\u00f3n de adoptar medidas capaces de violar dere-chos humanos. Comparto la postura de la Gran Sala de que los Estados al observar discordancias deben hacer el intento, bajo todas las formas posibles, de armonizar ambas obligaciones. En el presente caso, el Estado suizo pudo haber flexibilizado el r\u00e9gimen de sanciones atento a las situa-ciones extraordinarias del caso, puntualmente, la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica de Campione d\u2019Italia, la edad, nacionalidad y salud del Sr. Nada.245\nJurisprudencia anotadaLibertad \nde expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n\nFuerzas armadas y policiales\nTEDh, \u201dCAsE oF TrADE UnIon oF ThE PoLICE In ThE sLov Ak \nrEPUBLIC and oThErs v. sLov AkIA\u201d, \n25 de sEPTIEMBrE de 2012\npor AGust\u00edn moGnI (1)\n1 | Los hechos del caso \nEn el presente caso se presentan frente al Tribunal Europeo de Derechos \nHumanos \u2014denunciando a la Rep\u00fablica de Eslovaquia\u2014 el sindicato de \nla polic\u00eda y tres solicitantes individuales miembros del gremio. El caso se origin\u00f3 en octubre de 2005 cuando el mencionado sindicato llam\u00f3 a rea-lizar una marcha en una de las principales calles de Bratislava, capital de Eslovaquia, con el fin de reclamar contra unas perjudiciales leyes acerca de la seguridad social de los polic\u00edas y tambi\u00e9n por el bajo salario que percib\u00edan. Esta marcha result\u00f3 pac\u00edfica, aunque se pod\u00edan observar miem-bros de la polic\u00eda con pancartas que dec\u00edan: \u201dsi el Estado no le paga a los polic\u00edas, la mafia lo har\u00e1 con gusto\u201d a la vez que entonaban c\u00e1nticos para que el gobierno renunciara. Esto gener\u00f3 la cr\u00edtica del Ministro del Interior hacia la manifestaci\u00f3n y su declaraci\u00f3n acerca de que el pedido de renun-cia de las autoridades estatales por parte de los polic\u00edas iba en contra de \n (1)  Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n \nde la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos \nHumanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Libertad de expresi\u00f3n y asociaci\u00f3n. Fuerzas armadas y policialesAGust\u00edn moGnIAguSt\u00edn mognI\n246su propio C\u00f3digo de \u00c9tica ya que politizaba a un sector que deb\u00eda mante-\nnerse apol\u00edtico. A la par, decidi\u00f3 reasignar al presidente del sindicato de un puesto de jerarqu\u00eda al de un polic\u00eda normal, por considerar que hab\u00eda sido el ide\u00f3logo de la manifestaci\u00f3n.\nPosteriormente, los demandantes presentaron una denuncia frente al Tri-\nbunal Constitucional de Eslovaquia alegando la violaci\u00f3n a los arts. 10\n (2) \ny 11 (3) de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos (en adelante, \n\u201dla Convenci\u00f3n\u201d o \u201dCEDH\u201d) y sus art\u00edculos constitucionales equivalen-tes, argumentando principalmente que las declaraciones y acciones del Ministro del Interior generaban miedo en los miembros de la fuerza p\u00fa-blica, ya que estar\u00edan siendo sancionados por valerse de sus derechos de libertad de expresi\u00f3n, reuni\u00f3n y asociaci\u00f3n. Sin embargo, el Tribunal \nConstitucional fall\u00f3 a favor del Ministro del Interior alegando que no se hab\u00edan violado los derechos de los demandantes en vistas de que hab\u00edan podido manifestarse y asociarse libremente. En cuanto a las declaracio-nes del Ministro, el Tribunal Constitucional consider\u00f3 que deb\u00edan enten-derse \u201dcomo parte de un di\u00e1logo entre ambas partes a las que se les dio la oportunidad de expresar sus opiniones y puntos de vista\u201d.\n (4)\n2 | Demanda\nLos solicitantes se presentaron frente al Tribunal Europeo de Derechos Humanos alegando la violaci\u00f3n de los ya mencionados arts. 10 y 11 de la Convenci\u00f3n por parte del Ministro del Interior, a causa de sus declaracio-nes y acciones.\n (2) Art. 10 CEDH: \u201cLibertad de expresi\u00f3n. 1. Toda persona tiene derecho a la libertad de ex-\npresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de opini\u00f3n y la libertad de recibir o de comunicar \ninformaciones o ideas sin que pueda haber injerencia de autoridades p\u00fablicas y sin consid-eraci\u00f3n de fronteras. El presente art\u00edculo no impide que los Estados sometan a las empresas de radiodifusi\u00f3n, de cinematograf\u00eda o de televisi\u00f3n a un r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n previa...\u201d.\n (3) Art. 11 CEDH: \u201cLibertad de reuni\u00f3n y de asociaci\u00f3n. 1. Toda persona tiene derecho a la \nlibertad de reuni\u00f3n pac\u00edfica y a la libertad de asociaci\u00f3n, incluido el derecho a fundar, con \notras, sindicatos y de afiliarse a los mismos para la defensa de sus intereses\u2026\u201d.\n (4) Sentencia de la Tercer Secci\u00f3n del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, \u201cCase \nof Trade Union of the Police in the Slovak Republic and Others v. Slovakia\u201d, 25/09/2012.  \nDemanda N\u00b0 11828/08. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/\npages/search.aspx?i=001-113335lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n y ASocIAcI\u00f3n. fuErzAS ArmAdAS y polIcIAlES\n247\nJurisprudencia anotadaInicialmente, el Estado objet\u00f3 la admisibilidad de la presentaci\u00f3n de los \nsolicitantes con respecto al art. 34 (5) de la Convenci\u00f3n en cuanto al ago-\ntamiento de los recursos internos debido a que pod\u00edan haber realizado una acci\u00f3n de responsabilidad o utilizado un recurso de protecci\u00f3n de derechos personales. A pesar de esto, los demandantes alegaron que el Tribunal Constitucional ya se hab\u00eda pronunciado acerca de los art\u00edcu-los en litigio y que las declaraciones impugnadas hab\u00edan afectado sus derechos. La Tercera Secci\u00f3n del Tribunal de Justicia fall\u00f3 declarando admisible la petici\u00f3n con respecto al art. 10 y 11 pero no con respecto al resto de los hechos.\nEn cuanto a la petici\u00f3n, los solicitantes sostuvieron que ellos realizaron una \nmanifestaci\u00f3n apol\u00edtica en defensa de los derechos econ\u00f3micos y sociales de todos los miembros de la fuerza policial y que la reacci\u00f3n del Ministro del Interior hab\u00eda sido excesiva a causa de las amenazas involucradas, incluyen-do el despido de la polic\u00eda o la reasignaci\u00f3n de puesto. Mientras, el Estado aleg\u00f3, concordando con el Tribunal Constitucional, que las declaraciones del Ministro no fueron contradictorias con los derechos de los demandan-tes ya que fueron realizadas en el marco de un debate pol\u00edtico acerca de la remuneraci\u00f3n de la polic\u00eda y su derecho a criticar la pol\u00edtica del gobierno.\nEl Tribunal interpret\u00f3 que los hechos del caso se encuadran en la cues-\nti\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n, estrechamente relacionada con la libertad sindical. Es por esto que consider\u00f3 prioritario el art. 11 de la Convenci\u00f3n y que lo interpret\u00f3 a la luz del art. 10 de \u00e9sta. La Corte tambi\u00e9n apreci\u00f3 que las declaraciones realizadas afectaban los derechos de los solicitan-tes y que deb\u00eda ser desestimada la petici\u00f3n del Estado de que no se las juzgara v\u00edctimas. Sin embargo, estim\u00f3 que los dichos del Ministro pueden considerarse ajustados a la ley ya que la fuerza policial depende del Minis-terio del Interior. Por lo tanto, las declaraciones perseguir\u00edan el objetivo de cumplir el C\u00f3digo de \u00c9tica de los miembros del Cuerpo de la Polic\u00eda. Al analizar si las palabras del Ministro fueron proporcionales con el fin busca-do, la Corte concord\u00f3 con el Tribunal Constitucional de Eslovaquia en que s\u00f3lo tuvieron como destinatarios a los que hab\u00edan pedido la renuncia del \n (5) Art. 34 CEDH: \u201cDemandas individuales. El Tribunal podr\u00e1 conocer de una demanda pre-\nsentada por cualquier persona f\u00edsica, organizaci\u00f3n no gubernamental o grupo de particulares \nque se considere v\u00edctima de una violaci\u00f3n por una de las Altas Partes Contratantes de los derechos reconocidos en el Convenio o sus Protocolos. Las Altas Partes Contratantes se comprometen a no poner traba alguna al ejercicio eficaz de este derecho\u201d.AguSt\u00edn mognI\n248gobierno y no a toda la fuerza policial; tambi\u00e9n sostuvo que hab\u00eda sido una \nreacci\u00f3n inmediata a lo expuesto en la manifestaci\u00f3n y que ten\u00eda derecho de expresar libremente su opini\u00f3n ya que era una situaci\u00f3n relacionada al Ministerio del cual era el responsable.\n3 | An\u00e1lisis \nLa Secci\u00f3n Tercera de la Corte falla, primero, un\u00e1nimemente descartando las objeciones del Estado en cuanto al estatus de v\u00edctimas de los solicitan-tes y declara admisible el caso con respecto a los hechos ya tratados en el Tribunal Constitucional bajo los arts. 10 y 11 de la Convenci\u00f3n, conside-rando al resto inadmisible. Adem\u00e1s, analiza los art\u00edculos constitucionales eslovacos en los cuales est\u00e1 establecido el derecho a la libre asociaci\u00f3n y las posibles restricciones a los sindicatos para proteger la seguridad del Estado. A su vez, examina la legislaci\u00f3n nacional y el C\u00f3digo de \u00c9tica del Cuerpo de Polic\u00eda donde se puede observar la subordinaci\u00f3n de la fuerza policial al Ministerio del Interior y las facultades del Ministro para transferir de grado a una persona sin necesidad de exponer las razones. \nCon respecto al C\u00f3digo de \u00c9tica, es oportuno destacar el art. 3\n (6) del mis-\nmo, el cual, en su parte pertinente, apunta a que, cuando un oficial de \npolic\u00eda se expresa en p\u00fablico, debe hacerlo de un modo imparcial y reser -\nvado que no plantee ninguna duda acerca de su imparcialidad. En el plano internacional, la Corte toma en cuenta a los Convenios N\u00b0 87\n (7) y 98 (8) de la \nOrganizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (9) (OIT) en los cuales se establece \nuna excepci\u00f3n a los Principios Laborales de libre asociaci\u00f3n y organizaci\u00f3n sindical con respecto a las fuerzas armadas y policiales al dejarse estos aspectos a la determinaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n de cada Estado. La Corte reafirma lo asentado en el leading case \u201dSindicato Nacional de la Polic\u00eda \n (6) Art. 3 CEDH: \u201cProhibici\u00f3n de la tortura. Nadie podr\u00e1 ser sometido a tortura ni a penas o \ntratos inhumanos o degradantes\u201d.\n (7)  Convenio N\u00b0 87 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo: \u201cConvenio sobre la libertad \nsindical y la protecci\u00f3n del derecho de sindicaci\u00f3n\u201d, San Francisco, 09/07/1948. (8) Convenio N\u00b0 98 de la OIT: \u201cConvenio sobre el derecho de sindicaci\u00f3n y de negociaci\u00f3n \ncolectiva\u201d, Ginebra, 01/07/1949.\n (9) Es un organismo perteneciente a las Naciones Unidas encargadas del \u00e1mbito del trabajo \ny las relaciones laborales fundada en 1919.lIBErt Ad dE ExprESI\u00f3n y ASocIAcI\u00f3n. fuErzAS ArmAdAS y polIcIAlES\n249\nJurisprudencia anotadabelga v. B\u00e9lgica\u201d (10) acerca de los principios relevantes de libertad de aso-\nciaci\u00f3n y libertad de expresi\u00f3n.\nFinalmente, falla cinco votos contra dos que no ha habido violaci\u00f3n al art. 11 \nde la Convenci\u00f3n interpretado a la luz del art. 10. \nLos dos jueces que realizaron la disidencia consideraron que la manifes-\ntaci\u00f3n de los polic\u00edas no hab\u00eda sido una provocaci\u00f3n al gobierno ya que no es causa suficiente el contenido de las pancartas. Esto se debe a que, a trav\u00e9s de este m\u00e9todo, buscan en slogans breves expresar el conjunto \nde ideas para que generen un impacto sin la necesidad de que se pueda interpretar como manifestaciones pol\u00edticas fundadas. Asimismo, estiman que las declaraciones del Ministro fueron desmedidas y que, como fun-cionario p\u00fablico, deber\u00eda haber pensado m\u00e1s su reacci\u00f3n ya que pose\u00eda tiempo para hacerlo y lo que produjo con sus dichos fue crear temor en las fuerzas policiales, call\u00e1ndolas para futuras manifestaciones. \nAdem\u00e1s, en la disidencia se analiza si son los representantes los que \ndeben responder por los dichos o pancartas que expongan los dem\u00e1s miembros del sindicato, igualmente concluye que los cantos y carteles fueron excesivos para la \u00e9tica policial. Finaliza la disidencia fallando a fa-vor de los solicitantes en cuanto a la violaci\u00f3n del art. 11 de la Convenci\u00f3n interpretado a la luz del art. 10. \n4 | Consideraciones finales \nEn el presente caso, la Tercera Secci\u00f3n del Tribunal Europeo de Derechos Humanos debe resolver sobre un tema tan delicado como lo es la sindi-calizaci\u00f3n de las fuerzas armadas. El Tribunal mantiene su jurisprudencia relativa a este punto de manera acertada ya que concuerda con los princi-pios establecidos por la OIT, que es el organismo internacional espec\u00edfico en materia de derechos laborales. Al tener cada Estado discrecionalidad absoluta en la legislaci\u00f3n de los mencionados sindicatos, el Tribunal debe analizar si ha habido una violaci\u00f3n manifiesta de los derechos de los traba-jadores de acuerdo a su estatuto o C\u00f3digo de \u00c9tica. \n (10) TEDH, \u201cCase of National Union of Belgian Police v. Belgium\u201d, ver texto completo del \nfallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-57435AguSt\u00edn mognI\n250Es por eso que si \u00e9ste determina que la restricci\u00f3n a su derecho de liber -\ntad de expresi\u00f3n tiene como l\u00edmite las manifestaciones de car\u00e1cter pol\u00edti-\nco que pongan en juego el sistema democr\u00e1tico, debe ser respetado con mayor \u00edmpetu que en un caso similar de otro sindicato. La sindicalizaci\u00f3n de las fuerzas armadas presenta diversas dificultades, especialmente por el poder que tienen y, adem\u00e1s, por su relaci\u00f3n de verticalidad dentro de las fuerzas, lo que contrar\u00eda un car\u00e1cter fundamental de los sindicatos que es la igualdad jer\u00e1rquica en la que se encuentran los trabajadores. Esta es la causa de la libertad que otorga la OIT en cuanto a la permisividad o no de estos gremios y a la prohibici\u00f3n o fuerte restricci\u00f3n en la gran mayor\u00eda de los Estados.251\nJurisprudencia anotadaDerecho a la privacidad\nTEDh, \u201dAFFAIrE ALkAYA c. TUrqUIE\u201d, \n9 de oCTUBrE de 2012\npor KA tIA rosenBlA t (1)\n1 | Los hechos del caso\nLa demandante es una actriz de cine y teatro, reconocida en Turqu\u00eda. El 12 de octubre de 2002, sufri\u00f3 un robo en su domicilio. El 15 de octubre, el diario nacional Ak\u015f am public\u00f3 un art\u00edculo al respecto, mencionando \nla direcci\u00f3n exacta de la afectada.\nEn raz\u00f3n de ello, la demandante acude a un Tribunal de Zeytinburnu\n (2) \n(\u201dTGI\u201d), para reclamar el da\u00f1o moral derivado de dicha circunstancia al \ndiario, su director y un periodista. Indica que la menci\u00f3n de su domicilio la convirti\u00f3 en blanco f\u00e1cil de quienes quisieran aprovechar su fama, lo cual puso en riesgo tanto su integridad f\u00edsica como sus bienes. Agrega que su vivienda dej\u00f3 de ser un espacio privado y seguro. Respecto del art\u00edculo, manifiesta que la divulgaci\u00f3n de su domicilio no tuvo ning\u00fan valor infor -\nmativo, encontr\u00e1ndose m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n, calific\u00e1ndola de ataque a sus derechos de la personalidad. Para apoyar \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) \u201cTribunal de grande instance\u201d, TEDH, \u201cAffaire Alcaya c. Turquie\u201d, sentencia del \n09/10/2012, denuncia N\u00b0 42881/06, p\u00e1rr. 8. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.\ncoe.int/sites/fra/pages/search.aspx?i=001-114030Derecho a la privacidadKAtIA rosenBlA tKAtIA roSEnBlA t\n252su recurso, pone a disposici\u00f3n del Tribunal otros art\u00edculos acerca del robo \nque no mencionan sus coordenadas.\nEl TGI rechaza la demanda, bas\u00e1ndose en que la demandante es una per -\nsona que, por su notoriedad, \u201dpertenec\u00eda al p\u00fablico\u201d. (3)\nLa demandante recurre en casaci\u00f3n, sosteniendo que, luego de la publica-\nci\u00f3n, hay gente que se posiciona delante de su departamento durante el d\u00eda entero y le realiza propuestas fuera de lugar, para lo cual ofrece testi-gos. \u00c9stos declaran que hab\u00eda hombres que la esperaban para decirle que era bella, que la quer\u00edan besar y que la invitaban a salir. Ante esta situa-ci\u00f3n, ten\u00eda miedo y no pod\u00eda permanecer sola en su hogar. Insiste en que se la expuso como blanco f\u00e1cil y se afectaron sus derechos personal\u00edsimos.\nAl acudir a la Justicia, la demandante se basa en el ya derogado art. 49 del \nC\u00f3digo de las Obligaciones, que actualmente tiene su correlato en el art. 24 del C\u00f3digo Civil, sobre los derechos de la personalidad.\n2 | An\u00e1lisis\nLa demandante decide acudir al Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en adelante, \u201del Tribunal\u201d o \u201del TEDH\u201d), alegando un ataque a su vida privada y a su derecho al respeto de su domicilio, calific\u00e1ndolo de discri-minatorio en raz\u00f3n de estar fundado en su fama. Denuncia la difusi\u00f3n de su direcci\u00f3n por la prensa y reprocha al Estado haber faltado a su deber de protegerla contra ataques a su vida privada, invocando el art. 8 del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (en adelante, \u201dla Convenci\u00f3n\u201d).\nEl Gobierno, por su parte, insiste en que la vida privada de las personali-\ndades p\u00fablicas es m\u00e1s susceptible de ser expuesta que la del resto de la sociedad. Establece que, dado que en el caso entran en conflicto el dere-cho a la vida privada y la libertad de expresi\u00f3n, los requisitos que deben satisfacerse son los de exactitud, atenci\u00f3n e inter\u00e9s p\u00fablico, actualidad y lazo entre el tema tratado y su expresi\u00f3n. El mismo los considera cumpli-dos y no cree que se haya incluido informaci\u00f3n no pertinente.\n (3) Ibid., p\u00e1rr. 9, \u201cappartenait au public\u201d.dErEcho A lA prIv AcIdAd\n253\nJurisprudencia anotadaLa demandante expresa que la difusi\u00f3n de su direcci\u00f3n no presenta nin-\ng\u00fan inter\u00e9s desde el punto de vista informativo, y no cumple con los cri-terios expresados con anterioridad por el Gobierno. Asimismo, reprocha al Estado no haber hecho justicia, fund\u00e1ndose en su fama para justificar los hechos.\nEl Tribunal expone que la noci\u00f3n de vida privada incluye, entre otras co-\nsas, el derecho a vivir lejos de toda atenci\u00f3n no deseada, y que protege el respeto del domicilio. \u00c9ste no es un derecho a un simple espacio f\u00edsico, sino tambi\u00e9n al disfrute y la tranquilidad del mismo. Luego, establece que cualquier persona, inclusive una conocida, puede valerse de una \u201despe-ranza leg\u00edtima\u201d de protecci\u00f3n y respeto de su vida privada.\nPara el TEDH, el elemento determinante al poner en la balanza la protec-\nci\u00f3n de la vida privada y la libertad de expresi\u00f3n, reside en si la informa-ci\u00f3n aporta a un debate de inter\u00e9s general, as\u00ed como en la gravedad de la intrusi\u00f3n y sus repercusiones para la persona afectada.\nA su criterio, las publicaciones cuyo objeto es el de satisfacer la curiosidad \nde un determinado p\u00fablico sobre la vida privada de una persona, sin impor -\ntar su fama, no contribuyen a ning\u00fan inter\u00e9s general. Tampoco encuentran elementos \u2014ni en el art\u00edculo, ni en las observaciones del Gobierno\u2014 que indiquen lo contrario.\nEl Tribunal opina que el TGI, al fijarse s\u00f3lo en la notoriedad de la persona, \nno tuvo en cuenta las consecuencias de la publicaci\u00f3n en la vida de la de-mandante. Esta falta de evaluaci\u00f3n adecuada de los intereses y las reper -\ncusiones, viol\u00f3 las obligaciones internacionales del Estado establecidas en el art. 8\u00b0 de la Convenci\u00f3n. La jurisdicci\u00f3n interna no supo proteger la vida privada de la demandante.\n3 | Consideraciones finales\nEn el caso se refleja, una vez m\u00e1s, el conflicto que se suscita entre la liber -\ntad de expresi\u00f3n y otros derechos fundamentales, como la vida privada de la gente. Esta circunstancia muchas veces se ve agravada por la condici\u00f3n de \u201dfamoso\u201d del afectado. El TEDH logra establecer ciertos criterios a tener en cuenta a la hora de analizar estas situaciones, poniendo un l\u00edmite KAtIA roSEnBlA t\n254a la facultad de la prensa de inmiscuirse en las vidas ajenas. Lo deter -\nminante, seg\u00fan ella, es el inter\u00e9s p\u00fablico de la informaci\u00f3n revelada, as\u00ed \ncomo las repercusiones de la publicaci\u00f3n en la vida del afectado. Resulta pertinente que se dedicara a fijar estas pautas, ya que, de otra manera, el \u00e1mbito privado de las personas de conocimiento p\u00fablico estar\u00eda demasia-do expuesto frente a los medios.255\nJurisprudencia anotadaProhibici\u00f3n de la tortura\nProtecci\u00f3n contra  \nla violencia dom\u00e9stica\nTEDh, \u201dAFFAIrE E. M. c. roUMAnIE\u201d, \n30 de oCTUBrE de 2012\npor mArIsol dorreGo (1)\n1 | Los hechos del caso \nLa peticionaria de nacionalidad rumana se casa con I. B. en el a\u00f1o 2001 y de esa uni\u00f3n nace su hija B. A. M. El 4 de marzo del a\u00f1o 2004, la peticio-naria se encontraba en su departamento con su hija, y su marido le habr\u00eda pedido por tel\u00e9fono abandonar el domicilio conyugal amenaz\u00e1ndola de muerte. A su regreso, la golpea hasta que necesita ser hospitalizada y la amenaza con matarla si no se mudaba. I. B. habr\u00eda arrojado al piso varios objetos del cuarto en el que  se encontraban y luego golpeado a su mujer con los pu\u00f1os y con diversos objetos. El d\u00eda siguiente a dichos sucesos, la peticionaria presenta a su hija a un examen m\u00e9dico. El m\u00e9dico nota que B. A. M. estaba agitada y temerosa y concluye que se encontraba ps\u00edquicamente traumatizada. El 6 de marzo, la peticionaria se presenta al servicio de traumatolog\u00eda del hospital Sf\u00e2ntul Pantelimon. El informe m\u00e9-dico concluye que la peticionaria presentaba lesiones que pod\u00edan datar del 4 de marzo del 2004.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Prohibici\u00f3n de la tortura. Protecci\u00f3n contra la violencia dom\u00e9sticamArIsol dorreGomArISol dorrEgo\n256El 12 de octubre del a\u00f1o 2004, el Tribunal de Primera Instancia de Buca-\nrest se pronuncia sobre el divorcio de la peticionaria con I. B. Dicho tribu-nal estima que el comportamiento agresivo de I. B. contra la peticionaria ha sido corroborado por las declaraciones de testigos y por un certifica-do m\u00e9dico-legal. La peticionaria denuncia el 6 de marzo de 2004 a I. B. Describe los comportamientos violentos que su marido habr\u00eda tenido para con ella y las amenazas contra ella y su hija y pide la protecci\u00f3n de la polic\u00eda para las dos. El 1\u00b0 de septiembre del 2004, el Ministerio P\u00fablico Fiscal estima que los hechos mencionados no se hallaban probados. En su descargo, la peticionaria denuncia los acontecimientos ocurridos el 4 de marzo de 2004, tal como hab\u00eda especificado en la denuncia. Luego de la audiencia que tuvo lugar el 28 de junio del a\u00f1o 2004, el Tribunal de Primera Instancia interroga a la peticionaria. Durante el proceso, ella presenta a su hermana y su madre como testigos de los cuales s\u00f3lo es admitida la primera, quien declara haber llegado el d\u00eda de los hechos al domicilio de la peticionaria y se haberse cruzado con I. B., quien estaba a punto de abandonar el departamento cargado con dos bolsos. Ella le pregunta por su hermana e I. B. responde que \u00e9l la iba a matar. Cuando encuentra a la peticionaria, ella se hallaba con rastros de violencia y sus vestimentas desgarradas. \nI. B. al declarar manifiesta haber llegado al hogar ese d\u00eda para recoger sus \ncosas y abandonar el departamento y que la peticionaria habr\u00eda tratado de impedirle. \u00c9l le habr\u00eda manifestado que era su intenci\u00f3n divorciarse y que luego habr\u00eda regresado para recuperar sus cosas pero que no hab\u00eda podido abrir la puerta, concluyendo que la peticionaria hab\u00eda cambiado la cerradu-ra. Despu\u00e9s, el mismo d\u00eda, vuelve a su trabajo acompa\u00f1ado por D. E. Dicha persona declara ante el Tribunal de Primera Instancia que el 4 de marzo de 2004, I. B. le habr\u00eda comentado su intenci\u00f3n de divorciarse y le habr\u00eda pedido que lo llevase en auto hasta su departamento para recoger sus cosas. Luego de un cuarto de hora I. B., vuelve s\u00f3lo con su cargador de su tel\u00e9fono celular y sin indicar detalles. \nEl 14 de marzo de 2005, el Tribunal de Primera Instancia condena a I. B. al \npago de una multa de 10 millones de lei rumanos (moneda de curso legal en Rumania). Considera que I. B. era el autor del delito fund\u00e1ndose en los certificados m\u00e9dicos y las declaraciones testimoniales. El incumplimiento de la pena de multa, en el caso de I. B., podr\u00eda resultar en la conmutaci\u00f3n de la pena de multa en pena de prisi\u00f3n. En cuanto a las amenazas, para el prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA. protEccI\u00f3n contrA lA vIolEncIA dom\u00e9StIcA\n257\nJurisprudencia anotadatribunal no se encuentra efectivamente probado que I. B. hubo amenaza-\ndo a la interesada.\nI. B. formula un recurso de apelaci\u00f3n. El Tribunal Departamental de Buca-\nrest, el 9 de junio de 2005, hace lugar a su recurso y ordena la liberaci\u00f3n de I. B. toda vez que no hab\u00eda pruebas suficientes para demostrar que \u00e9l era autor de los hechos. Para el Tribunal Departamental, el Tribunal de Primera Instancia s\u00f3lo habr\u00eda fundado su sentencia sobre las declaraciones de M. M. y que las mismas no pose\u00edan credibilidad. \nAl tiempo que se desarrolla el proceso judicial, el 28 de marzo de 2004, \nla peticionaria, acompa\u00f1ada por su hija y su madre (M. V.), hab\u00eda vuelto a encontrarse con I. B. por la calle. Una disputa se habr\u00eda producido en esa ocasi\u00f3n entre M. V. y I. B. Seguido del incidente, M. V. hab\u00eda sido examinada por un m\u00e9dico, quien diagnostica una fractura de un dedo de su mano izquierda. Debido a que I. B. no pose\u00eda antecedentes pe-nales, si bien M. wlo denuncia por sus heridas, el Tribunal de Primera Instancia de Bucarest considera que una sanci\u00f3n administrativa es su-ficiente.\n (2)\n2 | Apreciaci\u00f3n del Tribunal Europeo \n(Tercera Secci\u00f3n)\nBas\u00e1ndose en los arts. 3 y 8 de la Convenci\u00f3n, la peticionaria alega que las \nautoridades internas no realizaron una investigaci\u00f3n efectiva luego de que ella presentara su denuncia sobre las agresiones sufridas el 4 de marzo del 2004. Tambi\u00e9n expresa que las autoridades competentes no tomaron las medidas necesarias para proteger tanto a ella como a su hija.\n (3)\nA consideraci\u00f3n del Tribunal, para que un caso entre sobre la protecci\u00f3n del art. 3 de la Convenci\u00f3n, debe poseer un m\u00ednimo de gravedad. Dicha gravedad es relativa y se aprecia en cada caso en concreto, depende de la duraci\u00f3n de sus efectos f\u00edsicos y/o mentales, del sexo, de la edad \n (2) TEDH, \u201cAffaire E. M. c. Roumanie\u201d, 30/10/2012, pp. 6/40. Ver texto completo del fallo en: \nhttp://hudoc.echr.coe.int/sites/fra/pages/search.aspx?i=001-114091\n (3) Ibid., p. 50.mArISol dorrEgo\n258y del estado de salud de la v\u00edctima. (4) En el caso en concreto, es indu-\ndable que la peticionaria fue v\u00edctima de un abuso f\u00edsico el 4 de marzo \ndel 2004. Las heridas, seg\u00fan un informe m\u00e9dico, necesitaban de ocho a nueve d\u00edas de cuidados m\u00e9dicos. Se trata, entonces, de lesiones graves. Para el Tribunal, dado que el art. 1 (en relaci\u00f3n con el art. 3) de la Conven-ci\u00f3n impone a los Estados contratantes la obligaci\u00f3n de garantizar a toda persona dentro de su jurisdicci\u00f3n los derechos y libertades consagradas por la Convenci\u00f3n, deben tomar medidas concretas tendientes a impedir que sean sometidas a tratos crueles, incluso de particulares. En ciertas circunstancias, es necesaria la protecci\u00f3n del Estado respecto de la vida privada y la salud para la prevenci\u00f3n de delitos penales. Al respecto, el Estado debe adoptar y poner en pr\u00e1ctica un marco legal que permita la protecci\u00f3n contra los actos de violencia entre los particulares.\n (5) Muchos \ninstrumentos internacionales se\u00f1alan la vulnerabilidad particular de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y la necesidad de los Estados de impli-carse activamente en su protecci\u00f3n.\n (6)\nEl Tribunal observa que en Rumania, la ley penal en vigor al momento de los hechos consideraba punible el delito de golpes y otras lesiones, siendo que el legislador previ\u00f3 sanciones m\u00e1s severas cuando dichos actos eran cometidos contra los miembros de un mismo n\u00facleo familiar. En estos ca-sos, el proceso penal pod\u00eda ser iniciado por denuncia de las v\u00edctimas o por prevenci\u00f3n. Tambi\u00e9n cuentan con la ley 217 del 2003 sobre la prevenci\u00f3n y la lucha contra la violencia dom\u00e9stica. Esto lleva al Tribunal a concluir que se contaba, al momento de los hechos, con un marco legal para asegurar un m\u00ednimo grado de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica.\n (7) \nEn cuanto a la aplicaci\u00f3n de dicho marco legal, luego de la denuncia de la peticionaria, las autoridades internas deb\u00edan actuar diligente y seriamente, siendo que un acto de violencia dom\u00e9stica con una prueba m\u00e9dica hab\u00eda \n (4) TEDH, \u201cKud\u0142a c. Pologne [GC]\u201d, N\u00b0 30210/96, \u00a7 91, 2000-XI; y \u201cPeers c. Gr\u00e8ce\u201d,  \nN\u00b0 28524/95, \u00a7 67, 2001-III\n (5) TEDH, \u201cSandra Jankovi\u0107  c. Croatie\u201d, N\u00b0 38478/05, \u00a7 45, 05/03/2009\u201d; y \u201cA. c. Croatie\u201d,  \nN\u00b0 55164/08, \u00a7 60, 14/10/2010; y mutatis mutandis, \u201cM. C. c. Bulgarie\u201d, N\u00b0 39.272/98,  \n\u00a7\u00a7 150/152, 2003-XII. (6) TEDH, \u201cBevacqua et S. c. Bulgarie\u201d, N\u00b0 71.127/01, \u00a7 65, 12/06/2008; y \u201cAffaire E.M c. \nRoumanie\u201d, cit., pp. 57/58.\n (7) Ibid., 30/10/2012, p. 62.prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA. protEccI\u00f3n contrA lA vIolEncIA dom\u00e9StIcA\n259\nJurisprudencia anotadasido puesto en su conocimiento. (8) El Tribunal establece que la admisibili-\ndad de la prueba y su apreciaci\u00f3n son principalmente la legislaci\u00f3n nacio-\nnal y los tribunales nacionales. (9) Ella admite que, en este caso, las autori-\ndades rumanas estaban en la presencia de dos versiones contradictorias de los hechos y que no hab\u00eda evidencia \u201ddirecta\u201d. Sin embargo, para el Tribunal en casos de violencia dom\u00e9stica, corresponde a las autoridades a cargo de la investigaci\u00f3n, tomar las medidas necesarias para evaluar la cre-dibilidad de las versiones y aclarar las circunstancias del caso.\n (10) Respecto \na la apreciaci\u00f3n de la prueba por el Tribunal Departamental de Bucarest, el TEDH expresa que las pruebas sobre las cuales basa su pronunciamiento son las mismas que fueron examinadas por el Tribunal Departamental de Bucarest y que el mismo dispon\u00eda de informaci\u00f3n suficiente para proceder a una verificaci\u00f3n profunda de la totalidad del caso.\n (11)\nA su consideraci\u00f3n, el Tribunal Departamental pudo ordenar la producci\u00f3n de nuevas pruebas para esclarecer los hechos. Pudo haber tomado decla-raci\u00f3n de la peticionaria para que diese m\u00e1s detalles sobre los hechos. Tampoco busc\u00f3 obtener la declaraci\u00f3n de la madre de la peticionaria, ni la de los polic\u00edas que intervinieron. El Tribunal estima que, si bien el Tribunal Departamental pose\u00eda a su disposici\u00f3n de elementos suficientes para or -\ndenar la prosecuci\u00f3n de la instrucci\u00f3n y obtener m\u00e1s prueba, cerr\u00f3 el caso haciendo pesar sobre la peticionaria dicha falta de pruebas suficientes.\n (12) \nSi bien dicho Tribuanal no cre\u00eda que I. B. fuese el causante de las lesiones de la peticionaria, tampoco orden\u00f3 la producci\u00f3n de m\u00e1s pruebas a los fines de identificar a su agresor.\n (13)\nLuego de la denuncia efectuada ante la polic\u00eda, la peticionaria hab\u00eda de-mandado la ayuda y la protecci\u00f3n de las autoridades para ella y su hija contra el comportamiento agresivo de I. B. Sin embargo, hubo una falta de \n (8) TEDH, \u201cAffaire E.M c. Roumanie\u201d, 30/10/2012, pp. 64/65.\n (9) TEDH, \u201cGarc\u00eda Ruiz c/ Espa\u00f1a [GC]\u201d, N\u00b0 30.544/96, \u00a7 28, 1999 I.\n (10) Mutatis mutandis, \u201cMC c. Bulgaria\u201d, cit., \u00a7\u00a7 175/178 y 181/182; y TEDH, \u201cAffaire E.M c. \nRoumanie\u201d, cit., p. 66.  \n (11) TEDH, \u201cAffaire E.M c. Roumanie\u201d, cit., p. 67.\n (12) TEDH, \u201cAffaire E.M c. Roumanie\u201d, cit., p. 68.\n (13) Mutatis mutandis, \u201cMacovei et autres v. Roumanie\u201d, N\u00b0 5048/02, \u00a7 46, 21/06/2007.mArISol dorrEgo\n260cooperaci\u00f3n entre las autoridades obligadas a intervenir que obstaculiz\u00f3 \nla clarificaci\u00f3n de los hechos.\nFinalmente, el Tribunal no considera necesario examinar los hechos so-\nbre el art. 8 de la Convenci\u00f3n, y estima que la manera en la que fue \nllevada la investigaci\u00f3n de los hechos no asegur\u00f3 a la peticionaria una \nprotecci\u00f3n efectiva que satisfaga las garant\u00edas impuestas por el art. 3 de la Convenci\u00f3n.\n (14)\n3 | Consideraciones finales \nEn el presente caso, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos expresa que si bien en principio el Estado no puede ser tenido como responsable del hecho de particulares, s\u00ed es responsable en el sentido de que debe proveer a las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica (consideradas como particu-larmente vulnerables) la protecci\u00f3n necesaria y la adecuada investigaci\u00f3n para esclarecer los hechos. \nSi bien la Convenci\u00f3n no crea obligaciones jur\u00eddicas m\u00e1s que para los \nEstados Parte, ello no significa que la responsabilidad del Estado no pue-da estar en relaci\u00f3n con los hechos de personas privadas. En efecto, en virtud del art. 1 de la Convenci\u00f3n los Estados deben, no s\u00f3lo proveer un marco jur\u00eddico adecuado para la protecci\u00f3n de los derechos humanos en ella expresados sino tambi\u00e9n tomar acciones tendientes a su protecci\u00f3n. Ya en anteriores casos el Tribunal se expres\u00f3 en dicho sentido: en el caso \u201dA. v. Royaume-Uni\u201d del 23 de septiembre de 1998,\n (15) el TEDH consagra \nla aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n en las relaciones interindividuales familiares y condena a Gran Breta\u00f1a por la insuficiente protecci\u00f3n de su legislaci\u00f3n a los ni\u00f1os maltratados. \nEl Tribunal, en el caso \u201dX. et Y c. Pays-Bas\u201d de 1985,\n (16) declara que pesan \nsobre los Estados obligaciones positivas inherentes a un respeto efectivo \nde la vida privada y familiar. Al respecto, nos encontramos con un caso \n (14) TEDH, \u201cAffaire E.M c. Roumanie\u201d, cit., pp. 70/72.\n (15) TEDH, \u201cA. vc. Royaume-Uni\u201d, 23/09/1998.\n (16) TEDH, \u201cX et Y c. Pays-Bas\u201d, 26/03/1985, s\u00e9rie A N\u00b0 91, \u00a7\u00a7 21/27, pp. 11/13.prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA. protEccI\u00f3n contrA lA vIolEncIA dom\u00e9StIcA\n261\nJurisprudencia anotadaque reviste esta particularidad: el marco jur\u00eddico para la protecci\u00f3n de las \nv\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica es reconocido por el Tribunal como apto y suficiente, Sin embargo, la aplicaci\u00f3n de dichas normas por parte de los tribunales nacionales no lo es. En este sentido, si bien el Tribunal Depar -\ntamental de Bucarest pod\u00eda ordenar la producci\u00f3n de m\u00e1s pruebas para llegar a esclarecer los hechos, no lo hace, poniendo en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad a la v\u00edctima.263\nJurisprudencia anotadaProhibici\u00f3n  \nde la tortura y tratos \ncrueles e inhumanos\nDeber de investigar. \nMedios probatorios\nTEDh, \u201dAFFAIrE oTAMEnDI EGIGUrEn c. EsPA\u00f1A\u201d,  \n16 de oCTUBrE de 2012\npor P AulA A. PrAdos (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl Sr. Otamendi Egiguren inicia una demanda ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en adelante, \u201del Tribunal\u201d) contra de Espa\u00f1a por los maltratos sufridos en el marco de su detenci\u00f3n en r\u00e9gimen de incomunica-ci\u00f3n en el a\u00f1o 2003. Dichos maltratos, seg\u00fan el demandante, constituyeron una violaci\u00f3n al art. 3\u00b0 del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los De-rechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (en adelante, \u201dCEDH\u201d). \nOtamendi Egiguren, periodista de profesi\u00f3n, se desempe\u00f1aba en el \nmomento de los hechos como director de un peri\u00f3dico en lengua vasca. El 20 de febrero de 2003, fue detenido en su domicilio por agentes de \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Prohibici\u00f3n de la tortura y tratos crueles e inhumanos...PAulA A. PrAdospAulA A. prAdoS\n264la guardia civil en el marco de una investigaci\u00f3n judicial por su presunta \ncolaboraci\u00f3n con el grupo terrorista ETA. Fue informado de que perma-necer\u00eda incomunicado en detenci\u00f3n provisional y que ser\u00eda asistido por un abogado, aunque no podr\u00eda mantener contacto con el mismo en virtud del art. 527 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal. El mismo d\u00eda, el Juez central de instrucci\u00f3n N\u00ba 6 de la Audiencia Nacional confirm\u00f3 su detenci\u00f3n, y el 21 de febrero dispuso que el demandante permaneciera m\u00e1s de 48 horas incomunicado. \nEl periodista estuvo detenido cuatro d\u00edas en los cuales fue examinado por \nun m\u00e9dico forense. El demandante declar\u00f3 ante el mismo que en los inte-rrogatorios se le obligaba a hacer flexiones de rodilla, a permanecer para-do durante per\u00edodos prolongados y que fue amenazado de sufrir la tortura de \u201dla bolsa\u201d, la cual consiste en asfixiar a un sujeto con una bolsa pl\u00e1stica. Tambi\u00e9n se quej\u00f3 de haber sufrido golpes en sus genitales, insultos ho-mof\u00f3bicos y que en una ocasi\u00f3n se le aplic\u00f3 un objeto met\u00e1lico sobre la sien seguido de un disparo simulado. Dado que Otamendi Egiguren no presentaba signos de violencia f\u00edsica, aunque el m\u00e9dico forense pretend\u00eda \nexaminarlo nuevamente, \u00e9l se neg\u00f3 en ocasiones posteriores ya que la \ntortura que aleg\u00f3 en su primer examen no dejaba huellas f\u00edsicas y por esa raz\u00f3n entend\u00eda que el forense no pod\u00eda constatar su relato. \nEl demandante fue llevado ante las autoridades de la Audiencia Nacional \nya que hab\u00eda amenazado infligirse heridas voluntarias si no era o\u00eddo por la misma. El 24 de febrero, frente a dichas autoridades repiti\u00f3 su relato sobre los malos tratos padecidos, que efectivamente hab\u00eda sufrido la tortura de la bolsa y que luego de sus declaraciones al m\u00e9dico forense del 22 de febrero hab\u00eda sido amenazado de muerte. \nUna vez puesto en libertad, tras el pago de una fianza de 30.000 euros, el \ndemandante pidi\u00f3 a trav\u00e9s de un recurso al Juez central de instrucci\u00f3n N\u00ba 6 que le enviara al Juez de guardia de Madrid una copia de su declaraci\u00f3n del 24 de febrero en la que constaban los malos tratos que alegaba haber su-frido. Este recurso fue rechazado por el car\u00e1cter secreto de la instrucci\u00f3n. Otamendi Egiguren present\u00f3 un nuevo recurso que fue otra vez rechazado por la misma raz\u00f3n. \nEl 25 de marzo de 2003, tom\u00f3 el caso la Jueza de instrucci\u00f3n N\u00ba 5 de \nMadrid, quien abri\u00f3 una investigaci\u00f3n acerca del maltrato alegado por el prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA y trA toS cruElES E InhumAnoS...\n265\nJurisprudencia anotadademandante y, bas\u00e1ndose en las declaraciones del m\u00e9dico forense, el cual \nindicaba que no pod\u00eda corroborar los malos tratos sufridos por Otamendi Egiguren, lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que no hab\u00eda prueba suficiente que demostrara que el demandante hubiese sido torturado. \nRespecto de la causa contra \u00e9ste, el 12 de abril de 2010 la primera sec-\nci\u00f3n de la C\u00e1mara Penal de la Audiencia Nacional lo absolvi\u00f3 conclu-yendo que no se hab\u00eda demostrado que el inculpado hubiese tenido el menor lazo con ETA.\n2 | An\u00e1lisis del Tribunal  \n(C\u00e1mara, Tercera Secci\u00f3n)\nEl caso fue sometido a la Corte el 9 de septiembre de 2008, fue tratado \npor una Sala de la Tercera Secci\u00f3n del TEDH, que se pronunci\u00f3 simult\u00e1-neamente sobre la admisibilidad y el fondo del asunto. \nLa Corte sostiene que la demanda es fundada \u00fanica y exclusivamente so-\nbre los aspectos procesales del art. 3\u00b0 CEDH; a saber, la falta de una inves-tigaci\u00f3n efectiva por las autoridades nacionales luego de interpuesta una queja por tortura y otros malos tratos.\n (2) La Corte no considera necesario \nestudiar el aspecto material de la demanda respecto del art. 3\u00b0 CEDH y decide no examinarlo m\u00e1s adelante.\n (3) \nPara dictar sentencia, la Corte tiene en cuenta pronunciamientos del Co-mit\u00e9 Europeo para la Prevenci\u00f3n de la Tortura y de las Penas o Tratos Inhu-manos o Degradantes (en adelante, \u201dCPT\u201d). El CPT en 2001, recomend\u00f3 al gobierno espa\u00f1ol que las personas detenidas bajo r\u00e9gimen de inco-municaci\u00f3n deben tener el derecho a ser examinados por un m\u00e9dico de su elecci\u00f3n que podr\u00e1 realizar su examen en presencia del m\u00e9dico oficial nombrado por el Estado.\n (4) \n (2) TEDH, \u201cOtamendi Egiguren v. Espa\u00f1a\u201d, 16/10/2012. Ver texto completo del fallo en: \nhttp://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-113820\n (3) Ibid., p\u00e1rr. 29.\n (4) Ibid., p\u00e1rr. 26.pAulA A. prAdoS\n266El gobierno rechaz\u00f3 dicha recomendaci\u00f3n en virtud de que no la conside-\nraba necesaria, tambi\u00e9n rechaz\u00f3 la recomendaci\u00f3n del CPT de modificar los formularios utilizados por los m\u00e9dicos forenses, raz\u00f3n por la cual \u00e9stos no usaban los formularios indicados en los protocolos relativos a este r\u00e9-gimen de detenci\u00f3n. Por otro lado, el CPT se pronuncia en el sentido de que \u201dlas visitas de un m\u00e9dico forense no reemplazan una vigilancia judicial apropiada\u201d.\n (5)\nLa Corte considera que si un individuo afirma haber sufrido penas o tratos contrarios al art. 3\u00b0 CEDH, por parte de la polic\u00eda u otros \u00f3rganos del Es-tado, esto requiere una investigaci\u00f3n oficial efectiva pata poder llevar a la identificaci\u00f3n y castigo de los responsables.\n (6)\nEn el presente caso, la Corte considera que las investigaciones llevadas a cabo por las autoridades nacionales respecto del maltrato alegado fueron insuficientes ya que el Juez central de instrucci\u00f3n N\u00ba 6 de la audiencia Na-cional no actu\u00f3 de manera diligente respecto de las denuncias del deman-dante. En cuanto a la Jueza de instrucci\u00f3n N\u00ba 5, s\u00f3lo se limit\u00f3 a examinar los informes del m\u00e9dico forense y a basarse en las declaraciones de este \u00faltimo mientras que el demandante reclamaba el derecho a ser o\u00eddo en persona, que comparecieran los agentes implicados y que brindara testi-monio la persona que se encontraba detenida en su misma celda. \nLa Corte considera que la prueba suplementaria solicitada por el demandan-\nte y, sobre todo, el interrogar a los agentes encargados de su vigilancia en el momento de su detenci\u00f3n habr\u00eda podido contribuir a aclarar los hechos. \nEl Tribunal insiste, por otro lado, en la importancia de adoptar las medidas \nrecomendadas por el CPT para mejorar la calidad del examen m\u00e9dico-legal; por otro lado, considera que la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de las personas incomunicadas justifican la toma de medidas de vigilancia judicial apropia-das con el fin de que los abusos sean evitados y que la integridad f\u00edsica de los detenidos sea protegida.\n (7)\n (5) Ibid., p\u00e1rr. 28. \n (6) Ibid., p\u00e1rr. 38. \n (7) Ibid., p\u00e1rr. 41. prohIBIcI\u00f3n dE lA torturA y trA toS cruElES E InhumAnoS...\n267\nJurisprudencia anotadaEn conclusi\u00f3n, frente a la ausencia de una investigaci\u00f3n profunda y efecti-\nva respecto a las alegaciones de maltrato del demandante, la Corte consi-dera que hubo violaci\u00f3n del art. 3 CEDH en su aspecto procesal. \n3 | Consideraciones finales\nSiguiendo lo dicho, parece acertada la sentencia de la Corte ya que Espa-\u00f1a debiera haber tenido en consideraci\u00f3n las recomendaciones del CPT respecto a los protocolos establecidos para los ex\u00e1menes m\u00e9dico-legales, debido a los abusos que son susceptibles de sufrir las personas detenidas bajo un r\u00e9gimen de incomunicaci\u00f3n por parte de las autoridades estatales y la importancia que tienen dichos ex\u00e1menes frente a m\u00e9todos de tortura que no dejan lesiones visibles. \nPor otro lado, es correcta la apreciaci\u00f3n del Tribunal en el sentido de que \ndeber\u00eda haber existido una investigaci\u00f3n seria por parte de los tribunales espa\u00f1oles respecto de la tortura alegada por el demandante, caso con-trario se deja a las personas detenidas bajo r\u00e9gimen de incomunicaci\u00f3n expuestas a sufrir violaciones a su integridad personal. 269\nJurisprudencia anotadaDerecho a la educaci\u00f3n\nCompetencia ratione loci\nTEDh, \u201dCAsE oF C AT\u00e1n  and oThErs v. MoLDov A and rUssIA\u201d, \n19 de oCTUBrE de 2012\npor rodrIGo roBles trIst \u00c1n (1)\n1 | Contexto\nEn el \u201cCaso Cat\u00e1n v. Moldavia y Rusia\u201d, (2) el Tribunal Europeo de Derechos \nHumanos (en adelante, \u201dTEDH\u201d o \u201del Tribunal\u201d), conoci\u00f3 sobre las viola-\nciones al derecho a la educaci\u00f3n ocurridas en el marco del conflicto pol\u00ed-tico y b\u00e9lico posterior al desmembramiento de la URSS, que tuvo lugar en Moldavia, habida cuenta de los movimientos separatistas posteriores a la independencia de ese pa\u00eds. En cuanto a la delimitaci\u00f3n de su competencia en raz\u00f3n del lugar, el Tribunal expuso conceptos relativos a jurisdicci\u00f3n que merecen ser desarrollados.\nEl presente caso tiene relaci\u00f3n con los hechos ocurridos en Moldavia hacia \nprincipios de 1990, como correlato de que dicha regi\u00f3n se desvinculara del bloque sovi\u00e9tico.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) TEDH, Gran C\u00e1mara, \"Case of Catan and others v. Moldova and Russia\", sentencia del \n19/10/2012, denuncias N\u00b0. 43.370/04, 8252/05 y 18.454/06. Ver texto completo del fallo en: \nhttp://hudoc.echr.coe.int/sites/fra/pages/search.aspx?i=001-114082rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n270En aquellos a\u00f1os en que la Rep\u00fablica Socialista Sovi\u00e9tica de Moldavia se \ndeclar\u00f3 independiente \u2014pasando a llamarse Rep\u00fablica de Moldavia\u2014 se produjo, como contrapartida a la emancipaci\u00f3n, un movimiento separatis-ta de cu\u00f1o sovi\u00e9tico que logr\u00f3, en una porci\u00f3n de territorio, establecer un nuevo Estado independiente: la Rep\u00fablica Moldava de Trandsniestra (o \u201del MRT\u201d), hasta el momento no reconocido internacionalmente.\nPor sendos decretos, los presidentes del MRT y de Moldavia, dispusieron \nla toma de posesi\u00f3n para sus respectivos Estados, de una considerable \ncantidad de recursos b\u00e9licos rusos (\u201ddivisi\u00f3n N\u00b0 14\u201d) que a\u00fan permanec\u00edan \nen territorio moldavo. Estos hechos motivaron una escalada de enfrenta-mientos armados entre las fuerzas moldavas y del MRT. \nEn este marco, Moldavia denunci\u00f3 internacionalmente que los enseres \nen disputa le fueron facilitados al MRT por disposici\u00f3n del propio Estado ruso. Esto fue confirmado por el Tribunal Europeo de Derechos Humanos, en un pronunciamiento anterior al presente: \u201dIlascu\u201d.\n (3)\nEn el mismo precedente, el TEDH delimit\u00f3 las circunstancias que hacen de trasfondo a los hechos que motivan \u201dCat\u00e1n\u201d, y \u00e9stas comprenden la fuerte cooperaci\u00f3n que Rusia prodig\u00f3 al MRT en sus movimientos, en materia de ventajas militares, pol\u00edticas y econ\u00f3micas.\n2 | Los hechos del caso \nEn este caso, se acumularon tres demandas de distintas comunidades educativas, a quienes les fue conculcado su derecho a la educaci\u00f3n, ha-bida cuenta de la situaci\u00f3n antedicha. En el per\u00edodo de conflicto, el MRT dict\u00f3 para s\u00ed una Constituci\u00f3n, donde dispon\u00eda como lenguas oficiales el moldavo, el ruso y el ucraniano. Una ley establec\u00eda, adem\u00e1s, que el molda-vo habr\u00eda de escribirse en el alfabeto cir\u00edlico, un uso cuya zona de influen-cia est\u00e1 ligada casi exclusivamente a Rusia. El uso del alfabeto latino en cualquier dependencia estatal, constitu\u00eda una falta administrativa punible por el monto de hasta cincuenta sueldos. \n (3) TEDH, \"Ilascu and Others v. Moldova and Russia\". Ver texto completo del fallo en: http://\nhudoc.echr.coe.int/sites/fra/pages/search.aspx?i=001-61886271\nJurisprudencia anotadadErEcho A lA EducAcI\u00f3n. compEtEncIA rAtIonE locI\nLas escuelas moldavas que manten\u00edan el alfabeto latino eran consideradas \n\u201dde otros Estados\u201d que quedaron dentro del territorio del MRT y fueron con-minadas a inscribirse ante sus autoridades (lo que implicaba ajustarse a su plan de estudios y, consecuentemente, al alfabeto cir\u00edlico), pues, de lo con-trario, \u201dno ser\u00edan reconocidas, y podr\u00edan ser privadas de sus derechos\u2026\u201d.\n (4) \nParalelamente, los establecimientos que ense\u00f1aban en el alfabeto prohibi-do comenzaron a ser cerrados o reubicados. Como consecuencia de estas pr\u00e1cticas, muchos alumnos decidieron abandonar las escuelas.\nAs\u00ed, uno de los colegios demandantes, que se neg\u00f3 a inscribirse ante el \nMRT, fue trasladado de su edificio, por las autoridades separatistas, a otro distrito. Posteriormente, los padres fueron requeridos para la inscripci\u00f3n ante el MRT y, seg\u00fan sus deposiciones, los amenazaban con la p\u00e9rdida de sus empleos y de la patria potestad. Tras una intervenci\u00f3n en 2004 de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), la escuela pudo mantenerse con sus planes de estudio originales, pero en calidad de escuela extranjera de educaci\u00f3n privada. Sin embargo, no pudieron recuperar el edificio originario, pues el MRT le daba otro uso, y \ndebieron funcionar donde antiguamente era un jard\u00edn de infantes, moles-\ntados insistentemente por actos vand\u00e1licos y amenazas. La Rep\u00fablica de Moldavia pagaba alquileres, sueldos y elementos educativos.\nSimilar situaci\u00f3n ocurri\u00f3 con la segunda demanda. Se trataba de una es-\ncuela construida por la Rep\u00fablica de Moldavia, que tambi\u00e9n usaba el alfa-beto latino. Dada su negativa a inscribirse ante las autoridades separatis-tas, fue desconectada del suministro de agua y electricidad. La comunidad educativa tom\u00f3 el edificio, pero no pudo resistir por demasiado tiempo. Posteriormente, la escuela fue reabierta, pero en tres diferentes edificios sin cafeter\u00eda, salas de deportes ni transporte p\u00fablico. Los alquileres, auto-buses y dem\u00e1s gastos eran solventados por Moldavia.\nLa tercera demanda se fund\u00f3 en hechos con ribetes m\u00e1s violentos. Se \ntrataba de una escuela que utilizaba los planes de estudio del MRT. Los padres y alumnos solicitaron a las autoridades separatistas que les permi-tieran el uso del alfabeto latino. El MRT respondi\u00f3 con una campa\u00f1a de hostigamiento por parte de las fuerzas de seguridad que termin\u00f3 en el desalojo de profesores, alumnos y padres, y la detenci\u00f3n del Presidente \n (4) \"...they would not be recognized and would be deprived of their rights\u201d. Ibid., p\u00e1rr. 44.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n272del Centro de Estudiantes por espacio de quince d\u00edas. La Rep\u00fablica de \nMoldavia reabri\u00f3 la escuela en una zona bajo su poder, mas cuando los alumnos y profesores viajaban en autobuses hasta el lugar, eran registra-dos por los separatistas, debiendo sufrir de estos diversos hostigamientos: eran escupidos o insultados.\n3 | An\u00e1lisis\n3.1 | Competencia ratione loci\nAntes de todo an\u00e1lisis, el Tribunal comienza por dilucidar respecto a cu\u00e1l de los Estados demandados alcanzar\u00eda su competencia. Para este cometi-do, recurre a la herramienta de la jurisdicci\u00f3n, en punto a conocer cu\u00e1l de ellos (Rusia o Moldavia) habr\u00eda de ser imputado en lo sucesivo en atenci\u00f3n a las violaciones denunciadas.\nRespecto a Moldavia, el Tribunal se remite casi directamente a lo ex-\npuesto en \u201dIlascu\u201d, donde se determinaba que, si bien era obvio que el Estado moldavo no ten\u00eda control alguno sobre la zona que comprend\u00eda el MRT, permanec\u00eda obligado positivamente a echar mano de todos los medios legales y diplom\u00e1ticos a su alcance para lograr el respeto de los derechos fundamentales de quienes se encontraban en el territorio de Trandsniestra. El factor que determinaba la jurisdicci\u00f3n moldava sobre el MRT era el cl\u00e1sico: el territorio conflictivo era reconocido internacional-mente como suyo.\nCon Rusia, el TEDH tiene sus reparos. Citando algunas de sus doctrinas \nconstantes, observa que la jurisdicci\u00f3n casi siempre se confunde con el \u00e1mbito territorial de un Estado; sin embargo, pueden reconocerse ex-cepciones. Una de estas es el control efectivo de determinado territorio fuera del suyo por parte de un Estado contratante, en raz\u00f3n de una ocu-paci\u00f3n leg\u00edtima o ileg\u00edtima. Sobre esta base asevera: \u201dCuando el hecho de la dominaci\u00f3n sobre el territorio tal est\u00e1 establecido, no es necesario determinar si el Estado Contratante ejerce un control detallado de las po-l\u00edticas y acciones de la administraci\u00f3n local subordinada. El hecho de que \nla administraci\u00f3n local sobrevive como resultado del apoyo militar del otro \nEstado Contratante, implica responsabilidad del Estado por sus pol\u00edticas y 273\nJurisprudencia anotadadErEcho A lA EducAcI\u00f3n. compEtEncIA rAtIonE locI\nacciones\u201d. (5) Sobre este razonamiento, y estando ya dicho en \u201dIlascu\u201d que \nexisti\u00f3 una fuerte colaboraci\u00f3n entre Rusia y el MRT, que se tradujo en \nalentar la contienda a trav\u00e9s de ayudas econ\u00f3micas, financieras, pol\u00edticas y b\u00e9licas, el Tribunal advierte que Rusia debe comprobar que este criterio atributivo de jurisdicci\u00f3n no puede extenderse a los hechos de este caso. En otras palabras, Rusia debe probar que no tuvo jurisdicci\u00f3n en el marco de las violaciones al derecho a la Educaci\u00f3n.\nUno de los razonamientos de la defensa de cierta consistencia esgrimidos \npor Rusia se sustent\u00f3 en un precedente de la Corte Internacional de Jus-\nticia (en adelante, \u201dCIJ\u201d),\n (6) donde se establec\u00eda como criterio que la situa-\nci\u00f3n de control se manifestaba cuando un Estado Parte manipulaba a otro a trav\u00e9s de un \u00f3rgano suyo. Seg\u00fan el Gobierno ruso, en el caso, el control efectivo era organizado por el MRT, un poder de facto ajeno a Rusia. El Tri-bunal rebate este argumento virtuosamente pues, adem\u00e1s, el\u00edpticamente, separa los a veces confusos conceptos de atribuci\u00f3n de responsabilidad y atribuci\u00f3n de jurisdicci\u00f3n. \nEn su entendimiento, el criterio de la CIJ funcionaba cuando se trataba \nde dilucidar la responsabilidad por il\u00edcitos de un Estado. En cambio, en este caso, el an\u00e1lisis versaba sobre la posibilidad o no de que un Estado fuese enjuiciado por estos hechos, atendiendo las normas de competen-cia del Tribunal Europeo. Sobre esta base, el TEDH decide la jurisdic-ci\u00f3n de Rusia sobre la zona del MRT y, en consecuencia, reconoce su competencia para someterlo al juicio, en atenci\u00f3n de que \u00e9sta no pudo desvirtuar las pruebas que pesaban en su contra: las armas de la divisi\u00f3n N\u00b0 14 permanec\u00edan, aunque menos, en territorio moldavo, constituyendo un claro mensaje de soporte al MRT; la ayuda pol\u00edtica y econ\u00f3mica estaba harto probada, Rusia le prove\u00eda a Trandsniestra gas a montos irrisorios y adem\u00e1s prodigaba a sus habitantes pensiones y cartas de ciudadan\u00eda rusa. En conclusi\u00f3n: \n\u201d\u2026durante el per\u00edodo 2002-2004, el 'MRT' fue capaz de seguir existiendo, resistiendo el esfuerzo moldavo e internacional para resolver el conflicto y llevar la democracia y el imperio de la de la \n (5) Ibid., p\u00e1rr. 106.\n (6) CIJ, \"Bosnia y Herzegovina v. Serbia y Montenegro\".rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n274ley a la regi\u00f3n, s\u00f3lo por el apoyo militar, econ\u00f3mico y pol\u00edtico de \nRusia. En estas circunstancias, el alto nivel de dependencia del MRT del apoyo de Rusia, es un fuerte indicio de que Rusia ejerci\u00f3 un control efectivo y una influencia decisiva sobre la administra-ci\u00f3n del 'MRT' durante el per\u00edodo de la crisis de las escuelas\u201d.\n (7) \n3.2 | Derecho a la educaci\u00f3n \nDelimitando el contenido de este derecho, consignado en el art\u00edculo 2\u00b0, Protocolo N\u00b0 1 del Convenio Europeo, el Tribunal advierte ciertos aspectos constitutivos del mismo: por un lado, consagra un derecho de acceso al sistema educativo \u201den la primera frase del art\u00edculo 2\u00b0 del Protocolo N\u00b0 1 (...) 'a nadie puede negarse el derecho a la educaci\u00f3n', los Estados Contratan-tes garantizan a cualquier persona dentro de su jurisdicci\u00f3n el derecho de acceso a las instituciones educativas existentes en un momento dado\u201d.\n (8) \nPor otro lado, la utilidad de los estudios debe ser garantizada a trav\u00e9s de la convalidaci\u00f3n de los t\u00edtulos por parte del Estado. \u201dPara que el derecho sea efectivo, es necesario adem\u00e1s que, entre otras cosas, la persona tenga la posibilidad de obtener beneficios de la educaci\u00f3n recibida, es decir, el derecho a obtener, de conformidad con las normas en vigentes en cada Estado, y de una forma u otra el reconocimiento oficial de los estudios que ha terminado\u2026\u201d.\n (9) \nAdem\u00e1s, el sistema de estudios debe respetar el lenguaje de los indivi-duos, \u201dsi bien el texto del art\u00edculo 2\u00b0 del Protocolo N\u00ba 1 no especifica el idioma en el que la educaci\u00f3n debe llevarse a cabo, el derecho a la educa-ci\u00f3n no tendr\u00eda sentido si no implica en favor de las personas, el derecho a ser educado en la lengua nacional o una de las lenguas nacionales\u201d.\n (10)\nEn otro orden de ideas, el Estado debe respetar el derecho de los padres a criar a sus hijos conforme sus convicciones y, consecuentemente, evitar \n (7) TEDH, Gran C\u00e1mara, \"Case of Catan and others v. Moldova and Russia\", cit., p\u00e1rr. 137.\n (8) Ibid., p\u00e1rr. 137.\n (9) Ibid.\n (10) Ibid.275\nJurisprudencia anotadadErEcho A lA EducAcI\u00f3n. compEtEncIA rAtIonE locI\ninvadir esa reserva de los progenitores mediante la imposici\u00f3n de un sis-\ntema educativo con base en el adoctrinamiento pol\u00edtico, moral o religioso. Sin embargo, el Estado tiene para s\u00ed la reglamentaci\u00f3n de este derecho \u2014de manera razonable, claro est\u00e1, y sin alterar su ejercicio, respetando relaciones de medio-fin\u2014, con cierto margen de apreciaci\u00f3n.\nAl momento de detectar la violaci\u00f3n denunciada al derecho de marras, el \nTribunal observa que ninguno de los Estados ha encarado una negaci\u00f3n firme de los hechos que se les endilgan. Por tal motivo, fortalece el valor probatorio de las deposiciones de los demandantes confront\u00e1ndolas con determinados hechos notorios, a saber: la existencia de un delito por uso del alfabeto latino, el traslado de las escuelas y la deserci\u00f3n escolar de hasta un 50%, injustificable por cuestiones demogr\u00e1ficas. \nDicho esto, se establece que los hechos relacionados con los hosti-\ngamientos y el cierre forzoso de escuelas constituyeron violaciones al derecho a la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Violaciones \u00e9stas que se reprodu-jeron en sus padres, quienes adem\u00e1s, fueron invadidos en su vida pri-vada y familiar \u2014art. 8\u00b0 del Convenio Europeo\u2014 por cuanto estuvieron obligados a elegir entre educar a sus hijos en una lengua de origen, soportando hostigamientos y acosos, o mandarlos a estudiar en otro alfabeto distinto del suyo. Con todo, ninguna de estas medidas pro-pon\u00eda fines leg\u00edtimos, ni razonabilidad alguna, sino que s\u00f3lo buscaban afianzar la \u201drusificaci\u00f3n\u201d del lenguaje y la cultura, y afianzar \u201dla ideolo-g\u00eda separatista\u201d.\n (11)\nEn la sentencia \u201dIlascu\u201d, el TEDH hab\u00eda consignado que el art\u00edculo 2\u00b0 del Protocolo N\u00b0 1 del Convenio Europeo impon\u00eda obligaciones positi-vas a Moldavia, encaminadas a restablecer el control sobre el territorio de Trandsniestra, adem\u00e1s de abstenerse de apoyar al MRT. El Tribunal con-sidera que Moldavia satisfizo tales obligaciones, negociando en el orden internacional y procurando los alquileres y dem\u00e1s gastos que irrogaba la escolarizaci\u00f3n.\nA ojos del Tribunal, sin perjuicio de que no confeccionaba las medidas de \nacci\u00f3n del MRT, o que no hab\u00eda pruebas que ligaran directamente a agentes estatales rusos con los hostigamientos y amenazas, Rusia deviene responsa-\n (11) Ibid., p\u00e1rr. 144.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n276ble de las violaciones denunciadas en raz\u00f3n de \u201d\u2026su continuo apoyo militar, \necon\u00f3mico y pol\u00edtico a la 'MRT', que de otro modo no podr\u00eda sobrevivir\u2026\u201d. (12)\n4 | Consideraciones finales\nEn el caso analizado, en materia de jurisdicci\u00f3n, el Tribunal ha volcado co-nocimientos que ratifican lo ya expuesto por la Corte Internacional de Jus-ticia. Al s\u00f3lo efecto recordatorio, vale hacer notar escuetamente dos casos resueltos por ese Tribunal que, en cierto modo, ilustran el derrotero reco-rrido por el concepto jurisdicci\u00f3n en el derecho internacional: \u201dNicaragua v. Estados Unidos de Norteam\u00e9rica\u201d y \u201dBosnia y Herzegovina v. Serbia y Montenegro\u201d.\nEn el primer caso, se demandaba a los Estados Unidos por la supuesta ayuda \nencubierta con que el Gobierno de Reagan promovi\u00f3 el movimiento de \u201dla Contra\u201d, una organizaci\u00f3n que, mediante la violencia armada, pretend\u00eda el derrocamiento del Frente Sandinista, electo democr\u00e1ticamente hacia 1984 en Nicaragua. La CIJ entendi\u00f3 que:\n\u201d\u2026lo que el Tribunal tiene que determinar en este punto es si la relaci\u00f3n entre la Contra y el Gobierno de los Estados Unidos fue de tal dependencia por parte de uno y control del otro, que, ser\u00eda justo equiparar a la Contra, para los prop\u00f3sitos legales, con un \u00f3rgano del Gobierno de los Estados unidos, o como si actua-ra en nombre del mismo\u2026\u201d.\n (13) Sin embargo, sostuvo que \u201d\u2026no \nhay evidencia clara de los Estados Unidos ejerciendo tal grado de control en todos los campos como para justificar el tratamiento a la Contra como si \u00e9sta actuara en su nombre\u201d.\n (14)\nPor su parte, en \u201dBosnia y Herzegovina v. Serbia y Montenegro\u201d, la CIJ delimit\u00f3 la responsabilidad de la demandada (anteriormente Yugoslavia), respecto del delito de genocidio cometido en el marco de las masacres de Srebrenica. All\u00ed, la CIJ cit\u00f3 el precedente \u201dNicaragua v. EEUU\u201d, y estable-\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 150.\n (13) CIJ, \"Actividades Militares y Paramilitares en y contra Nicaragua ('Nicaragua v. Estados \nUnidos de Am\u00e9rica')\", M\u00e9rito, Sentencia, en ICJ Reports, 1986, p\u00e1rr. 109.\n (14) Ibid.277\nJurisprudencia anotadadErEcho A lA EducAcI\u00f3n. compEtEncIA rAtIonE locI\nci\u00f3 que la atribuci\u00f3n de responsabilidad respecto de actos que aparecen \nrealizados por personas o entidades que, prima facie, le son ajenas a un \nEstado \u2014pues no aparecen como \u00f3rganos que ese pa\u00eds reconoce legal-mente dentro de su \u00f3rbita soberana\u2014, puede hacerse extensiva al mismo de verificarse un cierto grado de control: \n\u201d\u2026es apropiado mirar detr\u00e1s del s\u00f3lo estatus legal, en orden a captar la verdad de la relaci\u00f3n entre las personas tomando acci\u00f3n y los Estados respecto de los cuales aquellas est\u00e1n tan cerca como para aparecer nada m\u00e1s que como sus agentes: cualquier otra soluci\u00f3n permitir\u00eda a los Estados escapar de su responsabilidad internacional eligiendo actuar a trav\u00e9s de per -\nsonas o entidades cuya supuesta independencia ser\u00eda puramen-te ficticia\u2026\u201d.\n (15) No obstante, la CIJ es conservadora respecto \nde este criterio: \u201dSin embargo, equiparar personas o entidades a \u00f3rganos del Estado cuando estas no tienen ese estatus en el orden interno, debe ser excepcional, por eso se requiere probar un particular grado de control del Estado sobre ellos\u2026\u201d.\n (16)\nEn otros t\u00e9rminos, debe haber una \u201dcompleta dependencia\u201d a los efectos de trasvasar la responsabilidad de ciertos grupos a un Estado. \nSin embargo, estableci\u00f3 luego una diferencia: si bien absolvi\u00f3 a Serbia \nrespecto de su alegada comisi\u00f3n directa del delito de genocidio\n (17) (pues, \nno pudo verificarse conexi\u00f3n completa entre los genocidas y Serbia), sos-tuvo que tal an\u00e1lisis no termina all\u00ed. Tambi\u00e9n, sobre la base de un test dis-tinto, debe investigarse la existencia de un control ya no necesariamente absoluto, sino \u201defectivo\u201d, a los fines de conocer si el Estado demandado puede devenir responsable por direcci\u00f3n o instigaci\u00f3n de un delito.\n (18)\n (15) ICJ,  \"Aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y la Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio \n('Bosnia y Herzegovina v. Serbia y Montenegro')\",  Sentencia, en ICJ Reports, 2007, p\u00e1rr. 392. \n (16) Ibid., p\u00e1rr. 393.\n (17) Ibid., p\u00e1rr. 471, punto resolutivo N\u00b0 2.\n (18) \u201cEl test [de direcci\u00f3n o instigaci\u00f3n] (\u2026) difiere en dos aspectos respecto del test (\u2026) para \ndeterminar si una persona o entidad debe ser equiparada con un \u00f3rgano estatal a\u00fan si no \ntiene ese estatus en la legislaci\u00f3n interna. Primero, en este contexto, no es necesario mostrar que las personas que cometieron esos actos (\u2026) estuvieran en una relaci\u00f3n de 'completa de-pendencia' respecto del Estado demandado. Debe probarse que ellos actuaron de acuerdo con las instrucciones del mismo, o bajo su 'control efectivo'. Sin embargo, debe probarse rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n278En resumidas cuentas, todo este an\u00e1lisis lleva a concluir que un Estado \npuede ser llevado ante el estrado internacional, aun cuando no aparece como el brazo ejecutor de determinado crimen, de verificarse que los au-tores del mismo responden a \u00e9l a punto tal que pueden equipar\u00e1rsele. Adem\u00e1s, debe indagarse si el Estado ha dirigido intelectualmente cada uno de los actos de determinada persona o entidad, aunque no exista total dependencia. Ambos tests constituyen estadios del criterio de atribuci\u00f3n \nde jurisdicci\u00f3n que habilita la eventual descarga de responsabilidad en el plano internacional.\nque ese 'control efectivo' fue ejercido, o que las instrucciones de ese Estado fueron dadas \n[puntualmente] respecto de cada operaci\u00f3n en la cual se alegan violaciones, no [de forma general] respecto de todas las acciones realizadas por las personas que cometieron esas violaciones\u2026\u201d Ibid., p\u00e1rr. 400.279\nJurisprudencia anotadaDerecho \na la privacidad\nProcedimiento \nen casos de aborto\nTEDh, \u201dP . y s. v. PoLonIA\u201d, \n30 de oCTUBrE de 2012\npor mArInA ChertCoFF (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl presente texto trata sobre un caso concerniente a las dificultades en-frentadas por una adolescente de 14 a\u00f1os y su madre, en la b\u00fasqueda del acceso a un aborto legal, debido a la falta de un marco regulatorio preciso sobre esta pr\u00e1ctica: a la negativa de los profesionales encargados de lle-varla a cabo, y a abusos y malos tratos sufridos por la v\u00edctima.\nLas denunciantes, P . y S., madre e hija son de nacionalidad polaca con \nresidencia en la ciudad de Lublin. En abril del a\u00f1o 2008, P . qued\u00f3 emba-razada como resultado de una violaci\u00f3n. Dado que la ley de planificaci\u00f3n familiar polaca del a\u00f1o 2003 permite la realizaci\u00f3n de abortos en casos de violaci\u00f3n, P . y su madre comenzaron los pasos legales para la realizaci\u00f3n del procedimiento: en primer lugar, obtuvieron un certificado del fiscal del \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Derecho a la privacidad. Procedimiento en casos de abortomArInA ChertCoFFmArInA chErtcoff\n280distrito, el cual daba fe de la situaci\u00f3n; y por otro lado, pidieron asesora-\nmiento en el Ministerio de Salud.\nM\u00e1s adelante, las denunciantes manifestaron haberse encontrado con \nm\u00faltiples dificultades en la obtenci\u00f3n del aborto: en primer t\u00e9rmino, re-cibieron informaci\u00f3n contradictoria de dos hospitales distintos en Lublin sobre si necesitaban o no una derivaci\u00f3n del asesor regional de gineco-log\u00eda y obstetricia, adem\u00e1s del certificado del fiscal de distrito; sobre si se podr\u00eda o no, efectivamente, llevar a cabo el procedimiento; sobre qui\u00e9n ten\u00eda la decisi\u00f3n sobre su realizaci\u00f3n y cu\u00e1l era el tiempo establecido por ley dentro del cual era legal realizar el aborto.\nLuego de obtener una derivaci\u00f3n del asesor regional de ginecolog\u00eda y obs-\ntetricia, el jefe de ginecolog\u00eda de uno de los hospitales p\u00fablicos de Lublin llev\u00f3 a P . a hablar con un cura cat\u00f3lico sin preguntarle si ella deseaba ha-blar con \u00e9l. Durante la conversaci\u00f3n que mantuvieron, fue notorio que el cura hab\u00eda sido ya informado sobre la situaci\u00f3n de P . y las circunstancias del caso. \u00c9l trat\u00f3 de convencerla de llevar a t\u00e9rmino su embarazo y le pi-di\u00f3 su n\u00famero de celular. Por otro lado, el jefe de ginecolog\u00eda le solicit\u00f3 a S. firmar un consentimiento informado, el cual aseguraba que el aborto que se le realizar\u00eda a P . podr\u00eda producir su muerte. Finalmente, la jefa de ginecolog\u00eda se neg\u00f3 a permitir que el aborto se realizara en ese hospital, fund\u00e1ndose en sus creencias religiosas.\nEl 2 de junio del a\u00f1o 2008, el Hospital p\u00fablico de Lublin emiti\u00f3 un comu-\nnicado de prensa donde informaba que no se practicar\u00eda el aborto a P . Los periodistas que se comunicaron con el hospital fueron informados sobre el caso. Como resultado, numerosos art\u00edculos fueron publicados en diarios de circulaci\u00f3n nacional e internet.\nEl 3 de junio, las denunciantes viajaron a la capital del pa\u00eds, Varsovia, don-\nde fueron admitidas en otro hospital p\u00fablico. All\u00ed, se les inform\u00f3 que el aborto podr\u00eda ser practicado s\u00f3lo con el certificado del fiscal y un certi-ficado firmado por el consultor nacional de ginecolog\u00eda, pero que luego tendr\u00eda que esperar tres d\u00edas para que el procedimiento fuera realizado. En el transcurso de esos tres d\u00edas, el m\u00e9dico que las atend\u00eda, encargado de realizar el procedimiento, manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por estar siendo pre-sionado por distintas personas para que no realizara el aborto, y que ade-m\u00e1s, hab\u00eda recibido una gran cantidad de e-mails a tal efecto. P . tambi\u00e9n dErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n281\nJurisprudencia anotadarecibi\u00f3 numerosos mensajes de texto de personas desconocidas tratando \nde convencerla de desistir de practicarse el aborto.\nEl 5 de junio, sinti\u00e9ndose acosadas y relegadas a su suerte, las denuncian-\ntes abandonaron el hospital. Al retirarse, fueron agredidas y acosadas por grupos anti-abortistas, quienes, adem\u00e1s llamaron a la polic\u00eda. Al acudir la polic\u00eda, P . y S. fueron arrestadas y llevadas a la comisar\u00eda, donde fueron interrogadas por m\u00e1s de siete horas sin agua ni alimentos. Ese mismo d\u00eda, la polic\u00eda inform\u00f3 les inform\u00f3 de una decisi\u00f3n del Tribunal de Familia de Lublin: orden\u00f3 separar a P . de su madre, haciendo lugar a una medida cautelar interpuesta por terceros, y situarla en un refugio de j\u00f3venes. Esta medida cautelar se fundaba en que P ., supuestamente, seg\u00fan mensajes de texto enviados a una compa\u00f1era de su colegio, estaba siendo presionada por su madre para interrumpir su embarazo. Por la noche, la polic\u00eda llev\u00f3 a P . a un albergue juvenil, donde permaneci\u00f3 hasta la ma\u00f1ana siguiente, momento en que debido a dolores abdominales fue internada en un hos-pital por una semana.\nPosteriormente, debido a la denuncia que la madre elev\u00f3 al Ministerio de \nSalud, y distintas pruebas aportadas, el Tribunal de Familia de Lublin revo-c\u00f3 la medida cautelar que retiraba los derechos parentales de S. y tambi\u00e9n se les inform\u00f3 a las denunciantes que P . podr\u00eda someterse a un aborto en Gdansk, ciudad situada a 500 kms. de Lublin.\nSeg\u00fan sostienen las denunciantes, el aborto se realiz\u00f3 en dicha ciudad de \nforma clandestina el 17 de junio del 2008. Para ese momento, P . llevaba entre 10 y 11 semanas de embarazo, mientras que el primer trimestre fina-liza en la semana 12.\nEl procedimiento ante el Tribunal de Familia se interrumpi\u00f3 en febrero \ndel a\u00f1o 2009. P . declar\u00f3 que no hab\u00eda sido obligada por su madre a in-terrumpir el embarazo, y el tribunal estim\u00f3 que no exist\u00edan motivos para despojar a los padres de la patria potestad. El proceso penal contra P . por tener relaciones sexuales con un menor de edad, iniciado en julio 2008, fue suspendido en noviembre del mismo a\u00f1o. Una investigaci\u00f3n criminal iniciada contra el presunto violador fue, de la misma manera, suspendida. \nAsimismo, los procedimientos penales iniciados contra terceros: personas \nresponsables de la difusi\u00f3n de datos personales de P ., polic\u00edas que arres-mArInA chErtcoff\n282taron a P . y S., curas cat\u00f3licos y miembros de organizaciones anti-aborto \nfueron discontinuados. \n2 | Sentencia del Tribunal  \nEuropeo de Derechos Humanos\nHabiendo agotado los recursos de la jurisdicci\u00f3n interna, P . y S. realizaron \nuna denuncia ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en ade-lante, \u201dEl Tribunal\u201d) alegando que el Estado polaco hab\u00eda violado el art. 8 (\u201dderecho a la vida privada y familiar\u201d) de la Convenci\u00f3n Europea para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (En adelante, \u201dla Convenci\u00f3n\u201d o \u201dla Convenci\u00f3n Europea\u201d) en dos senti-dos: en primer lugar, por la ausencia de un marco legal que garantizara a P . el acceso a un aborto seg\u00fan las condiciones establecidas por las leyes polacas.\n (2) En segundo t\u00e9rmino, se sostuvo que el art. 8 hab\u00eda sido violado \nproducto de la desclasificaci\u00f3n de los datos personales de P . Por otro lado, se aleg\u00f3 que tambi\u00e9n se hab\u00eda producido la violaci\u00f3n del art. 5. 1. (\u201ddere-cho a la libertad y seguridad\u201d) de la Convenci\u00f3n, ya que la separaci\u00f3n de P . de su madre y su posterior confinamiento en un refugio de j\u00f3venes hab\u00eda sido contrario a la ley. Por \u00faltimo, las denunciantes sostuvieron que las cir -\ncunstancias del caso hab\u00edan producido la violaci\u00f3n del art. 3\u00b0 (\u201dprohibici\u00f3n de la tortura\u201d).\nEn primera instancia, al analizar la admisibilidad del caso, el Tribunal ob-\nserv\u00f3 que la denuncia realizada no se limita a una mera cuesti\u00f3n de acceso al aborto: las denunciantes no cuestionaron la legislaci\u00f3n polaca sobre el aborto, ni denunciaron que la v\u00edctima no haya tenido acceso a la inte-rrupci\u00f3n voluntaria del embarazo. Lo que la Corte debe examinar son las cuestiones conectadas con los procedimientos y las modalidades pr\u00e1cti-cas para determinar la legalidad de este acceso al aborto. El hecho de que P . finalmente haya obtenido acceso al aborto, no priva a la denunciante de su estatus de v\u00edctima.\n (3) \n (2) TEDH, \u201cP . y S. v. Polonia\u201d, sentencia del 30/10/2012, N\u00b0 57.375/08, p\u00e1rr. 78. Ver texto \ncompleto del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-114098\n (3) Ibid., p\u00e1rr. 82.dErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n283\nJurisprudencia anotadaAl analizar la alegada violaci\u00f3n del art. 8\u00b0, el Tribunal reiter\u00f3 algunos de \nlos principios generales: el objetivo del art. 8\u00b0 es proteger a los individuos de las interferencias arbitrarias del Estado. Cualquier interferencia con el primer p\u00e1rrafo del art. 8\u00b0 debe ser justificada en los t\u00e9rminos del segun-do p\u00e1rrafo, siendo solamente posible la existencia de esta interferencia cuando la misma sea \u201dconforme a la ley\u201d y responda a una \u201dnecesidad imperiosa\u201d; los medios utilizados ,adem\u00e1s, deben ser proporcionales para la consecuci\u00f3n del fin que se persigue. Es necesario agregar que, adem\u00e1s de esta obligaci\u00f3n negativa, mencionada previamente, el Estado posee obligaciones positivas para hacer efectivo el respeto a la vida privada y familiar. Estas acciones positivas pueden comprender la adopci\u00f3n de me-didas tendientes a asegurar el respeto por la vida privada, incluso en la esfera de las relaciones entre individuos, incluyendo la provisi\u00f3n de un marco legal regulatorio y la implementaci\u00f3n de medidas apropiadas.\n (4) El \nTribunal, en casos precedentes, (5) hab\u00eda ya establecido que los Estados \ntienen la obligaci\u00f3n de garantizar a sus ciudadanos el derecho a que se respete su integridad ps\u00edquica y f\u00edsica. \nEs de destacar que, refiri\u00e9ndose a las circunstancias del presente caso, \nel Tribunal hizo hincapi\u00e9 en lo ya establecido en el caso \u201dA, B and  \nC v. Ireland\u201d:\n (6) el art. 8\u00b0 de la Convenci\u00f3n no puede ser interpretado en \nun sentido que confiera un derecho al aborto. Sin embargo, el Tribunal ha entendido que la prohibici\u00f3n del aborto en casos donde corre riesgo la salud y/o el bienestar general de una persona entra en el \u00e1mbito del derecho al respeto a la vida privada y, en consecuencia, debe ser visto a la luz del art. 8.\n (7) Se sostuvo, seg\u00fan lo establecido en casos similares, (8) \n (4) Ibid., p\u00e1rr. 95. \n (5) TEDH, \u201cGlass v. Reino Unido\u201d, sentencia del 09/03/2004, N\u00b0 61.827/00, p\u00e1rrs. \n74/83. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/\nsearch.aspx?i=001-61663; y TEDH, \u201cSentges v. Pa\u00edses Bajos\u201d, sentencia del 08/07/2003, N\u00b0 27.677/02. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-23318\n (6) TEDH, \u201cA., B. y C. v. Irlanda\u201d, sentencia del 16/12/2010, N\u00b0 25.579/05, p\u00e1rr. 245. Ver texto \ncompleto del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-102332\n (7) TEDH, \u201cP . y S. v. Polonia\u201d, cit., p\u00e1rr. 96. \n (8) TEDH, \u201cA., B. y C. v. Irlanda\u201d, cit.; TEDH. \u201cTysiac v. Polonia\u201d, sentencia del 20/03/2007, N\u00b0 \n5410/03. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.\naspx?i=001-79812mArInA chErtcoff\n284que en estos contextos las obligaciones de los Estados incluyen la provi-\nsi\u00f3n de un marco regulatorio y mecanismos de aplicaci\u00f3n para la protec-ci\u00f3n de derechos individuales y la ejecuci\u00f3n, dado el caso, de medidas espec\u00edficas.\n (9) Conforme el caso \u201dAirey v. Ireland\u201d y, en el mismo sentido, \nque toma la Corte Interamericana de Derechos Humanos en el \u201dCaso de la Masacre de Pueblo Bello vs. Colombia\u201d,\n (10) se reiter\u00f3 que la con-\nvenci\u00f3n no garantiza derechos te\u00f3ricos o ilusorios, sino que deben ser operativos y efectivos.\n (11) Esto es, los Estados deben adoptar medidas \npara garantizar el respeto de los derechos contenidos en la Convenci\u00f3n. El marco legal ideado para la determinaci\u00f3n de las condiciones para un aborto legal debe ser conformado de una manera coherente que permi-ta tener en cuenta los diferentes intereses leg\u00edtimos en juego, de manera adecuada y de acuerdo con las obligaciones derivadas de la Convenci\u00f3n.\nRefiri\u00e9ndose espec\u00edficamente a este caso, el Tribunal destaca que P . ten\u00eda \nun innegable derecho otorgado por la ley polaca a practicarse un aborto legal. No obstante, a pesar de esto \u00faltimo, las denunciantes se encontra-ron con grandes dificultades para acceder al procedimiento: se les brind\u00f3 informaci\u00f3n contradictoria e incluso el hospital p\u00fablico de Lublin se neg\u00f3 a llevar a cabo el procedimiento fund\u00e1ndose en sus creencias religiosas. Para arribar a la determinaci\u00f3n de si el art. 8\u00b0 hab\u00eda sido violado por el Estado polaco, el Tribunal analiz\u00f3 dos aspectos relevantes para el caso: la objeci\u00f3n de conciencia de los profesionales que se negaron a realizar el aborto y el rol de los padres en los casos de abortos que involucran meno-res de edad. Con respecto a la objeci\u00f3n de conciencia, el Tribunal reiter\u00f3 su declaraci\u00f3n del caso \u201dR. R. v. Poland\u201d diciendo que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de organizar su sistema de salud de forma tal que concilie la libertad de conciencia de los profesionales de salud con el derecho de los pacientes.\n (12) Y, por sobre todo, debe brindarse un asesoramiento adecua-\n (9) TEDH,\u201cP . y S. v. Polonia\u201d, cit., p\u00e1rr. 96.\n (10)\u201cLa obligaci\u00f3n de garantizar los derechos humanos consagrados en la Convenci\u00f3n no se \nagota con la existencia de un orden normativo dirigido a hacer posible el cumplimiento de \nesta obligaci\u00f3n, sino que importa la necesidad de una conducta gubernamental que asegure la existencia, la realidad, de una eficaz garant\u00eda del libre y pleno ejercicio de los Derechos Humanos\u201d.\n (11) TEDH, \u201cP . y S. v. Polonia\u201d, cit., p\u00e1rr. 99.\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 106.dErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n285\nJurisprudencia anotadado e imparcial, donde las voces de los potenciales involucrados se tomen \nen cuenta. (13) \nLuego, se refiri\u00f3 al rol de los padres sosteniendo que no se ha demostra-do que el marco legal existente en Polonia haya permitido balancear los intereses y preocupaciones de la madre con la hija y que, de esta forma, se respetaran sus puntos de vista y planes de vida. Se destac\u00f3 que la tutela legal de los padres no confiere autom\u00e1ticamente el derecho a tomar de-cisiones reproductivas sobre sus hijos, pero no pueden ser subestimados los intereses de la madre de una ni\u00f1a embarazada que, sin lugar a dudas, est\u00e1 involucrada en esta decisi\u00f3n de llevar adelante o no el embarazo.\n (14) \nTeniendo en cuenta las circunstancias del caso expresadas, el Tribunal concluy\u00f3 que el Estado polaco viol\u00f3 el art. 8\u00b0, dado que incumpli\u00f3 con su obligaci\u00f3n positiva de garantizar a las denunciantes el derecho a la vida privada y familiar. \nSiguiendo con la alegada violaci\u00f3n del art. 8 en lo concerniente a la \ndifusi\u00f3n de los datos personales, el Tribunal estim\u00f3 que era indiscuti-ble que el hospital de Lublin hab\u00eda emitido un comunicado de prensa y que se les hab\u00eda brindado a periodistas informaci\u00f3n lo suficientemente detallada como para que P . y S. pudieran ser contactadas. Se conside-r\u00f3 que esta interferencia no respond\u00eda a un inter\u00e9s leg\u00edtimo y que, de ninguna manera, pod\u00eda ser un tema de inter\u00e9s para la opini\u00f3n p\u00fablica. M\u00e1s a\u00fan, la Corte resalt\u00f3 que el hecho de que la legalidad de la inte-rrupci\u00f3n voluntaria del embarazo sea un tema controversial en Polonia no disuelve la obligaci\u00f3n de mantener el secreto profesional del staff \nm\u00e9dico.\n (15) \nEn cuanto a la violaci\u00f3n del art. 5\u00b0 de la Convenci\u00f3n Europea, el Tribunal estim\u00f3 que hab\u00eda sido violado. Al haber sido P . trasladada a un refugio juvenil y separada de su madre, fue privada de su libertad. El gobierno ob-jet\u00f3 que dicha privaci\u00f3n de la libertad hab\u00eda tenido \u201dfines educacionales\u201d seg\u00fan el significado del art. 5. 1. d., m\u00e1s espec\u00edficamente, se argument\u00f3 que se intent\u00f3 proteger a P . de ser obligada a llevar a cabo un aborto \n (13) Ibid., p\u00e1rr. 108.\n (14) Ibid., p\u00e1rr. 109.\n (15) Ibid., p\u00e1rr. 132.mArInA chErtcoff\n286contra su voluntad. No obstante, el Tribunal consider\u00f3 que el prop\u00f3sito \nprincipal del confinamiento de P . fue separarla de su madre e impedir el aborto, ya que si el objetivo hubiera sido que P . no fuera forzada a abortar, medidas menos dr\u00e1sticas que privar de su libertad a una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os en una situaci\u00f3n de gran vulnerabilidad podr\u00edan haber sido implementadas.\n (16)\nEn \u00faltima instancia, el Tribunal Europeo consider\u00f3 la violaci\u00f3n del art. 3\u00b0. De acuerdo con la jurisprudencia del mismo, el maltrato debe alcanzar un m\u00ednimo de severidad para ser tratado seg\u00fan el art. 3\u00b0. Este nivel m\u00ednimo de severidad es relativo y depende de las circunstancias del caso, la duraci\u00f3n de los malos tratos, y en algunos casos del sexo, edad y estado de salud de la v\u00edctima.\n (17) \nA la luz del presente caso, a pesar del estado de gran vulnerabilidad de la v\u00edctima, fue sometida a presi\u00f3n, coacci\u00f3n y manipulaci\u00f3n tan pronto como lleg\u00f3 al hospital. El Tribunal hace \u00e9nfasis en que, en lugar de ofrecer protec-ci\u00f3n a la v\u00edctima, las autoridades la sometieron a malos tratos constantes. Por ejemplo, cuando ella y su madre buscaron la protecci\u00f3n policial de activistas contra el aborto, la polic\u00eda en lugar de protegerlas de las agre-siones, las arrest\u00f3 y envi\u00f3 a P . al centro de menores. El Tribunal destaca que se encuentra \u201dsumamente impresionado\u201d por el hecho de que una investigaci\u00f3n penal se haya iniciado en contra de la adolescente por haber tenido relaciones sexuales con un menor, cuando estaba claro a partir de los documentos presentados que fue v\u00edctima de violaci\u00f3n. \nA pesar de que la investigaci\u00f3n en su contra finalmente se suspendi\u00f3, el Tri-\nbunal considera que el mero hecho de que se iniciara muestra una \u201dprofun-da falta de comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n\u201d produci\u00e9ndole, sin lugar a dudas, un gran sufrimiento psicol\u00f3gico a la v\u00edctima. En resumen, la combinaci\u00f3n de la vulnerabilidad de la v\u00edctima y la falta de protecci\u00f3n contra terceros, ponen de relieve que el enfoque de las autoridades est\u00e1 \u201dmarcado por la dilaci\u00f3n, la confusi\u00f3n y la falta de orientaci\u00f3n adecuada y objetiva y de informaci\u00f3n\u201d. M\u00e1s todav\u00eda, la separaci\u00f3n forzada de la madre, llev\u00f3 al Tri-bunal a concluir que el sufrimiento de la demandante alcanz\u00f3 el umbral m\u00ednimo de gravedad bajo el art. 3\u00b0. Esta conclusi\u00f3n se basa en el hallazgo \n (16) Ibid., p\u00e1rr. 148.\n (17) TEDH, \u201cPrice v. Reino Unido\u201d, sentencia del 10/07/2001, N\u00b0 33.394/96. Ver texto comple-\nto del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.aspx?i=001-59565 dErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n287\nJurisprudencia anotadaen \u201dR. R. v. Poland\u201d, donde la Corte por primera vez, consider\u00f3 que una \nviolaci\u00f3n relacionada con un aborto podr\u00eda constituir un trato inhumano y degradante en virtud del art. 3.\n (18)\n3 | Consideraciones finales\nEn el presente caso, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos se muestra consistente con la jurisprudencia que viene desarrollando en los \u00faltimos a\u00f1os tanto en el caso \u201dTysiac v. Poland\u201d como en el caso \u201dR. R. v. Poland\u201d; \nlo cual, en definitiva, implica arrastrar el error de \u201dAirey v. Ireland\u201d, donde no confiere, en realidad el derecho al aborto, sino que estima que cuando se encuentra comprometida la salud f\u00edsica, emocional y/o el bienestar, se interfiere con el derecho a la vida privada y familiar. Esto, aunque no abso-lutamente restrictivo, prosigue sin reconocer el derecho de las mujeres a la autonom\u00eda personal, neg\u00e1ndoles, de esta manera, la plena ciudadan\u00eda a las mujeres.\nAparte, el TEDH decide no analizar la violaci\u00f3n del art. 3 en conjunto con \nel art. 8 por no hab\u00e9rsele provisto a P . anticoncepci\u00f3n de emergencia lue-go de denunciar la violaci\u00f3n y ser atendida en un hospital p\u00fablico. Esto difiere a lo recientemente establecido por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos que considera que el acceso a la anticoncepci\u00f3n de emergencia para v\u00edctimas de violaci\u00f3n y abusos sexuales es una parte esencial de los servicios de salud y conforma una de las obligaciones posi-tivas de los Estados para garantizar el derecho a la salud.\n (19)\nEn el mismo orden de ideas, el caso de P . constitu\u00eda uno de los supuestos contenidos en el ordenamiento polaco para permitir el aborto. Sin embar -\ngo, durante 12 semanas la denunciante sufri\u00f3 vejaciones, violaci\u00f3n de su derecho a la intimidad, privaci\u00f3n ileg\u00edtima de la libertad y como producto de esto, un gran sufrimiento psicol\u00f3gico que, a su vez, la revictimiz\u00f3. Este tipo de actuaci\u00f3n llevada a cabo por organizaciones, que supuestamente defienden el \u201dderecho a la vida\u201d, no constituye una militancia a favor de \n (18) TEDH, \u201cP . y S. v. Polonia\u201d, cit., p\u00e1rrs. 164, 165, 166.\n (19) comiSi\u00f3n  interamericana  De DerechoS  humanoS , \u201cPrecautionary Measures 340/10. Women \nand girls victims of sexual violence living in 22 internally displaced persons camps\u201d. Ver texto \nen: http://www.cidh.oas.org/medidas/2010.eng.htm, 2010.mArInA chErtcoff\n288los derechos del nasciturus, dado que no se pugna a favor de su bienestar \nsino simplemente se limitan a impedir el goce de los derechos sexuales y (no) reproductivos de las mujeres.\n (20) \nDe cualquier manera, este caso se encuadra dentro de la problem\u00e1tica de la inaccesibilidad al aborto no punible. Este ya no es un caso en el cual se discute el derecho gen\u00e9rico de las mujeres a abortar, como con-sagraci\u00f3n de la autonom\u00eda personal (si bien dicho asunto est\u00e1 presente de forma tangencial), sino que lo que est\u00e1 en discusi\u00f3n son los impedi-mentos que se le impusieron a la v\u00edctima al tratar de ejercer su derecho al aborto no punible.\nEste fallo, aparte, sienta un importante precedente al establecer que los \nservicios de salud reproductiva legales deben ser accesibles. Es impor -\ntante destacar que el Tribunal ahonda en la vulnerabilidad especial de las v\u00edctimas de abuso sexual, as\u00ed como tambi\u00e9n en la autonom\u00eda personal de los adolescentes y sus derechos reproductivos.\nEstas situaciones de violencia institucional que se evidencian en los ca-\nsos como el de \u201dP . y S. v. Polonia\u201d no es una situaci\u00f3n coyuntural, sino que suele ser un problema estructural verificable en todos aquellos pa\u00ed-ses donde se permite el aborto no como consagraci\u00f3n de la autono-m\u00eda personal de la mujer, sino como una excepci\u00f3n de la prohibici\u00f3n  \nde abortar.\n4 | Discusiones en torno  \nal aborto no punible\nRecientemente, en nuestro pa\u00eds tuvo lugar una situaci\u00f3n similar: en el caso \n\u201dpro familia\u201d donde una v\u00edctima de trata de personas que hab\u00eda resultado embarazada, al momento en que iba a practic\u00e1rsele un aborto no punible en el hospital Ramos Mej\u00eda, se suspendi\u00f3 a ra\u00edz de una denuncia realizada por una ONG antiabortista. Empero, no solamente se realiz\u00f3 una denuncia ampar\u00e1ndose en el derecho a la vida del nasciturus contra el derecho al \n (20) hoPP, cecilia , citado por Cartabia, Sabrina, \u201cEl caso pro-familia \u2018militancias y resistencias \nen torno al aborto legal\u2019\u201d, en Revista Derechos Humanos, a\u00f1o I, n\u00b0 2, Bs. As., Ediciones Info-\njus, 2013, p. 101 y ss. Ver texto en: www.infojus.gov.ardErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n289\nJurisprudencia anotadaaborto no punible consagrado en el ordenamiento jur\u00eddico argentino; sino \nque previamente el Jefe de gobierno porte\u00f1o hab\u00eda revelado datos per -\nsonales de la v\u00edctima que permitieron su identificaci\u00f3n por estos grupos. \nLuego de que un Juzgado Civil de primera instancia procediera a dictar la medida cautelar que suspendi\u00f3 la realizaci\u00f3n del procedimiento, y la revisi\u00f3n de la C\u00e1mara, las abogadas de la v\u00edctima plantearon el conflicto de competencia y las actuaciones fueron remitidas a la Corte Suprema de Justicia, donde se orden\u00f3 la inmediata realizaci\u00f3n del aborto con el fin de: \u201devitar consecuencias que comprometer\u00edan hondamente la adminis-traci\u00f3n de justicia\u201d.\n (21) \nDicha intervenci\u00f3n de la CSJN se apoy\u00f3 en un fallo recientemente emitido \u201dF., A. L. s/medida autosatisfactiva\u201d del 13 de marzo del 2012. En dicho fallo, se trat\u00f3 el problema de la inaccesibilidad del aborto no punible como una violaci\u00f3n a los derechos humanos de las mujeres y se enfatiz\u00f3 en la ne-cesidad de erradicar las pr\u00e1cticas de violencia institucional consistentes en demorar, obstruir y denegar los abortos expresamente permitidos por ley. Asimismo, exhort\u00f3 a jueces y m\u00e9dicos a evitar dilaciones por medio de la innecesaria judicializaci\u00f3n de los casos de aborto no punible e inst\u00f3 a todos los estados provinciales y a la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires a regular procedimientos que faciliten el acceso a los abortos legales. Se hizo hinca-pi\u00e9, tambi\u00e9n, en contemplar las pautas que garanticen la informaci\u00f3n y la confidencialidad de la solicitante y habilitar mecanismos que permitan re-solver desacuerdos que pudieran existir, entre el profesional interviniendo y la paciente, respecto de la procedencia de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica requerida.\n (22)\nAquella sentencia se motiv\u00f3 directa y expl\u00edcitamente en la necesidad de terminar con las pr\u00e1cticas institucionales que revictimizaban a las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes que acud\u00edan a hospitales p\u00fablicos para solicitar el ac-ceso al aborto permitido expresamente por la ley y eran sistem\u00e1ticamente rechazadas por el sistema de salud y remitidas a procesos burocr\u00e1ticos m\u00e9dicos y judiciales. Todo esto redundaba, adem\u00e1s, en la falta de acceso oportuno a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Casos como el de \u201dpro familia\u201d, \u201dP . y S.  \nv. Polonia\u201d, \u201dL. M. R. c/ Argentina\u201d, entre una multiplicidad de casos si-\n (21) Pro Familia Asociaci\u00f3n Civil c/ GCBA y otros sobre impugnaci\u00f3n Actos Administrativos\u201d, \nExpte.: 31117/0 cons. 6.\n (22) CSJN, fallo \u201cF., A. L. s/medida autosatisfactiva\u201d, cit., cons. 29.mArInA chErtcoff\n290milares, fueron las pr\u00e1cticas que la Corte con el fallo \u201dF. A. L s/ medida \nautofatisfactiva\u201d pretendi\u00f3 erradicar al instar al Poder Judicial a no judicia-\nlizar los casos de aborto no punible, con el fin de garantizar el goce de un derecho consagrado en la ley.\nA pesar de ello, terminar con dichas pr\u00e1cticas institucionales requiere m\u00e1s \nque formular una excepci\u00f3n a un tipo penal instaurado. El problema de la implementaci\u00f3n del aborto no punible es que no parte del reconocimien-to de autonom\u00eda personal de la mujer reconociendo su plena ciudadan\u00eda, sino que por el contrario, simplemente brindan excepciones a un principio general de \u201dno abortar\u201d. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 las mujeres no pueden abortar? Relacionado con esto, se encuentran los estudios fundamentales del fe-minismo de Sherry Ortner, donde estudia y afirma que a la mujer se la relaciona con la naturaleza, a diferencia del hombre, a quien se relaciona con la cultura, dadas sus funciones biol\u00f3gicas (procreaci\u00f3n, menstruaci\u00f3n, dolores derivados de esto) y se le confiere, entonces, la funci\u00f3n procrea-dora. Por lo tanto, ser mujer ser\u00eda destino. \n\u201d(\u2026) En otras palabras, el cuerpo de la mujer parece condenarla a la mera reproducci\u00f3n de la vida; el macho, por el contrario, al carecer de funciones naturales creativas, debe (o tiene la posibi-lidad de) afirmar su creatividad de modo exterior \u2018artificialmen-te\u2019, a trav\u00e9s del medio formado por la tecnolog\u00eda y los s\u00edmbolos. Y, al hacerlo, crea objetos relativamente duraderos, eternos y trascendentes, mientras que la mujer s\u00f3lo crea algo perecede-ro, seres humanos\u201d.\n (23) \n\u201dPuesto que ella tambi\u00e9n tiene existencia, siente la urgencia de superarse y su proyecto no es mera repetici\u00f3n, sino trascenden-cia hacia un futuro distinto; en el fondo de su coraz\u00f3n encuentra la confirmaci\u00f3n de las pretensiones masculinas. Se suma a los hombres en las fiestas que celebran los \u00e9xitos y victorias de los varones. Su desgracia es estar biol\u00f3gicamente destinada a re-producir la Vida cuando, incluso desde su propio punto de vista, \n (23) ortner , Sherry , \u201c\u00bfEs la mujer al hombre lo que a la naturaleza la cultura?, en Harry \nOlivia y Kate Young (comps.), Antropolog\u00eda y feminismo, Barcelona, Ed. Anagrama, 1979, \npp. 109/131.dErEcho A lA prIv AcIdAd. procEdImIEnto En cASoS dE ABorto\n291\nJurisprudencia anotadala Vida no contiene en s\u00ed misma sus razones para existir, razones \nque son m\u00e1s importantes que la propia vida\u201d. (24)\nEl aborto no punible, as\u00ed pues, no consagra el reconocimiento de que la mujer no es destino (en t\u00e9rmino beauvarianos), sino que solamente en algunos casos puede evitarse un destino tr\u00e1gico. Por ende, se prosigue confinando a la mujer a la naturaleza, a un destino determinado por su biologicismo, y aceptar esto como \u201dnatural\u201d, motiva y potencia la reac-ci\u00f3n de grupos anti-derechos para salvaguardar un status quo donde se oprime y se restringen los derechos de las mujeres. Si la mujer est\u00e1 \nm\u00e1s pr\u00f3xima a la naturaleza, querer evitar este destino ser\u00eda un acto  \ncontra-natura, un comportamiento anormal y desviado que debe \u201den-derezarse\u201d con la presencia del derecho que performativiza, limitando la posibilidad de las mujeres a manifestar su identidad fuera de lo que marca el estereotipo. \n\u201dLa sexualidad de los hombres es libre; la de las mujeres, que tie-nen prohibido abortar tiene fuertes ataduras (\u2026) la penalizaci\u00f3n del aborto nunca protegi\u00f3 ni proteger\u00e1 la vida, es m\u00e1s bien, un mecanismo de marginaci\u00f3n de modelos desviados de feminei-dad, que puede castigar a las disidentes o no hacerlo, pero no deja de constituir un poderoso dispositivo simb\u00f3lico para ubicar a las mujeres donde es necesario que est\u00e9n, dentro de la norma-lidad heteroimpuesta, pero fuertemente internalizada\u201d. \n (25)\n\u201dEl derecho, de manera taxativa, indica qui\u00e9nes ser\u00e1n sujetos de derecho y en qu\u00e9 condiciones. De ah\u00ed deriva la importancia de una apertura cr\u00edtica que tienda siempre a ampliar los l\u00edmites de lo normado. Si en un reclamo de reconocimiento de derechos se cuestiona el horizonte determinado por la ley, la \u00fanica manera de satisfacer la pretensi\u00f3n es criticar el r\u00e9gimen de verdad vigente\u201d.\n (26)\n (24) De BeauVoir , Simone , El Segundo sexo, Bs. As., Ed. de Bolsillo, 2009, p. 14.\n (25) hoPP, cecilia , citado por Cartabia, Sabrina, en op. cit.\n (26) Butler , JuDith , citado por Cartabia, Sabrina, en \u201cAborto: la vida o la libertad, la violencia \nde una falsa opci\u00f3n\u201d, en Revista Derechos Humanos, a\u00f1o I, n\u00b0 1, Bs. As., Ediciones Infojus, \n2012, p.50.293\nJurisprudencia anotadaProhibici\u00f3n  \nde la esclavitud,  \nla servidumbre  \ny el trabajo forzado\nTEDh, \u201dCAsE oF C. n. v. ThE UnITED kInGDoM\u201d, \n13 de novIEMBrE de 2012\npor rodrIGo roBles trIst \u00c1n (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl fallo en an\u00e1lisis (2) se basa en la demanda de C. N., una mujer ugande-\nsa de identidad protegida, quien se agravia ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en adelante, \u201dTEDH\u201d o \u201dEl Tribunal\u201d) de la situa-ci\u00f3n de esclavitud a que fue confinada en el Reino Unido. \nDel relato de los hechos surge que ella dej\u00f3 Uganda huyendo de las re-\npetidas violaciones sexuales y psicol\u00f3gicas a las que fue sometida, con ayuda de S., un familiar que le provey\u00f3 la documentaci\u00f3n necesaria para llegar a Inglaterra.\n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.\n (2) TEDH, \u201cCase of C. N. v. the United Kingdom\u201d, sentencia del 13/11/2012. Final: 13/02/13, \ndemanda N\u00b0 4239/08. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/\npages/search.aspx?i=001-114518Prohibici\u00f3n de la esclavitud, la servidumbre y el trabajo forzadorodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n294Una vez all\u00ed, S. retuvo sus papeles y la precavi\u00f3 de no salir ni comunicar -\nse con nadie, pues podr\u00eda ser detenida o da\u00f1ada f\u00edsicamente. Durante \nvarios meses, C. N. vivi\u00f3 en casas pertenecientes a \u00e9l. Posteriormente, \u00e9ste realiz\u00f3 tratos con un tal M., quien pose\u00eda un negocio de cuidado de personas, para que la demandante trabajara como asistente de una pare-ja de ancianos iraqu\u00edes. Los pagos eran remitidos directamente a S., por lo que C. N. no percib\u00eda salario alguno. Aqu\u00e9l se quedaba con el dinero, aduciendo que ahorraba para que ella pudiera educarse y mantenerse a futuro. Adem\u00e1s, los domingos, \u00fanico d\u00eda franco, la llevaba a su casa, ergo, no ten\u00eda contacto alguno con el exterior.\nEn una ocasi\u00f3n, logr\u00f3 escapar del cuidado de S. y pedir ayuda en un ban-\nco, donde sufri\u00f3 un colapso y debi\u00f3 ser internada en un hospital cercano. All\u00ed se le diagnosticaron HIV positivo y otras afecciones de \u00edndole psicol\u00f3-gica. Internada, C. N. solicit\u00f3 asilo al Reino Unido, el cual le fue denegado sobre la base de que sus testimonios no eran cre\u00edbles, de que en Uganda pudo arbitrar medios a su alcance para protegerse de la violencia de que era v\u00edctima y no lo hizo y que, adem\u00e1s, estando ya reclusa en Inglaterra, no abandon\u00f3 la casa de S.\nA instancias de C. N., la polic\u00eda curs\u00f3 una investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de una di-\nvisi\u00f3n especializada en trata de personas que, repitiendo los argumentos del dictamen del Centro de Trata de Personas del Reino Unido, determin\u00f3 que no exist\u00edan pruebas para sostener que la demandante hab\u00eda sido so-metida a trata, observando que hab\u00eda sido \u201dbien cuidada\u201d por los ancia-nos iraqu\u00edes. Sobre esta base, se cerr\u00f3 la investigaci\u00f3n policial, aunque el representante de C. N. solicit\u00f3 que se mantuviera al menos sobre otros delitos de ius cogens, como el de esclavitud y trabajo forzado. \nAl mismo tiempo, C. N. fue admitida en un proyecto gubernamental:  \n\u201dPoppy Project\u201d, el cual brinda asistencia legal y comunitaria a las v\u00edctimas \nde trata de personas. Las autoridades de esta instituci\u00f3n observaron que la demandante fue objeto de cinco de los seis indicadores que, seg\u00fan la OIT, configuran trabajo forzado, a saber: sus movimientos se restring\u00edan a sus lugares de trabajo, se le negaron sus ingresos para pagar deudas que desconoc\u00eda, su salario fue retenido por espacio de cuatro a\u00f1os, y fue amenazada para que no denunciara ante las autoridades los hechos de que era v\u00edctima. prohIBIcI\u00f3n dE lA ESclA vItud, lA SErvIdumBrE y El trABAjo forzAdo\n295\nJurisprudencia anotadaLa investigaci\u00f3n fue formalmente concluida (3) cuando la polic\u00eda inglesa \nsostuvo que el delito denunciado no reun\u00eda la entidad suficiente para cali-\nficarlo como trata de personas seg\u00fan la legislaci\u00f3n penal inglesa (Asylum and Inmigration Act, 2004). La sola existencia de servidumbre dom\u00e9stica sin configurar trata, no recib\u00eda condena a la luz de la ley criminal.\nEl TEDH hace notar que posteriormente (abril de 2010) se sancion\u00f3 una \nnorma que tipific\u00f3 la esclavitud, la servidumbre y el trabajo forzado, pero que no tuvo efectos retroactivos.\n2 | An\u00e1lisis\n2.1 | La prohibici\u00f3n de la esclavitud,  \nla servidumbre y el trabajo forzado\nEn primer t\u00e9rmino, vale expresar lo que el Tribunal Europeo de Derechos \nHumanos entiende sobre servidumbre:  \u201duna forma particularmente gra-\nve de la negaci\u00f3n de la libertad, que inclu[ye], adem\u00e1s de la obligaci\u00f3n de realizar ciertos servicios para otros (\u2026) la obligaci\u00f3n para el \u2018siervo\u2019 de vivir en la propiedad de otra persona, y la imposibilidad de modificar su condici\u00f3n\u201d,\n (4) y sobre trabajo forzado:  \u201dque inclu[ye] \u2018todo trabajo o servi-\ncio exigido a un individuo bajo la amenaza de una pena cualquiera y para el cual dicho individuo no se ofrece voluntariamente\u2019. El propio Tribunal se\u00f1a-l\u00f3 que el t\u00e9rmino trae a la mente la idea de \u2018coacci\u00f3n f\u00edsica o mental\u2019\u2026\u201d.\n (5) \nEs posible se\u00f1alar que, en el entendimiento del Tribunal, las obligacio-nes positivas emanadas de prohibici\u00f3n de la esclavitud consagrada en el art. 4 del Convenio Europeo \u2014cuyo incumplimiento motiva la deman-da\u2014 se proyectan en tres sentidos. \n (3) Vale agregar que la polic\u00eda observ\u00f3 que C. N. hab\u00eda accedido voluntariamente al acuerdo \nentre S. (a quien calific\u00f3 como su t\u00edo) y M., en virtud del cual los pagos se remit\u00edan a S., lo que, en \nel entendimiento de las autoridades, ten\u00eda sentido desde que nunca podr\u00edan haberse abonado los salarios directamente a C. N. sin evidenciarse que \u00e9sta permanec\u00eda ilegal en territorio ingl\u00e9s. \n (4) Ibid., p\u00e1rr. 48; ver TEDH, \u201cCase of Siliadin v. France\u201d, sentencia del 26/07/2005, final: \n26/10/2005, demanda N\u00b0 73.316/01, p\u00e1rr. 123. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng-press/pages/search.aspx?i=003-1412014-1474284\n (5) TEDH, \u201cCase of C. N. v. the United Kingdom\u201d, cit., p\u00e1rr. 49.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n296En un sentido general, el Estado debe penalizar los actos constitutivos de \nesclavitud, servidumbre o trabajo forzado, y perseguirlos con eficacia. (6) \nDesde una visi\u00f3n orientada al caso particular, la disposici\u00f3n en trato man-da que el Estado, de conocer \u2014o deber estar al tanto\u2014 que una perso-na se encuentra en riesgo inmediato de sufrir maltratos del orden de la esclavitud, servidumbre o trabajo forzado, \u201d\u2026tom[e] medidas operativas para proteger a las v\u00edctimas o posibles v\u00edctimas de tratos contrarios a di-cho art\u00edculo\u2026\u201d.\n (7) De comprobarse la situaci\u00f3n de riesgo mencionada, el \nhecho de que el Estado, dentro de sus facultades, no tome \u201dmedidas ade-cuadas\u201d, enderezadas a la remoci\u00f3n del individuo de esas circunstancias, \nconfigura una violaci\u00f3n del art. 4 del Convenio Europeo. Claro est\u00e1, hay que atenders que esta obligaci\u00f3n no debe extenderse a una carga impo-sible o desproporcionada, atento las dificultades inherentes a la vigilancia de las sociedades modernas.\nEn tercer lugar, pesa sobre el Estado una obligaci\u00f3n de investigar, ante la \nexistencia de una sospecha cre\u00edble. Esta sospecha no debe entenderse en \nun sentido formal, es decir, no debe pretenderse una denuncia para iniciar las investigaciones: basta que hechos de esta \u00edndole sean conocidos por las autoridades, para que \u00e9stas act\u00faen de oficio.\n (8) La investigaci\u00f3n efecti-\nva, a ojos del Tribunal, debe reunir ciertas caracter\u00edsticas, a saber: \n1. independencia respecto de las personas implicadas en los hechos; \n2. capacidad de llevar a la identificaci\u00f3n y castigo de los responsables; \n3. prontitud y expedici\u00f3n razonable, (adem\u00e1s, ante la posibilidad de sacar a la \nv\u00edctima de la situaci\u00f3n perjudicial en que se encuentra, la investigaci\u00f3n ha de \nser tomada con car\u00e1cter de urgencia); y \n (6) Ibid., p\u00e1rr. 66; ver TEDH, \u201cCase of Siliadin v. France\u201d, cit.\n (7) Ver TEDH, \u201cCaso de Rantsev v. Chipre y Russia\u201d, sentencia del 07/01/2010, Corte (Primera \nSecci\u00f3n). Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pages/search.\naspx?i=001-96549; \u201cCase of Osman v. The United Kingdom\u201d, sentencia del 28/10/1998, de-\nmanda N\u00b0 23452/94. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng/pa-ges/search.aspx?i=001-58257; \u201cCase of Mahmut Kaya v. Turqu\u00eda\u201d, sentencia del 28/03/2000, demanda N\u00b0 22.535/93, p\u00e1rr. 115. \n (8) TEDH, \u201cCase of C. N. v. the United Kingdom\u201d, cit., p\u00e1rr. 69; ver TEDH, \u201cCase of Paul and Au-\ndrey Edwards v. the United Kingdom\u201d, sentencia del 14/03/2002, demanda N\u00b0 46.477/99, p\u00e1rr. \n69. Ver texto completo del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng-press/pages/search.aspx?i=003-514203-515601prohIBIcI\u00f3n dE lA ESclA vItud, lA SErvIdumBrE y El trABAjo forzAdo\n297\nJurisprudencia anotada4. participaci\u00f3n de la v\u00edctima y sus familiares en el procedimiento, en la medida \nnecesaria, para resguardo de su leg\u00edtimo inter\u00e9s. (9) \nSentados los principios mencionados, el Tribunal circunscribe la preten-\nsi\u00f3n de la demandante en la ausencia de legislaci\u00f3n penal contemplatoria de la prohibici\u00f3n de esclavitud, servidumbre y trabajo forzado, la cual de-viene en la falla en la investigaci\u00f3n de sus denuncias. Es necesario puntua-lizar que el Estado se defendi\u00f3 aduciendo, entre otros puntos, que aun de haber existido un tipo penal adecuado al momento de los hechos, el archi-vo de la investigaci\u00f3n policial cursada a instancias de la denuncia de C. N. fue decretado por insuficiencia de prueba, no por la ausencia de un crimen reprimido por el derecho interno. Adem\u00e1s, sostuvo que la esencia del de-lito de reducci\u00f3n a la servidumbre y el trabajo forzado, se encontraba den-tro de los m\u00e1rgenes de prohibici\u00f3n contenidos en diversos tipos penales como el secuestro, la privaci\u00f3n ilegal de la libertad, etc\u00e9tera, con lo cual sus obligaciones positivas estaban satisfechas. Por lo dem\u00e1s, el Estado se mantuvo en la tesitura de que la v\u00edctima hab\u00eda suscripto voluntariamente al trato de trabajo, para evitar que su situaci\u00f3n de ilegal se hiciera notable.\nEl TEDH establece que las autoridades brit\u00e1nicas fueron puestas en cono-\ncimiento, por varias v\u00edas, de la situaci\u00f3n sufrida por C. N. De esa forma, se configur\u00f3 la sospecha cre\u00edble de la conculcaci\u00f3n del art. 4 del Convenio Europeo, que activa la obligaci\u00f3n de investigar por parte del Estado. Re-chaza el argumento de la defensa del Reino Unido de que las denuncias de la v\u00edctima resultan inveros\u00edmiles pues, dice, de haber sido as\u00ed, no se hubiera cursado investigaci\u00f3n alguna desde un primer momento.\nEn este punto, el Tribunal llega a una cuesti\u00f3n medular para la resolu-\nci\u00f3n del caso: la eficiencia o ineficiencia de la investigaci\u00f3n. Vale recordar que, seg\u00fan la pretensi\u00f3n, la falta de legislaci\u00f3n penal espec\u00edfica implica el incumplimiento del art. 4 del Convenio Europeo. \nEl TEDH sostiene que, en efecto, la inexistencia de tipos penales sobre \nesclavitud, trabajo forzado y servidumbre, no se halla cuestionada. Ob-serva, adem\u00e1s, con cita del precedente Siliadin,\n (10) que la protecci\u00f3n de \n (9) TEDH, \u201cCase of C. N. v. United Kingdom\u201d, cit., p\u00e1rr. 69; ver \u201cCase of Paul and Audrey \nEdwards v. the United Kingdom\u201d, cit., p\u00e1rrs. 70/73.\n (10) TEDH, \u201cCase of C. N. v. the United Kingdom\u201d, cit., p\u00e1rr. 75; ver \u201cCase of Siliadin v. France\u201d, \ncit., p\u00e1rr. 148.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n298los derechos humanos exige \u201d\u2026una mayor firmeza en la evaluaci\u00f3n de \nlas infracciones de los valores fundamentales de las sociedades demo-\ncr\u00e1ticas\u201d.  \nSobre esta base, contestando el argumento del Estado, el Tribunal sostie-ne que la existencia de tipos que repriman delitos conexos a la esclavitud, \nla servidumbre y el trabajo forzado, no son suficientes para proteger de forma pr\u00e1ctica y efectiva a las personas de los mismos. Si bien es cierto que a menudo los delitos proscriptos por el art. 4 del Convenio Europeo, se conectan con el secuestro, la privaci\u00f3n ileg\u00edtima de libertad, etc\u00e9tera, cuando se configuran situaciones en las que no se presentan acompa\u00f1a-dos, ante la ausencia de un tipo criminal espec\u00edfico, la persecuci\u00f3n resulta impotente. Esta situaci\u00f3n tuvo como efecto la ineficacia de la investiga-ci\u00f3n encomendada por el Convenio Europeo.\nEn cuanto al argumento de que la investigaci\u00f3n no fue archivada por au-\nsencia de legislaci\u00f3n espec\u00edfica, sino por la insuficiencia de pruebas que sustenten las denuncias en trato, el TEDH sostiene que, para analizar esta defensa, debe examinarse si la investigaci\u00f3n fue correcta pero desechada por razones de prueba; o si, por el contrario, la misma fue deficiente en atenci\u00f3n a la inexistencia de tipo penal. Naturalmente, sostiene el Tribunal, no es competente para analizar el m\u00e9rito de los hechos, cuesti\u00f3n que siem-pre corresponde al Estado. \nEn este sentido, observa que, al margen de las consideraciones relativas a \nla insuficiencia de prueba mantenidas por la polic\u00eda, es de destacar que \u00e9sta siempre se enfoc\u00f3 en el delito de Trata de Personas. Citando una interpre-taci\u00f3n sostenida en la intervenci\u00f3n de una entidad con car\u00e1cter de tercero en el caso, \u201dAire Center\u201d, el TEDH indica que el trabajo forzado, la escla-vitud y la servidumbre, son delitos bien distintos de la Trata, que implican elementos m\u00e1s sutiles de coerci\u00f3n. El tercero sostuvo que muy pocas veces los Estados detectan los supuestos de trata de personas, atento a lo cual, en primer lugar, es necesario enfocarse de manera proactiva, analizando las \u201dformas sutiles\u201d en que una persona puede ser dominada por otra y, en segundo lugar, es importante ponderar responsablemente todas las denun-cias de trata. A ojos del Tribunal, desde la inexistencia de un tipo espec\u00edfico, los investigadores carecieron de un conocimiento acabado de ese delito \nque implicara la sensibilidad necesaria para detectar estas formas sutiles \nbajo las cuales una persona puede caer bajo control de otra.prohIBIcI\u00f3n dE lA ESclA vItud, lA SErvIdumBrE y El trABAjo forzAdo\n299\nJurisprudencia anotadaEl TEDH considera que la omisi\u00f3n de interrogar a S. \u2014el familiar que rete-\nn\u00eda sus documentos y salarios\u2014 y la indiferencia respecto de la existencia de otros factores conducentes (que, seg\u00fan la OIT, configuran indicadores de trabajo forzado), pueden explicarse a partir de la inexistencia de un tipo penal espec\u00edfico. En consecuencia, ante esa laguna del derecho, la investigaci\u00f3n resultar\u00eda ineficaz para la protecci\u00f3n del art. 4\u00b0 del Convenio Europeo, y la satisfacci\u00f3n de las obligaciones positivas que consagra. \nSobre estos razonamientos, el TEDH determina que el Reino Unido viol\u00f3 \nel art\u00edculo en cuesti\u00f3n.\n2.2 | La cuesti\u00f3n en el Sistema Interamericano\nLa Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, la \u201dCorte IDH\u201d), \nen el caso de las \u201dMasacres de R\u00edo Negro vs. Guatemala\u201d, cit\u00f3 a la Corte \nInternacional de Justicia (en adelante, \u201dCIJ\u201d). Para la Corte regional, en el caso \u201dBarcelona Traction\u201d, la CIJ verific\u00f3 la existencia de una norma impe-\nrativa de derecho internacional que prohib\u00eda la reducci\u00f3n a la servidumbre y la discriminaci\u00f3n racial: \u201des una obligaci\u00f3n internacional erga omnes, derivada \u2018de los principios y reglas relativos a los derechos b\u00e1sicos de la persona humana\u2019 y, por lo tanto, ata\u00f1e a todos los Estados\u201d.\n (11) \nEl car\u00e1cter poderoso de una norma as\u00ed calificada ha sido bien definido por Can\u00e7ado Trindade: \n\u201dA mi modo de ver, podemos considerar tales obligaciones erga omnes desde dos dimensiones, una horizontal y otra ver -\ntical, que se complementan. As\u00ed, las obligaciones erga omnes  \nde protecci\u00f3n, en una dimensi\u00f3n horizontal, son obligacio-nes atinentes a la protecci\u00f3n de los seres humanos debidas a la comunidad internacional como un todo. En el marco del derecho internacional convencional, vinculan ellas todos los Estados Partes en los tratados de derechos humanos (obliga-ciones erga omnes partes), y, en el \u00e1mbito del derecho inter -\nnacional general, vinculan todos los Estados que componen \n (11) Corte IDH, \u201cCaso Masacres de R\u00edo Negro vs. Guatemala\u201d, Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, \nReparaciones y Costas, sentencia del 04/09/2012, p\u00e1rr. 141. Ver tambi\u00e9n: CIJ, \u201cBarcelona \nTraction, Light and Power Company, Limited\u201d, 05 /02/1970, p\u00e1rr. 33/34.rodrIgo roBlES trISt\u00e1n\n300la comunidad internacional organizada, sean o no Partes en \naquellos tratados (obligaciones erga omnes lato sensu). En \nuna dimensi\u00f3n vertical, las obligaciones erga omnes de pro-tecci\u00f3n vinculan tanto los \u00f3rganos y agentes del poder p\u00fabli-co (estatal), como los simples particulares (en las relaciones inter-individuales)\u201d.\n (12)\n3 | Consideraciones finales\nEn el an\u00e1lisis respecto de \u201dC. N. v. el Reino Unido\u201d, el TEDH ha reinterpre-\ntado el art. 4 del Convenio Europeo de Derechos Humanos y Libertades Fundamentales, siguiendo las consideraciones de un tercero en el proce-so: \u2014\u201dAire Center\u201d\u2014, y su propia doctrina, emanada de \u201dSiliadin\u201d.\nLos antecedentes apuntados sirven de gu\u00eda al Tribunal para entender que \nlas obligaciones nacidas de la prohibici\u00f3n de la esclavitud, servidumbre y trabajo forzado, son reeditadas ante las nuevas formas \u2014\u201dsutiles\u201d\u2014 de conculcaci\u00f3n de Derechos Humanos.\nEllo no es m\u00e1s que sintonizar los constantes cambios de la sociedad, con \nla necesaria interpretaci\u00f3n evolutiva de los instrumentos internacionales de Derechos Humanos que, como hemos visto, han recogido normas \u201dpe-rentorias\u201d de derecho internacional\n (13) que obligan a la comunidad de Es-\ntados sin necesidad de signar convenci\u00f3n alguna.\n (12) Corte IDH, \u201cCondici\u00f3n jur\u00eddica y derechos de los migrantes indocumentados\u201d, Opini\u00f3n \nconsultiva OC-18/03, 17/09/2003. Voto del Juez Can\u00e7ado Trindade, p\u00e1rr. 77.\n (13) ONU, Comit\u00e9 de Derechos Humanos, \u201cObservaci\u00f3n General N\u00b0 24\u201d, Comentarios \ngenerales adoptados por el Comit\u00e9 de los Derechos Humanos, Observaci\u00f3n general so-\nbre cuestiones relacionadas con las reservas formuladas con ocasi\u00f3n de la ratificaci\u00f3n del Pacto o de sus Protocolos Facultativos, o de la adhesi\u00f3n a ellos, o en relaci\u00f3n con las de-claraciones hechas de conformidad con el art. 41 del Pacto, 52\u00b0 per\u00edodo de sesiones, U.N. Doc. HRI/GEN/1/Rev.7 at 187, 1994.301\nJurisprudencia anotadaDerecho a la vida  \nprivada y familiar\nDerechos del ni\u00f1o\nTEDh, \u201dAFFAIrE FrAnCEsCo LoMBArDo c. ITALIA\u201d,  \n29 de EnEro de 2013\npor P AulA A. PrAdos (1)\n1 | Los hechos del caso\nEn el presente caso, se realiza una demanda contra Italia frente a la Corte Europea de Derechos Humanos (en adelante, \u201dla Corte\u201d, \u201del Tribunal\u201d o \u201dTEDH\u201d), alegando el demandante la violaci\u00f3n del art. 8 del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y las Libertades Fundamentales (en adelante, \u201dCEDH\u201d), en raz\u00f3n de las dificultades para ejercer su derecho de visita respecto de su hija. \nDe la relaci\u00f3n del demandante con A. D. naci\u00f3 una ni\u00f1a, S., el 31 de mayo \nde 2001 y en enero de 2003, debido a conflictos incesantes en la pareja, A. D. dej\u00f3 al demandante y se fue de Roma para vivir con su familia en Termoli. Desde que dej\u00f3 esa ciudad, A. D. manifest\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n frente a toda relaci\u00f3n entre el demandante y S. En febrero de 2003, la ma-dre de la ni\u00f1a pidi\u00f3 al Tribunal de Menores de Roma la custodia de S. y, \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt) de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Derecho a la vida privada y familiar. Derechos del ni\u00f1oPAulA A. PrAdospAulA A. prAdoS\n302por una decisi\u00f3n de julio de 2003, el Tribunal de Roma le confi\u00f3 la guarda \nexclusiva de la ni\u00f1a y le otorg\u00f3 al demandante un derecho de visita a ra-z\u00f3n de dos tardes a la semana: de un fin de semana cada dos, tres d\u00edas en Pascua, seis d\u00edas en navidad y diez d\u00edas durante el veraneo. \nEn agosto de 2003, debido a dificultades encontradas en el ejercicio de \nsu derecho de visita, el demandante se present\u00f3 ante el Juez de Termoli alegando que s\u00f3lo hab\u00eda encontrado a su hija una vez en julio durante algunos minutos y en presencia de la madre y del t\u00edo de la ni\u00f1a y solicit\u00f3 que se respetase su derecho de visita. \nEl Juez confirm\u00f3 el decreto del Tribunal de Roma y precis\u00f3 que los encuen-\ntros deb\u00edan efectuarse en los locales de los servicios sociales de Termoli y en presencia de la madre de S. y de un asistente social. El demandante afirma que, entre 2003 y 2004, la madre durante los encuentros amenazaba a S. con abandonarla si prefer\u00eda quedarse con su padre. \nSintetizando, el demandante interpuso numerosos recursos en los tri-\nbunales internos luchando para que se respetara su derecho de visita. Aleg\u00f3 que la reticencia de la madre y la ineficacia de los servicios so-ciales le causaron un perjuicio irreparable y le impidieron construir una relaci\u00f3n sana con su hija, a la cual psic\u00f3logos expertos le diagnosticaron depresi\u00f3n infantil. \nA pesar de que existi\u00f3 un esfuerzo por parte del Estado, el mismo fue in-\neficaz ya que reci\u00e9n en 2011 A. D. comenz\u00f3 a permitir los encuentros y se verific\u00f3 una evoluci\u00f3n positiva en el tratamiento psicol\u00f3gico de S.\n2 | An\u00e1lisis del Tribunal  \n(C\u00e1mara, Segunda Secci\u00f3n)\nEl caso es declarado admisible y es tratado por una Sala de la Segunda \nSecci\u00f3n del Tribunal. Este aprecia, como lo ha repetido en numerosas ocasiones, que \u201dsi el art. 8\u00b0 esencialmente tiene por objeto prevenir al individuo contra las injerencias arbitrarias de los poderes p\u00fablicos (\u2026) a este compromiso m\u00e1s bien negativo pueden a\u00f1adirse obligaciones po-sitivas inherentes a un respeto efectivo de la vida particular o familiar. Este compromiso puede implicar la adopci\u00f3n de medidas que apunten dErEcho A lA vIdA prIv AdA y f AmIlIAr. dErEchoS dEl nI\u00f1o\n303\nJurisprudencia anotadaal respeto de la vida familiar hasta en las relaciones de los individuos \nentre ellos\u201d (2) y que para ser adecuadas las medidas para reunir al padre \ncon su hija deben ser implementadas en forma r\u00e1pida ya que el trans-curso del tiempo puede tener consecuencias irreparables en la relaci\u00f3n padre-hija.\n (3)\nEn la presente sentencia se puede apreciar un paralelismo con la dictada por la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) en el caso Forner\u00f3n en el cual \u00e9sta se pronunci\u00f3 respecto al derecho a la identidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en el sentido de que: \n\u201dLa identidad personal est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la persona en su individualidad espec\u00edfica y vida privada, sustentadas ambas en una experiencia hist\u00f3rica y biol\u00f3gica, as\u00ed como en la forma en que se relaciona dicho individuo con los dem\u00e1s, a trav\u00e9s del desarrollo de v\u00ednculos en el plano familiar y social. Es por ello que la identidad, si bien no es un derecho exclusivo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, entra\u00f1a una importancia especial durante la ni\u00f1ez\u201d.\n (4)\nLa Corte entiende que en el desarrollo de los procedimientos en el \u00e1m-bito interno s\u00f3lo se implementaron medidas autom\u00e1ticas, como pedidos sucesivos de informaci\u00f3n a los servicios sociales y un seguimiento por par -\nte de los mismos para que se respete el derecho de visita para con el demandante. La Corte sostiene que las autoridades dejaron consolidarse una situaci\u00f3n de hecho en desprecio de las decisiones judiciales, y que el transcurso del tiempo s\u00f3lo contra\u00eda consecuencias negativas en la relaci\u00f3n de la ni\u00f1a con su padre.\nLas autoridades tampoco ordenaron a ambos progenitores seguir una te-\nrapia familiar y no propiciaron encuentros dentro de una estructura es-pecializada, con lo cual su actuar no fue favorable a resolver la situaci\u00f3n. Comprueba el Tribunal que, teniendo en cuenta la edad de la ni\u00f1a en el momento de separaci\u00f3n de sus padres y la imposibilidad del demandante \n (2) TEDH, \u201cCaso Francesco Lombardo c. Italia\u201d, sentencia del 29/01/2013, p\u00e1rr. 80. Ver texto \ncompleto del fallo en: http://echr.ketse.com/doc/11519.85-en-19921126/view/ \n (3) Ibid., p\u00e1rr. 81.\n (4) corte IDH, \u201cCaso Forner\u00f3n e hija vs. Argentina\u201d, Fondo, reparaciones y costas, sentencia \ndel 27/04/2012, serie C N\u00ba 242, p\u00e1rr. 123.pAulA A. prAdoS\n304de ejercer su derecho de visita y la no realizaci\u00f3n de los encuentros pro-\ngramados, trajo como consecuencia que no se pudiera forjar una relaci\u00f3n estable y beneficiosa entre el padre y la ni\u00f1a.\n (5)\nLa Corte consider\u00f3 que en esta situaci\u00f3n las autoridades deber\u00edan haber tomado medidas m\u00e1s espec\u00edficas y directas para restablecer el contacto entre el demandante y su hija.\n (6) Por lo tanto, los tribunales internos fueron \nineficaces para tomar medidas apropiadas para crear condiciones en las que el demandante pueda ejercer su derecho de visita.\nPor todas estas razones, a pesar del margen de apreciaci\u00f3n de los Estados \nen materia del respeto de la vida privada y familiar, la Corte considera que los esfuerzos por parte de las autoridades fueron insuficientes para hacer respetar el derecho de visita del demandante y, por lo tanto, hubo viola-ci\u00f3n del art. 8\u00b0 CEDH.\n (7)\n3 | Consideraciones finales\nLa sentencia es interesante en cuanto establece que la obligaci\u00f3n que impone el art. 8\u00b0 del Convenio Europeo de Derechos Humanos no implica s\u00f3lo una mera abstenci\u00f3n del Estado sino que sienta un precedente en cuanto a las obligaciones positivas que pueden emanar de dicho art\u00edculo y que el margen de apreciaci\u00f3n del mismo por parte de los Estados en materia de respeto a la vida privada y familiar no es absoluto. \nPor otro lado, se entiende que no basta con un esfuerzo del Estado para \nproteger a los menores de una situaci\u00f3n como la del caso, sino que tales medidas deben ser adecuadas y eficaces, respecto del deterioro que se ocasiona en la relaci\u00f3n de un padre con su hija teniendo en cuenta la edad de dos a\u00f1os de la ni\u00f1a al producirse la separaci\u00f3n de sus padres.\n (5) TEDH, \u201cCaso Francesco Lombardo c. Italia\u201d, cit., p\u00e1rr .92.\n (6) Ibid., p\u00e1rr. 93.\n (7) Ibid., p\u00e1rr. 94.305\nJurisprudencia anotadaLibertad de religi\u00f3n\nDiscriminaci\u00f3n. \nEjercicio de la patria potestad\nTEDh, \u201dvojnITY v. hUnGr\u00edA\u201d, \n12 de FEBrEro de 2013\npor mArInA ChertCoFF (1)\n1 | Los hechos del caso\nEl presente caso concierne a la eliminaci\u00f3n de los derechos de r\u00e9gimen de visita y tenencia del padre de un ni\u00f1o, el Sr. Vojnity, debido a que las cortes h\u00fangaras consideraron que sus convicciones religiosas no eran apropiadas para el normal desarrollo del ni\u00f1o.\nEl denunciante, P\u00e9ro Vojnity, quien pertenece a una congregaci\u00f3n reli-\ngiosa Hit Gy\u00fclekezele se hab\u00eda divorciado de su ex esposa. El hijo de \nambos, quien hab\u00eda nacido en el a\u00f1o 1994, qued\u00f3 bajo custodia de la madre. En principio, luego del divorcio se regul\u00f3 un r\u00e9gimen de visitas para el padre.\nDurante los a\u00f1os 2003 y 2004, con motivo en la petici\u00f3n de la madre \ndel ni\u00f1o de suspender el r\u00e9gimen de visitas dispuesto para el Sr. Vojnity, dos cortes h\u00fangaras determinaron que, si bien no deber\u00edan suspenderse,  \n (1) Integrante del Proyecto de Investigaci\u00f3n en Derecho (Decyt), de la Secretar\u00eda de Investi-\ngaci\u00f3n de la Facultad de Derecho (UBA), sobre \u201cSistema Interamericano de Protecci\u00f3n de \nDerechos Humanos. Reformas para lograr una mayor protecci\u00f3n de los derechos humanos en el siglo XXI\u201d.Libertad de religi\u00f3n. Discriminaci\u00f3n. Ejercicio de la patria potestadmArInA ChertCoFFmArInA chErtcoff\n306deber\u00edan ser restringidas. Para arribar a dicha resoluci\u00f3n, se realizaron \npericias psiqui\u00e1tricas que sostuvieron que el contacto con el padre, dada su adhesi\u00f3n a la congregaci\u00f3n religiosa, no era favorable para la crianza del ni\u00f1o. Sin embargo, se consider\u00f3 que la conducta del Sr. Vojnity no era maliciosa y, por ese motivo, el r\u00e9gimen de visitas no deb\u00eda ser totalmente suspendido. \nEn el a\u00f1o 2006, la autoridad de tutela de Szeged present\u00f3 una moci\u00f3n \npara que el ni\u00f1o quedara bajo la guarda de su hermano mayor, luego de que la madre hubiera sido considerada no apta para cuidar de \u00e9l. Con respecto al padre, se observ\u00f3 que su proselitismo vis-\u00e0-vis con su hijo, \nsumado a las condiciones de vivienda inadecuada, representaban un pe-ligro para el ni\u00f1o.\nEn septiembre del mismo a\u00f1o, la Corte del distrito de Szeged consult\u00f3 \na un especialista psic\u00f3logo, quien en su opini\u00f3n del 5 de septiembre del 2006, habiendo examinado a la madre, al ni\u00f1o y a su hermano (no al de-nunciante), remarc\u00f3 que el Sr. Vojnity sosten\u00eda ideas educacionales fanta-siosas bajo la impronta de su fanatismo religioso. Lo cual, seg\u00fan el espe-cialista, produc\u00eda una imposibilidad de criar con normalidad a su hijo. Se se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que el Sr. Vojnity hab\u00eda forzado las creencias del ni\u00f1o, lo cual hab\u00eda dado lugar a la alienaci\u00f3n del mismo.\nPor ende, el 12 de septiembre del 2006, la Corte del distrito confiri\u00f3 la \nguarda provisoria del menor al hermano mayor, pero se mantuvo un es-tricto r\u00e9gimen de visitas con el Sr. Vojnity. Posteriormente, el hermano del ni\u00f1o inici\u00f3 acciones para que se suspendiera el r\u00e9gimen de visitas dispues-to previamente.\nPor dicho motivo, la misma Corte durante septiembre del 2007, realiz\u00f3 \nuna nueva consulta con un psic\u00f3logo, que sostuvo luego de examinar al ni\u00f1o y a su hermano, que la participaci\u00f3n del Sr. Vojnity era da\u00f1ina, pues-to que buscaba inculcarle sus convicciones religiosas. As\u00ed pues, se tuvo por demostrado que la presencia del padre en la vida de su hijo no era adecuada para su normal desarrollo, y se recomend\u00f3 que el Sr. Vojnity fuera examinado por un psiquiatra. M\u00e1s a\u00fan, la Corte decidi\u00f3 en su reso-luci\u00f3n que los derechos parentales fueran totalmente suprimidos, ya que \nsus visitas eran de naturaleza vejatoria y pon\u00edan en peligro el desarrollo \ny la educaci\u00f3n del ni\u00f1o.lIBErt Ad dE rElIgI\u00f3n. dIScrImInAcI\u00f3n. EjErcIcIo dE lA p AtrIA potESt Ad\n307\nJurisprudencia anotadaEl denunciante apel\u00f3 esta \u00faltima decisi\u00f3n en febrero del 2008, y la Corte \ndel condado de Csongr\u00e1d se pronunci\u00f3 sosteniendo lo anteriormente de-terminado por la Corte del distrito. Se agreg\u00f3 que aun teniendo en cuenta el inter\u00e9s mutuo en mantener un v\u00ednculo familiar basado en el afecto, no era aplicable al caso, pues el denunciante hab\u00eda abusado de sus derechos al intentar influenciar al ni\u00f1o para que adoptara sus creencias religiosas. En particular, el Tribunal sostuvo que el solicitante ten\u00eda una \u201dirracional vi-si\u00f3n del mundo\u201d, lo cual lo hac\u00eda incapaz de criar a un ni\u00f1o y que \u201dno hac\u00eda uso de sus derechos parentales de acuerdo con su verdadero prop\u00f3sito, sino para imponer sus convicciones religiosas\u201d.\n2 | Sentencia  \nde la Sala Segunda del Tribunal  Europeo de Derechos Humanos\nM\u00e1s all\u00e1 de que la denuncia del peticionario se haya fundado en la viola-\nci\u00f3n del art. 14 en conjunto con el art. 8\u00b0 del Convenio Europeo de De-rechos Humanos y Libertades fundamentales (en adelante, \u201dCEDH\u201d), el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (en adelante, \u201dTEDH\u201d o \u201del Tri-bunal\u201d) para analizar el caso en cuesti\u00f3n utiliz\u00f3 el art. 9\u00b0 del Convenio (\u201dLibertad de Pensamiento, conciencia y religi\u00f3n\u201d), as\u00ed como tambi\u00e9n el Protocolo N\u00b0 1, art. 2\u00b0 (\u201dDerecho a la educaci\u00f3n\u201d).\nEn primer t\u00e9rmino, el Tribunal reiter\u00f3 que el art. 14 complementa otras dis-\nposiciones sustantivas del Convenio Europeo y sus Protocolos. Dicho art\u00edcu-lo no tiene una existencia independiente, dado que tiene efecto \u00fanicamente en relaci\u00f3n con \u201del goce de derechos y libertades\u201d salvaguardados por el convenio. Aunque la aplicaci\u00f3n del art. 14 no presupone una violaci\u00f3n de estas disposiciones, no puede haber espacio para su aplicaci\u00f3n a menos que los hechos controvertidos se inscriban en el \u00e1mbito de una o varias de ellas.\n (2) \nAl analizar el fondo de la cuesti\u00f3n, el Tribunal consider\u00f3 probada la viola-ci\u00f3n del art. 14 en conjunto con el art. 8\u00b0 CEDH. El an\u00e1lisis realizado por el \n (2) TEDH, \u201cVojnity v. Hungr\u00eda\u201d, sentencia del 12/02/2013, N\u00b0 29.617/07, p\u00e1rr. 27. Ver texto \ncompleto del fallo en: http://hudoc.echr.coe.int/sites/eng-press/pages/search.aspx?i=003-  \n4256068-5069778mArInA chErtcoff\n308Tribunal guarda una \u00edntima relaci\u00f3n con el existente en el Sistema Intera-\nmericano de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos: (3) una diferencia en el trato \nser\u00e1 discriminatoria si no tiene una justificaci\u00f3n objetiva y razonable, esto es, si no persigue un fin leg\u00edtimo o si no hay una relaci\u00f3n de proporcionali-dad entre los medios utilizados y el objetivo perseguido.\n (4) \nEn el mismo orden de ideas, el TEDH enfatiz\u00f3 que el impedimento para que el Sr. Vojnity ejerciera sus derechos, se hab\u00eda basado en motivos reli-giosos, lo cual, sin lugar a dudas constituye una diferencia en el tratamien-to con respecto a otros padres en una situaci\u00f3n similar que no tuvieran las mismas convicciones religiosas.\n (5) \nAl referirse a si exist\u00eda una relaci\u00f3n de proporcionalidad entre los medios empleados y el fin leg\u00edtimo perseguido, el Tribunal hizo \u00e9nfasis en que los Estados contratantes cuentan con un cierto margen de apreciaci\u00f3n para determinar si, y en qu\u00e9 medida, las diferentes situaciones de una persona justifican una diferencia de trato. Aplicado al caso en cuesti\u00f3n, se se\u00f1a-l\u00f3 que el n\u00facleo del problema radicaba en el tratamiento que recibi\u00f3 el peticionario en el contexto de la eliminaci\u00f3n total de sus derechos como padre y la decisiva relaci\u00f3n de este trato con sus creencias religiosas. Al respecto, se consider\u00f3 que, a la luz de los derechos consagrados por el art. 9\u00b0 del Convenio, que garantiza al individuo la auto realizaci\u00f3n, dicho trato diferencial s\u00f3lo podr\u00eda ser compatible con el Convenio si existiesen motivos de gran peso.\n (6) Sin ir m\u00e1s lejos, con el mismo criterio fueron tra-\ntados distintos casos donde la diferencia en el trato se basaba en el sexo, nacimiento, orientaci\u00f3n sexual y/o nacionalidad.\n (7)\nHay que destacar que, el gobierno h\u00fangaro ha se\u00f1alado la importancia de proteger la salud psicol\u00f3gica del ni\u00f1o de la supuesta tensi\u00f3n ejercida por \n (3) corte IDH, \u201cCaso Atala Riffo y Ni\u00f1as vs. Chile\u201d, Fondo, Reparaciones y Costas, sentencia \ndel 24/02/2012, Serie C N\u00b0 239.\n (4) Ibid., p\u00e1rr. 32.\n (5) TEDH, \u201cVojnity v. Hungr\u00eda\u201d, cit., p\u00e1rr. 33.\n (6) Ibid., p\u00e1rr. 36.\n (7) TEDH, \u201cInze v. Austria\u201d, sentencia del 28/10/1987, Series A N\u00b0 126, p\u00e1rr. 41; TEDH, \n\u201cGaygusuz v. Austria\u201d, sentencia del 16/09/1996, en Reports of Judgments and Decisions \n1996-IV, p\u00e1rr. 42.lIBErt Ad dE rElIgI\u00f3n. dIScrImInAcI\u00f3n. EjErcIcIo dE lA p AtrIA potESt Ad\n309\nJurisprudencia anotadalos intensos esfuerzos del solicitante para transmitir sus convicciones a \u00e9l. \nSi bien el Tribunal admite que las autoridades nacionales hayan mostrado preocupaci\u00f3n leg\u00edtima en este sentido, tiene sus reservas en cuanto a si esta consideraci\u00f3n califica como una raz\u00f3n de peso que permita un trato diferenciado. \nEs necesario a\u00f1adir que el derecho al respeto de la vida familiar y la liber -\ntad religiosa consagrada en los arts. 8\u00b0 y 9\u00b0 de la Convenci\u00f3n, junto con el \nderecho al respeto de las convicciones filos\u00f3ficas y religiosas de los padres en la educaci\u00f3n, conforme a lo dispuesto en el art. 2\u00b0 del Protocolo N\u00ba 1 de la Convenci\u00f3n, confieren a los padres el derecho a comunicar y promover sus convicciones religiosas en la crianza de sus hijos. La Corte a\u00f1ade que este ser\u00eda un derecho indiscutible en el caso de dos padres casados que comparten las mismas ideas religiosas o visi\u00f3n del mundo; y la promoci\u00f3n de estas ideas a su hijo, incluso de manera insistente o dominante, residir\u00eda dentro del \u00e1mbito de los mencionados derechos, a menos que al menor, en este \u00faltimo supuesto, se lo exponga a pr\u00e1cticas susceptibles de producir da\u00f1o f\u00edsico o psicol\u00f3gico. Asimismo, se\u00f1ala que no ve ninguna raz\u00f3n por la \ncual la posici\u00f3n de uno de los padres separados o divorciados que no tenga \nla custodia de su hijo o hija deba ser diferente a la de un matrimonio.\n (8) \nDe cualquier manera, el gobierno defendi\u00f3 la postura de las Cortes h\u00fan-garas, en funci\u00f3n del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, sosteniendo que la \u201dvisi\u00f3n irracional del mundo\u201d y el proselitismo del Sr. Vojnity har\u00edan peligrar el desarrollo de su hijo.\n (9) Por el contrario, el TEDH, desechando este argu-\nmento, entendi\u00f3 que no exist\u00eda evidencia convincente para demostrar que la religi\u00f3n del peticionario expusiera a su hijo a da\u00f1os ps\u00edquicos o f\u00edsicos. \nCon el mismo objetivo, se\u00f1al\u00f3 que a pesar del escrutinio estricto que de-\nben realizar las cortes para la restricci\u00f3n de la patria potestad, las Cortes h\u00fangaras aplicaron una suspensi\u00f3n absoluta de dichos derechos sin si-quiera justificar cu\u00e1l ser\u00eda el da\u00f1o real que podr\u00eda causar una \u201dvisi\u00f3n irra-cional del mundo\u201d.\n (10) M\u00e1s a\u00fan, asumiendo que existiera una preocupaci\u00f3n \npor el da\u00f1o psicol\u00f3gico que pudiera sufrir el ni\u00f1o, la soluci\u00f3n planteada \n (8) TEDH, \u201cVojnity v. Hungr\u00eda\u201d, cit., p\u00e1rr. 38.\n (9) Ibid., p\u00e1rr. 14.\n (10) Ibid., p\u00e1rr. 38.EntrevistasmArInA chErtcoff\n310por las Cortes h\u00fangaras era inaceptable: los derechos del Sr. Vojnity fue-\nron suspendidos sin considerar ninguna alternativa, como visitas parenta-les supervisadas, las cuales est\u00e1n previstas por las leyes h\u00fangaras.\n (11) Para \nel Tribunal, el enfoque adoptado por las autoridades ascendi\u00f3 a un total desprecio del principio de proporcionalidad, necesaria en este campo e inherente en el esp\u00edritu del Convenio.\n (12) \nEn suma, el Tribunal concluy\u00f3 que ninguna circunstancia excepcional ha-b\u00eda existido para tomar una medida tan severa como lo es impedir todo contacto y posibilidad de encuentro entre el denunciante y su hijo. De manera que la medida resulta, en \u00faltima instancia, desproporcionada con el fin leg\u00edtimo perseguido (proteger el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o). En vista de todo esto, se estim\u00f3 el Sr. Vojnity fue discriminado por su religi\u00f3n en el ejercicio de su derecho a la vida familiar.\n (13)\n3 | Consideraciones finales\nEl caso \u201dVojnity v. Hungr\u00eda\u201d reviste de gran importancia para la jurispru-dencia del TEDH, dado que antes de este caso, el Tribunal no hab\u00eda trata-do en profundidad a la religi\u00f3n como una categor\u00eda sospechosa. Si bien el caso \u201dHoffman v. Austria\u201d\n (14) hab\u00eda tratado tangencialmente a la religi\u00f3n \nrefiri\u00e9ndose a que \u201duna distinci\u00f3n basada esencialmente en la religi\u00f3n no era aceptable\u201d,\n (15) en el presente caso se la trata de forma m\u00e1s directa y \nadjudic\u00e1ndole un mayor peso; equipar\u00e1ndolo, a su vez, al est\u00e1ndar utili-zado en casos de discriminaci\u00f3n basada en el sexo, orientaci\u00f3n sexual y/o \nnacionalidad.\n (11) Ibid., p\u00e1rr. 42.\n (12) Ibid., p\u00e1rr. 42.\n (13) Ibid., p\u00e1rr. 43.\n (14) TEDH, \u201cHoffmann v. Austria\u201d, sentencia del 23/06/1993, N\u00b0 12.875/87, p\u00e1rr. 31.\n (15) Ibid.EntrevistasENTREVISTA312El pasado 19 de abril, Marcos Ezequiel Filardi entrevist\u00f3 a Baltasar Garz\u00f3n Real.\nEntre la fecha de la realizaci\u00f3n de dicha entrevista y la de su publicaci\u00f3n, mucha \nagua corri\u00f3 bajo el puente en relaci\u00f3n a este tema. El 22 de junio, Assange cumpli\u00f3 un a\u00f1o de encierro en la Embajada de la Rep\u00fablica de Ecuador en Londres, en la que goza del asilo diplom\u00e1tico que le concedi\u00f3 el gobierno ecuatoriano. En la inminencia de dicho aniversario, el canciller ecuatoriano, Ricardo Pati\u00f1o, viaj\u00f3 a Londres para reunirse con su par brit\u00e1nico, William Hague, con el objetivo de encontrar una solu-ci\u00f3n diplom\u00e1tica para que Assange pueda obtener un salvoconducto que le permita viajar a Ecuador y gozar plenamente del asilo que le concedi\u00f3 su gobierno. En esa \nreuni\u00f3n, sin embargo, s\u00f3lo acordaron establecer una comisi\u00f3n bilateral que seguir\u00e1 \nestudiando esa posibilidad.\nPor su parte, el soldado estadounidense Bradley Edward Manning se encuentra \nenfrentando un proceso penal ante un tribunal militar en Fort Meade, Maryland, Estados Unidos, por haber entregado \u2014presuntamente\u2014 informaci\u00f3n clasificada a Assange y Wikileaks. \nComo si esto fuera poco, Edward Snowden, el contratista de la Agencia Nacional de \nSeguridad (NSA) estadounidense que revel\u00f3 el espionaje masivo de las comunicacio-nes privadas por parte de los gobiernos de Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, tambi\u00e9n pidi\u00f3 asilo pol\u00edtico al gobierno de Ecuador. Si bien Snowden solicit\u00f3 que Garz\u00f3n lo representara legalmente, en un comunicado del pasado 26 de junio \u00e9ste se\u00f1al\u00f3 que \nha decidido no asumir la defensa de su caso. Entrevista  \na Baltasar Garz\u00f3n RealBALTASAR GARz\u00f3N REAL\nBALTASAR  GARz\u00f3 N REAL\nCoordinador global de la defensa legal  \nde Juli\u00e1n Assange y Wikileaks\nJurista espa\u00f1ol. Ex juez de la Audiencia Nacional. Recibi\u00f3 el Doctorado  \nHonoris Causa  por parte de m\u00e1s de 20 universidades, destac\u00e1ndose  \npor su lucha a favor de los derechos humanos e investigaciones  \nde delitos de genocidio, tortura, terrorismo y otros cr\u00edmenes internacionales. \n Es autor de  Cuento de Navidad: es posible un mundo diferente (2002); \nUn mundo sin miedo (2005); La lucha contra el terrorismo y sus l\u00edmites \n(2006); La l\u00ednea del horizonte. Una cr\u00f3nica \u00edntima de nuestros tiempos \n(2008); Un hombre ilustrado (2012); La fuerza de la raz\u00f3n, entre otros.ENTREVISTA313En la presentaci\u00f3n de su libro Un \nmundo sin miedo en Washington DC en 2005 se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de los l\u00edmites y potencialidades de la aplicaci\u00f3n del principio de juris-dicci\u00f3n universal. En ese entonces, usted a\u00fan no se hab\u00eda declarado competente para investigar los cr\u00ed-menes del franquismo y s\u00ed hab\u00eda avanzado con las investigaciones de las violaciones a los derechos huma-\nnos en Argentina, Chile y Guatema-la. En ese encuentro, le pregunt\u00e9: \u00bfusted se imagina investigando los cr\u00edmenes del franquismo en Espa-\u00f1a? Y, m\u00e1s a\u00fan, \u00bfusted se imagina a un juez argentino, chileno o guate-malteco investigando los cr\u00edmenes del franquismo? Parec\u00eda inimagina-ble y, sin embargo hoy, ocho a\u00f1os despu\u00e9s de aquel encuentro\u2026\nEra tan inimaginable como que un juez, \nen el a\u00f1o 1996, investigara los cr\u00edmenes cometidos en Argentina, pero las circuns-tancias y los hechos hist\u00f3ricos que se pro-ducen son los que son, y casi son irrepe-\ntibles. Que se investigaran los delitos del \nfranquismo cometidos durante y despu\u00e9s de la guerra civil era una posibilidad, sobre todo a partir del desarrollo de las investigaciones de los delitos cometidos en Argentina, Chile y Guatemala. Lo que sucede es que nunca se plante\u00f3, nunca \nse denunciaron esos hechos. El juez no \npod\u00eda salir a buscarlos, y cuando se hi-cieron las denuncias a fines del a\u00f1o 2006, la suerte quiso que correspondieran a mi tribunal. Es un poco la paradoja del bu-cle de la historia. A m\u00ed me preguntaban siempre en las conferencias: \u201d\u00bfy qu\u00e9 har\u00e1 usted?\u201d. Y yo les dec\u00eda: \u201dmire, a\u00fan no me ha correspondido investigar eso. Si llega-\nra ese caso, tomar\u00e9 mi decisi\u00f3n \u2014que, \nl\u00f3gicamente, ser\u00e1 la que corresponda en derecho\u2014 y tengo muy claro que lo voy a hacer as\u00ed, suceda lo que suceda\u201d. Y as\u00ed fue. Por eso digo que la historia es capri-chosa y te pone frente a hacer cumplir y a ser coherente con lo que has dicho y lo que piensas y lo que escribes. Me parece l\u00f3gico, lo m\u00e1s normal del mundo, que si \nyo defiendo la jurisdicci\u00f3n universal y el \nprincipio pro actione de investigaci\u00f3n, de \namparo de las v\u00edctimas, en este tipo de \ncr\u00edmenes \u2014en todos, pero en \u00e9stos en particular\u2014 obviamente no iba a rehuir a esa investigaci\u00f3n, en ning\u00fan momento lo iba a hacer. Quise hacerlo con contun-dencia y emit\u00ed mis resoluciones que, des-pu\u00e9s, tuvieron sus consecuencias, muy \nnegativas para m\u00ed. No lo siento yo como \ntal porque lo volver\u00eda a hacer, una y cien veces, porque creo que hay que hacer -BALTASAR GARz\u00f3N REAL\nEn este escenario, funcionarios del gobierno de los Estados Unidos presionaron al gobierno de Ecuador diciendo que si se conced\u00eda el asilo a Snowden, se le quitar\u00eda a Ecuador los beneficios comerciales de la Andean Trade Preference Act (ATPA). En respuesta a ello, el Presidente de Ecuador, Rafael Correa, denunci\u00f3 esas presiones p\u00fablicamente como una forma de chantaje y anunci\u00f3 la voluntad de su gobierno \nde renunciar unilateralmente a dichos beneficios.\nEn el marco de un escenario internacional agitado por estos \u00faltimos acontecimien-\ntos, el contenido de la entrevista que se reproduce a continuaci\u00f3n ha cobrado una \nactualidad inusitada. ENTREVISTA314lo. Pero en mi pa\u00eds el Tribunal Supremo  \ndecidi\u00f3 que no se puede investigar este \ntipo de delitos. Creo que, en forma equi-vocada, se ha dejado en desamparo to-tal a las v\u00edctimas del franquismo. 70 a\u00f1os \ndespu\u00e9s, seguimos sin ning\u00fan tipo de \nreparaci\u00f3n judicial, la Justicia sigue sin mostrar un camino. As\u00ed est\u00e1n las recla-maciones penales, los aspectos civiles y los aspectos sociales. S\u00f3lo en el \u00e1mbito de la acci\u00f3n colectiva se ha conseguido algo, con la Ley de Memoria Hist\u00f3rica de 2007, pero muy escasamente. Y ahora, con el Partido Popular \u2014con el partido \nconservador, pues\u2014 se est\u00e1n perdiendo \nlos avances y los apoyos que se ven\u00edan dando a los movimientos y organizacio-nes de derechos humanos y de v\u00edctimas, para avanzar en ese sentido. No es una prioridad, nunca lo ha sido en Espa\u00f1a. A efectos oficiales, es una verg\u00fcenza, es vergonzoso, pero es as\u00ed: cada pa\u00eds tiene su lacra y su per\u00edodo luminoso, y las con-\nsecuencias de ello se ven en Espa\u00f1a. No \nse acab\u00f3 con la transici\u00f3n. Se dijo que se hab\u00eda acabado con la transici\u00f3n de la dic-tadura, pero no es as\u00ed y, desde luego, en la Justicia es evidente que hay todav\u00eda un cap\u00edtulo pendiente. Y continuamos aho-ra, desde afuera de la Justicia, desde la fundaci\u00f3n que presido, procurando una comisi\u00f3n de la verdad, dinamizando a \notras organizaciones, trabajando en con-\njunto por la memoria y en la b\u00fasqueda de caminos posibles para que haya alg\u00fan tipo de reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas. Y, dentro de este contexto de reparaci\u00f3n, fue muy bienvenido que las v\u00edctimas abrieran la posibilidad de que, en Argen-tina, se investigaran estos hechos por la misma raz\u00f3n \u2014pero a la inversa\u2014 que, \nen su momento, en Espa\u00f1a se inves-\ntigaron los casos de Argentina. Hab\u00eda ciudadanos argentino-espa\u00f1oles que estaban en Espa\u00f1a; y, aqu\u00ed y ahora, hay espa\u00f1oles-argentinos que vinieron como consecuencia del exilio y que plantearon su acci\u00f3n al juez federal, en este caso Ma-\nr\u00eda Servini de Cubr\u00eda, quien primero dijo \nque no, pero despu\u00e9s , tras la resoluci\u00f3n de la C\u00e1mara Federal, avanz\u00f3 con esa in-vestigaci\u00f3n. Y ahora \u2014en estos d\u00edas del mes de abril, mayo\u2014 se va a producir la primera oleada de declaraciones en Es-pa\u00f1a \u2014en territorio argentino, pero en Espa\u00f1a, en la embajada\u2014 de v\u00edctimas del franquismo. Me parece que es lo correc-\nto. Yo siempre he dicho que la jurisdic-\nci\u00f3n universal es una jurisdicci\u00f3n de ida y vuelta, que se abre hacia afuera, pero tambi\u00e9n hacia adentro. Por tanto, hay que asumir esa posibilidad y esa necesi-dad, de modo que agradezco profunda-mente que Argentina est\u00e9 investigando estos hechos porque es el \u00fanico punto judicial de amparo que hay ahora mismo \npara las casi 200.000 v\u00edctimas desapareci-\ndas entre 1937 y 1951 \u2014y, como el proce-dimiento en Argentina sigue hasta el a\u00f1o 1975, tambi\u00e9n por los que, en ese per\u00edo-do, han sufrido las consecuencias\u2014. Esos 30.000 ni\u00f1os que fueron robados entre 1937 y el 1951, extra\u00eddos de sus familias de origen simplemente porque eran re-publicanos \u2014los padres o la madre esta-\nba presa o hab\u00eda sido desaparecida y no \nse consideraba adecuado o conveniente, de acuerdo con las nuevas normas, que su familia natural, sus abuelos o sus t\u00edos los cuidaran\u2014, fueron sustra\u00eddos \u201dlegal-mente\u201d, con toda una parafernalia legis-lativa franquista-fascista, porque era m\u00e1s adecuado que se educaran en familias probas, cat\u00f3licas, apost\u00f3licas y roma-\nnas. Eso me suena a precedente a lo que \nluego sucedi\u00f3 en Argentina, a pesar de \nBALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA315que a muchos ciudadanos espa\u00f1oles les \nduela que alguien que es espa\u00f1ol diga que fueron precedentes, una vez m\u00e1s, de algo muy negativo.\nEn el libro Un mundo sin miedo us-\nted escribi\u00f3 que se form\u00f3 desde pe-que\u00f1o con la vocaci\u00f3n de ser jurista y de ser juez, y que estos \u201dbucles de la historia\u201d, como usted dijo, hoy lo ponen en el rol de abogado defen-sor. Y ya que vamos a hablar, sobre todo, del caso de Julian Assange, le quer\u00eda preguntar: \u00bfc\u00f3mo se siente con este nuevo rol que tiene que asumir, por estos \u201dbucles de la his-toria\u201d, como abogado defensor de \u00e9l y de Wikileaks?\nLa Justicia se vive desde muchos \u00e1m-\nbitos. Yo no la hab\u00eda vivido desde el rol de abogado. En Argentina es diferente \nporque la mayor\u00eda, antes de ser jueces o fiscales, pasan por el ejercicio de la abo-\ngac\u00eda. En Espa\u00f1a puede ser as\u00ed o puede \nser diferente. En mi caso no fue as\u00ed por -\nque, inmediatamente luego de que con-clu\u00ed mi carrera de derecho a los 22 a\u00f1os, pas\u00e9 a estudiar el examen de juez y, con 24 a\u00f1os, ya era juez. Lo sigo siendo has-ta ahora aunque, tras la sentencia del Tribunal Supremo espa\u00f1ol por las inves-tigaciones en el caso de corrupci\u00f3n que \nafecta al Partido Popular y a mucha m\u00e1s \ngente en Espa\u00f1a, estoy inhabilitado para ejercer por diez a\u00f1os. Ya han pasado al-gunos de estos a\u00f1os, pero faltan siete. Pero sigo siendo juez. Yo, desde los 17 a\u00f1os, quise hacer derecho para ser juez y creo que es una labor b\u00e1sica y nuclear en las sociedades democr\u00e1ticas, siem-pre que se ejerza con independencia, de acuerdo con la legalidad, de una manera comprometida, en contacto con la socie-dad, no en forma elitista ni corporativa. \nHe sido anti-corporativo. As\u00ed me ha ido. \nPero sigo si\u00e9ndolo. Lo peor que puede haber en la judicatura es la corporaci\u00f3n, es abominable porque pierdes todo sen-tido de justicia, todo sentido de defen-sa de los derechos de los ciudadanos y ciudadanas. Es as\u00ed. Y cuando veo situa-ciones como las que ahora se producen en Argentina, en donde se defiende a la \ncorporaci\u00f3n judicial como tal corpora-\nci\u00f3n, me preocupa, y me preocupa mu-cho porque ya he pasado por ah\u00ed y no es un camino bueno. El transitar desde la judicatura a la abogac\u00eda digamos que, en Espa\u00f1a, es lo normal. Aunque sea al final de tu vida como juez, te jubilas y, si todav\u00eda tienes energ\u00eda, lo normal es que dediques un tiempo al ejercicio de la \nabogac\u00eda. En mi caso ha sido una entrada \nabrupta, aunque deseada, porque es un enfoque no s\u00f3lo necesario y fundamen-tal sino tambi\u00e9n desafiante. La Justicia desde la otra parte de la mesa es muy interesante: te das cuenta de los abusos que se cometen desde la parte judicial y tambi\u00e9n desde los que se cometen, o se pretenden cometer, desde el \u00e1mbito \nde la abogac\u00eda. Porque tambi\u00e9n, a veces, \nes muy grave lo que se ve: la incompe-tencia, la falta de preparaci\u00f3n, el no de-fender adecuadamente a los clientes, el poner el inter\u00e9s econ\u00f3mico por encima del inter\u00e9s del cliente, el excesivo mone-tarismo que hay en muchos bufetes de abogados. Esa es una visi\u00f3n que respe-to pero que no comparto ya que veo la \nfunci\u00f3n y el trabajo como abogado como \nel rol social de colaborador de la Justicia para apoyar a las v\u00edctimas y, en ese con-texto, mi despacho como abogado tiene BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA316muy claro cu\u00e1les son los principios \u00e9ticos \npor los que se rige, aparte de procurar tener un trabajo digno y unos ingresos dignos. Eso conlleva a que parte del tra-bajo de mi bufete es pro bono, ad ho-\nnorem. El caso de Julian Assange, por \nejemplo, se enmarca en ese sentido: pri-mero, porque cuando Julian Assange me pidi\u00f3 que le representara, la \u00fanica con-dici\u00f3n que le puse era la independencia para trabajar \u2014y la tengo\u2014; le dije y que no iba a cobrar honorarios para sentirme libre en un caso de violaci\u00f3n tremenda de los derechos de este hombre y de  \nWikileaks. Y segundo, porque no quiero estar sujeto a la presi\u00f3n de unos honora-rios. Lo cual no quiere decir que no de-fienda total y absolutamente, y con m\u00e1s fuerza si se quiere. Porque es un prin-cipio de mi despacho y hay otra serie de cosas: por ejemplo, todos los casos que se refieren a pueblos ind\u00edgenas, los hacemos tambi\u00e9n pro bono, y tenemos \ntambi\u00e9n otros casos en que cobramos \nhonorarios, pero siempre buscando ese equilibrio que debe tener la abogac\u00eda en un contexto en que hay que proteger y defender a las v\u00edctimas, tanto o m\u00e1s que cuando se estaba como juez. Pero es un desaf\u00edo; es una perspectiva de la Justicia totalmente impactante, dif\u00edcil. Parece que ser abogado es f\u00e1cil pero es \nde las profesiones m\u00e1s dif\u00edciles que se \npueden abordar. Hacerlo bien. Hacerlo mal lo puede hacer cualquier profesi\u00f3n, pero hacerlo bien es muy dif\u00edcil porque te exige no s\u00f3lo estar al tanto de las re-formas, de las leyes, sino que te exige tener unas dosis de psicolog\u00eda muy im-portantes. \nCuando Julian Assange le propuso \nasumir el liderazgo de su defensa jur\u00eddica, \u00bfle transmiti\u00f3 los motivos que lo llevaron a tal decisi\u00f3n?\nNo necesariamente, pero creo que acu-\nde a m\u00ed por la independencia que con-sidera que ten\u00eda \u2014y que hab\u00eda demos-trado a lo largo de los a\u00f1os\u2014 y porque tambi\u00e9n, de alguna forma, considera que \nmis conocimientos o mis planteamientos \n\u00e9ticos en todos los \u00e1mbitos en que \u00e9l me \npod\u00eda conocer eran muy claros. Tambi\u00e9n supongo \u2014esto ya es una suposici\u00f3n\u2014 que me eligi\u00f3 por mi clara posici\u00f3n y firmeza frente a los poderosos, que es un leitmotiv de Wikileaks y de Julian  \nAssange. Cuando asumes riesgos porque crees que es justo lo que est\u00e1s haciendo \ny defiendes aquello en lo que crees \u2014el \nderecho que desarrollas\u2014, te encuentras a personas que, en otros \u00e1mbitos, lo han hecho tambi\u00e9n. Los destinos se puedan unir en el sentido de que veas que, pro-fesionalmente, te puede servir. No ha-blamos en s\u00ed mismo de por qu\u00e9, pero lo inferimos de nuestra relaci\u00f3n, de por qu\u00e9 \u00e9l me ofrece su defensa y yo la acepto. \nNo acepto que se pueda perseguir a una \npersona u organizaci\u00f3n porque d\u00e9 a co-nocer informaci\u00f3n de unos hechos que, si est\u00e1n declarados secretos, no es porque sean temas que afecten a la humanidad o a la seguridad de las personas, sino que hablan de un mal hacer, de un hacer tramposo en las relaciones diplom\u00e1ticas entre los distintos pa\u00edses; y demuestran \nc\u00f3mo no deber\u00eda ser esa relaci\u00f3n y como \nno se debe interferir, por v\u00eda injusta, en los asuntos; y como no se puede tratar de doblarle el brazo a la Justicia \u2014como era la expresi\u00f3n que se refer\u00eda a m\u00ed\u2014 en \nesos documentos. Se trataba de torcer -\nme el brazo porque yo estaba intentan-do investigar unos delitos de tortura en BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA317Guant\u00e1namo. Eso es inaceptable. Y que \neso no se investigue y que, por el contra-rio, se investigue a quien lo pone a la luz p\u00fablica cuando estamos proclamando  \nurbi et orbe la libertad de prensa, de \ninformaci\u00f3n, y cuando la vemos todos \nlos d\u00edas en ese ejercicio democr\u00e1tico \u2014muchas veces, agresivo contra el poder, contra las instituciones\u2014... Pues entien-do que perseguir a una persona por eso es alucinante: me confirma m\u00e1s que es-taba en lo cierto. Y esto es una paradoja: despu\u00e9s, por el ejercicio del derecho de defensa que estoy haciendo de Julian \nAssange, sufro represalias por parte del \ngobierno de los Estados Unidos, plas-madas en una p\u00e9rdida de autonom\u00eda, de p\u00e9rdida de puestos de trabajo, como ocurri\u00f3 con la posici\u00f3n en la Organiza-ci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) que ten\u00eda: tuve la exigencia de que ten\u00eda que salir de all\u00e1 y, curiosamente, fue el ar -\ngumento que el Tribunal Supremo utiliz\u00f3 \npara decirme que ten\u00eda que salir: el Tri-\nbunal me conden\u00f3 por haber limitado el derecho de defensa. Es una paradoja en la que me encuentro. Resulta que pierdo la posici\u00f3n judicial porque dicen que li-mit\u00e9 el derecho de defensa, cosa con la que no estoy de acuerdo; creo que est\u00e1 muy claro cu\u00e1les fueron las razones de la sentencia en mi contra: razones pol\u00edticas. \nY ahora me tratan de limitar el ejercicio \ndel derecho de defensa como abogado.\n\u00bfLa defensa de Julian Assange y \nde Wikileaks se extiende a todos los \u00f3rdenes de litigio que tienen? Me refiero, por ejemplo, al litigio contra el bloqueo financiero reali-zado por Paypal, Western Union, Visa y Mastercard; al litigio contra  \nCanongate por la publicaci\u00f3n de la autobiograf\u00eda no autorizada; al pro-\nceso de extradici\u00f3n\u2026\nMi trabajo consiste en la coordinaci\u00f3n \nde los distintos \u00e1mbitos de defensa que se extienden, territorialmente, a varios pa\u00edses: Gran Breta\u00f1a, Suecia, Australia, Ecuador, Estados Unidos y otros, porque \nestamos entablando acciones en otros \npa\u00edses y en la Uni\u00f3n Europea, en otras instituciones. Julian Assange y Wikileaks tienen en cada lugar los abogados co-rrespondientes, como marca la ley para que puedan actuar. Mi bufete lo que hace es coordinar esos esfuerzos para que el trabajo que se desarrolla se pueda hacer con globalidad e integralidad para \nque produzca m\u00e1s efecto; por lo tanto, se \nextiende a todos esos aspectos. Cuando las matrices de Visa, Mastercard y otras se han negado o han dado instruccio-nes para que no se acepten donaciones a Wikileaks, se han planteado acciones ante la Comisi\u00f3n Europea.\nY ganaron tambi\u00e9n el juicio en \nIslandia\nEso es, en Islandia se gan\u00f3. Luego, en \notros pa\u00edses hay acciones que se est\u00e1n en-tablando. En Estados Unidos los aboga-dos est\u00e1n trabajando, pero con una pers-pectiva de coordinaci\u00f3n, de modo que \n\u2014digamos\u2014 la labor nuestra, aparte de \nparticipar en la emisi\u00f3n de juicios jur\u00eddicos como defensores, est\u00e1 en la coordinaci\u00f3n de los esfuerzos para conseguir el obje-tivo final que es el de que se materialice el derecho de asilo por parte de Ecuador con un traslado de Julian hasta dicho pa\u00eds. Todos los dem\u00e1s aspectos, respetando la autonom\u00eda de cada uno de los abogados \ny siguiendo las instrucciones de Julian \nAssange, lo que yo hago es coordinarlos.BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA318\u00bfCu\u00e1l es el estado actual de las ne-\ngociaciones diplom\u00e1ticas con el Rei-no Unido para obtener el salvocon-ducto para Julian Assange?\nNo las sabemos. Nosotros estamos a la \nespera. Conocemos la decisi\u00f3n de Ecua-\ndor y la clara actitud favorable a que el \nasilo se materialice como asilo pol\u00edtico. Si bien es excelente la atenci\u00f3n por parte de Ecuador en la embajada en Gran Breta\u00f1a, l\u00f3gicamente, si se prolonga esa situaci\u00f3n ya pasar\u00e1 a ser una situaci\u00f3n inhumana, claramente da\u00f1ina para la salud de cual-quier persona \u2014ll\u00e1mese Julian Assange o Juan P\u00e9rez\u2014, para cualquier hombre \no mujer que durante un tiempo prolon-\ngado est\u00e9 en la situaci\u00f3n en que est\u00e1  \nJulian Assange. Pues no puede ser bueno: el h\u00e1bitat natural en el que vive  \nAssange es el de no poder ver siquiera la luz del sol porque si se asoma a una ventana, lo pueden sacar; si pasa la ca-beza afuera de la l\u00ednea del edificio, lo pueden detener. Me parece que es una \naberraci\u00f3n y, si est\u00e1 situaci\u00f3n se prolon-\nga, pasa a ser una situaci\u00f3n de maltrato y esto puede tener una consecuencia jur\u00eddica importante. Esperemos que esa aproximaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses \u2014que est\u00e1 claramente determinada por parte de Ecuador y no tanto por parte de Gran Breta\u00f1a se produzca\u2014. Hay una situaci\u00f3n jur\u00eddica que lo amerita y una situaci\u00f3n \nhumanitaria que lo exige. Deber\u00e1n to-\nmar una decisi\u00f3n porque nunca Julian ha  \nrehu\u00eddo el juicio por el que se le reclama en Suecia, todo lo contrario. Lo \u00fanico es que ha solicitado unas garant\u00edas m\u00ed-nimas, unas garant\u00edas que le permitan afrontar ese juicio con solvencia, y eso es precisamente lo que no se le otorga. En el momento en que se les otorgue por parte de Gran Breta\u00f1a y Suecia, y Esta-dos Unidos lo diga claramente, pues ah\u00ed se acaba el problema. Lo que sucede es que es todo lo contrario. Lo que Estados \nUnidos est\u00e1 diciendo, los mensajes que \ntransmite, son exactamente los contra-rios. Si Estados Unidos asumiera la fun-ci\u00f3n que le corresponde de respetar los derechos fundamentales, en este caso el de libertad de informaci\u00f3n y libertad de prensa, y dejara la persecuci\u00f3n de Julian Assange y de Wikileaks, se habr\u00eda acaba-do el problema. Lo que sucede es que \nlos mensajes que nos llegan, las manifes-\ntaciones que se producen por parte de la Fiscal\u00eda, son justamente las contrarias. Se est\u00e1 llegando a considerar a Julian Assange como enemigo de los Estados Unidos. Eso ya sabemos lo que significa y lo que implica, por tanto es inacepta-ble. \u00bfPor qu\u00e9 Juli\u00e1n Assange y Wikileaks? \n\u00bfPor qu\u00e9 no el New York Times, El Pa\u00eds, \no el diario Le Monde, o The Guardian, o todos aquellos medios que tambi\u00e9n publicaron? Ahora se ha constituido una asociaci\u00f3n de prensa independiente que est\u00e1 recibiendo informaci\u00f3n fundamental acerca de temas econ\u00f3micos y financie-ros, y van a hacer una especie de pu-blicaci\u00f3n masiva. Nadie que yo sepa se puede plantear que, en la era de la co-\nmunicaci\u00f3n, se pueda proceder porque \nse est\u00e1n desvelando datos que afectan a derechos fundamentales de las personas y que implican hechos delictivos, y que nadie investigue el contenido. Por tanto, no tiene sentido esa fijaci\u00f3n contra Julian Assange que no parta de ese rencor o esa animadversi\u00f3n porque te han descu-bierto, en un sistema que en todo caso t\u00fa \nser\u00e1s el responsable de no haber protegi-\ndo adecuadamente, y que hay que inves-tigar. Claro que investigar y perseguir al \nBALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA319soldado Manning \u2014como lo han hecho, \naunque al final \u00e9l haya asumido parte de esa responsabilidad\u2014, para m\u00ed no tiene tampoco sentido, pero entra dentro de lo normal, siempre que se hubiera hecho \nrespetando sus derechos y, simult\u00e1nea-\nmente, investigando lo que se denun-ci\u00f3: los asesinatos en Irak, la corrupci\u00f3n de las instituciones y algunos aparatos o empresas. En el momento en el que se investigue esto ser\u00e1 innecesario proceder contra quien lo puso de manifiesto.\nCon anterioridad a la concesi\u00f3n del \nasilo, Ecuador busc\u00f3, en primer lu-gar, garant\u00edas de la no extradici\u00f3n a Estados Unidos \u2014que nunca ob-tuvo\u2014 y la posibilidad de que las declaraciones de Assange se hagan en el local de la embajada de Ecua-dor en Gran Breta\u00f1a, cosa que el gobierno sueco tampoco acept\u00f3. Con posterioridad a que Ecuador le concediera el asilo, \u00bfhubo alguna modificaci\u00f3n al respecto?\nNosotros estamos exactamente igual. \nNosotros continuamos ofertando esa posibilidad, porque la cuesti\u00f3n est\u00e1 en algo fundamental, que es en lo que no se quiere entrar. Julian Assange ahora es \ntitular de un derecho humano, cual es el \nderecho al asilo. Y los derechos humanos son irrenunciables. A Julian Assange no se le puede exigir que renuncie al asilo para ir a rendir cuentas ante la Justicia. Lo que estamos diciendo es: no pode-mos renunciar a este derecho y quere-mos responder de los cargos que se for -\nmulan \u2014o, mejor dicho, que se formulen, porque todav\u00eda no se han formulado\u2014. Y lo que decimos es que la \u00fanica forma de conjugar esos dos intereses es que uste-\ndes vengan a donde Julian Assange est\u00e1 \ny de donde no puede salir sin renunciar a sus derechos. El Convenio de Asistencia Judicial en Materia Penal Europeo permi-te la posibilidad de que fiscales de cual-quier pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea se tras-laden a otro pa\u00eds y que, con las debidas garant\u00edas o a trav\u00e9s de videoconferencias o presencialmente, se haga esa declara-\nci\u00f3n, y produce todos sus efectos. Eso es \nlo que estamos ofertando y todav\u00eda va-mos a colaborar m\u00e1s, mediante otro tipo de acciones que estamos preparando, en esa voluntad de cooperaci\u00f3n. Porque lo que ha ocurrido es que, por ejemplo, se ha desvelado que en Suecia yo tengo du-das fundadas de que pueda haber, a es-tas alturas ya, un juicio justo, con las de-\nbidas garant\u00edas. \u00bfPor qu\u00e9? Porque si oyes \nu observas el cat\u00e1logo de declaraciones que han hecho autoridades pol\u00edticas suecas \u2014desde la canciller\u00eda, ministros de otros ramos, la propia fiscal\u00eda\u2014, ve-r\u00e1s que ha habido una campa\u00f1a atroz en contra suya. Porque se han manifestado en contra de \u00e9l llam\u00e1ndole cobarde \u00bfCon qu\u00e9 garant\u00edas se afronta un juicio de ese \ntipo? Y, a pesar de eso, est\u00e1 dispuesto a \nhacerlo. Pero lo que estamos pidiendo es: encontremos la v\u00eda adecuada para que, sin renunciar a sus derechos, pueda cumplir con la Justicia sueca. Porque lo que se est\u00e1 debatiendo no es el tema de la Justicia sueca. Eso nos preocupa relati-vamente porque, am\u00e9n de que conside-ramos que no hay delito, ser\u00e1 algo que \nse tenga que desarrollar ante la Justicia \nsueca. Ese no es el tema. Eso se puede resolver a\u00fan estando Assange con el asilo pol\u00edtico concedido en Ecuador, que muy bien que se lo juzgue por ese delito en Suecia. Pero que alguien garantice que BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA320este se\u00f1or no va a ser entregado a los \nEstados Unidos \u2014que tiene un procedi-miento abierto con un jurado secreto en Alexandria, Virigina, que est\u00e1n investi-gando a Wikileaks, Julian Assange y otros \nfundadores de Wikileaks\u2014. Lo sabemos \nporque van saliendo informaciones, pero estamos totalmente indefensos.\nTengo entendido que la defensa \nde Julian Assange hizo un pedido formal al Procurador General de Estados Unidos para conocer si ha-b\u00eda efectivamente o no una inves-tigaci\u00f3n contra Julian Assange o  \nWikileaks. \u00bfHubo una respuesta ofi-cial a dicho pedido?\nS\u00ed, hubo una respuesta no demasiado \nexplicita, pero la hubo. No te puedo decir con exactitud los t\u00e9rminos de la respuesta, pero daba a entender que efectivamente hab\u00eda un procedimiento \nabierto. No hay una acusaci\u00f3n formal contra  \nJulian Assange pero, obviamente ya hay \nuna investigaci\u00f3n abierta, y ya han dado datos concretos que dan cuenta de que esa investigaci\u00f3n est\u00e1 abierta.\nUsted plante\u00f3 en una oportunidad \nque, para materializar el derecho de asilo, estaba contemplando la posibilidad de llevar el caso ante la Corte Internacional de Justicia\u2026\nEso es una posibilidad que est\u00e1 ah\u00ed, pero \nno nos toca a nosotros decidirlo. Como usted sabe bien, para acudir a la Corte Internacional se debe tratar de un tema bilateral, y es de Estado a Estado o de un \ntercer Estado que lo plantee. Lo que no-\nsotros sabemos es que en este momento est\u00e1 en tr\u00e1mite la negociaci\u00f3n diplom\u00e1ti-\nca para conseguir que Julian Assange sea \nenviado a Ecuador y evitar otros escena-rios, pero en todo caso tendr\u00e1n que ser Ecuador y Gran Breta\u00f1a quienes decidan.\nLo que si compete a la defensa par -\nticular de Assange es la posibilidad \nde llevar el caso ante el Tribunal Eu-ropeo de Derechos Humanos\u2026\nS\u00ed, pero en el momento que correspon-\nda. Porque ya se plante\u00f3 la finalizaci\u00f3n del caso en Gran Breta\u00f1a y tendr\u00e1 que acontecer alg\u00fan otro acontecimiento para que ello suceda; pero siempre est\u00e1 \nesa posibilidad. Yo creo, personalmente, \nque en este momento se est\u00e1n violentan-do los derechos fundamentales de Julian Assange porque se lo est\u00e1 reteniendo al no conced\u00e9rsele un salvoconducto y, por tanto, se est\u00e1n afectando los derechos de libertad y los derechos de libre circula-ci\u00f3n, cuando ese estatus que tiene de asi-lado deber\u00eda permitirle todo lo contrario.\n\u00bfUsted conoce si, con anterioridad \nal acercamiento que tuvo Julian  \nAssange a la embajada de Ecuador, intent\u00f3, o inici\u00f3 conversaciones con otros pa\u00edses para pedir asilo?\nCreo que no. Creo que \u00e9l ha explicado \nya en alguna ocasi\u00f3n por qu\u00e9 raz\u00f3n fue a Ecuador. Era un momento en que ten\u00eda que tomar esa decisi\u00f3n. La tom\u00f3 y no creo que fuera ni acudiera a ning\u00fan otro lugar.\nEn su momento, Julian Assange \nanunci\u00f3 que ten\u00eda un proyecto en Islandia para construir lo que \u00e9l llama \u201dun refugio de la libertad de informaci\u00f3n\u201d y de hecho \u00e9l estuvo BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA321un tiempo all\u00e1 tratando de instalar \ntodos los servidores de Wikileaks, de modo que los editores de todo el mundo pudieran asentarse all\u00e1. \u00bfUsted cree que se si se materializa el derecho de asilo y Assange pue-de viajar finalmente a Ecuador va a tratar de convertir a Ecuador en este para\u00edso de libertad de infor -\nmaci\u00f3n que pretend\u00eda establecer en Islandia?\nDesconozco totalmente, lo que s\u00ed s\u00e9 es \nque ya se ha dado forma a una asociaci\u00f3n de defensa de la libertad de expresi\u00f3n para que, precisamente, no acontezcan situaciones como la que est\u00e1 sufriendo \nWikileaks, sus colaboradores, y Julian As-\nsange en forma principal. Esa asociaci\u00f3n o esa fundaci\u00f3n va a tener por objetivo prevenir precisamente esas situaciones y se va a instalar en distintos pa\u00edses. Ya ha sido anunciada, precisamente para que la informaci\u00f3n se proteja y circule libre-mente. Los proyectos que Julian Assange vaya a realizar en ese \u00e1mbito no suele \ncompartirlos con mucha gente y adem\u00e1s \nme parece correcto. Me parece que es un hombre muy inteligente y con una gran capacidad de trabajo: creo que eso \nle salva un poco de la situaci\u00f3n en la que est\u00e1, esa din\u00e1mica de trabajo permanen-te que tiene y de su forma de actuar y de pensar en forma constante a trav\u00e9s de internet y c\u00f3 mo genera espacios nuevos, \ny sus proyectos de denuncia pol\u00edtica y dem\u00e1s\u2026 cualquier cosa que haga, des-de luego nos sorprender\u00e1.\n\u00bfC\u00f3mo eval\u00faan hoy el derecho a la \nrepresentaci\u00f3n consular por parte del Estado australiano, ya que tras-cendi\u00f3 que la abogada de Juli\u00e1n Assange, Jennifer Robbinson, ha-b\u00eda tenido un intercambio de cartas con la procuradora de Australia por este tema?\nNo hay ninguna v\u00eda abierta. El consula-\ndo australiano nunca fue muy proclive a apoyar a Julian Assange y ahora creo que mantiene con \u00e9l una relaci\u00f3n inexistente. El gobierno australiano opta m\u00e1s por el \napoyo a Estados Unidos, que a Julian  \nAssange. Pero creo que Assange tiene \nmecanismos para plantarse, no s\u00f3lo a tra-v\u00e9s de las denuncias sino tambi\u00e9n a tra-v\u00e9s de la incidencia pol\u00edtica en Australia. Yo creo que en Australia la figura de Ju-lian Assange est\u00e1 en alza y se est\u00e1 viendo claramente que hay mucho mar de fondo \u2014pol\u00edtico, principalmente\u2014 para obtener \nel silencio de esta organizaci\u00f3n, y esto le \nest\u00e1 generando cada vez m\u00e1s opciones.\nAlgunas personas sostienen que \nlo que plantea el caso de Julian  \nAssange es si el derecho a la infor -\nmaci\u00f3n tiene que tener alg\u00fan l\u00edmite o no. El derecho internacional de \nlos derechos humanos, de alg\u00fan \nmodo, admite un l\u00edmite cuando el Estado persigue con la restricci\u00f3n una finalidad leg\u00edtima, como puede ser la protecci\u00f3n de la seguridad de las personas\u2026\nYo entiendo que todas las actividades \npueden ser perfectamente compatibles. Yo no me voy a oponer a que haya deter -\nminados grados de reserva o de secreto en determinadas acciones que puedan \nafectar a la seguridad del Estado, siem-\npre que no transgredan la seguridad de-BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA322mocr\u00e1tica de los ciudadanos. Yo lo tengo \nmuy claro, desde hace muchos a\u00f1os, no s\u00f3lo desde el caso Assange sino ya desde el a\u00f1o 1988, con los grupos antiterroristas de liberaci\u00f3n en Espa\u00f1a, en su lucha ile-\ngal contra miembros de ETA, amparados \npor algunos aparatos del Estado, donde se plante\u00f3 la confrontaci\u00f3n de los l\u00edmites de la inteligencia y del secreto, y de los servicios de inteligencia en un Estado que est\u00e1 claramente subordinado a la se-guridad democr\u00e1tica de los ciudadanos \u2014que, para m\u00ed, es el valor principal\u2014. Siempre se podr\u00e1 hacer todo aquello que \nno afecte a esa seguridad. Si, por tanto, \nse oculta la comisi\u00f3n de hechos delicti-vos, estamos hablando de una inseguri-dad y es absolutamente rechazable. Si el Estado transgrede sus l\u00edmites, no deber\u00eda haber ning\u00fan l\u00edmite para que rinda cuen-tas ante la Justicia o ante los mecanismos de control correspondientes. Tenemos que evolucionar hacia una inteligencia \ndemocr\u00e1tica que se base, no en la ilega-\nlidad, sino en el respeto a esos l\u00edmites. Y esos l\u00edmites son muy amplios: exigen m\u00e1s preparaci\u00f3n, m\u00e1s conciencia democr\u00e1ti-ca, m\u00e1s visi\u00f3n global de lo que est\u00e1 su-cediendo; y, a partir de ah\u00ed, lo que se no puede hacer es echar la culpa al medio de comunicaci\u00f3n que consigue una infor -\nmaci\u00f3n. Ahora, recientemente, ha salido \notra oleada de documentos que se refie-\nren a momentos hist\u00f3ricos ocurridos en los a\u00f1os 70 \u2014que afectan a Chile, a Ar -\ngentina, y a una serie de pa\u00edses\u2014. Es una labor loable que est\u00e1 haciendo Wikileaks. Para nada se puede anteponer la llamada \u201dseguridad\u201d de un pa\u00eds a los perjuicios que puedan sufrir los ciudadanos. Yo no puedo aceptar que, si hay informaci\u00f3n de \nunos asesinatos m\u00faltiples, o de unas des-\napariciones, o de otros cr\u00edmenes contra la humanidad, los documentos se que-den ah\u00ed porque los clasifican secretos. \u00bfPor qu\u00e9 los clasifican secretos? Porque demuestran la responsabilidad posible, penal, de autoridades que respondan. \nEsa es la verdadera seguridad: no ocul-\ntarlo y, 50 a\u00f1os despu\u00e9s, decir: \u201dnosotros montamos el golpe de Estado en Chile\u201d. Cuando la Justicia comienza a investigar esos hechos, ah\u00ed es donde se debe apor -\ntar, no puede haber esa limitaci\u00f3n. En fin: esa es mi posici\u00f3n y he peleado por ella por mucho tiempo. Desde luego, no voy a echarle la culpa a un periodista que de-\nvela que esa situaci\u00f3n es as\u00ed. Ni siquiera \nel que lo ha hecho, que si tiene su res-ponsabilidad, que debe responder, pero no por el contenido de esos documen-tos. Y eso s\u00ed, si se develan datos, como en alg\u00fan caso ha podido ocurrir, que afecten a identificaci\u00f3n de personas y dem\u00e1s, hay que establecer mecanismos para prote-ger a esas personas. \nUsted mencionaba anteriormen-\nte las restricciones que est\u00e1n te-niendo Wikileaks y Julian Assange para el ejercicio pleno del derecho de defensa. Jennifer Robbinson, tambi\u00e9n abogada de Assange, en su momento hab\u00eda sido \u201dinhibida\u201d de subir a un avi\u00f3n en un episodio que nunca fue del todo esclareci-do, y tambi\u00e9n hay ciertos ataques e intentos de bloqueo financiero al fondo de asistencia legal para Ju-lian Assange. \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 inter -\nfiriendo actualmente en el ejercicio de esa defensa?\nSi me permites, voy a guardar un respe-\ntuoso par\u00e9ntesis, no de silencio sino de BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA323explicaci\u00f3n, porque estos puntos que me \npreguntas, y otros que han sucedido y est\u00e1n sucediendo, constituyen una l\u00ednea de defensa en la que tenemos pensado actuar, porque no hay que estar s\u00f3lo en \nel cuadril\u00e1tero recibiendo golpes, sino \nque tambi\u00e9n hay que ejercer la defensa proactiva.\nYa que estamos reunidos para ha-\nblar de Julian Assange, y de Bal-tasar Garz\u00f3n defendiendo a Julian Assange, me tom\u00e9 el atrevimiento de buscar en Wikileaks los cables del Departamento de Estado de los Estados Unidos que se refieren a usted y perm\u00edtame que le diga lo que yo observo ah\u00ed. En los cables veo que el gobierno de Estados Unidos no ha logrado nunca \u201den-casillarlo\u201d, por lo menos hasta el 2009: destacan que usted dict\u00f3 una orden de detenci\u00f3n contra Bin La-den; hay, incluso, un cable del em-bajador estadounidense en Madrid \u2014Aguirre\u2014 que dice que, si bien usted ha sido muy cr\u00edtico con la po-l\u00edtica exterior de Estados Unidos en Irak, en Afganist\u00e1n, ha colaborado con la TVE en ese famoso documen-tal; por otro lado, se dice que en las causas por delitos comunes ha cola-borado mucho con el gobierno de Estados Unidos y que sus puertas siempre han estado abiertas para recibir al personal de la embajada. \u00bfQu\u00e9 reflexi\u00f3n le merece eso?\nSi quieren saber, adem\u00e1s, cu\u00e1l es el crite-\nrio de la Audiencia Nacional, que llamen a todos los jueces y que se re\u00fanan con los jueces para que todos le expliquemos cu\u00e1l es el criterio, pero que no lo hagan uno en uno. Me imagino que siempre he sido una especie de dolor de cabe-za. Pero es verdad. Yo he colaborado, he \ntrabajado en mi juzgado y en los asuntos \nen los que ha habido que colaborar con las autoridades de Estados Unidos, sea en terrorismo, sea en narc\u00f3ticos, sea en drogas, en crimen organizado, lo he he-cho y lo he hecho proactivamente, como con cualquier pa\u00eds, salvo los no democr\u00e1-ticos \u2014en los que, o no lo he hecho o he puesto unos requisitos severos para que \nse pueda desarrollar esa cooperaci\u00f3n\u2014. \nPor supuesto que he sido muy cr\u00edtico en lo que son las posiciones pol\u00edticas de Estados Unidos en muchos \u00e1mbitos, en todos aquellos en los que se exced\u00eda del marco de la ley o de los l\u00edmites del Esta-do de derecho. Absolutamente, la pol\u00edti-ca de George Bush, de la administraci\u00f3n norteamericana de los 8 a\u00f1os de George \nBush me parece una aberraci\u00f3n, en lo \nque se refiere a la guerra contra Irak, la invasi\u00f3n de Irak, el tratamiento de Afga-nist\u00e1n. Un momento despu\u00e9s del ataque a las torres gemelas uno de los primeros art\u00edculos en el mundo que sali\u00f3 critican-do lo que ya era inminente, la invasi\u00f3n de Afganist\u00e1n, fue un art\u00edculo m\u00edo titulado \u201dLa respuesta\u201d, que se public\u00f3 en el dia-\nrio El Pa\u00eds de Espa\u00f1a y, luego, en m\u00e1s de \n100 peri\u00f3dicos de todo el mundo, donde \npon\u00eda de manifiesto lo que tristemen-te ahora viene sucediendo. Once a\u00f1os despu\u00e9s no se ha conseguido para nada acabar con la situaci\u00f3n de Al Qaida en Afganist\u00e1n, los talibanes est\u00e1n de nuevo tomando posiciones important\u00edsimas, las propias tribus y las propias etnias de Afga-\nnist\u00e1n no quieren ya la presencia extran-BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA324jera ni la de un gobierno que est\u00e1 ya tras-\nversalmente, vertical y horizontalmente  \ncorrompido por hechos notorios, con una situaci\u00f3n que, a otro nivel, es bastan-te similar a la que hab\u00eda en 2001. Por lo \ntanto, es mi planteamiento pol\u00edtico: he \ncriticado lo de Irak absolutamente. As\u00ed esta tambi\u00e9n la situaci\u00f3n en este mo-mento y, por tanto, es verdad que Esta-dos Unidos, digamos, me ha puesto en un fichero incatalogable, quiz\u00e1s porque no saben asumir y comprender que lo que haces es cumplir con unos principios \u00e9ticos y con el principio de legalidad y \nla defensa de las v\u00edctimas. Yo no puedo aceptar que Guant\u00e1namo est\u00e9 y exista y mi rechazo no es s\u00f3lo contra Estados Unidos, sino contra todos y cada uno de los pa\u00edses que siguen manteniendo ese sistema. Es una aberraci\u00f3n jur\u00eddica que, ya por el paso del tiempo todo el mundo asume: ya no se habla de Guant\u00e1namo y todav\u00eda hay personas all\u00ed que llevan \nonce a\u00f1os sin una acusaci\u00f3n. \u00a1Siglo XXI \nsin una acusaci\u00f3n judicial y, adem\u00e1s, con el reconocimiento de que no saben de qu\u00e9 acusarles, pero a la vez no los suel-tan! \u00bfC\u00f3mo es posible que eso est\u00e9 ocu-\nrriendo y que est\u00e9 ocurriendo a la vista, ciencia y paciencia de todos? Por tanto, el que yo intentara sacar a alguno de los que estaban all\u00ed, porque hab\u00eda ordenes \nde detenci\u00f3n contra ellos por hechos \ndelictivos que yo estaba investigando y, despu\u00e9s, que ordenara una investigaci\u00f3n por supuestas torturas, maltrato \u2014es de-cir, por cr\u00edmenes de lesa humanidad\u2014 es lo m\u00ednimo, es lo m\u00ednimo. \u00bfEso qu\u00e9 me reporta? Que en los cables de Wikileaks aparezca que la Embajada de Estados Unidos aceptaba la entrevista con de-\nterminados funcionarios de la Audiencia \nNacional y que se cuente que, de lo que se trata es de torcerme el brazo, y que se oferten posibilidades para torcerm el brazo \u2014es decir, para tumbar por v\u00edas no jur\u00eddicas las resoluciones que yo estaba adoptando para que se investigaran esos \ndelitos de lesa humanidad\u2014. A m\u00ed me \nparece una negaci\u00f3n de la justicia que haya gente que se preste a ese juego. Lo considero inaceptable e imperdonable desde el punto de vista de jurista y de ser humano. Por tanto, eso es lo que hice. Si mal no recuerdo, hay un cable que dice por parte de la Embajada que no se hace mucho lo que el fiscal dice porque el juez \nGarz\u00f3n es bastante incontrolable\u2026.\nY termina diciendo el cable que \u201dno \nnos hacemos ilusiones con Baltasar Garz\u00f3n\u201d y concluye el comentario se-\u00f1alando que no somos partidarios de un \u201ddirect approach\u201d para resolverlo.\nY eso es lo que me dej\u00f3 un poco tranqui-\nlo porque, de forma indirecta, s\u00ed trataron. Eso me lleva a una reflexi\u00f3n: muchas ve-ces, mis colegas jueces \u2014aqu\u00ed, estos d\u00edas, el d\u00eda 18 de abril, ha habido una manifes-\ntaci\u00f3n importante en contra de la corrup-\nci\u00f3n: perfecto, todos luchamos en contra de la corrupci\u00f3n\u2014. A m\u00ed me encantar\u00eda ver cu\u00e1ntos de los que gritaban, o cu\u00e1ntas de las corporaciones que all\u00ed estaban, com-baten realmente la corrupci\u00f3n. Y otros dec\u00edan \u00a1por la independencia judicial! Perfecto: la independencia judicial. Pero, luego, hay colegas que se quejan de que \natacan su independencia, \u00bfy qu\u00e9 hacen \nellos por defenderla? Porque, a lo mejor, ese desaconsejar ese \u201ddirect approach\u201d viene como consecuencia de que el juez \u2014en este caso, yo\u2014, ha dejado clar\u00edsima-mente establecido cu\u00e1l es el \u00e1mbito de \njuego, cu\u00e1l es el campo de juego. \u201dNo BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA325vamos a intentar siquiera presionar a este \ntipo porque no se deja presionar, ahora vamos a ir indirectamente a ver si lo tum-bamos con la colaboraci\u00f3n de alguien\u201d. Eso es lo que yo reclamo de la Justicia: \nque evite una aproximaci\u00f3n y que todas \nlas instituciones y las corporaciones digan: \u201des imposible una aproximaci\u00f3n directa a este tipo\u201d. Si hay algo que hacer, habr\u00e1 que hacerlo por detr\u00e1s. Efectivamente, por atr\u00e1s siempre se puede hacer. Ya lo hicieron. El caso de Giovanni Falcone, por ejemplo. Con 750 kgs. de dinamita reven-t\u00e1ndole el veh\u00edculo en el que iba y ma-\nt\u00e1ndole, y lo hicieron con otros jueces de \nPalermo, en Colombia o en cualquier otra parte del mundo, o con polic\u00edas y perio-distas. Siempre que el \u201ddirect approach\u201d no es posible, siempre hay otros caminos, algunos bastante tremendos.\nHay dos cables que se refieren a \nsu posici\u00f3n en materia de libertad de expresi\u00f3n: uno, es en oportuni-dad de su visita Venezuela y de su comentario sobre la situaci\u00f3n de RCTV que dio lugar a una respuesta bastante fuerte por parte de la can-ciller\u00eda, en ese entonces a cargo de Nicol\u00e1s Maduro; el otro est\u00e1 referido a un reclamo de mayor apertura al r\u00e9gimen de Ra\u00fal Castro en el caso de la bloguera cubana Yani S\u00e1nchez.\nYo soy coherente en ese sentido. Eso de-\nmuestra que, antes de asumir la defensa de Julian Assange, yo he sido muy claro: que, cuando hay que defender la libertad de expresi\u00f3n, ah\u00ed voy a estar. Ahora bien, \nhe sido muy cr\u00edtico y soy muy cr\u00edtico del \npoder de las corporaciones medi\u00e1ticas; \nsiempre me he posicionado en contra de aqu\u00e9llos que, desde un medio de  \ncomunicaci\u00f3n, cometen hechos delicti-vos en una manipulaci\u00f3n permanente de la informaci\u00f3n en contra de individuos, en contra de instituciones, como forma de presi\u00f3n permanente hacia aqu\u00e9llos que \nopinan de una forma diferente a quien, \ndesde el poder econ\u00f3mico del medio, utiliza el medio como un instrumento, incluso delictivo. Tambi\u00e9n yo tom\u00e9 una decisi\u00f3n muy grave en el a\u00f1o 1998 en una investigaci\u00f3n contra la organizaci\u00f3n terro-rista ETA: orden\u00e9 la clausura de un medio de comunicaci\u00f3n, de un diario y de una emisora de radio, y despu\u00e9s me mostr\u00e9 \ncontrario a que se cerraran otros medios \nde comunicaci\u00f3n argumentando simila-res acontecimientos. En mi caso,  mis me-didas fueron ratificadas y, en otro caso, se dijo que estaban mal hechas. Cuando yo tengo indicios de que un medio se utiliza como instrumento de una organizaci\u00f3n delictiva, hay que profundizar en los he-chos pero, simult\u00e1neamente, por muy \nduro que sea un medio de comunicaci\u00f3n \ncon una instituci\u00f3n o una persona, hay que protegerlo. Puedes no compartirlo, pero hay que protegerlo. Ahora, cuando lo que est\u00e1s observando es que se utili-za toda la parafernalia empresarial de un medio de comunicaci\u00f3n, poni\u00e9ndosela al servicio de intereses financieros y de inte-reses espurios, y adem\u00e1s se utiliza ocul-\nt\u00e1ndose detr\u00e1s del principio de libertad \nde expresi\u00f3n, de libertad de prensa: ojo, all\u00ed enfrente voy a estar yo. Y he sufrido las consecuencias. Y, sin embargo, voy a estar siempre peleando. Y digo: \u201dsufrir las consecuencias\u201d porque, en Espa\u00f1a, he tenido una confrontaci\u00f3n clar\u00edsima con los que yo denomino \u201dla caverna medi\u00e1tica\u201d: la extrema derecha, oculta \nah\u00ed tras los medios de comunicaci\u00f3n que BALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA326MARIO J. KESTELBOIM\naprovechan su existencia en concesiones \npol\u00edticas del mismo signo y que ya no van a informar, sino a militar, a destruir y a ma-nipular. Eso no es libertad de expresi\u00f3n.\nCuando Assange tuvo la entrevista \ntelevisiva con el presidente de Ecua-dor Correa, el presidente termin\u00f3 dici\u00e9ndole: \u201dBienvenido, Julian, al club de los perseguidos\u201d. Usted, que es hoy el abogado de Assange, \u00bfse considera parte de ese club?\nYo he tenido muchas fijaciones o perse-\ncuciones en mi vida. No me preocupan demasiado. Me preocupa lo que yo haga. Me preocupa mi seguridad: no me gusta para nada que me ocurra algo a m\u00ed ni a \nlos m\u00edos. Pero nunca voy a dejar de ha-\ncer lo que tenga que hacer porque haya riesgos, o porque haya corporaciones enfrente, o porque haya un pa\u00eds como Estados Unidos que ejerce toda su in-fluencia para que no est\u00e9 en un lugar determinado, para que deje lo que est\u00e9 haciendo. Porque lo que consiguen es exactamente lo contrario. Entonces, si \nhay persecuciones, no voy a decir bienve-\nnidas sean, porque no me gustan, porque uno est\u00e1 m\u00e1s tranquilo sin ellas, pero no voy a dejar de hacer lo que corresponda. Julian Assange s\u00ed est\u00e1 siendo perseguido efectivamente. No es justo lo que le est\u00e1 sucediendo por haber develado una si-tuaci\u00f3n masiva de corrupci\u00f3n, de hechos que afectan a la seguridad de las perso-\nnas \u2014pero no desde el punto de vista de \nlos servicios de inteligencia, sino desde el punto de vista de la seguridad democr\u00e1-tica\u2014. El tema de la seguridad para m\u00ed hay que verla desde otra \u00f3ptica: no des-de la seguridad del Estado, sino desde la seguridad de los ciudadanos. Porque la perspectiva cambia totalmente. Ese se\u00f1or Kissinger que teme que se revelen los hechos que hizo en su momento por -\nque teme una persecuci\u00f3n penal, para m\u00ed \nhabla de seguridad del Estado. Para m\u00ed, \nla verdadera seguridad es que los ciuda-danos est\u00e9n protegidos frente a agresio-nes de ese tipo. En ese sentido, yo creo que es injusta la persecuci\u00f3n que est\u00e1 sufriendo Julian Assange. Dime: \u00bfqui\u00e9n \nde los ciudadanos, en el mundo entero, est\u00e1 en contra de las publicaciones de  \nWikileaks? M\u00e1s bien, est\u00e1n en contra algu-\nnos gobiernos que sienten peligrar unos \nmecanismos de ocultamiento de circuitos de informaci\u00f3n que deber\u00edan ser mucho m\u00e1s transparentes, mucho m\u00e1s normaliza-dos, mucho m\u00e1s legalizados, y ah\u00ed se aca-ba. Porque en una sociedad democr\u00e1tica yo no puedo aceptar que una embajada extranjera intente torcer el brazo a la jus-ticia de un pa\u00eds, porque hay mecanismos \npara plantear esos temas, sin trampas. \nNo es necesario, porque hay mecanismos de cooperaci\u00f3n jur\u00eddica internacional, se pueden plantear, y se puede hablar todo, y se puede explicar. Y se pueden con-ducir investigaciones o colaboraciones diciendo: \u201dmire, esto lo podemos hacer, esto no lo podemos hacer\u201d. As\u00ed hemos ido construyendo la cooperaci\u00f3n judicial \nen el mundo entero. En mi caso, me ha \ntocado una parte de la historia. 24 a\u00f1os de trabajo y de construcci\u00f3n de esa coo-peraci\u00f3n jur\u00eddica desde mi pa\u00eds porque, junto con otros, he sido actor principal de esa construcci\u00f3n. Y te aseguro que se pueden hacer much\u00edsimas cosas dentro de los m\u00e1rgenes de lo legal, del derecho. Muchas veces, las personas piensan que \nesto es una especie de pel\u00edcula o una \nserie de televisi\u00f3n de esp\u00edas que act\u00faan ilegalmente, y eso no puede ser.\nBALTASAR GARz\u00f3N REALENTREVISTA327MARIO J. KESTELBOIM ENTREVISTA\nEntrevista  \na Mario J. Kestelboim\nMARIO  J. KESTELBOIM\nDefensor General  \nde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires\nHa ejercido la docencia en \nla Universidad Nacional de Quilmes y en las Facultades de Filosof\u00eda y Letras y Dere-cho (UBA), siendo Decano normalizador de esta \u00faltima entre junio de 1973 y septiem -\nbre de 1974. Adem\u00e1s, fue Directivo de la Asociaci\u00f3n Gremial de Abogados de la Capital Federal (1971-1974).Teniendo en cuenta que Ud. ha sufrido el exilio en los \na\u00f1os de la dictadura c\u00edvico-militar, y que en su trayec-toria como referente de los derechos humanos ha pre-senciado y protagonizado un cambio en la agenda de estos derechos. \u00bfC\u00f3mo puede explicar este proceso en la Argentina y la regi\u00f3n?\nDurante los a\u00f1os previos a 1972, los derechos humanos fueron \nen nuestro pa\u00eds y en la regi\u00f3n ignorados y conculcados por las \ndictaduras militares y las oligarqu\u00edas instauradas, las que, ade-m\u00e1s, han sido sostenidas por el imperalismo yanqu\u00ed.\nEn la Argentina, la recuperaci\u00f3n transitoria de la soberan\u00eda po-\npular  permiti\u00f3 abrir las c\u00e1rceles en las que estaban privados de su libertad los combatientes que fueron apresados por la dictadura. Durante poco m\u00e1s de un a\u00f1o se libr\u00f3 una dura con-tienda dentro del pa\u00eds entre \u201dapresurados y retardatarios\u201d que condujo a un nuevo asalto al poder pol\u00edtico por parte de los \ngrupos corporativos que impulsaron la dictadura c\u00edvico-militar \nque gobern\u00f3 la Naci\u00f3n entre 1976 y finales de 1983.\nCabe se\u00f1alar que la \u201daventura\u201d de Malvinas, tambi\u00e9n, dio fin al  \nrespaldo del imperialismo y abri\u00f3 el camino a la restauraci\u00f3n de-mocr\u00e1tica. El recuerdo de la gesti\u00f3n de Isabel Mart\u00ednez, y de la dirigencia sindical y pol\u00edtica que la acompa\u00f1\u00f3, determin\u00f3 la pri-mera derrota electoral del peronismo en manos de los radicales \nrenovadores de Ra\u00fal Alfons\u00edn. \nSe abri\u00f3 una esperanzada instancia democr\u00e1tica, que fue r\u00e1pida-\nmente frustrada por la impericia del gobierno radical en el ma-\nnejo de la econom\u00eda; el cual no no supo, o no pudo, impedir la desestabilizaci\u00f3n a la que fue sometido por los poderes f\u00e1cticos.\nEllo as\u00ed, el radicalismo debi\u00f3 abandonar el gobierno antes del t\u00e9r -\nmino de su mandato constitucional, por lo que asumi\u00f3 anticipa-\ndamente el presidente electo del peronismo, Carlos Sa\u00fal Menem. BALTASAR GARz\u00f3N REAL\nENTREVISTA328El estado de las cuentas de la Naci\u00f3n y \nla experiencia gubernamental del alfon-sinismo hicieron que Menem arrojara por la borda el programa de gobierno del ra-dicalismo y se inclinara por dar continui-\ndad a la pol\u00edtica econ\u00f3mica neo liberal \nde la dictadura militar. \n\u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3 en materia de de-\nrechos humanos en los a\u00f1os que transcurrieron desde la asunci\u00f3n de Alfons\u00edn hasta el fin del gobierno de la Alianza (radicalismo y Frepa-so) que, por breve lapso, sucedi\u00f3 a Menen manteniendo centralmente su pol\u00edtica econ\u00f3mica?\nHubo un promisorio inicio en que juz-\ngaron a las \u00faltimas juntas militares, se constituy\u00f3 la CONADEP y se elabor\u00f3 el NUNCA M\u00c1S, posteriormente produc-to del levantamiento de Semana San-\nta, se dictaron las leyes de Punto Final \ny de Obediencia Debida con lo que se cancel\u00f3 la investigaci\u00f3n de los cr\u00edmenes cometidos por la dictadura c\u00edvico-militar; las pol\u00edticas sociales por fuera de la Caja Pan, (utilizando pol\u00edticamente su distri-buci\u00f3n) estuvo limitada por la desastrosa situaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera que im-puls\u00f3 la declaraci\u00f3n de la econom\u00eda de \nguerra y el \u201dPlan austral\u201d.\nEn tanto el gobierno de Menem, conti-\nnuando como se dijo las pol\u00edticas econ\u00f3-\nmicas de la dictadura, sumi\u00f3 al pa\u00eds en la miseria y la desocupaci\u00f3n y procedi\u00f3 a amnistiar a los militares condenados por sus cr\u00edmenes que hab\u00edan sido sentencia-dos o podr\u00edan serlo.\nLuego De la R\u00faa no produjo innovacio-\nnes y profundiz\u00f3 el desastre econ\u00f3mico y debi\u00f3 abandonar el gobierno dejando a la Naci\u00f3n en una situaci\u00f3n de crisis termi-nal y con una cruenta represi\u00f3n de muer -\nte y desolaci\u00f3n.\nEl interregno del interinato de Duhalde, \nquien gobern\u00f3 con la participaci\u00f3n ra-dical, no innov\u00f3 respecto a la crisis, y lo dable de destacar fue la represi\u00f3n que ejerci\u00f3 su polic\u00eda, que deriv\u00f3 en los asesi-\nnatos de dos j\u00f3venes activistas, Kosteki y \nSantill\u00e1n, lo que le hizo dejar la presiden-cia precozmente.\nLa elecci\u00f3n como presidente, en el a\u00f1o \n2003 de N\u00e9stor Carlos Kirchner hizo gi-\nrar 180 grados las pol\u00edticas econ\u00f3micas \ny sociales. Con un porcentaje del 22% del electorado pudo disminuir ostensi-blemente la pobreza y la desocupaci\u00f3n, increment\u00f3 la producci\u00f3n que creci\u00f3 a tasas chinas y, fundamentalmente, en materia de derechos humanos, impuls\u00f3 la derogaci\u00f3n de las leyes de Punto Final y Obediencia Debida, reinstal\u00f3 las Con-\nvenciones Colectivas de Trabajo, ampli\u00f3 \nlos planes sociales, construy\u00f3 viviendas, y reasumi\u00f3 la conducci\u00f3n de la econo-m\u00eda nacional.\nEsto continu\u00f3 con los dos (el segundo est\u00e1 \ntranscurriendo) mandatos presidenciales de la Dra. Crisitina Fern\u00e1ndez, debi\u00e9ndo-se de lamentar el deceso de aqu\u00e9l 2011.\nCabe destacar que ha contribuido a los \nresultados positivos de los gobiernos el hecho de que fen\u00f3menos de igual natu-raleza popular hayan tenido lugar en los pa\u00edses vecinos, con Lula y su sucesora Dil-ma Roosseff en Brasil, Ch\u00e1vez y Maduro en Venezuela, Evo Morales en Bolivia, Tabar\u00e9 V\u00e1zquez y Pepe Mujica en Uruguay, Co-rrea en Ecuador, as\u00ed como la continuidad  MARIO J. KESTELBOIMENTREVISTA329del Mercosur y otros acuerdos en esta \nzona de Am\u00e9rica.\nUsted ha hecho p\u00fablico en varias \noportunidades que ha orientado su gesti\u00f3n en dos grandes pilares como son: el acceso a la justicia y la eficacia de los derechos y ga-rant\u00edas constitucionales para los habitantes de la Ciudad de Buenos Aires, principalmente para sus sec-tores m\u00e1s vulnerables. \u00bfC\u00f3mo ha sido esa experiencia y qu\u00e9 balance realiza?\nEs cierto. La ciudad con el ingreso per \ncapita m\u00e1s grande del pa\u00eds, comparable con las ciudades m\u00e1s ricas del occidente europeo, tiene un porcentaje significati-vo de su poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de pobreza, asentada principalmente en los barrios de la zona sur, en vivien-das precarias y conformando barrios \npobres. Paradojalmente, la Constituci\u00f3n \nde la Ciudad contiene el repertorio m\u00e1s amplio de derechos para su poblaci\u00f3n y, adem\u00e1s, dispone que tales prerroga-tivas son operativas, por lo cual las ins-tituciones estatales de la Ciudad est\u00e1n obligadas a hacer frente a las deudas en materia de derechos fundamentales a los habitantes citadinos.\nHemos abierto oficinas en los barrios \npobres, incrementando el n\u00famero de \ndefensor\u00edas para la atenci\u00f3n de consultas \ny tr\u00e1mites; estamos intentando unir las necesidades insatisfechas con el acceso a la justicia, en fin, la experiencia resulta positiva; lo percibimos por el trato que nuestros magistrados, funcionarios y em-pleados reciben en los barrios en que ha-bita la poblaci\u00f3n vulnerable.\u00bfC\u00f3mo ve a la Ciudad en compara-\nci\u00f3n con otras jurisdicciones del pa\u00eds en materia de litigiosidad, acceso a la justicia y permeabilidad de argu-mentos de DDHH?\nLa Ciudad tiene una estructura judicial \namplia considerando la competencia que tiene asignada. El fuero contencioso administrativo y tributario, donde se sus-tancian las causas en que los sectores vul-\nnerables de la poblaci\u00f3n demandan sus \nderechos a la vivienda digna, a la salud, a la educaci\u00f3n y a los servicios p\u00fablicos son generalmente receptivos a dichos re-clamos cuando se judicializan.\n\u00bfCu\u00e1les son los grupos o sectores \nque cree que tienen m\u00e1s dificulta-des en el acceso a la justicia en la Ciudad?\nPor supuesto que no podemos cubrir la \ntotalidad del universo de los reclamos de vecinos, pero tenemos un \u00edndice satisfac-torio, teniendo en cuenta el escaso cono-cimiento al inicio de nuestra gesti\u00f3n que \nten\u00eda la poblaci\u00f3n y la confusi\u00f3n que se \ngenera con nuestro nombre con otras de-fensor\u00edas. Las de la Naci\u00f3n, las del pue-blo de Naci\u00f3n y de la Ciudad, entre otras. \nPor lo que podemos percibir que los gru-\npos que tienen dificultades para el acce-so a la justicia en la Ciudad son los que est\u00e1n en situaci\u00f3n de calle. \n\u00bfCu\u00e1les son para usted hoy las prin-\ncipales violaciones estructurales de DDHH por las que tienen que inter -\nvenir en ciudad?\nLas que resultan de la carencia de vivien-\nda digna y de alimentaci\u00f3n adecuada. MARIO J. KESTELBOIMENTREVISTA330En materias como vivienda o progra-\nmas sociales, la actuaci\u00f3n de la jus-ticia parece ser la \u00fanica opci\u00f3n y se ha extendido su empleo. \u00bfC\u00f3mo se puede evitar que la justicia sea la \u00fani-ca v\u00eda de acceso a la pol\u00edtica social?\nCon una mayor sensibilidad y compromiso \nsocial de los funcionarios del gobierno de la ciudad, con una atenci\u00f3n correcta de las necesidades de la poblaci\u00f3n carenciada y la ampliaci\u00f3n de recursos presupuestarios \nque privilegien los rubros de construcci\u00f3n \nde viviendas sociales y de programas asis-tenciales. Por supuesto, con la ejecuci\u00f3n plena y adecuada de los presupuestos asignados por la legislatura que, a\u00f1o tras a\u00f1o son subejecutados y reasignados.\n\u00bfCu\u00e1l fue la experiencia ante la Corte  \nSuprema en el caso Q. Y.? \u00bfCree \nque se pudo comenzar a revertir el precedente \u201dAlba Quintana\u201d en ma-teria de vivienda?\nAccedimos a la Corte Suprema por v\u00eda \nde una queja, dado que el Tribunal Su-perior de Justicia de la Ciudad declar\u00f3 inadmisible el recurso extraordinario que interpusimos contra la sentencia \nque dict\u00f3. El llamado a audiencia p\u00fabli-\nca nos dio el indicio de que el Tribunal se abocar\u00eda positivamente a la resoluci\u00f3n del reclamo. La posterior demora en el dictado de la sentencia nos introdujo dudas que fueron despejadas cuando se nos notific\u00f3 la sentencia. Indudablemen-te esa sentencia tiene una incidencia fa-vorable en los pronunciamientos locales \nque revierten el precedente de \u201dAlba \nQuintana\u201d, en que se dispuso restringir los planes de atenci\u00f3n a la emergencia habitacional. \u00bfC\u00f3mo reciben y utilizan los argu-\nmentos de DDHH los jueces y de-m\u00e1s operados de la Ciudad?\nNo de manera uniforme. Los hay quie-\nnes se convierten en abanderados de los derechos humanos y quienes m\u00e1s tradi-cionales y conservadores, se hacen los distra\u00eddos respecto a la incorporaci\u00f3n de \nlos tratados internacionales de derechos \nhumanos a la legislaci\u00f3n nacional.\nAsumieron nuevos jueces/zas, de-\nfensores/as y fiscales, \u00bfcree que el perfil del fuero CAyT cambiar\u00e1?\nEs de esperar que no var\u00ede el perfil que \nha mantenido el fuero, aun cuando algu-nas de las designaciones presagian cierto posible retroceso. \nA nivel nacional se han introducido \ncambios en el sistema de justicia y se dio inicio a un proceso de demo-cratizaci\u00f3n. Con respecto a la justi-cia de la Ciudad, \u00bfqu\u00e9 cambios cree que se necesitan?\nLa democratizaci\u00f3n del Consejo de la Ma-\ngistratura en los mismos t\u00e9rminos de la jus-\nticia nacional y las dem\u00e1s normas sanciona-das por el Congreso de la Naci\u00f3n, salvo las correspondientes a las medidas cautelares. \n\u00bfEn qu\u00e9 medida estos procesos be-\nneficiar\u00e1n a la agenda de los DDHH?\nDado que la modificaci\u00f3n de la integra-\nci\u00f3n del Consejo de la Magistratura re-querir\u00eda una reforma de la Constituci\u00f3n, estimo que tal decisi\u00f3n es inconveniente dado que nuestra ley fundamental resulta \nrealmente satisfactoria en materia de de-\nrechos humanos y ser\u00eda riesgoso someter la Constituci\u00f3n a una revisi\u00f3n.MARIO J. KESTELBOIMRese\u00f1as\nbibliogr\u00e1ficas\nMARIO J. KESTELBOIM333\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasDerecho Internacional P\u00fablico\nJuan Antonio Travieso\nBuenos Aires, Abeledo-Perrot, 2012, 942 p\u00e1ginas.\npor mA t\u00edAs J. BArrIonuevo (1) y AuGusto A. CArzoGlIo (2)\nResulta indispensable, a la hora de interiorizarse en el ampl\u00edsimo mundo \ndel estudio del Derecho Internacional P\u00fablico, poder contar con esta excelsa obra, ya sea por su completo y consistente contenido jur\u00eddico o por la atractiva experiencia que produce introducirse en cada una de sus p\u00e1ginas. No es habitual encontrar en un texto jur\u00eddico de tales magnitu-des una prosa tan distendida y amena que le haga sentir al lector que se encuentra tomando un caf\u00e9 con el autor del libro en vez de encontrarse ley\u00e9ndolo.\nOrganizativamente, el libro se encuentra distribuido en 16 cap\u00edtulos y  \n3 anexos, en los cuales se sistematiza de manera muy clara el contenido \nabordado por el Dr. Travieso. En cada uno de los cap\u00edtulos podemos en-contrar un hilo conductor que nos lleva desde los conceptos b\u00e1sicos y esenciales de cada tema hasta el final del mismo, donde la bibliograf\u00eda espec\u00edfica deja ver entre l\u00edneas, adem\u00e1s de los amplios conocimientos del autor, la continua vocaci\u00f3n de ense\u00f1anza, ya que con este simple gesto de explicar la bibliograf\u00eda todo el que tenga el placer de leer esta gran obra tiene en sus manos una posibilidad \u00fanica de entendimiento que va m\u00e1s all\u00e1 de la simple comprensi\u00f3n del texto.\n (1) Abogado con orientaci\u00f3n en Derecho Penal (UBA). Docente de la Derechos Humanos y \nGarant\u00edas (UBA) y de Derecho Procesal Penal (Universidad de Mor\u00f3n).\n (2) Abogado con orientaci\u00f3n en Derecho Penal (UBA). Docente de la Derechos Humanos y \nGarant\u00edas (UBA).Derecho Internacional P\u00fablicomAt\u00edAs J. BArrIonuevo - AuGusto A. CArzoGlIomAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n334En el cap\u00edtulo I, titulado \u201dEl Derecho Internacional\u201d, encontramos las bases  \nde esta rama del derecho, los pilares que sustentan toda la intrincada gama \nde paradigmas, dogmas y conceptos que conforman lo que hoy se conoce con el nombre de derecho internacional. Asimismo, hallamos la relaci\u00f3n continua con las dem\u00e1s vertientes del derecho, as\u00ed como tambi\u00e9n los prin-cipales caracteres de este derecho tan actual (y obligadamente actuali-zable) hoy en d\u00eda. Imperdible perla puede encontrarse en este cap\u00edtulo, ya que luego del sumario del mismo encontramos una referencia literaria que da cuenta de una conferencia en la que el c\u00e9lebre escritor Jorge Luis Borges cuenta una historia referente a Las mil y una noches. No resulta ser com\u00fan encontrar en estos textos duros y r\u00edgidos una escapada a la imagi-naci\u00f3n, un ventiluz que nos refresque la mente con un poco de literatura. Y, adelant\u00e1ndonos un poco al an\u00e1lisis completo del libro, les confesamos que no va a ser la \u00faltima vez que volvamos a toparnos con regalos como \u00e9stos.\nEn el cap\u00edtulo II, titulado \u201dLas fuentes del Derecho Internacional\u201d , tenemos \ncomo eje los principales conceptos que hacen a la ra\u00edz del derecho inter -\nnacional, de d\u00f3nde se nutre y cu\u00e1les son los elementos que hacen a sus \npilares. Si bien se toma como centro, como piedra fundante, lo dispuesto por el art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia (el \u00fanico \u00f3rgano judicial que tiene la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas) la mayor parte del cap\u00edtulo se centra en el estudio y la especificaci\u00f3n t\u00e9cnico-jur\u00eddica de lo que es la costumbre, entendida como uno de los elementos consti-tutivos de la fuentes del derecho internacional. El desarrollo que se hace del concepto y de su alcance resulta ser a todas luces ilustrativo, ya que no quedan aspectos fuera de su consideraci\u00f3n, como as\u00ed tampoco quedan vac\u00edos te\u00f3ricos a ser llenados. Si bien la costumbre resulta ser el elemento donde m\u00e1s centra su atenci\u00f3n el autor, no debemos pasar por alto aquellos otros que el Estatuto refiere, ya que son tambi\u00e9n importantes. Y para aque-llos que nunca creyeron que iba a ser necesario leer un libro de Derecho Internacional P\u00fablico con un espejo a su lado, el final del cap\u00edtulo nos refleja la capacidad del autor para sorprender al lector con peque\u00f1os detalles que dejan entrever la amenidad ya enunciada.\nEn el tercer cap\u00edtulo, que se titula \u201dEl Derecho Internacional de los Tratados\u201d \nencontramos uno de los puntos neur\u00e1lgicos de la obra, ya que trata de la rama del derecho internacional con m\u00e1s injerencia a nivel mundial, dado que es dif\u00edcil que un Estado no haya firmado un tratado internacional, por el cual haya comprometido parte de su soberan\u00eda. dErEcho IntErnAcIonAl p\u00faBlIco\n335\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasEstas l\u00edneas nos presentan el tema en cuesti\u00f3n de una manera simple, \n\u00e1gil y muy aprehensible, hasta para el lector m\u00e1s ne\u00f3fito, el cual se en-contrar\u00e1 en un momento muy placentero leyendo las concretas defini-ciones que all\u00ed se esbozan. Como introducci\u00f3n al tema central, el autor destaca el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, la estructura y los elementos comunes de los tratados internacionales, pero dedica el grueso del cap\u00edtulo a ana-lizar, con la claridad y sencillez que lo caracterizan, la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados. Esta Convenci\u00f3n se encuentra analizada a punto tal que no quedan matices de duda respecto del tema, y esto sirve de eslab\u00f3n perfecto para las siguientes tem\u00e1ticas analizadas: la formaci\u00f3n del derecho internacional y la celebraci\u00f3n de los tratados internacionales. Aqu\u00ed se desarrollan los principales aspectos que rigen desde el momento en que se celebran los tratados hasta los pilares en los que se sostienen. No puede dejarse pasar por alto el apartado es-pecial que reciben las reservas, como actos unilaterales de un gobierno que firma un tratados pero que se retiene de aplicar cierta particularidad, ya sea por coyunturas internas o simplemente por cuestiones de pol\u00edtica internacional. \nPero no termina all\u00ed este cap\u00edtulo, sino que se adentra a\u00fan m\u00e1s en el tema, \nanalizando particularmente los pilares sobre los cuales se encuentra para-do este derecho. Estos son el principio pacta sunt servanda y el principio \nde buena fe. Tambi\u00e9n encontramos analizados temas como las enmien-das, las nulidades y la suspensi\u00f3n de los tratados. \nPor \u00faltimo, se analiza con una concreta visi\u00f3n el caso de la Argentina, y \nc\u00f3mo las normas del Derecho Internacional de los Derechos Humanos han penetrado en nuestro sistema, y por ende, el control que judicialmente se hace de los mismos. \nEn el cap\u00edtulo IV, profundiza las relaciones entre \u201dEl Derecho Internacional \ny el Derecho Interno\u201d, tratando la problem\u00e1tica de la interacci\u00f3n que tiene el derecho internacional con el derecho interno, explicando los dos modelos posibles, Monismo y Dualismo, con sus dos variantes cada uno. En esta ocasi\u00f3n, nuevamente encontramos una cita a Jorge Luis Borges. Luego de analizar las distintas variantes, hace un estudio pormenoriza-do del caso de Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y del Reino Unido. Si-\nguiendo la lectura de este cap\u00edtulo, podemos ver c\u00f3mo el autor le da \nun significado actualizado a la relaci\u00f3n entre las normativas internas e  mAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n336internacionales, y aqu\u00ed es donde cita distintas jurisprudencias internaciona-\nles. Es inevitable no hacer menci\u00f3n a la Convenci\u00f3n de Viena sobre dere-cho de los Tratados. Es por ello, que transcribe parte de los arts. 27 y 46 de la mencionada Convenci\u00f3n. Por \u00faltimo, se explica el caso de la Rep\u00fablica Argentina, y la interacci\u00f3n que tienen el derecho interno con el interna-cional. Menciona la reforma constitucional de 1994, donde se realiz\u00f3 una reforma sustancial en lo que hace a los Derechos Humanos y a la jerarqu\u00eda normativa en la Argentina.\nEl Cap\u00edtulo V de esta obra, denominado \u201dLos Principios del Derecho In-\nternacional\u201d, comienza tratando la forma en la que se conduc\u00edan los Esta-dos antes de que se conformara la comunidad internacional organizada. Explica las causas y los or\u00edgines de la guerra, como la amenaza y el uso de la fuerza. Se destaca la importancia de la jurisprudencia internacional aplicable a los distintos casos que cambiaron los paradigmas sobre del uso de la fuerza.\nEl cap\u00edtulo contin\u00faa con la historia del derecho internacional, analizando la \nsoluci\u00f3n pac\u00edfica de controversias, donde se tratan sus distintas etapas, la de negociaci\u00f3n, buenos oficios y mediaci\u00f3n, investigaci\u00f3n o encuesta y la conciliaci\u00f3n. Al finalizar este tema, menciona los procedimientos jurisdic-cionales donde entran en juego el arbitraje, el arreglo judicial y los proce-dimientos de soluci\u00f3n de controversias en organizaciones internacionales.\nEl \u00faltimo ac\u00e1pite del cap\u00edtulo, enuncia pormenorizadamente todos los \nPrincipios de Derecho Internacional, explic\u00e1ndolos uno por uno. Estos son: \u201dPrincipio de no intervenci\u00f3n en los asuntos internos\u201d, \u201dPrincipio de la obligaci\u00f3n de los Estados de cooperaci\u00f3n internacional\u201d, \u201dPrincipio de igualdad de derecho y libre determinaci\u00f3n de los pueblos\u201d, \u201dIgualdad so-berana\u201d, \u201dEstados y buena fe en el cumplimiento de las obligaciones\u201d y \u201dEjercicio efectivo de la democracia representativa\u201d.\nEs importante destacar que la din\u00e1mica del libro atrapa permanentemente \nal lector, al que introduce en los diferentes temas a trav\u00e9s de cuentos, toma-dos de la pluma de Slawomir Mrozec, dejando en suspenso su desenlace hasta el final del cap\u00edtulo, que cierra con la conclusi\u00f3n del cuento. \nEl cap\u00edtulo VI, el m\u00e1s largo de esta obra, consta de 112 p\u00e1ginas y trata las \nPersonas en el Derecho Internacional.  En primer lugar, da una definici\u00f3n dErEcho IntErnAcIonAl p\u00faBlIco\n337\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasde subjetividad internacional. A continuaci\u00f3n, plantea el problema de que \nal ser el derecho internacional una materia que se aplica a todos los pa\u00edses es dif\u00edcil, pero necesario, encontrar una doctrina unificada, un monopolio doctrinario. Luego, hace un an\u00e1lisis de las diferentes posturas doctrinarias de la subjetividad Internacional. En primer lugar, desde la \u00f3ptica Kelsenia-na de la Teor\u00eda Pura del derecho, despu\u00e9s desde la teor\u00eda de la responsa-bilidad (tener el derecho y el poder de ejercerlo internacionalmente y tener el deber jur\u00eddico y capacidad de cometer un delito internacional). Y finaliza el cap\u00edtulo haciendo una divisi\u00f3n en cuatro partes para explicar la realidad del sujeto y agente generador de norma jur\u00eddica, es decir, el Estado. \nEn la primera parte, se refiere a la soberan\u00eda que tienen los Estados, \nhaciendo una diferenciaci\u00f3n entre soberan\u00eda y supremac\u00eda territorial. En segundo lugar, ubica la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos para abordar este tema realiza un desarrollo hist\u00f3rico. Luego, explica el tema desde el punto de vista contempor\u00e1neo, analiza normas y pactos internacionales. En la tercera parte, da una definici\u00f3n y caracteres del Estado, estudia cada uno de sus elementos, es decir: poblaci\u00f3n, territorio, gobierno pro-pio e independiente, con personas que persiguen un fin social y pol\u00ed-tico. Finalmente, y luego de haber explicado el reconocimiento de los Estados por otros Estados y los distintos tipos de sucesi\u00f3n de Estados, concluye el cap\u00edtulo con la cuarta parte hablando de las personas en el derecho internacional, es decir, los sujetos del derecho p\u00fablico interna-cional propiamente dichos. Dentro de ellos podemos encontrar a las Or -\nganizaciones Internacionales, la Iglesia Cat\u00f3lica y Ciudad del Vaticano, la Soberana Orden de Malta, pueblos originarios, refugiados, Movimien-to de liberaci\u00f3n Nacional, la Cruz Roja, las ONGs, entre otros. Tambi\u00e9n hace menci\u00f3n a los seres humanos y las empresas transnacionales como sujetos de derecho internacional. Concluye el cap\u00edtulo con el final de una adaptaci\u00f3n del mito de Ulises u Odiseo de Homero, reinterpretada por Kafka. \n\u201dLos \u00f3rganos de las relaciones Internacionales. Diplom\u00e1ticos y c\u00f3nsules\u201d, \nes el t\u00edtulo del cap\u00edtulo VII, y aqu\u00ed se tratan los privilegios e inmunidades de los Jefes de Estado y de Gobierno as\u00ed como tambi\u00e9n a los Ministros de Relaciones Exteriores. Menciona distintas normas de derecho inter -\nnacional que, si bien no detallan los alcances de los privilegios e inmuni-\ndades, admiten expl\u00edcitamente la existencia de \u00e9stos. Luego, explica las \nfunciones diplom\u00e1ticas y consulares que dan fundamento a las inmunida-mAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n338des mencionadas. Siguiendo con la lectura del cap\u00edtulo, vemos tratado el \nproblema del terrorismo y c\u00f3mo algunos pa\u00edses como Libia hicieron abu-so de las inmunidades diplom\u00e1ticas para realizar atentados terroristas. La \u00faltima parte del cap\u00edtulo la dedica a desarrollar toda la actividad consular y diplom\u00e1tica de la Argentina, mencionando legislaci\u00f3n y jurisprudencia nacional. As\u00ed es como avanza sobre temas como las funciones consulares de los consulados argentinos, la designaci\u00f3n de los funcionarios diplom\u00e1-ticos y consulares (tanto en nuestro pa\u00eds como en general), la posibilidad e imposibilidad de la designaci\u00f3n de nacionales como representantes di-plom\u00e1ticos, los c\u00f3nsules honorarios, las inmunidades y privilegios de los funcionarios diplom\u00e1ticos y consulares, la renuncia a estas inmunidades, quien puede efectuarla, el pasaporte diplom\u00e1tico, otras personas que son alcanzadas por estas inmunidades, los l\u00edmites a estas inmunidades, los privilegios aduaneros e impositivos que poseen los funcionarios de esta rama, la protecci\u00f3n y asilo diplom\u00e1tico e inmunidad de los bienes del Es-tado en el extranjero, entre otros. En este cap\u00edtulo se explica y desarrolla un tema muy importante, que puede llegar a considerarse un derecho humano, que es el deber de informar a los funcionarios consulares, cita jurisprudencia internacional.\nEn el Cap\u00edtulo VIII vamos a encontrar La organizaci\u00f3n de las naciones \nUnidas en acci\u00f3n, donde se desenmara\u00f1a la estructura y los \u00f3rganos \nde ese organismo fundamental para el derecho internacional p\u00fablico y \nlos derechos humanos. Luego de una introducci\u00f3n, se encamina direc-tamente a la Carta de las Naciones Unidas, que es interpretada rom\u00e1n-ticamente como el certificado de nacimiento de la ONU. Aqu\u00ed se hace menci\u00f3n a los antecedentes, pre\u00e1mbulo, prop\u00f3sitos y miembros. Sigue la explicaci\u00f3n con los distintos \u00d3rganos que integran la ONU, la Asam-blea General (detallando sus competencias y su forma de funcionamien-to), el Consejo de Seguridad (con su integraci\u00f3n, funci\u00f3n, la forma de votaci\u00f3n y la necesidad de reformarlo), el consejo Econ\u00f3mico Social, el Consejo de Administraci\u00f3n Fiduciaria, la Corte Internacional de Justicia (con sus miembros, competencias y el derecho aplicable) y la Secretar\u00eda General. Por \u00faltimo, explica el caso de la Argentina con respecto a la Carta de la ONU.\nEn el noveno cap\u00edtulo, titulado \u201dEl uso de la fuerza en el derecho inter -\nnacional\u201d vemos c\u00f3mo funciona el Derecho Internacional para evitar los \nconflictos armados. En primer t\u00e9rmino, hace un racconto del contexto dErEcho IntErnAcIonAl p\u00faBlIco\n339\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasnormativo, y explica detalladamente el Consejo de Seguridad de la ONU, \ncomenzando por el rol que cumple, siguiendo por la naturaleza jur\u00eddica de las medidas que adopta, las acciones que realiza, y concluye con distintos ejemplos donde actu\u00f3 el organismo. Luego, describe las medidas de ca-racter\u00edsticas especiales o sui g\u00e9neris como la constituci\u00f3n de Tribunales Internacionales o la creaci\u00f3n de zonas de protecci\u00f3n civil. Finaliza el Ca-p\u00edtulo con un repaso por las acciones del Consejo de Seguridad luego de los atentados del 11 de septiembre y haciendo un an\u00e1lisis de cu\u00e1l ser\u00e1 el rol del Consejo de Seguridad en el futuro.\nEl cap\u00edtulo X se titula \u201dLa responsabilidad en el Derecho Internacional\u201d \ny se divide en cinco partes. En un primer punto, encontramos una clara introducci\u00f3n al tema en cuesti\u00f3n, que en la actualidad resulta de suma importancia. Ya en la segunda parte el autor nos introduce de lleno en la responsabilidad internacional del Estado por hechos internacionalmente il\u00edcitos. En tercer lugar, habla de la responsabilidad del Estado por conse-cuencias perjudiciales, por actos no prohibidos por el derecho internacio-nal. Luego, hace hincapi\u00e9 en la responsabilidad internacional penal del individuo y finaliza con las realidades y paradojas. En la conclusi\u00f3n final, hace una relaci\u00f3n entre los juicios de N\u00fcremberg y lo que sucede en la actualidad con la responsabilidad en el \u00e1mbito internacional.\nEn el cap\u00edtulo XI, \u201dEl Derecho Internacional Econ\u00f3mico\u201d, hace un pro-\nfundo y exhaustivo an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n que tienen la econom\u00eda y el Derecho Internacional. En la introducci\u00f3n al cap\u00edtulo, el autor opta por la relaci\u00f3n de ambas disciplinas m\u00e1s que por establecer cu\u00e1l es la prime-ra. Desarrolla Bretton Woods, un tema inevitable, explicando su origen, contexto y objetivos. Analiza el Fondo Monetario Internacional, su ori-gen, formaci\u00f3n, c\u00f3mo se hace de capital, c\u00f3mo se vota, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 sanciona, c\u00f3mo es el sistema de pr\u00e9stamos que otorga el organis-mo, y explica la llamada \u201dcrisis de la deuda externa\u201d. Luego, realiza un ineludible y detallado an\u00e1lisis del Banco Mundial. Explica las recomen-daciones realizadas por el \u201dConsenso de Washington\u201d. \nLe dedica gran parte del cap\u00edtulo al GATT y a la OMC donde hace un de-\ntalle de sus or\u00edgenes, la manera que funciona, de los principios y excep-ciones y explica los sistemas de soluci\u00f3n de controversias, da ejemplos que nos demuestran claramente el funcionamiento de esta organizaci\u00f3n. Ya casi en la \u00faltima parte del cap\u00edtulo, explica los sistemas de soluci\u00f3n de mAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n340controversias tanto del Tratado de libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte \ncomo de la Uni\u00f3n Europea. Una vez m\u00e1s finaliza un cap\u00edtulo con una mirada hacia el futuro y pone sobre la mesa los problemas que vendr\u00e1n con las nuevas tecnol\u00f3gicas y las nuevas formas que est\u00e1n adoptando las relaciones comerciales internacionales.\nYa en el cap\u00edtulo XII, encontramos todo lo referente al estudio del Derecho \ndel Mar, tema que ha sabido ser conceptualizado de manera concreta y consistente, permitiendo que un lector con escasos conocimientos previos y nada especializados al respecto se encuentre en una situaci\u00f3n amena a la hora de enfrentarse con este tema tan complejo del derecho internacio-nal p\u00fablico debido a su particular especificidad y su precisa terminolog\u00eda. En el ac\u00e1pite tercero se lee con total claridad los caracteres especiales que componen el derecho del mar, los cuales son la operatividad, la definici\u00f3n, la cuantificaci\u00f3n, la tipificaci\u00f3n y su constituci\u00f3n. \nPero no termina all\u00ed el cap\u00edtulo, ya que trata tambi\u00e9n todo lo referente a \nlos espacios mar\u00edtimos, a los que describe uno a uno, particularmente las \naguas interiores, los golfos y bah\u00edas, el mar territorial, la zona contigua, la zona econ\u00f3mica exclusiva, la plataforma continental y el patrimonio com\u00fan de la humanidad en los espacios no sometidos a la jurisdicci\u00f3n nacional. Para finalizar el cap\u00edtulo, adem\u00e1s de encarar el tratamiento de controversias por la Convenci\u00f3n sobre Derecho del Mar de 1982, ofrece un espacio de reflexi\u00f3n acerca de los nuevos paradigmas del derecho del mar.\nImposible no destacar la ilustrativa inclusi\u00f3n de los dibujos a la hora de \ndesarrollar cada espacio mar\u00edtimo, ya que esto posibilita que el lector al-cance una comprensi\u00f3n m\u00e1s clara de forma m\u00e1s r\u00e1pida y sencilla.\nEn el Cap\u00edtulo XIII, el autor vuelca todo su conocimiento al abordar un \ntema que no resulta ser frecuente entre los libros de derecho internacional p\u00fablico. Nos encontramos hablando del Derecho Internacional del Medio Ambiente. Ya la introducci\u00f3n del cap\u00edtulo nos adelanta el contexto en el cual se desarrolla, el mismo tiene como introducci\u00f3n una recopilaci\u00f3n de algunas cat\u00e1strofes naturales recientes y de la literatura que las trata. Con-forme las bases desarrolladas en la introducci\u00f3n podemos leer los princi-\npios ambientales en el derecho internacional: el principio de soberan\u00eda, el \nprincipio de cooperaci\u00f3n internacional para la protecci\u00f3n del ambiente, el dErEcho IntErnAcIonAl p\u00faBlIco\n341\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasprincipio del desarrollo sostenible, el principio de protecci\u00f3n, el principio \nde precauci\u00f3n, el principio de responsabilidad y recomposici\u00f3n del da\u00f1o ambiental y el principio de acceso a la informaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciuda-dana. Conforme tales principios, se enuncian a continuaci\u00f3n las bases y los fundamentos de derecho ambiental, para derivar en una completa revi-si\u00f3n de las convenciones y tratados internacionales que tienen al derecho ambiental como uno de sus temas a tratar, los cuales han sido implemen-tados por Argentina.\nNo podr\u00eda cerrarse el tratamiento del derecho ambiental en el orden in-\nternacional si no se relevara la jurisprudencia que ha sido producida a ni-vel internacional. Las controversias que se analizan son cinco, a saber: el arbitraje Trail Smelter, el caso del Canal de Corf\u00fa, el asunto de los ensayos nucleares \u201dAustralia vs. Francia\u201d y el caso de las papeleras \u201dArgentina vs. Uruguay\u201d, mientras que tambi\u00e9n se mencionan los casos resueltos en el marco del Tribunal Internacional de Mar. Asimismo, no escapan del an\u00e1lisis las opiniones consultivas de la Corte Internacional de Justicia. \nPara finalizar el cap\u00edtulo, el autor recurre a Heidegger y se lamenta de no \npoder cerrarlo de manera optimista, ya que la misma humanidad es la que genera los problemas de los cuales se nutre el pesimismo en materia de medio ambiente.\nEn uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s importantes \u2014a nuestro criterio\u2014 de esta \ncompleta obra literaria, el cap\u00edtulo XIV est\u00e1 dedicado al Derecho Interna-\ncional de los Derechos humanos. \nCon una precisi\u00f3n y un conocimiento excelso del tema que se desarrolla, \nen pocos renglones encontramos algunos de los temas m\u00e1s confusos y m\u00e1s comprometidos de los derechos humanos, tales como su concepto y sus caracteres, su fundamento, la relaci\u00f3n entre el universalismo y el regio-nalismo y la soberan\u00eda de los Estados, todos desarrollados con la sencillez y claridad que define el lineamiento de la obra en su totalidad.\nAhora bien, ya adentr\u00e1ndonos de lleno en el derecho internacional de los \nderechos humanos, las primeras l\u00edneas que desarrolla el autor dan cuenta de la normalidad con la que el lector va a conocer los temas que este cap\u00ed-tulo trata, ya que desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os ha sido la rama de derecho que m\u00e1s se ha transitado dentro del gran campo del derecho internacional  mAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n342p\u00fablico. Luego de desarrollar los principales caracteres del Derecho In-\nternacional de los Derechos Humanos, el an\u00e1lisis pasa a centrarse en los sistemas internacionales de protecci\u00f3n de los derechos humanos, comen-zando por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, y el completo entrama-do de protecciones que se han creado a lo largo de los a\u00f1os y de la firma de diversas convenciones y tratados, los cuales prev\u00e9n diferentes Comit\u00e9s, que tienen como principal funci\u00f3n velar por el cumplimiento de los dife-rentes derechos reconocidos y protegidos.\nEn lo sucesivo, se analiza tanto el sistema de protecci\u00f3n europeo, como \nel sistema de protecci\u00f3n americano, haciendo hincapi\u00e9 en los principales instrumentos y organismos que lo conforman, centrando el desarrollo del mismo en la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre y la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, por el lado de los instru-mentos, y en la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y la Corte Interamericana de Derechos Humanos, como los organismos.\nImposible resultar\u00eda cerrar el desarrollo de los sistemas regionales de \nprotecci\u00f3n de los derechos humanos si no se interiorizara el texto en el sistema africano de protecci\u00f3n, teniendo como referencia fundamental la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos.\nYa en el ante\u00faltimo cap\u00edtulo, el XV, titulado \u201cLa Comisi\u00f3n de Derecho In-\nternacional: herramienta normativa para el siglo xxI\u201d, encontramos que \nel autor comienza con un cuento breve de Borges, que ilustra el entra\u00f1ado \nescenario en el cual se han ido elaborando los principales tratados inter -\nnacionales sobre temas de derecho internacional p\u00fablico, toda vez que la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional, creada por la Asamblea General por medio de la resoluci\u00f3n 174 (II) de 1947 para tales fines, ha sabido ser el nido de las principales deliberaciones en cuanto a estos temas. La conti-nuidad del cap\u00edtulo se desarrolla en los aspectos formales del trabajo de esta Comisi\u00f3n, la cual ha sido de fundamental importancia, tanto desde el aspecto jur\u00eddico como desde el aspecto pol\u00edtico.\nVan a verse esquematizadas las principales convenciones internacionales \nde acuerdo al \u00e9xito que han tenido en el \u00e1mbito de la CDI, sobre la cual se realizan \u2014a modo de conclusi\u00f3n\u2014 observaciones generales, se plantean perspectivas a futuro y se ponderan los escenario de debilidades y fortale-zas de la labor codificadora de la misma.dErEcho IntErnAcIonAl p\u00faBlIco\n343\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasAsimismo, en el cap\u00edtulo XVI titulado \u201cEl Derecho Internacional en la Co-\nmunidad Internacional del siglo xxI\u201d, el \u00faltimo del libro, podemos encon-\ntrar una fotograf\u00eda de la realidad del derecho internacional hoy, la cual ha sido tomada por el autor del libro a los fines de poder explicar c\u00f3mo es trabajado el derecho internacional p\u00fablico desde sus principales actores, los Estados. Realiza una innovadora interpretaci\u00f3n del DIP al enfocarlo no como una producci\u00f3n jur\u00eddica est\u00e1tica, sino como acci\u00f3n.\nLos principales factores que ameritan este cambio del derecho interna-\ncional p\u00fablico \u2014del estatismo a la acci\u00f3n\u2014 son identificados como la globalizaci\u00f3n, el crecimiento cuantitativo de agentes internacionales y la soluci\u00f3n de controversias entre los mismos, entre otros muchos fac-tores, ya que es imposible contextualizar todas aquellas cuestiones que a nivel mundial afectan las relaciones entre Estados, tales como las que dependen de la econom\u00eda como de la pol\u00edtica exterior de los pa\u00edses con incidencia mundial.\nSi bien deber\u00edamos dar por terminado el an\u00e1lisis efectuado, es necesario \nno agotar aqu\u00ed nuestro esfuerzo, ya que el autor ha conseguido una vez m\u00e1s sorprendernos con la inclusi\u00f3n de tres anexos, los cuales son la \u201dfruti-lla del postre\u201d en esta complet\u00edsima obra de estudio.\nEl primero de estos anexos est\u00e1 compuesto por un diccionario de tra-\ntados, el cual es de suma importancia para todo aquel que tenga como tema de estudio y/o trabajo el amplio campo del DIP . En este dicciona-rio, encontraremos definiciones de los t\u00e9rminos m\u00e1s contradictorios y las cuestiones m\u00e1s relevantes en este \u00e1mbito.\nEl segundo de estos anexos resulta tambi\u00e9n un diccionario, pero esta vez \nnos encontramos en presencia del diccionario de derecho del mar, don-de podemos encontrar completas definiciones de los complejos t\u00e9rminos que inundan el intrincado derecho del mar. Dentro del mismo encontra-mos secciones: I. Derecho del mar; II. L\u00edneas de base rectas y normales; III. Especies Marinas; IV. Buques; V. Tribunal Internacional del Derecho del Mar; y VI. Contaminaci\u00f3n del medio marino.\nPor \u00faltimo, en el tercer anexo encontramos un lugar de privilegio para las \nnuevas voces del derecho internacional p\u00fablico. En esta secci\u00f3n, el autor se da el gusto de titularlo \u201cLos profesores del siglo xxI\u201d, denostando as\u00ed mAt\u00edAS j. BArrIonuEvo - AuguSto A. cArzoglIo\n344la confianza que deposita en ellos y la esperanza de que el d\u00eda de ma\u00f1ana \nsean quienes contin\u00faen esta ardua pero hermosa tarea de ense\u00f1ar el de-recho internacional p\u00fablico.\nPodemos encontrar muchos y muy variados temas, ya que el espectro \ndel derecho internacional p\u00fablico es ampl\u00edsimo, tal y como se ha venido demostrando con la presente rese\u00f1a. Este apartado trata temas como la Costumbre internacional, el MERCOSUR, las resoluciones internacionales, el Consejo de seguridad de la ONU, el medio ambiente y el FMI.\nHabiendo descripto el completo de esta obra, no nos resta m\u00e1s que con-\ncluir que la misma es, en materia de derecho internacional p\u00fablico, una invaluable pieza que no debe faltar en ninguna biblioteca, ya que es dif\u00edcil poder hallar una que se le asemeje, teniendo en cuenta que ha sido escrita por una persona con excelsas capacidades para el tratamiento del objeto de su pasi\u00f3n: el derecho internacional p\u00fablico.345\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasJuicio y Castigo.  \nLas obligaciones de los Estados americanos y su incidencia  en el derecho argentino\nSebasti\u00e1n Alejandro Rey\nBuenos Aires, Editores del Puerto, 2012, 437 p\u00e1ginas.\npor nICol\u00c1s lAIno (1)\nComo sostuvo Theodor Adorno parafraseando a Kant, Hitler impuso a los \nhombres un nuevo imperativo categ\u00f3rico: el de orientar su pensamiento y su acci\u00f3n de modo que Auschwitz no se repita, que no vuelva a ocurrir nada semejante.\n (2)\nEl universo concentracionario y el Holocausto, como paradigmas de la bar -\nbarie en la que devino la modernidad civilizada promediando el siglo XX, \nse constituyeron como puntos de inflexi\u00f3n para toda la especie humana. En la Segunda Posguerra Mundial las naciones no permanecieron ajenas al sufrimiento de las millones de v\u00edctimas de la enajenaci\u00f3n autoritaria y, como respuesta a esa gran tragedia que azot\u00f3 a la humanidad, el derecho internacional de los derechos humanos tradujo jur\u00eddicamente el grito de \nnunca m\u00e1s. \n (1)  Abogado (UNMdP). Master en Sistema Penal y Problemas Sociales (Universitat de Bar -\ncelona). Doctorando en Derecho (UBA). Profesor de grado y posgrado en la Universidad de \nBuenos Aires y Universidad de Palermo. Secretario de la Asociaci\u00f3n Civil Pensamiento Penal.\n (2)  aDorno , theoDor , Dial\u00e9ctica negativa, trad. de Jos\u00e9 Mar\u00eda Ripalda, Madrid, Ed. Taurus, \n1984.Juicio y Castigo. Las obligaciones de los estados americanos...nICol\u00c1s lAInonIcol\u00e1S lAIno\n346Sin embargo, de espaldas a ese imperativo invertido del que hablaba \nAdorno, y a pesar de la existencia de convenciones de derechos huma-nos y de tribunales internacionales encargados de aplicarlos, las graves violaciones a los derechos humanos continuaron sucedi\u00e9ndose, de lo que dan cuenta no s\u00f3lo los genocidios ocurridos en Camboya, \u00c1frica Central o Bosnia, sino tambi\u00e9n \u2014y mucho m\u00e1s cerca de nuestro margen del pla-neta\u2014 las desapariciones forzadas, las torturas y las ejecuciones extrajudi-ciales que nos dejaron las cruentas dictaduras latinoamericanas del \u00faltimo tercio del siglo XX.\nEl Sistema Interamericano de Derechos Humanos (SIDH) desempe\u00f1\u00f3 \nun rol esencial en la desestabilizaci\u00f3n de las dictaduras en la regi\u00f3n y acompa\u00f1\u00f3 los procesos de transici\u00f3n a la democracia. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, los sistemas jur\u00eddicos de varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se in-ternacionalizaron, aceptando la competencia de la Corte Interamericana y otorgando a la Convenci\u00f3n un rango privilegiado dentro de la jerarqu\u00eda normativa. \nEl trabajo que nos presenta Sebasti\u00e1n Alejandro Rey se ocupa, casi como \nning\u00fan otro, de la funci\u00f3n que el derecho internacional de los derechos humanos y los tribunales encargados de su aplicaci\u00f3n, en especial los del SIDH, cumplieron en la definici\u00f3n del alcance de la obligaci\u00f3n de investigar las graves violaciones a los derechos humanos, enjuiciar y cas-tigar a los responsables, asumida por los Estados americanos al firmar y ratificar la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH), con un particular \u00e9nfasis en el modo en que dicho proceso repercuti\u00f3 en la Rep\u00fablica Argentina. \nLa obra se organiza en seis cap\u00edtulos. Luego de una breve introducci\u00f3n \n\u2014cap\u00edtulo 1\u2014, realiza una completa exposici\u00f3n hist\u00f3rica, jur\u00eddica y filos\u00f3-fica sobre el derecho internacional de los derechos humanos \u2014cap\u00edtulo 2\u2014, a partir de lo cual se adentra en el an\u00e1lisis de la cuesti\u00f3n de la responsa-bilidad internacional de los Estados y de los individuos en materia de de-rechos humanos \u2014cap\u00edtulo 3\u2014. En el cap\u00edtulo 4 desarrolla los est\u00e1ndares del Sistema Interamericano de protecci\u00f3n de los derechos humanos sobre investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables de graves violaciones a los derechos humanos, para discurrir luego acerca de c\u00f3mo esos est\u00e1ndares impactaron en la jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia argentina \u2014cap\u00edtulo 5\u2014. En el cap\u00edtulo final, el autor expone sus conclusiones. juIcIo y cAStIgo. lAS oBlIgAcIonES dE loS ESt AdoS AmErIcAnoS...\n347\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasA diferencia de otros trabajos que se han publicado sobre un tema tan \ncaro para todos nosotros, el estudio de Rey no plantea el asunto de una manera aislada sino que lo contextualiza en el marco del surgimiento del derecho internacional de los derechos humanos en la m\u00e1s reciente historia del derecho internacional p\u00fablico. A partir de all\u00ed, el autor teje una trama solvente en la que, a partir del an\u00e1lisis de ciertas fuentes de ese derecho internacional de los derechos humanos, llega a posicionarse frente a la obligaci\u00f3n asumida por los Estados, como norma de ius cogens, de inves-tigar y sancionar las graves violaciones a los derechos humanos. \nTodo ello es hecho con gran erudici\u00f3n, manejando fluidamente buena par -\nte de la doctrina nacional y extranjera que ha estudiado el tema, as\u00ed como \nla jurisprudencia existente \u2014y no s\u00f3lo del M\u00e1ximo Tribunal Interamerica-no, sino tambi\u00e9n de los tribunales penales internacionales, de la Corte Internacional de Justicia, del Tribunal Europeo de Derechos Humanos e, incluso, de la Corte Permanente de Justicia Internacional\u2014. En este aspec-to, nos atrever\u00edamos a afirmar que el trabajo de Rey no tiene parang\u00f3n con ninguna otra obra de la especie, ya que se ocupa de desmenuzar no s\u00f3lo los votos mayoritarios sino tambi\u00e9n los votos concurrentes y disidentes. \nLa obra muestra, asimismo, que el autor maneja ampliamente las principa-\nles teor\u00edas iusfilos\u00f3ficas y sociol\u00f3gicas que se han elaborado en torno al ori-gen y los fundamentos del derecho internacional de los derechos humanos. \nEl trabajo es de lectura recomendada no s\u00f3lo para los versados en la ma-\nteria, sino tambi\u00e9n para quienes pretendan introducirse por primera vez en el estudio de la tem\u00e1tica. Prueba de ello es el hecho de que el autor expone con tremenda eficacia ciertos conceptos esenciales, como pue-den ser \u2014por mencionar s\u00f3lo algunos\u2014 la distinci\u00f3n y relaci\u00f3n entre el derecho internacional de los derechos humanos, el derecho internacio-nal humanitario y el derecho internacional penal; la diferenciaci\u00f3n entre obligaciones erga omnes y normas de ius cogens; o la identificaci\u00f3n de \nlos casos en que los Estados responden internacionalmente por actos de particulares, conforme al est\u00e1ndar de la \u201ddebida diligencia\u201d. \nEn el cap\u00edtulo 3, vale la pena destacar que el autor entra en di\u00e1logo con \nalgunos desarrollos doctrinarios nacionales cr\u00edticos de los fallos de la Corte \nInteramericana de Derechos Humanos (Corte IDH) sobre la obligaci\u00f3n de in-\nvestigar, enjuiciar y sancionar las graves violaciones a los derechos humanos, nIcol\u00e1S lAIno\n348que han \u2014por ejemplo\u2014 tildado a la jurisprudencia del m\u00e1ximo tribunal \ninteramericano de antidemocr\u00e1tica y antiliberal, logrando refutar adecua-damente las cr\u00edticas a partir de una correcta inteligencia del art. 29 de la Convenci\u00f3n y de un minucioso an\u00e1lisis de las sentencias de la Corte IDH.\nEn el cap\u00edtulo siguiente, Rey se adentra espec\u00edficamente en la cuesti\u00f3n \nde la investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables de graves violaciones a los derechos humanos. A partir de un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de c\u00f3mo se fue gestando en el derecho internacional de los derechos humanos dicha obli-gaci\u00f3n, realiza una exposici\u00f3n de los primeros informes de la Comisi\u00f3n In-teramericana de Derechos Humanos (CIDH) sobre los Estados, donde los exhortaba a sancionar a los responsables tras investigaciones exhaustivas, completas e imparciales de los hechos como modo eficaz para prevenir y erradicar nuevas violaciones. Entre ellos se destaca, desde luego, el c\u00e9le-bre informe realizado por la CIDH sobre la situaci\u00f3n de los derechos huma-nos en Argentina, confeccionado tras la visita in loco de 1979, en plena dic-tadura militar. En aquellos informes aparece tambi\u00e9n, por vez primera, la idea de un derecho a la verdad de las v\u00edctimas (Informe Anual 1985-1986). \nLuego se ocupa de las primeras sentencias de la Corte IDH en su com-\npetencia contenciosa, reca\u00eddas en los llamados \u201dcasos hondure\u00f1os\u201d, en particular el caso \u201dVel\u00e1zquez Rodr\u00edguez\u201d, donde se sentar\u00e1n las bases de su jurisprudencia posterior, vigente hasta nuestros d\u00edas, respecto de las obligaciones de los Estados frente a violaciones graves a los derechos hu-manos \u2014sobre todo en lo que respecta a su prevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n, a la identificaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los responsables, as\u00ed como a la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas\u2014. Tal como lo deja ver de modo claro el autor, aquella juris-prudencia repercuti\u00f3 inmediatamente en los informes de la Comisi\u00f3n Inte-ramericana de Derechos Humanos, destac\u00e1ndose respecto de Argentina el Informe 28/92, donde se declar\u00f3 la invalidez convencional de las leyes de Obediencia Debida y Punto Final y de los decretos de indulto que, en la d\u00e9cada de los 90, favorecieron a muchos responsables de graves viola-ciones a los derechos humanos. \nA partir de all\u00ed, la obra se adentra en un desarrollo exhaustivo de la ju-\nrisprudencia posterior de la Corte IDH en la materia hasta sus fallos m\u00e1s recientes, analizando \u2014entre otros extremos\u2014 la obligaci\u00f3n de investigar \ny sancionar a los responsables de graves violaciones a los derechos huma-\nnos como correlato del deber de garant\u00eda establecido en el art. 1. 1. de la juIcIo y cAStIgo. lAS oBlIgAcIonES dE loS ESt AdoS AmErIcAnoS...\n349\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasConvenci\u00f3n; la incompatibilidad de las leyes de amnist\u00eda con aquella man-\nda convencional y la clarificaci\u00f3n que sobre este punto realiza la Corte en las sentencias \u201dAlmonacid Arellano vs. Chile\u201d y \u201dG\u00f3mes Lund vs. Brasil\u201d; as\u00ed como el derecho a la verdad de las v\u00edctimas y el cambio de posici\u00f3n de la Corte en el caso \u201dB\u00e1maca Vel\u00e1zquez vs. Guatemala\u201d. \nEn este cap\u00edtulo encontramos tambi\u00e9n una ineludible alusi\u00f3n a las tensio-\nnes que se han generado entre ciertos postulados del derecho internacio-nal de los derechos humanos y algunas de las garant\u00edas penales cl\u00e1sicas, como los principios de ilegalidad e irretroactividad, de cosa juzgada o ne bis in idem. \nEn el cap\u00edtulo 5, tras una breve referencia a las relaciones entre el derecho \ninternacional y el derecho interno de los Estados, Rey se introduce en el an\u00e1lisis de la recepci\u00f3n de aqu\u00e9l por parte del derecho interno argentino, cuesti\u00f3n que concreta a trav\u00e9s de un acabado desarrollo normativo, doc-trinario y jurisprudencial, donde rese\u00f1a los fallos m\u00e1s significativos de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, tanto anteriores como posterio-res a la reforma constitucional de 1994.\nAl analizar la obligatoriedad de las decisiones de la Corte IDH en el \u00e1m-\nbito interno hace un pormenorizado desarrollo de la doctrina del control de convencionalidad. En lo atinente al valor de los informes de la CIDH \nen la esfera local, la obra realiza una correcta y frecuentemente omitida diferenciaci\u00f3n entre los informes dictados por la Comisi\u00f3n en los t\u00e9rminos de los arts. 50 y 51 de la Convenci\u00f3n, respectivamente. Asimismo, resulta a nuestro juicio digna de elogio la contundente toma de postura que rea-liza el autor a favor de la inmediata exigibilidad, no s\u00f3lo de los fallos de la Corte IDH sino tambi\u00e9n de las decisiones de la CIDH, en especial ante ciertas tendencias a minimizar al m\u00e1ximo el valor de estas \u00faltimas, obser -\nvables, por ejemplo, en las sentencias de la Corte Suprema de Justicia  \nen \u201dAcosta\u201d y \u201dFelicetti\u201d (en una anterior composici\u00f3n), o en el m\u00e1s re-ciente dictamen del Procurador General de la Naci\u00f3n en la causa \u201dCarranza Latrubesse\u201d (pendiente de resoluci\u00f3n por la Corte).\nHacia el final del cap\u00edtulo 5, Rey realiza un desarrollo exhaustivo de los \ndistintos votos de los jueces del M\u00e1ximo Tribunal argentino en las causas \n\u201dSim\u00f3n\u201d y \u201dMazzeo\u201d, referentes, respectivamente, a la declaraci\u00f3n de in-\nvalidez de las leyes de Punto Final y Obediencia Debida, y de los indultos nIcol\u00e1S lAIno\n350presidenciales que beneficiaron a los responsables de graves violaciones \na los derechos humanos. Por \u00faltimo, el autor concluye, en el cap\u00edtulo 6, con algunas consideraciones finales, donde condensa adecuadamente los puntos fundamentales de su trabajo y reafirma las posturas personales adoptadas en \u00e9l. \nTerminaremos con una breve reflexi\u00f3n. Como dec\u00edamos al comienzo de \nesta glosa, el trabajo que nos presenta Sebasti\u00e1n Alejandro Rey logra con-densar el tema bajo an\u00e1lisis de manera completa y muy bien documenta-da. El amplio manejo de la jurisprudencia de los tribunales internaciona-les, en particular del SIDH, dif\u00edcilmente encuentre comparaci\u00f3n en otro trabajo de la especie. Esto, que desde luego constituye una virtud, podr\u00eda ser visto las veces como una debilidad no s\u00f3lo de esta obra sino de buena parte de la doctrina del derecho internacional de los derechos humanos.\nEs que de modo creciente la dogm\u00e1tica del derecho internacional de los \nderechos humanos se ha centrado en (o reducido a) la transcripci\u00f3n acr\u00ed-tica de lo que los tribunales encargados de la aplicaci\u00f3n de los tratados han dicho respecto de los derechos reconocidos en ellos. Desde ya que los desarrollos jurisprudenciales han sido cruciales para la configuraci\u00f3n de esta moderna rama del derecho internacional p\u00fablico, al punto que su estado de avance actual no podr\u00eda explicarse sin la loable labor de aquellos \u00f3rganos. Empero, no es menos cierto que, en general, los fallos de los tribunales internacionales de derechos humanos cada vez menos han aportado fundamentaciones solventes que justifiquen sus decisiones y, en cambio, cada vez m\u00e1s han recurrido a argumentos de autoridad sin demasiada elaboraci\u00f3n cient\u00edfica. \nEs por ello que nos parece imperioso que la doctrina del derecho interna-\ncional de los derechos humanos abandone su fetichismo por la jurispru-dencia y comience a elaborar, aut\u00f3nomamente, teor\u00edas y argumentaciones s\u00f3lidas que se justifiquen intr\u00ednsecamente. Sin duda alguna, la gran cali-dad y rigurosidad acad\u00e9micas de Sebasti\u00e1n Alejandro Rey lo colocan entre los mejores candidatos para avanzar en esta l\u00ednea. 351\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasCapacidad jur\u00eddica, discapacidad  \ny derechos humanos.  Una revisi\u00f3n desde la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\nPalacios, Agustina y Bariffi, Francisco (coords.)\nBuenos Aires, Ediar, 2012, 640 p\u00e1ginas. \npor vAlerIA A. mon\u00f3PolI (1)\nLa relaci\u00f3n entre la capacidad jur\u00eddica, la discapacidad y los derechos hu-\nmanos no es evidente para todo el mundo y por ello este libro, publicado en marzo de 2012, ya desde su t\u00edtulo propone un desaf\u00edo: vincular una instituci\u00f3n como la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad, tradicionalmente asociada al derecho civil y la psiquiatr\u00eda, con los dere-chos humanos, que en los \u00faltimos a\u00f1os han resultado para nuestro pa\u00eds instrumentos valiosos para la consecuci\u00f3n de importantes avances en ma-teria de igualdad e inclusi\u00f3n de grupos desaventajados. \nLa forma elegida ha sido la compilaci\u00f3n de textos de autores provenien-\ntes de distintas disciplinas y pa\u00edses con diferentes recorridos profesiona-les; muchos de ellos desarrollan sus actividades en \u00e1mbitos acad\u00e9micos y otros en organizaciones no gubernamentales.\n (1)  Abogada. Maestranda en Derechos Humanos, Estado y Gobierno (ECAE-UNTREF). Ase-\nsora jur\u00eddica de la Direcci\u00f3n Nacional de Atenci\u00f3n a Grupos en Situaci\u00f3n de Vulnerabilidad \nde la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.Capacidad jur\u00eddica, discapacidad y derechos humanos...vAlerIA A. mon\u00f3PolIvAlErIA A. mon\u00f3polI\n352Los coordinadores, por su parte, tienen una importante trayectoria aca-\nd\u00e9mica en materia de derechos humanos, con significativos aportes en lo que a derechos de las personas con discapacidad respecta.\nLa elecci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica como disparador para la compilaci\u00f3n \nseguramente no es casual. Como muchos de los autores convocados re-fieren, y el pr\u00f3logo se encarga de resaltar, la Convenci\u00f3n Internacional so-bre los Derechos de las Personas con Discapacidad plantea un profundo cambio de paradigma y el ejercicio de todos y cada uno de los derechos que reconoce tiene una \u00edntima relaci\u00f3n con la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad.\nEn Argentina, la oportunidad que implica la decisi\u00f3n de unificar y reformar \nlos C\u00f3digos Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ha servido de impulso para un debate indispensable sobre la necesidad o alcances que la insania o la inhabilitaci\u00f3n debieran tener en la actualidad, debate que se ha visto enriquecido con los aportes que el enfoque de derechos humanos tiene para ofrecer al an\u00e1lisis de esas instituciones legales de raigambre tutelar y tradicionalmente vinculadas al Derecho Privado.\nEl libro aqu\u00ed rese\u00f1ado presenta la cuesti\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica de las \npersonas con discapacidad desde miradas muy diferentes, pero que en relaci\u00f3n a la interdependencia e indivisibilidad de los derechos propia de la perspectiva de derechos humanos, enfatiza la transversalidad que ese derecho tiene con los restantes.\nEl libro se divide en seis partes.La primera de ellas, Capacidad jur\u00eddica, autonom\u00eda y dignidad humana: \nreflexiones filos\u00f3fico-jur\u00eddicas, interpela sobre el alcance del discurso de los derechos y la dignidad humana, el lugar de la racionalidad en la des-cripci\u00f3n de la personalidad y el hist\u00f3rico v\u00ednculo entre protecci\u00f3n estatal y el derecho a la autonom\u00eda.\nLa segunda, Capacidad jur\u00eddica y sociedad, da cuenta del papel fundamen-\ntal que el contexto social aporta en la construcci\u00f3n y el reconocimiento de las capacidades de las personas con discapacidad y propone la responsabilidad social de los sectores p\u00fablico y privado junto con la cooperaci\u00f3n interna-\ncional, en el marco de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ONU), como \nrecursos valiosos para promover y proteger los derechos de las personas cApAcIdAd jur\u00eddIcA, dIScAp AcIdAd y dErEchoS humAnoS...\n353\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficascon discapacidad. Por otro lado, ofrece la experiencia del movimiento social \nespa\u00f1ol de personas con discapacidad como aporte para la adecuaci\u00f3n del marco legal interno en materia de capacidad jur\u00eddica a la Convenci\u00f3n Inter -\nnacional de Derechos de Personas con Discapacidad respecta y evidencia el rol que la familia y los \u00e1mbitos sociales juegan desde temprana edad en la educaci\u00f3n para la autonom\u00eda.\nLa Parte III,  Capacidad jur\u00eddica, derechos humanos y derecho interna-\ncional nos acerca a lo que fue el proceso de adopci\u00f3n del texto de la \nConvenci\u00f3n por la Asamblea General de Naciones Unidas, lo que resulta un invaluable aporte en materia de interpretaci\u00f3n del tratado. A su vez, se desarrolla el alcance de las obligaciones internacionales para los Estados parte en virtud de los arts. 12 y 13 y su impacto en el derecho interno y se analiza el impacto y admisibilidad de las reservas efectuadas al art. 12 por distintos Estados.\nLa Parte IV, Capacidad jur\u00eddica, derechos humanos y derecho privado, ofre-\nce en primer lugar un an\u00e1lisis comparativo y cr\u00edtico de algunas normas vigen-tes en distintos Estados que podr\u00edan servir de base para elaborar y dise\u00f1ar proyectos de reforma legislativa adecuados a la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos de las Personas con Discapacidad. Luego, se desarrolla el aporte del derecho internacional de los derechos humanos para el recono-cimiento de los actos de autoprotecci\u00f3n (directivas anticipadas) en el dere-cho argentino, describiendo tambi\u00e9n los aportes de la jurisprudencia en la materia y comentando los alcances que el contenido, la forma y la registra-ci\u00f3n de las directivas deben cumplimentar. En esta parte se aborda tambi\u00e9n el problema cotidiano de la autonom\u00eda jur\u00eddica frente al envejecimiento y finalmente, se va de lleno hacia una cuesti\u00f3n medular de la Convenci\u00f3n y espec\u00edficamente su art. 12: los apoyos para la toma de decisiones.\nLa Parte V, denominada El juicio de capacidad ante los operadores jur\u00ed-\ndicos y sociales, se inicia con el an\u00e1lisis cr\u00edtico del rol del juez en el pro-ceso de interdicci\u00f3n, bajo la convicci\u00f3n de que el juez est\u00e1 obligado a la aplicaci\u00f3n de la norma m\u00e1s favorable a la persona humana. Contin\u00faa \ndesarrollando los alcances de una actuaci\u00f3n notarial acorde a las exigen-cias de la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos de las Personas con Discapacidad y cierra describiendo la labor del Ministerio Fiscal Espa\u00f1ol \nen la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de la voluntad de las personas con dis-\ncapacidad intelectual o mental. vAlErIA A. mon\u00f3polI\n354Por \u00faltimo, la Parte VI, Capacidad jur\u00eddica, derechos humanos y protecci\u00f3n \nde la integridad f\u00edsica y personal de las personas con discapacidad, aborda la viabilidad del ingreso y permanencia involuntaria de personas con dis-capacidad en centros de internaci\u00f3n a la luz de la Convenci\u00f3n, para luego pasar al derecho a no ser sometido a tratamiento m\u00e9dico obligatorio y su v\u00ednculo con la capacidad jur\u00eddica. El ejercicio de los derechos personales y personal\u00edsimos es analizado para finalmente concluir con dos textos relati-\nvos a la discapacidad y sus intersecciones con la bio\u00e9tica; uno relativo a la noci\u00f3n de incompetencia y otro al consentimiento informado.\nComo se se\u00f1alara inicialmente, el libro logra (m\u00e1s all\u00e1 de la justificaci\u00f3n \njur\u00eddica) instalar en el lector la convicci\u00f3n de que la capacidad jur\u00eddica se vincula inevitablemente con el ejercicio de todos los derechos y que se trata de una cuesti\u00f3n de derechos humanos, que nos compromete a todos como sociedad, pero que demanda especialmente la modificaci\u00f3n de po-l\u00edticas p\u00fablicas, entre ellas la legislaci\u00f3n, para una real igualdad e inclusi\u00f3n de todas las personas con discapacidad.\nA su vez, ofrece distintas perspectivas sobre la cuesti\u00f3n, lo que resulta  un \naporte novedoso, aun para quienes vienen trabajando en el campo de los \nderechos de las personas con discapacidad. \nNo obstante ello, debe advertirse que los textos no presentan una inter -\npretaci\u00f3n un\u00edvoca de los alcances del art. 12 de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad, por lo que podr\u00e1n advertirse conclusiones dis\u00edmiles entre los autores.\nAun as\u00ed, teniendo presente las Observaciones Finales formuladas al Estado \nargentino por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapa-cidad en el a\u00f1o 2012, donde se \u201durge al Estado a la inmediata revisi\u00f3n de toda la legislaci\u00f3n vigente que, basada en la sustituci\u00f3n de la toma de de-cisiones, priva a la persona con discapacidad de su capacidad jur\u00eddica\u201d,\n (2) \ncabe se\u00f1alar, tambi\u00e9n que  en el p\u00e1rrafo 22 se insta a la eliminaci\u00f3n de la figura de la interdicci\u00f3n judicial del Proyecto de Reforma y Unificaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, la propuesta del libro comentado merece especial atenci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. \n (2) P\u00e1rr. 20.355\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasProtecci\u00f3n Internacional  \nde Refugiados en el Sur  de Sudam\u00e9rica\nMart\u00edn Lettieri (editor)\nLan\u00fas, Ediciones de la UNLa, 2012, 504 p\u00e1ginas.\npor AnAl\u00edA I. CAsCone (1)\nEl a\u00f1o pasado, la Universidad de Lan\u00fas public\u00f3 el libro Protecci\u00f3n In-\nternacional de Refugiados en el Sur de Sudam\u00e9rica, fruto del esfuerzo \nconjunto del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugia-dos (ACNUR), el Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Derechos Humanos del MERCOSUR (IPPDH) y el Centro de Derechos Humanos de dicha Univer -\nsidad. El libro fue editado por Mart\u00edn Lettieri, consultor de la Oficina Re-gional para el Sur de Am\u00e9rica Latina del ACNUR, y cuenta con las valiosas contribuciones de diversos autores que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito del Derecho Internacional de los Refugiados, tanto laboral como acad\u00e9mi-camente. Es \u00e9ste el primer aspecto a destacar del libro bajo rese\u00f1a: la variedad de voces que refleja en sus p\u00e1ginas. Los autores no s\u00f3lo pro-vienen de distintos pa\u00edses del sur de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay), sino que adem\u00e1s representan a actores diversos que desempe\u00f1an roles diferenciados en materia de pro-tecci\u00f3n internacional de refugiados. As\u00ed, contamos con representantes de organismos gubernamentales encargados de realizar determinacio-nes respecto de la condici\u00f3n de refugiados de las personas que solicitan \n (1) Abogada (UBA). Docente de Derecho Internacional P\u00fablico (UBA). Se desempe\u00f1a en el \nPrograma de Asesoramiento y Representaci\u00f3n Legal para Personas Refugiadas y Solicitantes \ndel Reconocimiento de la Condici\u00f3n de Refugiados de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.Protecci\u00f3n Internacional de Refugiados en el Sur de Sudam\u00e9ricaAnAl\u00edA I. CAsConeAnAl\u00edA I. cASconE\n356dicho reconocimiento, profesores de derechos humanos, investigadores, \nconsultores del ACNUR, abogados defensores de refugiados, etc.\nTal como se\u00f1ala el editor en la introducci\u00f3n del libro, la bibliograf\u00eda aca-\nd\u00e9mica relativa a la protecci\u00f3n de refugiados producida en la regi\u00f3n \u201dno es muy abundante\u201d.\n (2) La escasez de material acad\u00e9mico en la materia re-\nsalta a\u00fan m\u00e1s la importancia de un libro de esta naturaleza. En ausencia de textos que aborden el derecho de los refugiados de manera integral, actualizada, en espa\u00f1ol y que reflejen no s\u00f3lo la pr\u00e1ctica, sino tambi\u00e9n los problemas e inquietudes de la regi\u00f3n, una compilaci\u00f3n como esta resulta sumamente oportuna.\nEl eje conductor del libro, tal como lo describe Mart\u00edn Lettieri, radica en \n\u201dla vinculaci\u00f3n estrecha que actualmente existe entre la protecci\u00f3n in-ternacional de refugiados y la protecci\u00f3n internacional de los derechos humanos\u201d.\n (3) Dicho eje es desarrollado desde \u201duna perspectiva eminen-\ntemente jur\u00eddica\u201d. (4) Si bien cada cap\u00edtulo se centra en un tema diferente, \nrelacionado con la pr\u00e1ctica o los intereses de sus respectivos autores, se encuentran agrupados en cuatro partes que organizan el contenido del libro. La primera parte se refiere a la protecci\u00f3n internacional de los refu-giados en la actualidad. La segunda parte aborda un aspecto puntual de dicha protecci\u00f3n internacional: la de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes refugia-dos y migrantes. La tercera parte recoge diversas experiencias nacionales en materia de protecci\u00f3n internacional de refugiados. Finalmente, en la cuarta parte se relevan los marcos normativos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en materia de refugiados.\nEn l\u00edneas generales, el libro aborda algunos temas cl\u00e1sicos en la materia, \ntales como el asilo y las diversas protecciones que emanan del estatuto de refugiado,\n (5) especialmente el principio de no devoluci\u00f3n, pero se destaca \nsobre todo la presencia de algunos temas m\u00e1s actuales, tales como las \n (2) P\u00e1gina 15.\n (3) P\u00e1gina 16.\n (4) Ibid.\n (5)  V\u00e9anse, por ejemplo, los cap\u00edtulos de Federico Mart\u00ednez Monge, la Unidad Legal Regional \nde la Oficina para Am\u00e9rica del ACNUR y Juan Ignacio Mondelli.protEccI\u00f3n IntErnAcIonAl dE rEfugIAdoS En El Sur dE SudAm\u00e9rIcA\n357\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasrespuestas frente a los desastres naturales y el cambio clim\u00e1tico, (6) el rol \ndel MERCOSUR en la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas en derechos humanos (7) y \nel acceso a derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, (8) entre otros. Asi-\nmismo, se desarrollan algunas cuestiones puntuales que resultan de gran \nutilidad e importancia para quienes deben aplicar el derecho internacional de los refugiados: nos referimos espec\u00edficamente a las cuestiones de prue-ba que se suscitan en el marco de los procedimientos de determinaci\u00f3n del estatuto de refugiado,\n (9) a las garant\u00edas del debido proceso aplicables \ndurante dichos procedimientos (10) y a la importancia de la llamada \u201dinfor -\nmaci\u00f3n de pa\u00eds de origen\u201d. (11)\nEn una l\u00ednea similar a la del libro editado en el a\u00f1o 2003 por el ACNUR y la UNLa,\n (12) el primer cap\u00edtulo, a cargo de Federico Mart\u00ednez Monge, ofi-\ncial de Protecci\u00f3n de la Oficina del ACNUR en Rep\u00fablica Dominicana, re-flexiona sobre la fragmentaci\u00f3n entre los conceptos de asilo y del estatuto de refugiado y destaca el \u201dcar\u00e1cter instrumental\u201d del derecho de asilo,\n (13) \ncaracterizando al asilo como una consecuencia de la condici\u00f3n de refu-giado\n (14) y, al mismo tiempo, como el fundamento de la protecci\u00f3n de los \nrefugiados. (15)\nLa Unidad Regional de la Oficina para Am\u00e9rica del ACNUR, por su parte, realiza aportes sobre el desplazamiento forzoso desde la \u00f3ptica del Sistema \n (6)  V\u00e9anse los cap\u00edtulos de Juan Pablo Terminiello y Gabriel Gualano de Godoy.\n (7)  V\u00e9ase el cap\u00edtulo de V\u00edctor Abramovich y Laura Saldivia.\n (8)  V\u00e9ase el cap\u00edtulo de Nicol\u00e1s B. Figari Costa.\n (9)  V\u00e9ase el cap\u00edtulo de Mart\u00edn Lettieri.\n (10)  V\u00e9ase el cap\u00edtulo de Marcos Ezequiel Filardi, Karina Dubinsky y Lucas Ram\u00f3n Mendos.\n (11)  V\u00e9ase el cap\u00edtulo de Andreas Feldmann, Alexandra Galvis, Paula Lekanda y Mauricio \nOrteg\u00f3n.\n (12)  Franco , l. (coord.), El asilo y la protecci\u00f3n internacional de los refugiados en Am\u00e9rica \nLatina. An\u00e1lisis cr\u00edtico del dualismo \u201cAsilo-Refugio\u201d a la luz del derecho internacional de los \nderechos humanos, UNLa, ACNUR, Buenos Aires, Siglo XXI, 2003.\n (13)  P\u00e1gina 26.\n (14)  Ibid., p. 37.\n (15)  Ibid., pp. 40/41.AnAl\u00edA I. cASconE\n358Interamericano de Derechos Humanos. Al respecto, expresa que \u201d[l]a Cor -\nte [Interamericana de Derechos Humanos] a\u00fan no ha conocido un caso di-\nrectamente relacionado con el asilo y la protecci\u00f3n de refugiados\u201d. (16) Cabe \ndestacar al respecto que la situaci\u00f3n se ha modificado desde la publicaci\u00f3n del libro, ya que actualmente se encuentra pendiente de resoluci\u00f3n ante la Corte Interamericana el caso \u201dFamilia Pacheco Tineo vs. Bolivia (Caso N\u00b0 12.474)\u201d, el primer caso contencioso \u201dsometido a la jurisdicci\u00f3n de la Corte IDH sobre violaciones ocurridas en el marco de un procedimiento de solicitud de reconocimiento del estatuto de refugiados\u201d,\n (17) siendo asi-\nmismo la primera vez que la Corte se pronunciar\u00e1 sobre el principio de no devoluci\u00f3n en un caso contencioso.\n (18)\nJuan Ignacio Mondelli, asesor legal de la Oficina Regional para el Sur de Am\u00e9rica Latina del ACNUR, contin\u00faa relevando la legislaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en materia de extradici\u00f3n y asilo, al tiempo que expone la posici\u00f3n del ACNUR sobre la protecci\u00f3n de los refugiados en el contexto de la extradici\u00f3n. Destaca que \u201den virtud del efecto meramente declarativo del acto de reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, [la protecci\u00f3n contra la devoluci\u00f3n] se aplica por igual a los solicitantes de asilo\u201d,\n (19) no obstante lo cual analiza la operaci\u00f3n del principio de no devo-\nluci\u00f3n y las garant\u00edas procedimentales en torno a la extradici\u00f3n de manera separada, seg\u00fan se trate de refugiados o solicitantes de asilo.\nEn el cap\u00edtulo titulado \u201dProcedimientos de determinaci\u00f3n del estatuto de \nrefugiado y cuestiones de prueba\u201d, el editor del libro, Mart\u00edn Lettieri, abor -\nda un tema de fundamental importancia considerando que las decisiones relativas al rechazo o reconocimiento del estatuto de refugiado habitual-mente hacen \u201dreferencias a la falta de pruebas, a la falta de credibilidad de los hechos o testimonios o, en general, a la falta de veracidad de los hechos de una solicitud, sin que estas conclusiones sean motivadas de manera \n (16)  Ibid., p. 50.\n (17)  Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, \u201cCIDH presenta caso sobre Bolivia \nante la Corte IDH\u201d, Comunicado de Prensa N\u00b0 22/12, 23 de febrero de 2012 [en l\u00ednea], http://\nwww.oas.org/es/cidh/prensa/comunicados/2012/022.asp, \u00faltima visita: 31 de marzo de 2013.\n (18)  Ibid.\n (19)  P\u00e1gina 74.protEccI\u00f3n IntErnAcIonAl dE rEfugIAdoS En El Sur dE SudAm\u00e9rIcA\n359\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasadecuada\u201d. (20) En este sentido, expresa que \u201dla protecci\u00f3n de refugiados \nen el sur de Sudam\u00e9rica se ha caracterizado por una particular opacidad \ndentro de la opacidad propia del discurso del derecho\u201d, (21) considerando \nque \u201d[l]a confidencialidad que rige estos procedimientos como protecci\u00f3n para la persona solicitante (\u2026) ha generado un tipo de pol\u00edticas y pr\u00e1c-ticas en materia de refugiados que excede ese objetivo para derivar en decisiones p\u00fablicas carentes de suficiente control\u2026\u201d.\n (22) En efecto, orga-\nnismos de la regi\u00f3n con competencia en materia de refugiados tales como la Comisi\u00f3n Nacional para los Refugiados (Co.Na.Re.) de la Argentina no publican sus decisiones, con lo cual el criterio de resoluci\u00f3n de los casos no puede ser conocido ni por los solicitantes, ni por sus representantes legales, ni por la sociedad civil en general. De este modo, situaciones simi-lares pueden ser tratadas de manera arbitrariamente distinta, suponiendo ello una vulneraci\u00f3n a los derechos de todo peticionante, especialmente teniendo en cuenta que la carga de la prueba durante el procedimiento de determinaci\u00f3n del estatuto de refugiado es compartida.\n (23) Vale aclarar que \nlas resoluciones de los organismos decisores s\u00ed pueden ser publicadas, siempre y cuando se proteja la confidencialidad del solicitante de asilo (por ejemplo, ocultando nombres, fechas, lugares, etc.), tal como lo hacen pa\u00edses como Nueva Zelanda, Australia o Canad\u00e1, entre otros.\nConcluyendo con la primera parte del libro, Juan Pablo Terminiello aborda \nun tema de suma actualidad, planteando los desaf\u00edos que representa el desplazamiento forzado fruto de los desastres naturales y el cambio clim\u00e1-tico. A lo largo del cap\u00edtulo, cuestiona la dicotom\u00eda entre desplazamientos \u201dvoluntarios\u201d y \u201dforzados\u201d y caracteriza al desplazamiento forzado aso-ciado al cambio clim\u00e1tico como \u201duno de los principales desaf\u00edos humani-tarios del siglo XXI\u201d,\n (24) especialmente en lo que se refiere al tratamiento \nlegal que corresponder\u00eda otorgarles a quienes por esos motivos se ven obligados a trasladarse m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de sus pa\u00edses.\n (25)\n (20)  P\u00e1gina 107.\n (21)  P\u00e1gina 110, citas omitidas.\n (22)  P\u00e1gina 111.\n (23)  P\u00e1gina 123.\n (24)  P\u00e1gina 133.\n (25)  P\u00e1gina 135.AnAl\u00edA I. cASconE\n360Emelina Alonso, Pablo Ceriani Cernadas y Alejandro Morlachetti inau-\nguran la segunda parte del libro con un cap\u00edtulo sobre pol\u00edticas migra-torias, movilidad humana y derechos de la ni\u00f1ez en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, haciendo hincapi\u00e9 en lo que describen como \u201ddos d\u00e9ficits complementarios e interdependientes: la invisibilidad de la ni\u00f1ez (\u2026) en el campo de las leyes migratorias (\u2026) y la ausencia de una perspec-tiva que contemple espec\u00edficamente la situaci\u00f3n de [ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado-lescentes] migrantes e hijos/as de migrantes en las pol\u00edticas de infancia y adolescencia\u2026\u201d.\n (26)\nPor su parte, los abogados de la Comisi\u00f3n para la Asistencia y Protecci\u00f3n Integral del Refugiado y Peticionante de Refugio de la Defensor\u00eda Gene-ral de la Naci\u00f3n, Marcos Ezequiel Filardi, Karina Dubinsky y Lucas Ram\u00f3n Mendos, dedican un cap\u00edtulo al debido proceso en el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado de ni\u00f1os y ni\u00f1as no acompa\u00f1ados o separados de sus familias. Si bien las garant\u00edas procesales que desarrollan son apli-cables a cualquier procedimiento de reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado, la situaci\u00f3n de particular vulnerabilidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as no acompa\u00f1ados torna aplicables algunas garant\u00edas espec\u00edficas, tales como la designaci\u00f3n expedita de un tutor que ejerza la representaci\u00f3n legal del ni\u00f1o,\n (27) el derecho a ser o\u00eddo con consideraci\u00f3n del grado de \ndesarrollo mental y la madurez (28) y la flexibilizaci\u00f3n de la carga y el es-\nt\u00e1ndar de prueba. (29)\nV\u00edctor Abramovich y Laura Saldivia, ambos del IPPDH, escriben sobre el MERCOSUR como espacio de coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas en derechos hu-manos, haciendo especial referencia a los antecedentes de la solicitud de opini\u00f3n consultiva ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos sobre derechos de la ni\u00f1ez migrante, formulada por los pa\u00edses miembros del MERCOSUR, y destacando la importancia de dicha iniciativa para el fortalecimiento del bloque.\n (30)\n (26) P\u00e1ginas 177/178.\n (27) P\u00e1gina 232.\n (28) P\u00e1gina 237.\n (29) P\u00e1gina 240.\n (30) P\u00e1gina 270.protEccI\u00f3n IntErnAcIonAl dE rEfugIAdoS En El Sur dE SudAm\u00e9rIcA\n361\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasEn la tercera parte del libro, Nicol\u00e1s Figari Costa analiza cuestiones rela-\ntivas al acceso a derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de refugia-dos y solicitantes de asilo en Argentina, brindando un panorama concreto y realista sobre la realidad que enfrentan dichas personas. Describe los derechos contemplados por el \u201dcertificado de residencia precaria\u201d que la Co.Na.Re. otorga a los solicitantes del reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado durante la duraci\u00f3n del procedimiento, as\u00ed como tambi\u00e9n el alcance real de tales derechos. Esto resulta fundamental dado que, en la pr\u00e1ctica, el goce efectivo de los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultura-les por parte de los solicitantes de asilo se encuentra \u00edntimamente ligado a la \u201dprecaria\u201d, tanto en su car\u00e1cter de documento emanado de una au-toridad p\u00fablica y productor de efectos jur\u00eddicos, como en su car\u00e1cter de \u201dcarta de presentaci\u00f3n\u201d de los peticionantes frente a la sociedad civil. De esta forma, el autor destaca, entre otros efectos, las dificultades emana-das del hecho de que el certificado consigne expresamente el car\u00e1cter de \u201dpeticionante de refugio\u201d del portador, ya que se \u201destablece una diferen-cia que el empleador desconoce\u201d.\n (31) Nos permitimos hacer referencia a \nun problema adicional ligado con esto: la violaci\u00f3n del principio de con-fidencialidad, recogido en los arts. 2\u00b0, 32 y 48 de la ley 26.165. El cap\u00edtulo expone asimismo los diversos problemas que enfrentan refugiados y soli-citantes de asilo en materia de acceso al empleo, a la vivienda, a la salud y a la educaci\u00f3n, recordando el \u201drol fundamental que cumple el Estado al obligarse a garantizar las condiciones necesarias para el desarrollo de una vida digna en favor de personas que ya han sufrido graves violaciones a los est\u00e1ndares de vida m\u00ednimos\u201d.\n (32)\nEn la l\u00ednea del cap\u00edtulo de Juan Pablo Terminiello, Gabriel Gualano de Godoy, oficial de protecci\u00f3n de la Oficina del ACNUR en Brasilia, analiza el caso de los haitianos que arribaron a Brasil luego del terremoto de enero de 2010. La respuesta de las autoridades brasileras consisti\u00f3 en gran medi-da en el otorgamiento de \u201dvisas humanitarias\u201d, lo que es destacado por el autor como una \u201dbuena pr\u00e1ctica de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas de desastres naturales\u201d.\n (33)\n (31) P\u00e1gina 284.\n (32) P\u00e1gina 307.\n (33) P\u00e1gina 323.AnAl\u00edA I. cASconE\n362Andreas Feldmann, Alexandra Galvis, Paula Lekanda y Mauricio Orteg\u00f3n, \npor su parte, recogen las lecciones de una experiencia piloto llevada a cabo por el ACNUR en Chile con el objeto de mejorar los procesos de determinaci\u00f3n del estatuto de refugiado a trav\u00e9s del fortalecimiento de los mecanismos de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n de pa\u00eds de origen.\n (34) M\u00e1s \nall\u00e1 de los logros del proyecto, el cap\u00edtulo se\u00f1ala que, tras su finalizaci\u00f3n, la Secci\u00f3n de Refugio del Departamento de Extranjer\u00eda chileno retorn\u00f3 a pr\u00e1cticas similares a las existentes con anterioridad,\n (35) lo que da cuenta \nde algunos vicios que persisten entre las autoridades con competencia en materia de refugiados en la regi\u00f3n, en particular en lo relativo a la deficien-te fundamentaci\u00f3n de las decisiones.\nFinalmente, y como ya se se\u00f1al\u00f3, la cuarta parte del libro releva los mar -\ncos normativos nacionales sobre protecci\u00f3n internacional de refugiados. \nLos cap\u00edtulos se encuentran en su mayor\u00eda escritos por funcionarios de los diversos \u00f3rganos con competencia en materia de refugiados, y se carac-terizan por reflejar las modificaciones que, en mayor o menor medida, se fueron produciendo en las legislaciones relevantes, de la mano, por un lado, del retorno de la democracia en los diversos pa\u00edses de la regi\u00f3n y, por el otro lado, de tendencias m\u00e1s recientes en materia de protecci\u00f3n de los refugiados.\nMar\u00eda Soledad Figueroa y Mar\u00eda Jos\u00e9 Marcogliese comienzan analizando \nlos avances normativos e institucionales en la protecci\u00f3n de los refugiados en la Rep\u00fablica Argentina, destacando el enfoque de derechos de la ley 26.165, a diferencia de la perspectiva de seguridad que predomina en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo.\n (36)\nBoris Calder\u00f3n Arandia y Marcos Rasguido Serrudo, por su parte, escri-ben sobre la protecci\u00f3n de los refugiados en Bolivia, destacando, por un lado, los avances normativos en la materia y, por el otro, la existencia asi-mismo de normas que no se adecuan a los est\u00e1ndares internacionales.\n (37) \nComo ya se mencion\u00f3, la Corte Interamericana de Derechos Humanos se \n (34) P\u00e1gina 333.\n (35) P\u00e1gina 341.\n (36) P\u00e1gina 360.\n (37) P\u00e1gina 392.protEccI\u00f3n IntErnAcIonAl dE rEfugIAdoS En El Sur dE SudAm\u00e9rIcA\n363\nRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasencuentra pronta a dictar sentencia en un caso que involucra supuestas \nviolaciones en el marco de un procedimiento de determinaci\u00f3n del esta-tuto de refugiado en el Estado Plurinacional de Bolivia.\nLuiz Paulo Teles Ferreira Barreto dedica un cap\u00edtulo a la protecci\u00f3n inter -\nnacional de los refugiados en Brasil, recordando que el desarrollo de las \npol\u00edticas en materia de protecci\u00f3n internacional de refugiados se produjo con posterioridad a la dictadura, periodo durante el cual Brasil provocaba un movimiento de salida de sus nacionales.\n (38)\nCarmen Gloria Daneri Hermosilla escribe sobre el marco jur\u00eddico chileno y Rodolfo Manuel Aseretto hace lo propio con Paraguay. Patricio Rubio Correa, por su parte, se centra en el Per\u00fa, donde la ley prev\u00e9 dos tipos de respuestas distintas por parte del Estado, seg\u00fan que el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado provenga del propio Estado o del ACNUR.\n (39) \nFinalmente, Olga D\u00edaz Pedemonte analiza la cuesti\u00f3n en el \u00e1mbito del Uruguay.\nA lo largo de sus p\u00e1ginas, el libro Protecci\u00f3n Internacional de Refugia-\ndos en el Sur de Sudam\u00e9rica ofrece herramientas que ayudan al lector a comprender la normativa, los procedimientos y los desaf\u00edos en materia de refugiados en la regi\u00f3n. Ante la carencia de bibliograf\u00eda general sobre la materia, el libro aporta informaci\u00f3n concreta y actualizada que puede resultar de suma utilidad para quienes se encuentren llamados a aplicar el derecho internacional de los refugiados en el contexto regional, o bien para quienes simplemente busquen reflexionar sobre estos temas.\n (38) P\u00e1gina 404.\n (39) P\u00e1gina 445.NovedadesNovedadesNOVEDADESNOVEDADES367Novedades\nEl 2\u00b0 Congreso Internacional sobre Disca-\npacidad, que tuvo lugar del 21 al 23 de agosto en Chaco, se propuso construir un discurso en el que distintas miradas y pluralidad de voces se encuentren para \npensar la vida de la la persona con dis-\ncapacidad. \nEl encuentro tuvo como objetivo la crea-\nci\u00f3n de un espacio que genere instancias \nde comunicaci\u00f3n y debate reflexivo para el fortalecimiento de pr\u00e1cticas saluda-bles que respondan a los desaf\u00edos de un mundo global. Asimismo, se propuso que, desde lo individual, se sustenten pr\u00e1cticas colectivas para el mejoramien-to de la calidad de vida.\nEl prop\u00f3sito del Congreso fue la elabo-\nraci\u00f3n de una l\u00ednea de pensamiento que, \nampliando la mirada respecto de todos aquellos aspectos que hoy parecen indis-cutibles, facilite los procesos de mejora. \nEl 14 de agosto de 2013 en la Ciudad \nde Buenos Aires se llev\u00f3 a cabo el \u201dEncuentro Regional de Organismos dedicados a la Prevenci\u00f3n de la Tor -\ntura en el Cono Sur\u201d. Invit\u00f3 a partici-par la Procuraci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n (PPN), y la Asociaci\u00f3n para la \nPrevenci\u00f3n de la Tortura (APT). El en-\ncuentro fue el marco de la celebraci\u00f3n del vig\u00e9simo aniversario de la Procu-raci\u00f3n Penitenciaria de la Naci\u00f3n y de la entrada en vigor de la ley que establece el Sistema Nacional de Pre-venci\u00f3n de la Tortura y Otros Tratos o 20 Congreso \nInternacional  \nsobre Discapacidad\nPrimeras Jornadas \nsobre la Prevenci\u00f3n  \nde la Tortura  en el Cono Sur368\nSe implementan  \ntres nuevos seguros  \nde (des)empleoPenas Crueles, Inhumanos o Degra-\ndantes y cont\u00f3 con el apoyo de: \n\u2022\tLa Relator\u00eda sobre los Derechos de \nlas Personas Privadas de su Libertad de la Comisi\u00f3n Interamericana de \nDerechos Humanos. \n\u2022\tLa Oficina Regional para Am\u00e9rica \ndel Sur del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Derechos \nHumanos (ACNUDH).\u2022\tEl Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nDerecho Humanos Mercosur.\n\u2022\tLa Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n \nde Argentina.\nEl objetivo consisti\u00f3 en avanzar en la \npuesta en com\u00fan de un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sobre los principales desaf\u00edos que la prevenci\u00f3n de la tortura implica en la regi\u00f3n.\nSeguro de empleo  para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero\nEl Ministerio de Trabajo, por resoluci\u00f3n \n332/2013, extendi\u00f3 la cobertura previs-ta por el Seguro de Capacitaci\u00f3n y Em-pleo, a las mujeres que sean v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica en los t\u00e9rminos previstos por la ley 26.485.\nLa situaci\u00f3n de violencia dom\u00e9stica \npodr\u00e1 ser acreditada mediante: 1) la notificaci\u00f3n de su relevamiento por un organismo p\u00fablico nacional, provincial o municipal, o por una organizaci\u00f3n de la sociedad civil con trayectoria en la tem\u00e1tica o en la prestaci\u00f3n de servicios sociales; 2) la presentaci\u00f3n por parte de la v\u00edctima de exposici\u00f3n o denuncia realizada sobre su padecimiento ante autoridad competente.\nSeguro de empleo para personas en \nsituaci\u00f3n de desempleo cuya identi-\ndad de g\u00e9nero (art. 2, ley 26.743) no sea coincidente con el sexo asignado al momento de su nacimiento\nEl Ministerio de Trabajo, por resoluci\u00f3n \n331/2013, extendi\u00f3 la cobertura prevista por el Seguro de Capacitaci\u00f3n y Empleo (instituido por el decreto 336/2006), a per -\nsonas en situaci\u00f3n de desempleo cuya NOVEDADESNOVEDADES369observar las obligaciones de confiden-\ncialidad previstas por la Ley de Protec-ci\u00f3n de Datos Personales (25.326), para el tratamiento de datos sensibles como la identidad de g\u00e9nero autopercibida. \nEl Seguro prev\u00e9 la asignaci\u00f3n de una \nprestaci\u00f3n de dinero mensual para tra-bajadoras y trabajadores desocupados, el reconocimiento a los fines previsio-nales del tiempo de permanencia en el \nmismo y la participaci\u00f3n de la trabaja-\ndora o el trabajador en acciones de for -\nmaci\u00f3n profesional, de certificaci\u00f3n de estudios formales, de entrenamiento para el trabajo, de orientaci\u00f3n y apoyo a la b\u00fasqueda de empleo, y de asisten-cia a la inserci\u00f3n laboral, bajo relaci\u00f3n de dependencia o en forma aut\u00f3noma.\nEn los fundamentos se\u00f1ala que, con el \nobjetivo de efectivizar el cumplimiento \ndel esp\u00edritu integrador de la Ley de Iden-\ntidad de G\u00e9nero (26.743) y para promo-ver la inclusi\u00f3n laboral y la igualdad de oportunidades en la obtenci\u00f3n y per -\nmanencia en un empleo, atendiendo  \na la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n travesti, transexual y trans-g\u00e9nero, deviene necesario mejorar sus condiciones de empleabilidad a trav\u00e9s \nde la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fa-\nblicas de acci\u00f3n afirmativa.\nSeguro de desempleo para v\u00edctimas \nde Trata de Personas\nToda persona relevada como v\u00edctima \nde pr\u00e1cticas de explotaci\u00f3n sexual o de trata de personas, o en situaci\u00f3n de vul-nerabilidad vinculada a la prostituci\u00f3n, podr\u00e1 ser beneficiaria del Seguro de Ca-pacitaci\u00f3n y Empleo seg\u00fan la resoluci\u00f3n \n1504, publicada el 2 de julio en el Bolet\u00edn identidad de g\u00e9nero (art. 2, ley 26.743), \nno sea coincidente con el sexo asignado al momento de su nacimiento.\nPara acceder a la cobertura prevista \npor el Seguro, deber\u00e1n cumplir las con-diciones establecidas por la resoluci\u00f3n del Ministerio de Trabajo 502/2006 y sus modificatorias y complementarias. \nLa no coincidencia de la identidad de \ng\u00e9nero autopercibida con la asigna-da al momento del nacimiento ser\u00e1 acreditada mediante: 1) la simple ma-\nnifestaci\u00f3n de la persona al momento \nde completar su Historia Laboral en una Oficina o Unidad de Empleo de la Red de Servicios de Empleo o en una Gerencia de Empleo y Capacitaci\u00f3n Laboral, dependiente de la Secretar\u00eda de Empleo; 2) la notificaci\u00f3n de un or -\nganismo p\u00fablico nacional, provincial o municipal, o por una organizaci\u00f3n de la sociedad civil con trayectoria en la te-m\u00e1tica o en la prestaci\u00f3n de servicios sociales.\nEn los casos en que las personas com-\nprendidas por la medida no hubieran realizado el tr\u00e1mite de rectificaci\u00f3n re-gistral habilitado por la ley 26.743, las dependencias intervinientes en el tr\u00e1-\nmite de adhesi\u00f3n al Seguro asentar\u00e1n \nel nombre de pila, correspondiente a la identidad de g\u00e9nero autopercibida, de-finido por la persona interesada. Dicho nombre ser\u00e1 utilizado para todo trato interpersonal o comunicaci\u00f3n que se derive de su participaci\u00f3n en el Seguro.\nTodos los actores que intervengan en \nprocedimientos vinculados con la par -\nticipaci\u00f3n en el Seguro de las personas comprendidas en la medida, deber\u00e1n 370\nOficial. Es un paso m\u00e1s contra la lucha \ndel delito de Trata de Personas que rea-liza el Estado Nacional.\nLa resoluci\u00f3n establece que la persona \ndeber\u00e1 estar relevada por un organismo p\u00fablico nacional, provincial o municipal, o por una organizaci\u00f3n no guberna-mental con trayectoria en la tem\u00e1tica o \nen la atenci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, los beneficiados y las benefi-\nciadas ser\u00e1n registrados, previo an\u00e1li-sis de su pertinencia, en la Plataforma Inform\u00e1tica de la Red de Servicios de Empleo como destinatarias de la co-bertura del seguro y podr\u00e1n iniciar en forma personal el tr\u00e1mite de inscripci\u00f3n correspondiente.\nTodos los actores que intervengan en \nprocedimientos vinculados con la parti-cipaci\u00f3n en el seguro deber\u00e1n observar las obligaciones de confidencialidad previstas por la Ley de Protecci\u00f3n de \nDatos Personales (25.326) y de Protec-\nci\u00f3n a la Privacidad e Identidad de las V\u00edctimas de la Trata de Personas, esta-blecida por el art. 8 de la Ley de Preven-ci\u00f3n y Sanci\u00f3n de la Trata de Personas y Asistencia a sus V\u00edctimas (26.364). \nLey de Fertilizaci\u00f3n \nAsistida (26.862)La norma sancionada por el Congreso \nNacional el 5 de junio pasado, entien-de como reproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida a los \u201dprocedimientos y t\u00e9cnicas realizados con asistencia m\u00e9dica para la \nconsecuci\u00f3n de un embarazo. Quedan \ncomprendidas las t\u00e9cnicas de baja y alta complejidad, que incluyan o no la dona-ci\u00f3n de gametos y/o embriones. Podr\u00e1n incluirse nuevos procedimientos y t\u00e9c-nicas desarrollados mediante avances t\u00e9cnico-cient\u00edficos, cuando sean autori-zados por la autoridad de aplicaci\u00f3n\u201d.\nLa autoridad de aplicaci\u00f3n de la ley 26.862  \nser\u00e1 el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, \na la vez que se crea un registro \u00fanico en el que deben estar inscriptos todos aque-\nllos establecimientos sanitarios habilita-\ndos para realizar estos procedimientos.\nEl Ministerio de Salud deber\u00e1 publicar \nla lista de centros de referencia p\u00fabli-cos y privados habilitados.\nTiene derecho a acceder a los proce-\ndimientos y t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida toda persona NOVEDADESNOVEDADES371mayor de edad que haya explicitado su \nconsentimiento. Este consentimiento es revocable hasta antes de producirse la implantaci\u00f3n del embri\u00f3n en la mujer.\nDeber\u00e1n proveer esta cobertura de re-\nproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida tan-to el sistema p\u00fablico de salud, las obras sociales sindicales y las empresas de \nmedicina prepaga.\nEntre las prestaciones se incluye la induc-\nci\u00f3n de ovulaci\u00f3n, la estimulaci\u00f3n ov\u00e1rica controlada, el desencadenamiento de la ovulaci\u00f3n, las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida, la inseminaci\u00f3n intrauterina, in-tracervical o intravaginal, con gametos del c\u00f3nyuge, pareja conviviente o no, o de un donante, seg\u00fan los criterios que \nestablezca la autoridad de aplicaci\u00f3n.\nEstos procedimientos quedan incluidos \nen el Programa M\u00e9dico Obligatorio \n(PMO), as\u00ed como los de diagn\u00f3stico, me-dicamentos y terapias de apoyo, con los criterios y modalidades de cobertura que establezca la autoridad de aplicaci\u00f3n.\nResoluci\u00f3n nacional que tiene como objetivo la concientizaci\u00f3n social sobre la donaci\u00f3n de \u00f3rganos. El ciudadano \npodr\u00e1 manifestar su voluntad de ex-\npresi\u00f3n al efectuar su tr\u00e1mite identifi-catorio mediante opci\u00f3n que tiene el sistema. En virtud de la ley 24.193, de Trasplante de \u00d3rganos y Tejidos, el Re-gistro Nacional de las Personas dict\u00f3 la resoluci\u00f3n 736/2013, estableciendo que las expresiones de voluntad afir -\nmativa o negativa a la ablaci\u00f3n de \u00f3r -\nganos o tejidos efectuados por ciuda-danos mayores de 18 a\u00f1os al instante \nde tramitar el Documento Nacional de \nIdentidad ser\u00e1n asentadas al frente del mismo. \nLa resoluci\u00f3n aclara que: \u201dla medida \nestablece adem\u00e1s que la decisi\u00f3n indi-vidual de expresar la voluntad respecto a la donaci\u00f3n de \u00f3rganos debe surgir exclusivamente por iniciativa propia del ciudadano y que el empleado que tome el tr\u00e1mite en ning\u00fan caso deber\u00e1 \nindagar o inquirir al ciudadano a que \nexprese su voluntad si no surge como inquietud de quien realiza el tr\u00e1mite\u201d.Resoluci\u00f3n nacional \n736/2013 (publicada \nen BO 03/06/2013): \nconcientizaci\u00f3n social sobre la donaci\u00f3n  de \u00f3rganos372\nLey 143 de Chubut \n(publicada  \nen BO 19/04/2013): \ncreaci\u00f3n del Banco  de Datos Gen\u00e9ticos  de Familiares  \nde excombatientes \nfallecidos  o desaparecidos  \nen Guerra\nDecreto 712/2013  \nde Santa Fe (publicado \nen BO 23/04/2013): \npensi\u00f3n mensual vitalicia a personas \nprivadas de libertad \ndurante la dictadura militarSe crea el Banco de Datos Gen\u00e9ticos \nde Familiares de excombatientes falle-cidos o desaparecidos en Guerra, se-pultados en nuestras Islas Malvinas.\nLa Legislatura de la Provincia de Chubut \nsancion\u00f3 con fuerza de ley la creaci\u00f3n de este Banco de Datos Gen\u00e9ticos, en el marco del cumplimiento de la Con-\nvenci\u00f3n de Ginebra, en sus arts. 16 y 17, \nsobre identificaci\u00f3n de los muertos.\nLa inscripci\u00f3n deber\u00e1 ser decisi\u00f3n vo-\nluntaria de los familiares directos en pri-mer grado de consanguinidad y expre-sada en un consentimiento informado.\nEl Banco de Datos Gen\u00e9ticos se com-\npondr\u00e1 con los registros de muestras obtenidas de familiares de los excom-\nbatientes fallecidos o desaparecidos \nque hubieren tenido domicilio real en \nla Provincia de Chubut a partir del d\u00eda 2 \nde abril al 14 de junio de 1982, debida-\nmente acreditado por el Registro Nacio-nal del Estado Civil y Capacidad de las Personas. El Poder Judicial de la Provin-cia del Chubut ser\u00e1 el encargado de la guarda del Banco de Datos Gen\u00e9ticos.\nSe establece pensi\u00f3n mensual no con-\ntributiva de car\u00e1cter vitalicio a personas privadas de libertad durante la dictadu-ra militar. Se aprueba la reglamentaci\u00f3n de la ley 13.298.\nLa Legislatura de la Provincia de Santa \nFe sancion\u00f3 la ley 13.298 que establece \nuna pensi\u00f3n mensual no contributiva \nde car\u00e1cter vitalicio para aquellas per -\nsonas que acrediten haber estado de-tenidas entre el 24 de marzo de 1976 y el 10 de diciembre de 1983 como  \nconsecuencia del accionar del terroris-mo de Estado.NOVEDADESNOVEDADES373El Gobernador de la Provincia decreta \nla reglamentaci\u00f3n de la ley 13.298.\nEl art. 1\u00b0 de la reglamentaci\u00f3n dispone: \n\u201dSe presume que la causa de detenci\u00f3n fue por motivos pol\u00edticos, gremiales o estudiantiles cuando se acredite que existe condena de Consejo de Guerra; Decreto de puesta a disposici\u00f3n del Poder Ejecutivo Nacional; haber sido sometidos a procesos por la Justicia Pe-nal Federal o Provincial o a Tribunales Militares por causas pol\u00edticas, gremiales o estudiantiles; hayan sido beneficiario \nde la ley 24.043; o haya sido probado di-\ncha circunstancia por Tribunales Orales Federales en procesos tramitados por delitos de lesa humanidad\u201d.\nLa Legislatura de la Provincia de Chubut \nsancion\u00f3 con fuerza de ley la adhesi\u00f3n a la ley nacional 26.816, que crea el R\u00e9-\ngimen Federal de Empleo Protegido \npara Personas con Discapacidad.\nDicha ley tiene como objetivo la promo -\nci\u00f3n del desarrollo laboral de las perso-\nnas con discapacidad mejorando el ac-ceso al empleo, obtenci\u00f3n y progreso, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como priva-do. Conformada con distintas modalida-des: 1) Taller Protegido Especial para el Empleo; 2) Taller Protegido de Produc-ci\u00f3n; y 3) Grupos Laborales Protegidos.\nPersonas con discapacidad: se estable-\nce el derecho al acceso, deambulaci\u00f3n y permanencia en lugares p\u00fablicos y privados de acceso p\u00fablico y a servicios \nde transporte p\u00fablico de perros gu\u00eda o \nde asistencia.\nEl Senado y la C\u00e1mara de Diputados de \nla Provincia de San Luis sancionaron la ley 835 sobre el libre acceso de perso-nas con perros gu\u00edas o de asistencia.\nEl objetivo de la ley es asegurar el de-\nrecho al acceso, deambulaci\u00f3n y per -\nmanencia a lugares p\u00fablicos y priva-dos de acceso p\u00fablico y a los servicios Ley 495 de Chubut \n(publicada  \nen BO 09/05/2013): \nadhesi\u00f3n a la ley nacional 26.816  de Creaci\u00f3n  \ndel R\u00e9gimen Federal  \nde Empleo protegido para personas  \ncon discapacidad\nLey 835 de San Luis \n(publicada  \nen BO 29/04/2013):  \nel derecho al acceso, deambulaci\u00f3n  y permanencia  \nen lugares p\u00fablicos  \ny privados  de perros gu\u00eda  \no de asistencia374\nde transporte p\u00fablico, de toda perso-\nna con discapacidad, acompa\u00f1ada por un perro gu\u00eda o de asistencia.\nEl ejercicio del derecho de acceso, \ndeambulaci\u00f3n y permanencia consis-te en la constante presencia del perro \ngu\u00eda o de asistencia acompa\u00f1ando a la \npersona con discapacidad.\nLa ley establece que se entiende por \nperro gu\u00eda o de asistencia:a) Perro gu\u00eda: todo perro que tras supe-rar un proceso de selecci\u00f3n, finalice sa-tisfactoriamente su adiestramiento, para acompa\u00f1ar, conducir, auxiliar y alertar a personas con discapacidad visual, obte-\nniendo el certificado que as\u00ed lo acredite.\nb) Perro de asistencia: todo perro del \nque se acredite haber sido adiestrado \nen centros especializados habilitados \npara el acompa\u00f1amiento y auxilio de personas con capacidades diferentes.\nEl viernes 13 de septiembre de 2013 de \n17:00 a 20:00 en el Sal\u00f3n Verde de la \nFacultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires se llevar\u00e1n a cabo las Rondas Finales de la 4\u00aa Competencia Interna sobre Derechos Humanos or -\nganizada por dicha unidad acad\u00e9mica. La actividad es gratuita y abierta a todo p\u00fablico.\nLa competencia simular\u00e1 un procedi-\nmiento contencioso ante la Corte In-teramericana de Derechos Humanos \nbasado en un caso hipot\u00e9tico. Los es-\ntudiantes asumen los roles de los repre-sentantes de la presunta v\u00edctima y del Estado demandado, y deben presentar Rondas Finales  \nde la 4\u00aa Competencia \nInterna sobre \nDerechos Humanossus alegatos orales frente al tribunal. El \ncaso de este a\u00f1o es sobre derechos de las personas con discapacidad y dere-chos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\nEl Jurado est\u00e1 integrado por Marisa \nHerrera (Doctora en Derecho, Inves-tigadora Adjunta del CONICET y Pro-fesora Adjunta de Derecho de Familia y Sucesiones \u2014UBA\u2014), Francisco J. Bariffi (Profesor de Derecho Constitu-\ncional \u2014UNMdP y Universidad Carlos \nIII de Madrid\u2014 y Coordinador Acad\u00e9-mico de la Red Iberoamericana de Ex-pertos en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad), Marisa Graham (Profe-sora Adjunta de Derecho de Familia y \nSucesiones \u2014UBA\u2014 y Directora Nacio-\nnal de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Dere-chos \u2014Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n\u2014), Pablo Oscar Rosales (Experto independiente ante el Comit\u00e9 contra todas las formas de Discrimina-ci\u00f3n contra las Personas con Discapaci-dad de la OEA. Coordinador Jur\u00eddico de ADAJUS) y Marcos Ezequiel Filardi (Pro-fesor Adjunto Interino \u2014UBA\u2014 y Tutor Acad\u00e9mico en distintas competencias \nde derechos humanos en 2008-2012).Fuentes\ncitadas377\n\u00cdndice de fuentes citadas\u00edNDICE DE FUENTES CIT aDaS\nFuentes citadasAsimov , m. et. al., \u201cPerception of Lawyers. A \ntransnational study of students\u2019 views on the \nimage of law and lawyers\u201d, en International Journal of the Legal Profession 407-36, Reino Unido, 2005.\nBergAllo , P AolA, \u201cJusticia y experimentalis-\nmo: la funci\u00f3n remedial del poder judicial en el litigio de derecho p\u00fablico en Argentina\u201d, en SELA. Derecho y Pobreza, Bs. As., Editores Del Puerto, 2005, pp. 161/185.\nCook reBeCCA  y CusACk  simonA , Estereotipos \nde g\u00e9nero. Perspectivas legales transnaciona-les, Bogot\u00e1, Profamilia, 2010.\nCourtis , Christi An (ComP.), Desde Otra Mirada. \nTextos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, 2001.\nFAr\u00edA, Jos\u00e9 eduArdo , \u201cEl poder judicial frente \na los conflictos colectivos\u201d, en Christian Cour -\ntis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de \nTeor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, 2001, p. 223/254.\nFeierstein , dAniel , El Genocidio como pr\u00e1cti-\nca social, Bs. As., Sudamericana, 2007.\nFiliPPini, l., \u201cEl derecho internacional de los \nderechos humanos no es un pr\u00e9stamo. Reflexio-nes sobre la cr\u00edtica a los pr\u00e9stamos de Carlos F. Rosenkrantz\u201d, en Revista Jur\u00eddica de la \nUniversidad de Palermo, a\u00f1o 8, n\u00b0 1, Bs. As., 2007, pp. 191/202. \niud, AlAn, \u201cLa apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os y el an\u00e1-\nlisis de ADN obligatorio\u201d, en G.I. Anitua y  \nM. Gait\u00e1n (comps.), Las pruebas gen\u00e9ticas en la identificaci\u00f3n de j\u00f3venes desaparecidos, Bs. As., Editores Del Puerto, 2012.kennedy , dunCAn, \u201cLa educaci\u00f3n legal como \npreparaci\u00f3n para la jerarqu\u00eda\u201d, en Christian Courtis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos de Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eudeba, 2001, pp. 373/401.\nmill\u00f3n  Quint AnA, JoAQu\u00edn , \u201cTriunfos de Pa-\npel: a prop\u00f3sito de Viceconte\u201d, en Revista Ju-r\u00eddica La Ley, Suplemento de Derecho Consti-tucional, Bs. As., La Ley, 2008, pp. 1/10. \nPi\u00f1ol sAlA, nuriA, \u201cLos delitos del art. 146 \ndel CP a la luz del derecho a la identidad y la jurisprudencia de la Corte Suprema de Justi-cia de la Naci\u00f3n\u201d, en Derecho a la identidad y \npersecuci\u00f3n de cr\u00edmenes de lesa humanidad, Bs. As., Abuelas de Plaza de Mayo, 2006.\nruiz, A liCiA  e. C., \u201cDerecho, democracia y \nteor\u00edas cr\u00edticas al fin del siglo\u201d, en Christian Courtis (comp.), Desde Otra Mirada. Textos \nde Teor\u00eda Cr\u00edtica del Derecho, Bs. As., Eude-ba, 2001, pp. 9/17.\nsAldiviA , l., \u201cDocumentos de Trabajo sobre \nDerecho de Inter\u00e9s P\u00fablico - Derechos Huma-nos y Derecho de Inter\u00e9s P\u00fablico en Argenti-na: \u00bfQuiebre o Continuidad?, en Programa de Derecho de Inter\u00e9s P\u00fablico, Centro de Estudios de Postgrado, Facultad de Derecho (Universidad de Palermo), Bs. As., UP , 2002. \nvAn sChAAC k, Beth, \u201cThe crime of political ge-\nnocide: repairing the Genocide Convention\u2019s Blind Spot\u201d, en The Yale Law Journal, vol. 106, 1997, p. 2259.\nvillAl\u00f3n , r., \u201cNeoliberalism, Corruption, \nand Legacies of Contention: Argentina\u2019s So-cial Movements, 1993-2006\u201d, en Latin Ame-rican Perspectives, Vol. 34, n\u00b0 2, Globalizing Resistance: The New Politics of Social Move-ments in Latin America, 2007, pp. 139/156.379\n\u00edndice Tem\u00e1tico\u00edndice Tem\u00e1tico\u00edNDICE TEM\u00e1TICOA\nABOGADO P. 39, 42, 49, 50, 51, 117,  \n187, 189, 201, 202, 204, 205, 206, 264, 316, 317, 326\nrol de los abogados P . 52, 315\nACCESO  A LA JUSTICIA P. 51, 59, 75,  \n144, 145, 329\nAMNIST\u00edA P. 43, 123, 126\nASILO  POL\u00edTICO P. 312, 318, 319\nC\nCAPACIDAD P. 48, 77, 83, 84, 106, 107,  \n133, 134, 161, 218, 296, 321\ncapacidad jur\u00eddica P . 78, 87\nCONSEJO  DE LA MAGISTRATURA P. 330\nCONSENTIMIENTO  INFORMADO P. 82, \n84, 94, 144, 280\nCONSTITUCI \u00f3N NACIONAL P. 44, 124, \n126, 134\nreforma constitucional P . 43, 153, 162, 330\nCR\u00edMENES  DE  LESA  HUMANIDAD  \nv\u00e9ase  DELITOS  DE LESA  HUMANIDAD\nD\nDELITOS  DE LESA  HUMANIDAD P. 3,  \n44, 59, 117, 118, 119, 120, 121, 122, 127, 128, 129, 130, 324\ndesaparici\u00f3n de personas P . 13, 14, 31,  \n32, 33, 34, 45, 60, 124, 181, 182\ngenocidio P . 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 124,  \n276, 277, 312Plan sistem\u00e1tico de apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os \n P . 3, 4, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 15, 22\nterrorismo de Estado P . 4, 12, 13, 20, 22,  \n29, 34, 65, 128\nDEMOCRACIA P. 5, 37, 38, 43, 47, 48, 51, 52,  \n70, 92, 134, 159, 202, 203, 209, 213, 214, 223, 225, 226,  \n228, 231, 237, 238, 239, 241, 250, 273, 326\nconstrucci\u00f3n de la ciudadan\u00eda P . 91\nDERECHO  A LA INFORMACI \u00f3N P. 78,  \n89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96\nDERECHO  A LA SALUD P. 94, 287\nDERECHOS  DE LAS  MUJERES P. 58, 62,  \n90, 95, 96, 97, 100, 289, 291\nComit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discri-minaci\u00f3n contra la Mujer \nP . 93\nConvenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de To-das las Formas de Discriminaci\u00f3n con-tra la Mujer \nP . 93\ndiscriminaci\u00f3n contra la mujer P . 44, 93,  \n99, 106\nviolencia contra la mujer P . 55\nDERECHOS  HUMANOS P. 23, 26, 34, 44, 45, \n47, 60, 63, 64, 65, 74, 78, 79, 85, 86, 90, 91, 99, 100, 101, 112, \n113, 121, 123, 124, 129, 131, 138, 147, 149, 154, 160, 162, 163, \n165, 168, 171, 177, 178, 185, 186, 191, 195, 198, 207, 217, 220, 221, 227, 233, 242, 243, 251, 255, 279, 289, 298, 301, 305, 312, \n313, 314, 319, 321, 327, 328, 330\nAsamblea Permanente por los Dere-\nchos Humanos P . 42, 43\nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos \nP . 7, 31, 62, 89, 93, 103, 104, 139,  \n187, 189, 287\nComisi\u00f3n Nacional sobre la Desapari-ci\u00f3n de Personas  \nP.  328\nCorte Interamericana de Derechos Hu-manos \nP . 32, 59, 92, 126, 127, 137, 140, 151, 153,  \n158, 170, 190, 205, 284, 299, 303380\n\u00edNDICE TEM\u00e1TICOderecho internacional de los derechos \nhumanos P . 23, 26, 42, 43, 44, 45, 47, 103,  \n104, 242, 321\nSistema Interamericano de Derechos Humanos \nP . 56, 102\nTribunal Europeo de Derechos Huma-nos \nP . 193, 201, 209, 222, 232, 245, 246, 249,  \n252, 260, 263, 269, 270, 282, 287, 293, 295, 307, 320\nDERECHOS  SExUALES  y REPRODUC -\nTIVOS  v\u00e9ase  SALUD  SExUAL  y REPRO -\nDUCTIVA\nDICTADURA  MILITAR P. 38, 43, 44, 117,  \n129, 327, 328\nDIGNIDAD  HUMANA P. 67, 109, 122, 219\nG\nGARANT\u00edAS  CONSTITUCIONALES  \n P.  70, 151, 154, 157, 162, 187, 189, 190, 188, 329\nh\u00e1beas corpus P . 45\nI\nIDENTIDAD  DE G\u00e9NERO P. 99, 100, 101,  \n102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113\nbisexualidad P . 101, 102, 103, 105, 107\nexpresi\u00f3n de g\u00e9nero P . 99, 103, 104, 105, 108, \n109, 110\nheterosexualidad P . 106\nhomosexualidad P . 101, 102, 103, 104,  \n105, 107, 108, 110\nintersexualidad P . 101, 104, 105, 106\norientaci\u00f3n sexual P . 56, 68, 99, 100, 101,  \n102, 103, 105, 106, 109, 110, 111, 112, 113, 308, 310\ntransexualismo P . 101, 103, 104, 105, 107\ntransgenerismo P . 105, 107, 108\ntransg\u00e9nero P . 105, 108\nIGUALDAD P. 28, 34, 56, 57, 61, 70, 74, 79,  \n81, 84, 89, 91, 93, 96, 97, 109, 110, 147, 250\nigualdad de g\u00e9nero P . 62, 75, 90\nprincipio de igualdad y no discrimina-\nci\u00f3n P . 99IMPUTACI \u00f3N P. 80\nINTEGRIDAD  PERSONAL P. 66, 81, 91,  \n140, 141, 143, 144, 152, 154, 157, 171, 172, 177, 181, 183, 267\nJ\nJURISDICCI \u00f3N UNIVERSAL P. 4, 26, 27,  \n29, 30, 31, 32, 313, 314\nL\nLEyES  DE  OBEDIENCIA  DEBIDA  y \nPUNTO  FINAL P. 7, 9, 328\nLIBERTAD  DE CONCIENCIA  v\u00e9ase  OB-\nJECI \u00f3N DE CONCIENCIA\nLIBERTADES  FUNDAMENTALES P. 74,  \n95, 242\nlibertad de expresi\u00f3n P . 153, 154, 157,  \n159, 160, 163, 172, 207, 208, 209, 211, 212, 213, 214, 215, \n222, 223, 224, 227, 231, 232, 246, 247, 249, 250, 251, 252, \n253, 321, 325, 326\nlibertad de pensamiento P . 92, 158\nN\nNI\u00f1AS , NI\u00f1 OS y ADOLESCENTES P. 134\nderechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescen-\ntes P . 81\nO\nOBJECI \u00f3N DE CONCIENCIA   P. 95, 284\nORGANIzACI \u00f3N DE  LAS  NACIONES  \nUNIDAS P. 105, 124\nCorte Internacional de Justicia P . 23, 24, 125, \n273, 276, 299, 320\nORGANIzACI \u00f3N DE  LOS  ESTADOS  \nAMERICANOS P. 90, 91, 317381\n\u00edndice Tem\u00e1tico\u00edNDICE TEM\u00e1TICOORGANIzACIONES  NO  GUBERNA -\nMENTALES P. 45, 46, 48\nAsociaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo  \n P.  4\nCentro de Estudios Legales y Sociales  \n P . 42\nMadres de Plaza de Mayo P . 42\nP\nPARTICIPACI \u00f3N CIUDADANA P. 45\naudiencia p\u00fablica P . 45, 330\nPERSONAS  CON  DISCAPACIDAD P. 71, \n73, 74, 75, 79, 85, 137, 145, 147\nCertificado \u00danico de Discapacidad P . 73\nComit\u00e9 sobre los derechos de las per -\nsonas con discapacidad P . 72\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad P . 71, \n72, 73, 74, 77, 78, 81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 137, 147\ndiscriminaci\u00f3n por motivos de discapa-cidad \nP . 74, 87\nPRESCRIPCI \u00f3N DE  LA  ACCI \u00f3N \nPENAL P. 60, 119, 125\nPRINCIPIO  DE DEFENSA  EN JUICIO  \n P. 32, 61, 80, 141, 142, 158, 189, 317, 322\nPRINCIPIO  DE LEGALIDAD P. 62, 66,  \n125, 324\nPRINCIPIO  DE NON  BIS  IN IDEM P.  8\nPRINCIPIO  PACTA  SUNT SERVANDA  \n P. 104PRO yECTO  DE UNIFICACI \u00f3N DE C\u00f3 -\nDIGO  CIVIL  y COMERCIAL P. 77, 78\nS\nSALUD  SExUAL  y REPRODUCTIVA  \n P. 75, 90, 91, 94, 96, 97\nSOBERAN\u00edA P. 31\nsoberan\u00eda popular P . 327\nSUSPENSI \u00f3N DEL  JUICIO  A PRUEBA  \n P. 58, 62, 63, 65\nT\nTRATADOS  INTERNACIONALES  DE  \nDERECHOS  HUMANOS P. 44, 64,  \n99, 100, 102, 121, 330, 299\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \nP . 44, 99, 126, 151, 154\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o \nP . 44, 99, 132, 134, 183\nDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu-manos \nP . 44, 99\nPacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos \nP . 44, 61, 99, 126\nV\nVIOLENCIA  DE G\u00e9NERO P. 55, 58, 60, 69Este libro con una tirada de 7.000 ejemplares, se termin\u00f3 de imprimir en  \nlos talleres gr\u00e1ficos de la cooperativa campichuelo ltda. en agosto de 2013. \ncampichuelo 553 - c.A.B.A. - c1405Bog - t elefax: 4981-6500 / 2065-5202\ncampichuelo@cogcal.com.ar www.cogcal.com.ar\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}