{"title": "El largo camino en busca de la vacuna contra el sida", "author": "Roser Villalonga; Marta Ricart", "url": "https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html", "hostname": "levante-emv.com", "description": "Se estima que 35 millones de personas conviven con el virus, que el a\u00f1o pasado caus\u00f3 1,6 millones de muertes", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2013-10-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"La vacuna contra el virus VIH es la m\u00e1s buscada hoy y a quien la encuentre le dar\u00e1n el premio Nobel. A veces, en nuestro mundo occidental se olvida esta gran epidemia, que el sida es la causa de mortalidad m\u00e1s importante en el mundo\". As\u00ed resume la importancia de la vacuna contra el virus del sida, el VIH, Josep M. Gatell, jefe del servicio de enfermedades infecciosas del hospital Cl\u00ednic de Barcelona y uno de los principales investigadores de la vacuna en Espa\u00f1a.\nLa pandemia que recuerda tiene un terrible balance: 30 a\u00f1os despu\u00e9s de aparecer el VIH, se estima que ha infectado a unos 75 millones de personas, y que a\u00fan conviven con \u00e9l unos 35 millones. S\u00f3lo el a\u00f1o pasado caus\u00f3 1,6 millones de muertes. Dos de cada tres infectados residen en pa\u00edses donde la epidemia sigue siendo letal. La agencia de las Naciones Unidas para el Sida (Onusida) destacaba hace unos d\u00edas el descenso de nuevas infecciones, pero son 2,3 millones al a\u00f1o. As\u00ed que la epidemia sigue activa en pa\u00edses pobres y ricos.\nLas personas infectadas, si reciben tratamiento antirretroviral (cuanto antes, mejor), mantienen el VIH controlado; apenas enferman, pero esa medicaci\u00f3n debe tomarse de por vida y presenta toxicidad e interacciones. Adem\u00e1s, es cara.\nAnte este panorama, es l\u00f3gico que se vuelque la esperanza en una vacuna que proteja de la infecci\u00f3n (preventiva) o bien en lo que se llama vacunas terap\u00e9uticas, que eliminen el virus en los infectados. \u00bfPor qu\u00e9 cuesta tanto dar con una? El virus se conoce bastante, su genoma se ha secuenciado, y se estudian sus estrategias, por ejemplo, c\u00f3mo entra en las c\u00e9lulas, lo que se intenta aprovechar para atacarlo, reconoce Bonaventura Clotet, que dirige el Instituto de Investigaci\u00f3n del Sida IrsiCaixa, ubicado en el hospital Germans Trias i Pujol de Badalona.\n\"En la vacuna se invierten muchos esfuerzos y dinero (miles de millones) en el mundo, pero el VIH es peculiar. El virus de la gripe var\u00eda con gran facilidad, por eso su vacuna se renueva cada a\u00f1o. El VIH tiene 10.000 veces m\u00e1s variabilidad, por eso es dif\u00edcil encontrar una vacuna, habr\u00eda que renovarla cada d\u00eda\", explica Gatell. Y, pese a todo, tanto Gatell como Clotet u otros expertos creen que se hallar\u00e1 la vacuna. No se atreven a ponerle fecha, pero la ven al alcance, pues dicen que hay aspectos para ser optimistas.\nEstos avances, as\u00ed como los obst\u00e1culos, se debatir\u00e1n en un congreso internacional, AIDS Vaccine, que se celebrar\u00e1 entre ma\u00f1ana y el jueves en Barcelona, con la participaci\u00f3n de destacados investigadores.\nDecenas de grupos m\u00e9dicocient\u00edficos trabajan en vacunas. Louis Picker, uno de los mayores expertos, ha obtenido en EE.UU. buenos resultados en pruebas con el virus del sida de simios al conseguir que c\u00e9lulas del sistema inmunitario de macacos destruyan las c\u00e9lulas que tienen infectadas por el virus. Pero necesitar\u00e1 dos o tres a\u00f1os para probarlo en humanos.\nS\u00f3lo dos estudios de vacunas est\u00e1n en fases avanzadas de ensayo (fase II, ni siquiera la \u00faltima, fase III) y a\u00fan, recientemente, se ha interrumpido uno del Instituto Nacional de Salud de EE.UU. porque no se obten\u00eda eficacia. Es otra muestra de lo dif\u00edcil del prop\u00f3sito. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han realizado centenares de estudios, pero casi ninguno lleg\u00f3 a fase III. En uno, se prob\u00f3 una vacuna con m\u00e1s de 16.000 pacientes en Tailandia. Revel\u00f3 una eficacia del 31% y se decidi\u00f3 que era poco y hab\u00eda que reenfocar la estrategia. Se ha hecho combinando varios estudios (est\u00e1 ahora en fase II).\nEse ensayo en Tailandia \"demostr\u00f3 que la vacuna preventiva ser\u00e1 posible, pero que a\u00fan queda por hacer\", dice Gatell. Clotet a\u00f1ade que, aunque se vean como fracasos, \"de los ensayos fallidos, hemos aprendido\". Han servido, detalla, para afinar en los vectores (veh\u00edculos) que transportan la vacuna al interior de las c\u00e9lulas; se ha aprendido a hacer combinaciones en la estrategia de preparar o estimular el sistema inmunitario y reforzarlo; se ha identificado qu\u00e9 inmun\u00f3genos (el elemento de la vacuna que induce la respuesta inmunitaria) dan mejor resultado\u20ac\nHace unos a\u00f1os, Gatell y Clotet decidieron sumar los esfuerzos investigadores de sus equipos en el Cl\u00ednic-Idibaps e IrsiCaixa en el programa Hivacat de investigaci\u00f3n de la vacuna del sida, respaldado por la Generalitat de Catalunya, Esteve, la Fundaci\u00f3 Cl\u00ednic y la Obra Social La Caixa -s\u00f3lo esta ha invertido m\u00e1s de 10 millones en 10 a\u00f1os en investigaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del sida en este y otros programas y su estandarte es IrsiCaixa-. Hivacat, codirigido por los dos m\u00e9dicos catalanes y con el que colaboran otros investigadores del mismo \u00e1mbito en Espa\u00f1a, se ha situado en la primera divisi\u00f3n mundial en la investigaci\u00f3n de la vacuna.\nEn el programa se trabaja en una vacuna preventiva con un inmun\u00f3geno que estimula la inmunidad celular, dise\u00f1ado por el investigador de IrsiCaixa Christian Brander, director cient\u00edfico del Hivacat; otra vacuna (preventiva) que estimule los anticuerpos neutralizantes del virus y en vacunas terap\u00e9uticas: el equipo del investigador Felipe Garc\u00eda coordinar\u00e1 un proyecto europeo para desarrollarlas a partir de c\u00e9lulas dendr\u00edticas (del sistema inmunitario).\nLa m\u00e1s desarrollada es la vacuna de Brander. Ha dado resultados prometedores en ratones y se ensaya en chimpanc\u00e9s en EE.UU. El objetivo es testarla en humanos. La investigaci\u00f3n precisa una inyecci\u00f3n de tres millones de euros que permitir\u00eda culminar esta fase en el 2016. \"Hemos encontrado una vacuna que se ve eficaz en animales y necesitamos avanzar en las pruebas\", se\u00f1ala Clotet.\nCuando una persona se infecta con el VIH, el sistema inmunitario pierde capacidad de actuar contra el virus, que lo va destruyendo. Hay que introducir un inmun\u00f3geno -basado en el mismo virus- que incite (o refuerce) la respuesta de esas c\u00e9lulas del sistema inmunitario para que destruyan las c\u00e9lulas infectadas y para que el organismo produzca anticuerpos que neutralicen el virus. La vacuna del VIH debe ser adem\u00e1s eficaz contra las mutaciones que presenta el virus.\nBrander explica que la filosof\u00eda de su vacuna es que \"m\u00e1s no es mejor\". A partir de a\u00f1os de investigaci\u00f3n, concluy\u00f3 que la vacuna s\u00f3lo deb\u00eda incluir partes relevantes del VIH, que si se les ataca sean algo as\u00ed como sus talones de Aquiles. Y, como son partes b\u00e1sicas, se mantienen cuando el virus muta. As\u00ed se espera que la vacuna reconozca al virus aunque vaya mutando. Ensayos que se basaban en todas las prote\u00ednas del VIH no obtuvieron buen resultado. El cambio de estrategia es pues radical. Y por ella est\u00e1n apostando diversos grupos.\nPara elegir las partes relevantes del virus, en Hivacat se analiz\u00f3, en mil personas, las respuestas de sus sistemas inmunitarios. Esos segmentos de virus se han insertado en fragmentos de ADN para formar una especie de gen artificial que en la vacuna desencadene la respuesta de las c\u00e9lulas del sistema inmunitario. Tras los primeros resultados, se querr\u00eda testar que la vacuna no sea t\u00f3xica y probarla en infectados para ver si hay buena respuesta inmunitaria. Se empezar\u00eda as\u00ed planteando la vacuna como terap\u00e9utica, aunque si demostrara eficacia se podr\u00eda desarrollar como preventiva.\nEn los infectados por VIH, si se detecta pronto la infecci\u00f3n y se les da tratamiento antirretroviral, el virus desaparece de la sangre, la carga viral es casi indetectable, pero se ha visto que queda latente en algunas c\u00e9lulas -si se interrumpe el tratamiento, no tarda en volver a extenderse-. Y es que con el VIH todo se complica. No se sabe, por ejemplo, si las c\u00e9lulas donde se esconde se muestran de manera suficiente (expresan ant\u00edgenos) para que la vacuna las reconozca o si habr\u00eda que administrar un f\u00e1rmaco para despertar el virus y hacer bien identificables esas c\u00e9lulas. En estas diferentes estrategias se trabaja: si hay que despertar o no el virus en sus reservorios; si bastar\u00eda la vacuna por s\u00ed sola o se debe administrar con tratamiento antiviral; si se podr\u00eda combinar la estimulaci\u00f3n de la inmunidad celular con la generaci\u00f3n de anticuerpos que neutralicen el virus de manera que se garantizara la protecci\u00f3n de personas sanas ante el VIH.\nLos anticuerpos han sido, apunta Gatell, otro gran obst\u00e1culo (junto a la mutaci\u00f3n del virus) para que en todos estos a\u00f1os el \u00e9xito se haya resistido. La mayor\u00eda de las vacunas (del sarampi\u00f3n, polio, gripe...) se basan en que el organismo genere anticuerpos contra el virus. Pero no se ve\u00eda c\u00f3mo hacerlo con el VIH y por eso se ha estudiado los mecanismos para estimular o reforzar la respuesta del sistema inmunitario mediada por c\u00e9lulas. \"Pero en los \u00faltimos a\u00f1os, igual que para hacer frente a la variabilidad del VIH se ha buscado sus regiones que m\u00e1s se conservan, la investigaci\u00f3n ha despejado tambi\u00e9n el camino de la estimulaci\u00f3n de anticuerpos\", dice Gatell. En ello trabajan Elo\u00edsa Yuste en el Cl\u00ednic y Juli\u00e0 Blanca en IrsiCaixa.\nA la vez que desarrolla sus vacunas, Hivacat ensaya con 24 pacientes una dise\u00f1ada por cient\u00edficos de la Universidad de Oxford. Tiene similitud con la de Brander en que tambi\u00e9n incluye en su inmun\u00f3geno partes mejor conservadas del virus. Usa como veh\u00edculo para adentrarse en las c\u00e9lulas adenovirus de chimpanc\u00e9s.\nEsta vacuna se prueba con personas reci\u00e9n infectadas por el VIH (la edad media son 40 a\u00f1os), reclutadas, en este caso, en el BCN Checkpoint, un centro de Barcelona que hace la prueba del sida y est\u00e1 gestionado por la entidad Projecte del Noms-Hispanosida. Son personas como Francesc, Jordi, Emilio o Zoe (la \u00fanica participante femenina) que se contagiaron todos por transmisi\u00f3n sexual, se hab\u00edan hecho el test en otras ocasiones y, al dar esta vez positivo, compartieron la misma primera reacci\u00f3n: \"No me lo pod\u00eda creer, te preguntas una y otra vez, por qu\u00e9 yo\u20ac Eso de que te infectas por ser promiscuo o irresponsable no es cierto. Al menos, no es mi caso, pero un descuido lo tiene cualquiera, \u00bfo es que el riesgo cero existe?\", resume Francesc.\nTodos entraron en el ensayo cuando se estima que llevaban unas semanas o pocos meses infectados (cuanto m\u00e1s reciente es la infecci\u00f3n, menos ha destruido el virus las defensas del organismo), y se les administr\u00f3 la primera dosis de vacuna a los seis meses de iniciar la terapia antirretroviral.\nMientras dura el ensayo (seguramente, igual que si no participaran en \u00e9l, gracias a la medicaci\u00f3n) llevan una vida normal y sin s\u00edntomas de enfermedad. Lo \u00fanico, parece que a\u00fan imborrable para los seropositivos, es que son muy cautos a la hora de explicar que son portadores del VIH por miedo al rechazo social, a consecuencias laborales... \"A\u00fan hay mucho estigma social, hacer comprender la infecci\u00f3n es un proceso largo\", corrobora Beatriz Mothe, m\u00e9dico e investigadora que dirige el ensayo en IrsiCaixa, en el hospital Germans Trias i Pujol (12 pacientes son tratados aqu\u00ed y 12 en el Cl\u00ednic).\n\"Si no estoy enfermo, no debo cogerme bajas\u20ac \u00bfpara qu\u00e9 contarlo? No es como hace 20 a\u00f1os, pero a\u00fan hay mucho desconocimiento y recelo\", justifica Emilio -todos han pedido que no se d\u00e9 su nombre real para mantenerse en el anonimato-. Algunos ni lo han contado a sus padres. En los casos en que s\u00ed han informado a algunos allegados, la mayor\u00eda \"no se lo cree, pero lo acepta bien\", coinciden.\nLos seropositivos se implican mucho en el ensayo. \"Si puedo poner un granito de arena y ayudar a buscar la vacuna...\", dice Francesc. \"Al menos, que salga algo positivo de mi infecci\u00f3n, que sea una oportunidad para la sociedad\", a\u00f1ade Jordi. En el ensayo se espera tener resultados a partir de agosto del 2014 (aunque entonces deber\u00e1n hacerse m\u00e1s pruebas). Si se corroboran los buenos resultados iniciales, el estudio de Oxford ayudar\u00eda a determinar aspectos de la vacuna catalana, como qu\u00e9 vector usar, y la experiencia servir\u00eda para futuros ensayos.\nTodos los seropositivos del ensayo destacan la importancia, mientras se logra una vacuna, de que el tratamiento antirretroviral sea accesible para todos o muchos no podr\u00edan pagarlo (cuesta unos 900 euros al mes). Esta es otra raz\u00f3n para buscar vacunas que permitan, si no proteger de la infecci\u00f3n, al menos, retirar la medicaci\u00f3n de por vida al mantener controlado el virus o erradicarlo. Es una idea casi tan esperanzadora como prevenir el contagio, una investigaci\u00f3n en que Hivacat ha sido de los pioneros.\nLa ventaja de estas vacunas terap\u00e9uticas adem\u00e1s es que se puede constatar enseguida si hay respuesta inmunitaria prob\u00e1ndolas en unas decenas de seropositivos. En cambio, las preventivas, al tener que ensayarse con poblaci\u00f3n sana e infectada para comparar si protegen del virus, requieren miles de participantes, mayor complejidad log\u00edstica y costes m\u00e1s elevados, recuerda Clotet. Algo que no est\u00e1 al alcance de laboratorios p\u00fablicos espa\u00f1oles y menos en \u00e9poca de recortes presupuestarios. Con todo, el m\u00e9dico e investigador asegura que \"si nuestra vacuna funciona como terap\u00e9utica, podr\u00eda formar parte de una preventiva y seguramente alg\u00fan laboratorio farmac\u00e9utico se interesar\u00eda por ensayarla\".\nPara una vacuna preventiva del VIH, hay otros aspectos que resolver, como concretar qu\u00e9 tipo de respuesta inmunitaria habr\u00eda que generar para que proteja de la infecci\u00f3n. O, cu\u00e1ndo se halle, habr\u00e1 que decidir cuestiones como a qu\u00e9 poblaci\u00f3n vacunar. Queda mucho camino por recorrer. \"Yo creo que nosotros estamos bien encaminados con tres candidatas razonables y en dos o tres a\u00f1os (antes si consigui\u00e9ramos m\u00e1s recursos econ\u00f3micos) se podr\u00e1 ver de manera m\u00e1s palpable\", dice Gatell.\nDe todas las vacunas se hablar\u00e1 en el congreso de Barcelona. El encuentro en s\u00ed ya es un reconocimiento a la investigaci\u00f3n que se hace en Espa\u00f1a, pues se celebra s\u00f3lo en lugares donde hay grupos investigadores potentes (se realiz\u00f3 en Boston, Bangkok\u20ac). Esta edici\u00f3n es la que ha reunido a m\u00e1s participantes (1.000) y comunicaciones (500). El congreso lo organiza Global HIV Vaccine Enterprise y, en esta edici\u00f3n, Hivacat.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/6654af8c-e136-4362-8fdf-ad8ff9341fa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/login", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/premium/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/premium/cv-semanal/", "https://www.levante-emv.com/premium/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/premium/opinion/", "https://www.levante-emv.com/premium/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.levante-emv.com/premium/cultura/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "/", "/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/salud/guia/", "https://www.levante-emv.com/tags/dietas/", "https://www.levante-emv.com/tags/fitness/", "https://www.levante-emv.com/tags/quironsalud-valencia/", "https://www.levante-emv.com/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.levante-emv.com/videos/vida-equilibrium/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html&text=El%20largo%20camino%20en%20busca%20de%20la%20vacuna%20contra%20el%20sida%20https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=levante_emv", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=El%20largo%20camino%20en%20busca%20de%20la%20vacuna%20contra%20el%20sida&url=https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=El%20largo%20camino%20en%20busca%20de%20la%20vacuna%20contra%20el%20sida:https://www.levante-emv.com/salud/2013/10/16/camino-busca-vacuna-sida-12845422.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=El%20largo%20camino%20en%20busca%20de%20la%20vacuna%20contra%20el%20sida&body=https%3A%2F%2Fwww.levante-emv.com%2Fsalud%2F2013%2F10%2F16%2Fcamino-busca-vacuna-sida-12845422.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-ultimo/", "/deportes/2023/09/23/parrilla-salida-gp-japon-f1-92454357.html", "/deportes/2023/09/23/ducati-reconoce-abiertamente-encantaria-fichar-marc-marquez-92454211.html", "/sucesos/2023/09/23/alejandro-desaparecido-granada-venganza-92452029.html", "/deportes/2023/09/23/sigue-directo-clasificacion-gp-japon-92451786.html", "/deportes/2023/09/23/marco-bezzecchi-lleva-primera-pole-india-92453689.html", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/enfermedades-reumaticas-cinco-decisiones-evitar-dolor-fatiga-92392707.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/enfermedades-reumaticas-cinco-decisiones-evitar-dolor-fatiga-92392707.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/contacto/", "https://www.levante-emv.com/localizacion/", "https://www.levante-emv.com/conozcanos/", "https://www.prensaiberica360.es/wp-content/uploads/2020/07/Tarifas_Levante_2020.pd", "http://www.becontent.es/?_ga=2.80086750.854056977.1600690547-1373604405.1594797758", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/2023/05/16/editorial-prensa-valenciana-editora-diario-87435580.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.levante-emv.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}