{"title": "\u00bfVitaminas frente al c\u00e1ncer?", "author": "AINHOA IRIBERRI", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2008-11-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfVitaminas frente al c\u00e1ncer?\nPor primera vez, un congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica incluye una ponencia sobre tratamientos complementarios para el c\u00e1ncer\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) celebr\u00f3, el pasado 23 de octubre, un congreso sobre cuidados continuos de los pacientes con c\u00e1ncer, una disciplina que se ocupa de las medidas para mejorar la calidad de vida y reducir la carga socio-econ\u00f3mica y psicol\u00f3gica de la enfermedad.\nComo en otras reuniones de este tipo, los m\u00e9dicos aprovecharon para poner en com\u00fan su conocimiento y experiencias pero, en esta ocasi\u00f3n, hubo pol\u00e9mica.Por primera vez se inclu\u00eda en el programa un apartado sobre un \u00e1rea de la oncolog\u00eda de la que algunos expertos cuestionan su valor cient\u00edfico: las terapias complementarias, que abarcan desde la administraci\u00f3n de complementos nutricionales hasta la homeopat\u00eda.\nEn palabras del ex-presidente de la SEOM Alfredo Carrato, la inclusi\u00f3n de este tema se justifica en una realidad cuantificable: m\u00e1s del 50% de los pacientes de c\u00e1ncer utiliza alg\u00fan tipo de medicaci\u00f3n complementaria al tratamiento que le asigna su onc\u00f3logo en el hospital, sea \u00e9ste cirug\u00eda, quimioterapia o radioterapia. Este hecho merece que, por lo menos, la oncolog\u00eda tradicional \u201cintente integrar\u201d dichas terapias. \u201cNo me gusta el t\u00e9rmino medicina alternativa\u201d, subray\u00f3.\nSi la inclusi\u00f3n en el programa de este tema era, de por s\u00ed, motivo de pol\u00e9mica, \u00e9sta se aceler\u00f3 con la primera intervenci\u00f3n, por parte de una defensora a ultranza de este tipo de tratamientos, la especialista en homeopat\u00eda y acupuntura Natalia Eres, que trata a diario a pacientes de c\u00e1ncer en el Centro M\u00e9dico de Oncolog\u00eda Integrativa, una entidad privada de Barcelona.\nEres, que fue durante a\u00f1os onc\u00f3loga en el Hospital M\u00fatua de Terrassa, considera que existen tres \u00e1reas en las que las terapias complementarias pueden beneficiar al paciente: para evitar interacciones entre f\u00e1rmacos y potenciar sus efectos terap\u00e9uticos, para reforzar aspectos con impacto positivo en la evoluci\u00f3n del c\u00e1ncer, como los inmun\u00f3genos y, por \u00faltimo, para mejorar la prevenci\u00f3n primaria.\nEvidencia cient\u00edfica\nSeg\u00fan explic\u00f3 Eres se est\u00e1 evidenciando que las terapias complementarias pueden incrementar la eficacia de los tratamientos y ser \u00fatiles en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer. Y es ah\u00ed, precisamente en la palabra evidencia, donde el choque es m\u00e1s fuerte entre los defensores de esta nueva medicina y los m\u00e1s apegados a las t\u00e9cnicas tradicionales.\nY es que el hecho es que los f\u00e1rmacos oncol\u00f3gicos han de pasar numerosas fases de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y tienen que ser aprobados por las correspondientes Agencias del Medicamento. Sin embargo, el Sistema Nacional de Salud no tiene control sobre las indicaciones de la medicina complementaria. En otras palabras, si un paciente de c\u00e1ncer quiere someterse a cualquier tratamiento de este tipo podr\u00e1 hacerlo siempre que encuentre a quien se lo administre.\nPara Eres \u201cno existe tradici\u00f3n\u201d en la investigaci\u00f3n de calidad de este tipo de terapias por lo que \u201ctiene valor la experiencia cl\u00ednica\u201d. A su juicio, la oncolog\u00eda \u201ces reticente a ser formada e informada en medicinas complementarias\u201d.\nRechazo de los onc\u00f3logos\nLos onc\u00f3logos mostraron su rechazo frente a estas terapias. Se\u00f1alaron con preocupaci\u00f3n el hecho de que los suplementos vitam\u00ednicos \u2013muchos de los cu\u00e1les claman en su publicidad proteger frente al c\u00e1ncer\u2013 estaban registrados como complementos nutricionales. Vicente Guillem, del Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda, fue claro en su intervenci\u00f3n: \u201cNo creo en esto. \u00bfC\u00f3mo se eval\u00faa el beneficio?\u201d. Y Eres apel\u00f3 a la falta de recursos y a los estudios que est\u00e1n llevando a cabo instituciones de prestigio como el Instituto Nacional del C\u00e1ncer de EEUU.\nEntre las opiniones m\u00e1s duras est\u00e1 la de Carlos Camps, del Hospital General Universitario de Valencia: \u201cExpreso mi rechazo a la manipulaci\u00f3n econ\u00f3mica de la desesperanza de los pacientes\u201d. Tambi\u00e9n hubo acusaciones, como la formulada por Antonio Colmenarejo, del Hospital Central de la Defensa: \u201cMientras no haya estudios no se pueden recomendar estas terapias\u201d. La defensa de la especialista: \u201cInformo a mis pacientes de las \u00e1reas sobre las que no hay estudios\u201d.\nM\u00e1s all\u00e1 del debate, el hecho es que todos los estudios hechos al respecto demuestran que los pacientes recurren a las terapias complementarias. Seg\u00fan la farmac\u00e9utica del Hospital de Santiago de Compostela Beatriz Bern\u00e1rdez, el 77% de los enfermos que lo hace no se lo cuenta a su m\u00e9dico, lo que puede dar lugar a peligrosas interacciones con la quimioterapia: \u201cHay que eliminar la idea de que los productos naturales son inocuos\u201d.\nEl expresidente de la SEOM Antonio Ant\u00f3n cont\u00f3 el caso de un paciente suyo que entr\u00f3 en coma hep\u00e1tico y falleci\u00f3 recientemente: \u201cNos enteramos de que hab\u00eda ingerido 25 tipos de sustancias que se pod\u00edan adquirir por Internet, pero era tarde\u201d. En general, los expertos estuvieron de acuerdo en la importancia de quitarel miedo a los enfermos para conseguir que estos cuenten lo que tomen.\nEl debate est\u00e1 abierto pero la evidencia cient\u00edfica brilla por su ausencia. No ha de ser as\u00ed por mucho tiempo. Como record\u00f3 el onc\u00f3logo Javier Dorta, en centros tan prestigiosos como el MD Anderson (EEUU) ya hay en marcha estudios para evaluar la eficacia de estas terapias en combinaci\u00f3n con las tradicionales. En Espa\u00f1a, algunos hospitales, como el de Matar\u00f3, estudiar\u00e1n con ensayos cl\u00ednicos algunos de estos tratamientos.\nA favor\nTodo lo que mejora se acepta en la terapia\n*Por Natalia Eres. M\u00e1ster en Acupuntura y Homeopat\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y especialista del 'Centro M\u00e9dico de Oncolog\u00eda Integrativa' de Barcelona.\nSoy onc\u00f3logo m\u00e9dico y hace cinco a\u00f1os dej\u00e9 el hospital para coordinar una Unidad de Oncolog\u00eda Integrativa. Esta disciplina combina los mejores y m\u00e1s rigurosos tratamientos de medicinas complementarias con el tratamiento convencional del c\u00e1ncer, para mejorar la calidad de vida y la supervivencia de los enfermos. Atiende no solo los aspectos f\u00edsicos, sino que tiene en cuenta a la persona en su dimensi\u00f3n ps\u00edquica, espiritual y comunitaria. Todo aquello que pueda mejorarla en estos registros es aceptado e incorporado a la terap\u00e9utica integrada.\nEsta disciplina, que en Espa\u00f1a a\u00fan suena poco, lleva ya m\u00e1s de 15 a\u00f1os en marcha y en progresiva expansi\u00f3n en muchos paises de Europa y en EEUU. La Sociedad de Oncolog\u00eda Integrativa Americana, constituida por hospitales punteros en oncolog\u00eda convencional tambi\u00e9n integrantes de la Sociedad Americana de Oncolog\u00eda Cl\u00ednica (ASCO), convoca cada a\u00f1o un congreso sobre investigaci\u00f3n en este campo, entre otras cosas para demostrar efectos positivos en cuanto a potenciar la respuesta tumoral y paliar los efectos secundarios.\nMi labor consiste en dirigir un proyecto asistencial, basando nuestro trabajo -siempre que sea posible- en la evidencia cient\u00edfica existente (a\u00fan emergente, pues la comprensi\u00f3n cient\u00edfica de las medicinas complementarias es a\u00fan una ciencia joven). Coordino una red virtual de profesionales m\u00e9dicos acreditados y otros terapeutas para asistir las necesidades complejas de los pacientes con c\u00e1ncer en sus diferentes estadios.\nEste es un programa integrado que en otros pa\u00edses tiene existencia f\u00edsica dentro de los hospitales convencionales. Empezamos tambi\u00e9n a activar proyectos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica para valorar los efectos beneficiosos de la inmunizaci\u00f3n natural sobre el c\u00e1ncer, as\u00ed como el valor de la homeopat\u00eda a\u00f1adida al tratamiento quimioter\u00e1pico convencional. Empresa esta \u00faltima ardua, debido a la poca sensibilidad actual de nuestro entorno.\nEn contra\nEl orden debe ser el contrario\n*Por C\u00e9sar Rodr\u00edguez. Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario de Salamanca y miembro de la junta directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM)\nLa oncolog\u00eda m\u00e9dica es hoy la especialidad que dedica su tiempo al cuidado del paciente con c\u00e1ncer como un todo. La formaci\u00f3n de los onc\u00f3logos abarca desde aspectos relacionados con la prevenci\u00f3n y el diagn\u00f3stico de los tumores hasta el seguimiento posterior y, en el caso de las reca\u00eddas no curables, el tratamiento paliativo. Es por tanto una visi\u00f3n integral del paciente con c\u00e1ncer.\nLlama por ello la atenci\u00f3n el t\u00e9rmino, acu\u00f1ado por un grupo de profesionales, oncolog\u00eda integrativa en la que en esencia se incorporan tratamientos que se suelen englobar dentro de las denominadas terapias alternativas o complementarias.\nLa oncolog\u00eda m\u00e9dica no ejerce una oposici\u00f3n frontal a las terapias complementarias. M\u00e1s a\u00fan, las considera cuando existe una evidencia s\u00f3lida de su utilidad. La oncolog\u00eda m\u00e9dica es la especialidad que, probablemente, mejor sirve de referencia a todas las dem\u00e1s disciplinas de c\u00f3mo hacer investigaci\u00f3n cl\u00ednica rigurosa.\nPor ello, el onc\u00f3logo exige a cualquier terapia lo mismo que a la suya propia, rigurosidad y evidencia cient\u00edfica de su eficacia. No es tolerable ofrecer a pacientes con c\u00e1ncer tratamientos -ni con intenci\u00f3n curativa, ni de soporte- que no basen su eficacia en estudios rigurosos.\nSiempre estaremos abiertos al dise\u00f1o y colaboraci\u00f3n en estudios que eval\u00faen la eficacia de terapias complementarias. La casa se empieza por los cimientos y, por tanto, no es posible ofrecer tratamientos sin efectos probados para luego decir que se quiere estudiar su eficacia. El orden debe ser el contrario. Lo dem\u00e1s es ofrecer falsas esperanzas, cuando no riesgos, a pacientes en ocasiones angustiados.\nLa modestia es algo que no olvidamos. Queda mucho camino por recorrer en el cuidado de los pacientes con c\u00e1ncer. Desde la formaci\u00f3n de nuestros j\u00f3venes onc\u00f3logos es probable que consigamos mejorar la calidad y cantidad de vida de nuestros pacientes. Nuestro rigor es el derecho que nos asiste a exigir el rigor de los dem\u00e1s.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.publico.es/economia/facturas-iva-multas-empresas-impagos-sera-revolucion-fiscal-autonomos.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/mujer/21-23-jugadoras-seleccion-quedan-y-jugaran-suecia-y-suiza-reunion-rfef.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/mujer/futbolistas-patri-guijarro-mapi-leon-abandonan-concentracion-seleccion-espanola.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/culturas/sociedad-nieve-bayona-representara-espana-oscar.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/sociedad/empieza-otono-2023-espana.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/tremending/2023/09/20/el-presidente-de-los-empresarios-hosteleros-se-chotea-de-los-derechos-laborales-media-jornada-de-12-a-12/#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/sociedad/campana-vacunacion-gripe-2023-vacunarse.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/internacional/azerbaiyan-inicia-nueva-campana-militar-enclave-nagorno-karabaj.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "#", "https://www.publico.es/viajes/este-es-el-pueblo-que-deberias-visitar-en-septiembre-segun-national-geographic/#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/psicologia-y-mente/a-que-edad-empezaste-a-tener-recuerdos/#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/politica/psoe-erc-avivan-batalla-amnistia-superar-primer-escollo-lenguas-congreso.html#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://www.publico.es/uwu/gitgud/el-proyecto-de-pique-se-expande-y-la-final-four-de-la-kings-y-queens-cup-se-jugara-en-malaga/#analytics-cabecera-comprimida:hoy-interesa", "https://temas.publico.es/#analytics-cabecera-portada:especiales", "https://www.publico.es/tremending/#analytics-cabecera-portada:tremending", "https://s.publico.es/landing/newsletter", "https://s.publico.es/my-account#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "#", "https://s.publico.es/login#analytics-cabecera-comprimida:iniciar-sesion", "https://www.publico.es", "https://s.publico.es/landing/newsletter", "https://s.publico.es/my-account#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "#", "https://s.publico.es/login#analytics-cabecera-comprimida:iniciar-sesion", "https://www.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/politica#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/sociedad#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://especiales.publico.es/opinion#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/tremending/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/internacional#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/mujer#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/sociedad/m-ambiente#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/politica/memoria-publica#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/culturas#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/ciencias#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/economia#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/videos#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://especiales.publico.es/podcasts/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/public#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/uwu/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://temas.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/publico-tv/en-la-frontera#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.espacio-publico.com/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/podcasts/la-base#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://especiales.publico.es/podcasts/barbijaputa/radiojaputa#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://eldiariocantabria.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://periodicoclm.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://zeleb.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/viajes/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/ahorro-consumo-responsable/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/psicologia-y-mente/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/yo-animal/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://elasombrario.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://salyroca.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "http://www.tribunaolimpica.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://librujula.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.nortes.me/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/codigo-promocional-aliexpress#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/codigo-promocional-shein#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/codigo-promocional-booking#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/codigo-promocional-primor#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/codigo-promocional-amazon#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.publico.es/descuentos/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://especiales.publico.es/resultados-elecciones/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://temas.publico.es/ya-no-se-puede-decir-nada#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://temas.publico.es/asturiasminaydignidad#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://temas.publico.es/publico-eres-tu#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://temas.publico.es/quehablelatierra#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://blogs.publico.es/publico/2018/10/04/las-10-banderas-de-publico/#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://s.publico.es/landing/registro#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://s.publico.es/landing/suscripciones#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://ayuda.publico.es/hc/es#analytics-cabecera-comprimida:menu", "https://www.facebook.com/diario.publico", "https://twitter.com/publico_es", "https://www.instagram.com/publico.es/", "https://www.youtube.com/channel/UCVimQoXNCZuEnZRVAbuYMiw", "https://telegram.me/publico_es", "https://s.publico.es/mi-cuenta/mis-datos#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "https://s.publico.es/mi-cuenta/mis-datos?msg=passwd#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "https://s.publico.es/landing/newsletter#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "https://s.publico.es/mi-cuenta/mis-especiales#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "https://s.publico.es/mi-cuenta/ayuda#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "/logout#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "https://temas.publico.es/#analytics-cabecera-portada:especiales", "https://www.publico.es/tremending/#analytics-cabecera-portada:tremending", "https://s.publico.es/landing/newsletter", "https://s.publico.es/my-account#analytics-cabecera-comprimida:mi-cuenta", "#", "https://s.publico.es/login#analytics-cabecera-comprimida:iniciar-sesion", "https://www.publico.es/politica#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://especiales.publico.es/opinion#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/tremending/#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/internacional#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/mujer#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/sociedad/m-ambiente#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/politica/memoria-publica#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/culturas#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/ciencias#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/economia#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://www.publico.es/publico-tv/#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "https://temas.publico.es/#analytics-cabecera-comprimida:submenu", "/hemeroteca/", "/hemeroteca/", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/internacional", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/politica", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/actualidad", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/espana", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/dinero", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/ciencias", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/deportes", "/hemeroteca/fecha/2008-11-06/canal/culturas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "http://twitter.com/intent/tweet?url=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "whatsapp://send?text=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "https://telegram.me/share/url?url=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dtelegram%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "http://twitter.com/intent/tweet?url=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "whatsapp://send?text=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "https://telegram.me/share/url?url=https://especiales.publico.es/hemeroteca/171880/vitaminas-frente-al-cancer%3Futm_source%3Dtelegram%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb", "https://www.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/politica#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/sociedad#analytics-pie:menu", "https://especiales.publico.es/opinion#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/tremending/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/internacional#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/mujer#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/sociedad/m-ambiente#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/politica/memoria-publica#analytics-cabecera-comprimida:menu#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/culturas#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/ciencias#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/economia#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/publico-tv/#analytics-pie:menu", "https://especiales.publico.es/podcasts/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/ultimas-noticias#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/descuentos#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/public#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/uwu/#analytics-pie:menu", "https://temas.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/publico-tv/en-la-frontera#analytics-pie:menu", "https://www.espacio-publico.com/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/podcasts/la-base#analytics-pie:menu", "https://especiales.publico.es/podcasts/barbijaputa/radiojaputa#analytics-pie:menu", "https://eldiariocantabria.publico.es/#analytics-pie:menu", "http://periodicoclm.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://zeleb.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/viajes/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/ahorro-consumo-responsable/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/psicologia-y-mente/#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es/yo-animal/#analytics-pie:menu", "https://elasombrario.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://salyroca.es/?utm_source=publico&utm_medium=cabecera#analytics-pie:menu", "http://www.tribunaolimpica.es/?utm_source=publico&utm_medium=cabecera#analytics-pie:menu", "https://librujula.publico.es/#analytics-pie:menu", "https://www.nortes.me/#analytics-pie:menu", "https://especiales.publico.es/resultados-elecciones#analytics-pie:menu", "https://temas.publico.es/ya-no-se-puede-decir-nada#analytics-pie:menu", "https://temas.publico.es/asturiasminaydignidad#analytics-pie:menu", "https://temas.publico.es/publico-eres-tu#analytics-pie:menu", "https://temas.publico.es/quehablelatierra#analytics-pie:menu", "https://blogs.publico.es/publico/2018/10/04/las-10-banderas-de-publico/#analytics-pie:menu", "https://s.publico.es/landing/registro?piano=menu&tpcc=menu_hamburguesa&segment=todosUU#analytics-pie:menu", "https://s.publico.es/landing/suscripciones?piano=menu&tpcc=menu_hamburguesa&segment=todosUU#analytics-pie:menu", "https://ayuda.publico.es/hc/es#analytics-pie:menu", "https://www.publico.es#analytics-pie:logo-publico", "https://www.facebook.com/diario.publico#analytics-pie:redes-sociales", "https://twitter.com/publico_es#analytics-pie:redes-sociales", "https://www.instagram.com/publico.es/#analytics-pie:redes-sociales", "https://www.youtube.com/channel/UCVimQoXNCZuEnZRVAbuYMiw#analytics-pie:redes-sociales", "https://telegram.me/publico_es#analytics-pie:redes-sociales", "https://www.publico.es/pages/quienes.html#analytics-pie:quienes-somos", "https://blogs.publico.es/publico/2018/10/04/las-10-banderas-de-publico/#analytics-pie:banderas", "https://www.publico.es/pages/contacto.html#analytics-pie:contacto", "https://www.publico.es/pages/publicidad.html#analytics-pie:publicidad", "https://www.publico.es/aviso-legal#analytics-pie:aviso-legal", "https://www.publico.es/politica-cookies#analytics-pie:politica-cookies", "https://www.publico.es/politica-proteccion-datos#analytics-pie:politica-privacidad", "javascript:Didomi.preferences.show()", null]}