{"title": "Mi visi\u00f3n de la salud; los seis pilares | Meridians", "author": "Raquel Ballesteros", "url": "https://meridians.es/mi-vision-de-la-salud-los-seis-pilares/", "hostname": "meridians.es", "description": "Mucho se ha hablado ya de la vinculaci\u00f3n entre las emociones y la salud, as\u00ed como de la excesiva estandarizaci\u00f3n de la medicina occidental y convencional, que", "sitename": "Meridians Acupuntura", "date": "2014-10-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Comentarios\nDeja uncomentario", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mucho se ha hablado ya de la vinculaci\u00f3n entre las emociones y la salud, as\u00ed como de la excesiva estandarizaci\u00f3n de la medicina occidental y convencional, que en su voluntad por clasificar cada s\u00edndrome olvida al individuo con sus diferencias individuales, sus factores personales, su entorno, su medio y su cuerpo como un todo.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os la\n[psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda](http://es.wikipedia.org/wiki/Psiconeuroinmunolog%C3%ADa) por ejemplo, ha puesto en evidencia como el sistema endocrino, inmune y nervioso interact\u00faan y se afectan mutuamente, dando por contrastado como lo emocional se relaciona e intercambia informaci\u00f3n con lo f\u00edsico, afectando a cada c\u00e9lula de nuestro cuerpo.\nMi colaboraci\u00f3n con distintos centros (entre ellos Instituto Meridians como centro de referencia actual) y mi contacto con pacientes y personas cercanas y queridas que han estado en contacto con la enfermedad, me ha permitido investigar y contrastar a\u00fan m\u00e1s esta visi\u00f3n hol\u00edstica e integrada de la salud.\nSin \u00e1nimo de ofrecer una opini\u00f3n m\u00e9dica, dado que no es mi especialidad, deseo compartir con vosotros un esquema que realic\u00e9 como plan de tratamiento para una persona querida. Lo cuento de modo tan personal porque creo en ello y siento que cualquier persona que se vea en un proceso de enfermedad cr\u00f3nico o \u201cgrave\u201d, puede comprender mejor su proceso, transformarse y dar sentido a su enfermedad as\u00ed como mejorar su calidad de vida (si no sanar), si contempla y valora cada uno de estos factores;\nEntorno\nEl medio en el que vivimos, respiramos y habitamos, las influencias externas (radiaciones, geopat\u00edas, contaminaci\u00f3n ambiental o ac\u00fastica, etc.) que recibimos diariamente en nuestro cuerpo.\nUn estudio de biohabitabilidad del espacio en el que vivimos, trabajamos (o pasamos la mayor parte de nuestro tiempo) puede ser clave para descubrir o descartar influencias del medio que pueden estar result\u00e1ndonos perjudiciales y no facilitando la recuperaci\u00f3n o deteriorando nuestra salud.\n\u00d3seo- Estructural\nNuestro cuerpo f\u00edsico, la estructura que nos sostiene, el chasis. Huesos, m\u00fasculos y articulaciones no s\u00f3lo cumplen la funci\u00f3n de sostener nuestro cuerpo sino que tienen realmente un papel esencial en nuestra salud, facilitando el correcto funcionamiento de las v\u00edsceras, el flujo natural de nuestra sangre y de la oxigenaci\u00f3n de las c\u00e9lulas.\nUn buen diagn\u00f3stico de nuestro cuerpo con disciplinas como la osteopat\u00eda o la fisioterapia y pr\u00e1cticas como el Qigong, el Yoga o el Taich\u00ed pueden resultarnos de gran ayuda.\nNutrici\u00f3n y depuraci\u00f3n interna\n\u201cSomos lo que comemos\u201d; no hace falta debatir demasiado en c\u00f3mo nuestra alimentaci\u00f3n influye en nuestra salud. La mayor\u00eda estamos plenamente de acuerdo con esta afirmaci\u00f3n, y es que para mantener un sano funcionamiento del cuerpo, es necesario que los \u00f3rganos que filtran y limpian a nuestro cuerpo de aquello que no le beneficia (ri\u00f1ones, h\u00edgado y pulmones) est\u00e9n funcionando correctamente y pudiendo seleccionar y nutrirse de aquello que le beneficia.\nLa gasolina que le demos a nuestro cuerpo determinar\u00e1 la calidad de nuestros filtros y de nuestra sangre. Sin embargo, es necesario huir de recetas r\u00e1pidas o est\u00e1ndar ya que para cada persona o en determinado momento nos beneficiaremos m\u00e1s de un tipo de alimentaci\u00f3n u otra.\nEn Instituto Meridians por ejemplo contamos con numerosos art\u00edculos al respecto y con personas sumamente preparadas para realizar un estudio personalizado y con resultados contrastados. La fitoterapia, homeopat\u00eda, ozonoterapia o ba\u00f1os de sales tambi\u00e9n pueden ser grandes aliados que complementen una dieta equilibrada y energ\u00e9tica y ayuden a depurar y desechar del organismo aquello que le es nocivo.\nEmocional\nNuestras emociones no son m\u00e1s que respuestas de nuestro cuerpo (en forma de reacciones psicofisiol\u00f3gicas) para adaptarnos o sobrevivir a una situaci\u00f3n o est\u00edmulo. Son estados internos que experimentamos como algo subjetivo y que son influidas por nuestra interpretaci\u00f3n de la situaci\u00f3n, pero que pueden objetivamente medirse y comprobarse a trav\u00e9s de las respuestas de nuestro organismo (sudoraci\u00f3n, ritmo card\u00edaco, tensi\u00f3n intramuscular, etc.).\n\u00bfC\u00f3mo influyen ciertas emociones cuando se mantienen de manera sostenida en el cuerpo?, \u00bfQu\u00e9 sucede cuando permanecemos estancados en una emoci\u00f3n, sin poder de reacci\u00f3n?, \u00bfCu\u00e1ndo no cuidamos, tomamos conciencia o respondemos al mensaje que esa emoci\u00f3n nos da?, \u00bfC\u00f3mo afecta esto a nuestro cuerpo?\nCada vez son m\u00e1s numerosos los estudios que vinculan y demuestran como cada emoci\u00f3n determinada se expresa o se relaciona con un \u00f3rgano o regi\u00f3n de nuestro cuerpo. Dejo aqu\u00ed un link del Doctor Assensi Teixidor, que ha realizado un gran esfuerzo de organizar esta informaci\u00f3n en una maravillosa gu\u00eda:\nPor lo que si tenemos que escoger un terapeuta, recomiendo sumamente la psicoterapia integrativa que trabaje no s\u00f3lo desde lo mental y cognitivo sino que incorpore el cuerpo, la emoci\u00f3n y el esp\u00edritu, a trav\u00e9s de herramientas como la PNL, hipnosis o meditaciones guiadas, terapia transpersonal, entre otras.\nEspiritual\n\u00bfEstamos realmente en contacto con nuestros valores?, \u00bfCon nuestro prop\u00f3sito vital?, \u00bfLa vida que llevamos es coherente con nuestras necesidades m\u00e1s aut\u00e9nticas?, \u00bfNos permitimos ser qui\u00e9n somos y vivir de manera conectada a nuestra esencia?\nQuiz\u00e1s este sea el punto m\u00e1s controvertido y menos contrastable cient\u00edficamente por ahora, sin embargo, venimos al mundo con unas motivaciones, unos deseos, un aprendizaje por hacer. \u00bfQu\u00e9 sucede cuando realmente estamos desconectados de ello?, \u00bfC\u00f3mo es nuestra motivaci\u00f3n vital, nuestra energ\u00eda de vida?, \u00bfEs posible que d\u00eda a d\u00eda vayamos agotando nuestras reservas cuando vivimos desde el deber y no desde la motivaci\u00f3n?\nProfundizar en el descubrimiento de nuestros valores a trav\u00e9s de la psicolog\u00eda transpersonal, de la espiritualidad y la meditaci\u00f3n, as\u00ed como tomar conciencia de las influencias externas o internas que est\u00e1n desvi\u00e1ndonos de nuestra propia esencia y alej\u00e1ndonos de la salud (a trav\u00e9s del estudio transgeneracional o los ciclos biol\u00f3gicos memorizados) sin duda nos ayudar\u00e1 a sanar esas causas m\u00e1s inconscientes de la enfermedad.\nEnerg\u00e9tico\nLa energ\u00eda se define como la fuerza potencial que se necesita para transformar o poner algo en movimiento. El t\u00e9rmino energ\u00eda vital (esa energ\u00eda sutil que forma parte de nosotros y cuyo exceso o defecto puede producir desequilibrios), es lo que las corrientes orientales y tradiciones milenarias han denominado Chi o Qi para la Medicina Tradicional China, Neuma para los griegos o Prana para los hind\u00faes.\nA pesar de que por ser intangible ha quedado relegada y olvidada dentro de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica occidental, existen ya medios para comprobar y visualizar cu\u00e1l es el estado y calidad de esta energ\u00eda (los cient\u00edficos rusos han sido pioneros con las im\u00e1genes de Kirlian, por ejemplo). Y ciertamente, en hospitales ya empiezan a incorporar pr\u00e1cticas como la acupuntura, el reiki o la sanaci\u00f3n pr\u00e1nica, dada su efectividad y su constataci\u00f3n de mejora en pacientes enfermos.\nConclusiones\nContemplar cada uno de estos factores nos puede resultar de gran utilidad a la hora de comprender el por qu\u00e9 de la enfermedad, que no es m\u00e1s que un esfuerzo adaptativo del cuerpo por sanar y poner atenci\u00f3n en algo que necesita ser atendido. Cuando escojamos una terapia, es importante tener en cuenta que la mayor parte de pr\u00e1cticas que he ido mencionando adem\u00e1s, influir\u00e1n en m\u00e1s de un factor, por ejemplo, desde la Medicina Tradicional China se influir\u00e1 en lo energ\u00e9tico a trav\u00e9s de la acupuntura y el masaje tuina o en la depuraci\u00f3n o tonificaci\u00f3n interna a trav\u00e9s de la fitoterapia y en lo emocional en muchos casos. Desde la psicoterapia integrativa llegaremos de manera m\u00e1s profunda sobre todo a lo emocional y espiritual y tambi\u00e9n influiremos en lo energ\u00e9tico. Por lo que no hay que estresarse a la hora de escoger la terapia m\u00e1s adecuada, simplemente experimentar y dejarse sentir.\nNuestro cuerpo es sumamente sabio y tiene una capacidad incre\u00edble de autosanaci\u00f3n, pero para ello es necesario que lo escuchemos y le facilitemos el camino, en su proceso de recuperaci\u00f3n.\nQuiero dejar aqu\u00ed mi esquema as\u00ed como los unas fuentes de referencia para aquellas personas que deseen investigar y profundizar un poco m\u00e1s.\n- Medicina Germ\u00e1nica del Doctor Hamer:\n- Libro del Dr. Christian Boukaram: El poder antic\u00e1ncer de las emociones.\n- Gu\u00eda Emobiol\u00f3gica del Dr. Assensi Teixidor\n- Conferencia del Dr. Alberto Martin Bosch: El cuerpo se cura.\n[https://www.youtube.com/watch?v=RotVRPfGBz0](https://www.youtube.com/watch?v=RotVRPfGBz0)\n- Fundaci\u00f3n Salud de Stella Maris, una de las aportaciones pioneras en el campo de la Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda: http://www.fundacionsalud.org.ar/home.php\n___\nRaquel Ballesteros es Licenciada en Psicolog\u00eda Col. 13297, M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y M\u00e1ster en Musicoterapia por la Universidad de Vic, especializada en Terapia ACT y coaching, Facilitadora de procesos de cambio personal. Creadora del proyecto Vi\u00f1etas para vivir, terapeuta, coach, docente, escritora. Terapeuta en Instituto Meridians en Barcelona de 2010 a 2018.", "language": null, "image": "https://meridians.es/wp-content/uploads/1416501_16251805.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://meridians.es", "https://meridians.es/quienes-somos/", "https://meridians.es/quienes-somos/terapeutas/", "https://meridians.es/quienes-somos/el-centro/", "https://meridians.es/precios/", "https://meridians.es/condiciones-de-reserva-y-anulacion/", "https://meridians.es/testimonios/", "https://meridians.es/faq-preguntas-frecuentes/", "#", "https://meridians.es/mtc/", "https://meridians.es/acupuntura-moxibustion/", "https://meridians.es/masaje-tuina/", "https://meridians.es/osteopatia/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/asesoramiento-y-coaching-nutricional/", "https://meridians.es/servicios/", "#", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/programa-de-fertilidad/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/regula-tu-menstruacion/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/ansiedad-depresion/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/tratamiento-del-dolor/", "https://meridians.es/plan-90-dias-acupuntura-adelgazar-barcelona/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/", "https://meridians.es/blog/", "https://meridians.es/dolor/", "https://meridians.es/ginecologia/", "https://meridians.es/fertilidad/", "https://meridians.es/embarazo-parto-postparto/", "https://meridians.es/salud-emocional/", "https://meridians.es/otros-trastornos/", "https://meridians.es/recursos/", "https://meridians.es/salud-sexual-y-menstrual-recursos/", "https://meridians.es/fertilidad-recursos/", "https://meridians.es/dolor-recursos/", "https://meridians.es/salud-emocional-recursos/", "https://meridians.es/estilo-de-vida/", "https://meridians.es/entendiendo-la-mtc/", "https://meridians.es/contacto/", "#", "https://meridians.es/quienes-somos/", "https://meridians.es/quienes-somos/terapeutas/", "https://meridians.es/quienes-somos/el-centro/", "https://meridians.es/precios/", "https://meridians.es/condiciones-de-reserva-y-anulacion/", "https://meridians.es/testimonios/", "https://meridians.es/faq-preguntas-frecuentes/", "#", "https://meridians.es/mtc/", "https://meridians.es/acupuntura-moxibustion/", "https://meridians.es/masaje-tuina/", "https://meridians.es/osteopatia/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/asesoramiento-y-coaching-nutricional/", "https://meridians.es/servicios/", "#", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/programa-de-fertilidad/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/regula-tu-menstruacion/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/ansiedad-depresion/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/tratamiento-del-dolor/", "https://meridians.es/plan-90-dias-acupuntura-adelgazar-barcelona/", "https://meridians.es/programas-terapeuticos/", "https://meridians.es/blog/", "https://meridians.es/dolor/", "https://meridians.es/ginecologia/", "https://meridians.es/fertilidad/", "https://meridians.es/embarazo-parto-postparto/", "https://meridians.es/salud-emocional/", "https://meridians.es/otros-trastornos/", "https://meridians.es/recursos/", "https://meridians.es/salud-sexual-y-menstrual-recursos/", "https://meridians.es/fertilidad-recursos/", "https://meridians.es/dolor-recursos/", "https://meridians.es/salud-emocional-recursos/", "https://meridians.es/estilo-de-vida/", "https://meridians.es/entendiendo-la-mtc/", "https://meridians.es/contacto/", "https://meridians.es/author/rballesteros/", "https://meridians.es/mi-vision-de-la-salud-los-seis-pilares/", "http://es.wikipedia.org/wiki/Psiconeuroinmunolog%C3%ADa", "https://www.youtube.com/watch?v=RotVRPfGBz0", "https://meridians.es/tag/dietoterapia/", "https://meridians.es/tag/ejercicios-de-respiracion/", "https://meridians.es/tag/fortalecer-el-organismo/", "https://meridians.es/tag/habitos-saludables/", "https://meridians.es/tag/prevencion-medicina-preventiva/", "https://meridians.es/tag/salud-emocional/", "https://meridians.es/el-ejercicio-gatovaca-para-la-salud-de-los-rinones/", "https://meridians.es/tumores-literatura-medica-antigua-mtc/", "/mi-vision-de-la-salud-los-seis-pilares/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://meridians.es/acupuntura-migrana-dolor-cabeza/", "https://meridians.es/funciones-bazo/", "https://meridians.es/respiracion-consciente/", "https://meridians.es/5-preguntas-frecuentes-sobre-la-utilizacion-de-la-acupuntura-durante-el-embarazo/", "https://meridians.es/picor-en-la-piel-el-punto-de-acupuntura-11ig-puede-ser-util/", "tel:+34 93 000 53 23", "tel:+34 645 439 501", "mailto:mtc@meridians.es", "https://meridians.es", "http://eepurl.com/duVDHD", "https://g.page/Meridians-Acupuntura/review", "https://meridians.es/politica-de-privacidad/", "https://meridians.es/condiciones-de-cancelacion/", "http://www.facebook.com/instituto.meridians", "https://instagram.com/instituto_meridians/", "https://www.youtube.com/user/InstitutoMeridians", "#", "#", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}