{"title": "Nuestro Equipo M\u00e9dico", "author": "Rafael Vicu\u00f1a", "url": "https://medvida.cl/", "hostname": "medvida.cl", "description": null, "sitename": "medvida.cl", "date": "2019-02-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Centro M\u00e9dico Familiar\nSomos un centro m\u00e9dico familiar, donde nos enfocamos en cada uno de nuestros pacientes y sus familias, brindando atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a cada integrante, tanto adultos como ni\u00f1os, aplicando el Modelo M\u00e9dico Funcional Integrativista.\nConsultas Online Y Presencial\nNos hemos adaptado a las necesidades actuales y ofrecer una atenci\u00f3n m\u00e9dica en ambas modalidades, permitiendo el acceso a evaluaciones y seguimiento para quienes no pueden trasladarse a nuestro centro.\nEx\u00e1menes\nTenemos convenios con laboratorios de Estados Unidos para realizar ex\u00e1menes especializados en el diagn\u00f3stico funcional de nuestros pacientes. Tambi\u00e9n realizamos el Test de Aire Espirado con Lactulosa, con entrega inmediata de los resultados.\nVenta De Suplementos\nEl uso de suplementos es pilar fundamental en la mayor\u00eda de los tratamientos que realizamos en Medvida. Es por esto que contamos con una gran variedad de probi\u00f3ticos, vitaminas y minerales con venta directa en nuestro centro y env\u00edo a regiones.\nNuestro Equipo M\u00e9dico\nAqu\u00ed podr\u00e1 encontrar nuestra publicaciones sobre temas de salud.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://medvida.cl/", "https://medvida.cl/", "https://medvida.cl/enfoque/", "https://medvida.cl/tratamiento/", "https://medvida.cl/tratamiento/ozonoterapia/", "https://medvida.cl/tratamiento/terapia-neural/", "https://medvida.cl/examenes/", "https://medvida.cl/examenes/test-de-aire-espirado-con-lactulosa/", "https://medvida.cl/noticias/", "https://medvida.cl/contacto/", "#", "https://www.facebook.com/medvida.chile", "https://www.instagram.com/medvida_chile/", "#prev", "#next", "#1", "#2", "#3", "http://medvida.cl/enrique-bertossi/", "http://medvida.cl/dr-rafael-vicuna/", "http://medvida.cl/dra-alejandra-mateluna/", "http://medvida.cl/nta-ana-maria-vidaurre/", "https://medvida.cl/nta-alejandra-jofre-bulfi/", "https://medvida.cl/el-modelo-integrativista-v-s-medicina-alternativa/", "https://medvida.cl/el-modelo-integrativista-v-s-medicina-alternativa/", "https://medvida.cl/la-jubilacion-mata/", "https://medvida.cl/la-jubilacion-mata/", "https://medvida.cl/los-dientes-tambien-son-parte-de-nuestro-organismo/", "https://medvida.cl/los-dientes-tambien-son-parte-de-nuestro-organismo/", "mailto:contacto@medvida.cl", "tel:+562 25678511", "http://+562 25678512", "https://www.3hr.cl", "https://www.facebook.com/medvida.chile", "https://www.instagram.com/medvida_chile/", "#top"]}