{"title": "Un intestino sano con bacterias diversas se vincula con menos sibilancias y asma por alergias en la primera infancia", "author": "Publimas Digital; IM M\u00e9dico", "url": "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html", "hostname": "immedicohospitalario.es", "description": "Los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os con comunidades bacterianas m\u00e1s maduras en el intestino tienen menos probabilidades de desarrollar sibilancias o asma relacionadas con la alergia", "sitename": "Publimasdigital-immedico", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os con comunidades bacterianas m\u00e1s maduras en el intestino tienen menos probabilidades de desarrollar sibilancias o asma relacionadas con la alergia, seg\u00fan una investigaci\u00f3n presentada en el Congreso Internacional de la Sociedad Respiratoria Europea celebrado en Mil\u00e1n (Italia). Estas comunidades de bacterias, conocidas como microbiota, se desarrollan ...\nLos beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os con comunidades bacterianas m\u00e1s maduras en el intestino tienen menos probabilidades de desarrollar sibilancias o asma relacionadas con la alergia, seg\u00fan una investigaci\u00f3n presentada en el Congreso Internacional de la Sociedad Respiratoria Europea celebrado en Mil\u00e1n (Italia).\nEstas comunidades de bacterias, conocidas como microbiota, se desarrollan en el cuerpo humano durante los primeros a\u00f1os de vida y participan en procesos \u00fatiles para el organismo, como la s\u00edntesis de vitaminas y el refuerzo del sistema inmunitario, u ocasionalmente in\u00fatiles, como el papel que desempe\u00f1an en la enfermedad inflamatoria intestinal y las \u00falceras de est\u00f3mago.\nAl nacer, los beb\u00e9s ya tienen parte de la microbiota de su madre en el intestino. La diversidad de la microbiota aumenta y madura a medida que crecen y est\u00e1n expuestos a m\u00e1s tipos diferentes procedentes de fuentes como otros ni\u00f1os, animales y diferentes alimentos.\nLa doctora Yuan Gao, investigador de la Universidad Deakin de Geelong (Australia), que ha presentado la investigaci\u00f3n explica que sus estudios sobre el Barwon Infant Study demostraron que una microbiota intestinal infantil m\u00e1s madura al a\u00f1o de edad se asociaba a una menor probabilidad de desarrollar alergias alimentarias y asma en la infancia.\n\"Esto parec\u00eda deberse a la composici\u00f3n general de la microbiota intestinal m\u00e1s que a bacterias espec\u00edficas --destaca--. Por tanto, nuestra hip\u00f3tesis es que la maduraci\u00f3n avanzada de la microbiota intestinal infantil en los primeros a\u00f1os de vida se asocia con un menor riesgo de sibilancias relacionadas con alergias en la infancia posterior\".\nEl estudio Barwon Infant Study (BIS), que se lleva a cabo en Australia desde 2010, reclut\u00f3 a 1074 beb\u00e9s entre 2010 y 2013, y los investigadores han seguido a los beb\u00e9s a medida que crec\u00edan. Para este estudio, la doctora Gao y sus colegas analizaron las bacterias presentes en las muestras fecales recogidas de los beb\u00e9s del BIS al mes de nacer, a los seis meses y al a\u00f1o.\nEn las revisiones postnatales al a\u00f1o y a los cuatro a\u00f1os, los investigadores del BIS pidieron a los padres que informaran sobre si sus hijos hab\u00edan desarrollado sibilancias o asma relacionadas con alergias en los 12 meses anteriores.\nTambi\u00e9n realizaron pruebas de punci\u00f3n cut\u00e1nea para comprobar si los ni\u00f1os presentaban reacciones al\u00e9rgicas a alguno de los diez alimentos y sustancias transportadas por el aire que pueden desencadenar una respuesta al\u00e9rgica, como la hierba de centeno o el polvo.\nEn un subgrupo de 323 ni\u00f1os seleccionados al azar, el equipo del BIS utiliz\u00f3 una t\u00e9cnica de secuenciaci\u00f3n del ADN para identificar y caracterizar la microbiota intestinal. Calcularon la \"puntuaci\u00f3n z de la microbiota seg\u00fan la edad\" (MAZ), que es una estimaci\u00f3n matem\u00e1tica de la madurez de la microbiota intestinal de los ni\u00f1os.\n\"Descubrimos que si los beb\u00e9s ten\u00edan una microbiota intestinal m\u00e1s madura cuando ten\u00edan un a\u00f1o, eran menos propensos a tener sibilancias relacionadas con la alergia al a\u00f1o y a los cuatro a\u00f1os\", apunta Gao.\n\"Si la MAZ aumentaba dentro de un rango determinado, conocido como desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, se reduc\u00eda a la mitad el riesgo de sibilancias relacionadas con la alergia a esas dos edades --contin\u00faa--. En otras palabras, cuanto m\u00e1s madura era la microbiota intestinal, menos probabilidades ten\u00edan los ni\u00f1os de padecer sibilancias relacionadas con la alergia. No encontramos una asociaci\u00f3n similar con las puntuaciones MAZ al mes o a los seis meses\".\nNo se conocen del todo los mecanismos por los que la microbiota intestinal madura contribuye a prevenir las enfermedades relacionadas con la alergia. \"Dados los complejos or\u00edgenes y desarrollo tanto de la microbiota intestinal como del sistema inmunitario infantil, es probable que el efecto protector de una microbiota intestinal sana se produzca como resultado de comunidades de bacterias que act\u00faan de m\u00faltiples formas distintas, y no a trav\u00e9s de un mecanismo concreto\", indica Gao.\n\"Esperamos que, al comprender c\u00f3mo la microbiota intestinal mejora el sistema inmunitario, puedan desarrollarse nuevas formas de prevenir enfermedades relacionadas con la alergia, como el asma --comenta--. Por ejemplo, se podr\u00edan sugerir formas de acelerar la maduraci\u00f3n de la microbiota intestinal en los primeros a\u00f1os de vida, lo que reducir\u00eda el n\u00famero de ni\u00f1os con asma y otras enfermedades al\u00e9rgicas en el futuro. Dado que se sabe tan poco sobre por qu\u00e9 los beb\u00e9s desarrollan alergias y asma, es necesario seguir investigando\".\nLos investigadores tienen previsto reclutar a 2.000 ni\u00f1os de Australia y Nueva Zelanda en un nuevo ensayo cl\u00ednico, denominado ARROW, para comprobar si administrar a los ni\u00f1os peque\u00f1os una mezcla de bacterias muertas, por v\u00eda oral, puede protegerles de las enfermedades sibilantes o el asma al potenciar una respuesta inmunitaria sana frente a las infecciones v\u00edricas. Los virus son la causa m\u00e1s frecuente de enfermedades infantiles y pueden provocar infecciones tor\u00e1cicas y sibilancias.\n\"ARROW puede mejorar radicalmente la salud de los ni\u00f1os con sibilancias y asma recurrentes\", asegura la doctora Gao.\nLos puntos fuertes del estudio son su dise\u00f1o, que permiti\u00f3 a los investigadores analizar la evoluci\u00f3n de la microbiota intestinal a medida que los ni\u00f1os crec\u00edan, y el hecho de que los ni\u00f1os del BIS proced\u00edan de la poblaci\u00f3n general. Las limitaciones incluyen el hecho de que los m\u00e9todos de ADN utilizados para caracterizar la microbiota intestinal no pueden proporcionar informaci\u00f3n sobre la funci\u00f3n de las bacterias.\nEl doctor Erol Gaillard, secretario del grupo de alergia y asma pedi\u00e1trica de la Sociedad Respiratoria Europea, profesor asociado de salud infantil y asesor honorario de medicina respiratoria pedi\u00e1trica de la Universidad de Leicester y del Leicester Royal Infirmary (Reino Unido), que no particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n, se\u00f1ala que \"las enfermedades relacionadas con la alergia, como el asma y el eccema, son algunas de las afecciones m\u00e1s comunes que afectan a los ni\u00f1os, y su incidencia est\u00e1 aumentando en muchas partes del mundo\".\n\"No sabemos a ciencia cierta por qu\u00e9 ocurre esto --reconoce--, pero entre las teor\u00edas que se barajan figuran familias m\u00e1s peque\u00f1as en las que los ni\u00f1os est\u00e1n menos expuestos a varios hermanos y a los g\u00e9rmenes que inevitablemente portan, una alimentaci\u00f3n menos variada a una edad temprana y una menor exposici\u00f3n a los animales de granja en algunas comunidades.\nLa doctora Gao y sus colegas informan de que una microbiota intestinal m\u00e1s madura en la primera infancia puede proteger contra el desarrollo de enfermedades sibilantes y alergias --prosigue--. Esto encaja con algunas de estas otras teor\u00edas porque la exposici\u00f3n a una variedad de bacterias desde una edad temprana es muy probable si los beb\u00e9s y los ni\u00f1os se mezclan regularmente con otros ni\u00f1os y animales y est\u00e1n expuestos a una mayor variedad de alimentos\".\nConcluye que \"si podemos encontrar formas de potenciar la madurez de la microbiota intestinal, esto podr\u00eda tener un efecto significativo en la incidencia de las alergias, por lo que ser\u00e1 interesante ver los resultados del estudio ARROW\".", "language": null, "image": "https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2023/09/immedicohospitalario_intestino_sano_bacterias_41181_12171605.jpg", "pagetype": "article", "links": ["//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "#", "#", "#menu-aFondo", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31345/I%2BD.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac\u00e9utica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31399/Equipo+Hospitalario.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31565/Pol\u00edtica+Sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31569/Internacional.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31534/Enfermeria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologi\u00ada.html", "#menu-ArtMedia", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31607/Podcast-IM-M\u00e9dico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31608/Videos-IM-M\u00e9dico", "#menu-revistas", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31584/Revistas-Especiales", "https://www.immedicohospitalario.es/mailing/", "https://www.immedicohospitalario.es/vademecum", "https://www.immedicohospitalario.es/", "#ModalLogin", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "#", "#", "#", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "#", "#ModalLogin", "https://www.immedicohospitalario.es/solicita-revista-pdf.html", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31526/alergologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31602/anestesiologia-y-reanimacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31470/angiologia-y-cirugia-vascular.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31472/cardiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31564/cirugia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31561/cirugia-plastica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31478/dermatologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31535/e-infecciosas-y-microbiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31479/endocrinologia-y-nutricion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31529/enfermedades-raras.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31551/epidemiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31629/farmacia-de-atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31480/farmacia-hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31527/gastroenterologia--digestivo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31528/geriatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31341/gestion--hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31482/hematologia-y-hemoterapia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31553/hepatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31562/ingenieria-hospitalaria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31483/inmunologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31484/medicina-familiar-y-comunitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31697/medicina-fisica-y-rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31486/medicina-intensiva.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31487/medicina-interna.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31489/nefrologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31490/neumologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31491/neurologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31492/obstetricia-y-ginecologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31560/odontologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31493/oftalmologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31494/oncologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31496/otorrinolaringologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31497/pediatria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31559/pruebas-clinicas.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31499/psicologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31498/psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31619/radiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31709/rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31501/reumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31475/traumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31698/urgencias.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31502/urologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31720/congreso-aedv.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31523/congreso-biospain.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31521/congreso-enfermedades-cardiovasculares-sec.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31566/congreso-gepc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31516/congreso-nacional--semergen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31517/congreso-nacional-aeih.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31515/congreso-nacional-aeu.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31532/congreso-nacional-de-hospitales-y-gestion-sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31519/congreso-nacional-psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31522/congreso-nacional-sefh.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31628/congreso-nacional-segg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31518/congreso-nacional-sehhseth.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31514/congreso-nacional-semfyc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31513/congreso-nacional-semg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31599/congreso-nacional-semi.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31525/congreso-nacional-sen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31524/congreso-nacional-senefro.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31630/congreso-nacional-seor.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31554/congreso-nacional-seorlccc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31512/congreso-nacional-separ.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31623/congreso-nacional-seram.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31567/congreso-semergensefac.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31555/esmo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31580/fundacion-signo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31568/inforsalud.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31520/jornadas-nacionales-sedisa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31526/Alergolog%C3%ADa.html ", "whatsapp://send?text=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html&text=Un+intestino+sano+con+bacterias+diversas+se+vincula+con+menos+sibilancias+y+asma+por+alergias+en+la+primera+infancia", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2023/09/immedicohospitalario_intestino_sano_bacterias_41181_12171605.jpg&url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html&description=Un+intestino+sano+con+bacterias+diversas+se+vincula+con+menos+sibilancias+y+asma+por+alergias+en+la+primera+infancia", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html&title=Un+intestino+sano+con+bacterias+diversas+se+vincula+con+menos+sibilancias+y+asma+por+alergias+en+la+primera+infancia", "mailto:?subject=Un+intestino+sano+con+bacterias+diversas+se+vincula+con+menos+sibilancias+y+asma+por+alergias+en+la+primera+infancia&body=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/41181/un-intestino-sano-con-bacterias-diversas-se-vincula-con-menos-sibilanc.html", null, null, "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/intestino", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/alergia", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/bacterias", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revista/62/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31598/Especiales.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/suscripcion.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php", "https://www.publimasdigital.com/revista/immedico", "http://www.publimasdigital.com/", "mailto:info@publimasdigital.com", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.imfarmacias.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.imopticas.es/", "https://www.imveterinaria.es/", "https://www.imcb.info/", "https://www.esvivir.com/", "https://www.electromarket.com/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologia", "https://accounts.google.com/o/oauth2/auth?response_type=code&access_type=online&client_id=628125537471-2s2p9m3d2k5bchc8anpvhff7v2rtvvn6.apps.googleusercontent.com&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.immedicohospitalario.es%2Festructura%2Flogin%2Flogin_google.php&state&scope=email&approval_prompt=auto", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "mailto:bajas@publimasdigital.com", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "javascript:void(0);", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php"]}