{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/E1730697-104D-42A3-A2DD-5F29F192B670/fe49f12e-fed4-452a-8dea-e27b6a720045/fe49f12e-fed4-452a-8dea-e27b6a720045.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 31/05/2017 al 01/06/2017 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID\n1 31/05/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Broche de oro espa\u00f1ol a la mayor cita mundial de la profesi\u00f3n enfermera Digital\nPROFESION\n2 01/06/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El nuevo director de la OMS en el CIE: \"No hay salud sin Enfermer\u00eda\" Digital\n3 01/06/2017 Con Salud La temporalidad, el lastre de M ontserrat en el Interterritorial Digital\n4 31/05/2017 El Economista El Hospital Universitario S anitas La Zarzuela recibe la certificaci\u00f3n IHAN de Unicef y la OMS Digital\n5 31/05/2017 El Economista Madrid. la comunidad anima a los fumadores a acudir a su centro de salud para dejar el tabaco Digital\n6 31/05/2017 El Pa\u00edsLos sindicatos madrile\u00f1os se unen contra la Conseje r\u00eda de Sanidad por la lamentable situaci\u00f3n de los\ntrabajadores Digital\n7 31/05/2017 El Peri\u00f3dico de Catalunya Las bebidas de soja son buenas durante la menopausia Digital\n8 31/05/2017 Dicen D\u00eda Mundial Sin Tabaco Digital\n9 31/05/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El CIE se moderniza para  que las enfermeras \"luchen por la humanidad\" Digital\n10 31/05/2017 Dicen \u00abEl profesional agredido no debe p elear con su agresor, sino contrarrestar el ataque y poder escapar\u00bb Digital\n11 31/05/2017 Con Salud La Enfermer\u00eda de pr\u00e1ctica avan zada, clave para abordar los retos actuales del sis tema Digital\n12 31/05/2017 Con Salud La prescripci\u00f3n enfermera cent rar\u00e1 la primera gran reuni\u00f3n del Foro de Profesione s Sanitarias Digital\n13 31/05/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Noruega ofrece unas con diciones laborales incre\u00edbles para los enfermeros Digital\nSANIDAD\n14 01/06/2017 Infosalus.com Detectan una variante gen\u00e9 tica implicada en la anorexia Digital\n15 01/06/2017 ISanidad Madrid destina 13,6 millones de  euros para el sistema de gesti\u00f3n de citas sanitari as Digital\n16 31/05/2017 ABC La obesidad y la menopausia determin an el tipo de c\u00e1ncer de mama Digital\n17 31/05/2017 ABC La respuesta inmune a las placas de beta-amiloide causa la neurodegeneraci\u00f3n en el alzh \u00e9imer Digital\n18 31/05/2017 Infosalus.com Cient\u00edficos del CNIO desar rollan un buscador ''on-line'' de informaci\u00f3n sobre  toxicidad de medicamentos Digital\n19 31/05/2017 Con Salud El presupuesto de Sanidad se t raslada al Senado con apenas modificaciones del Con greso Digital\n20 31/05/2017 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La Escuela Nacional de Sanidad liderar\u00e1 la formaci\u00f3n de directivos DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE\nMADRID\nBroche de oro espa\u00f1ol a la mayor cita mundial de la\nprofesi\u00f3n enfermera\noriginal\nEl Congreso Internacional de Enfermer\u00eda ha echado el cierre en Barcelona tras nombrar a la nueva junta\ndirectiva que liderar\u00e1 la organizaci\u00f3n durante los pr\u00f3xim os 4 a\u00f1os. Una ceremonia llena de discursos,\nregalos y agradecimientos. El Consejo Internacional de En fermer\u00eda se despide as\u00ed de su gran cita hasta\ndentro de dos a\u00f1os, cuando se celebrar\u00e1 un nuevo congreso e n Singapur .\nLa presidenta saliente del CIE, Judith Shalmian , ha agradecido la colaboraci\u00f3n del Consejo General de\nEnfermer\u00eda de Espa\u00f1a en la celebraci\u00f3n del congreso y lo ha calificado como \"extraordinario\" y ha\nasegurado que \"nunca se hab\u00eda quedado tanta gente hasta  el \u00faltimo d\u00eda\". Tambi\u00e9n ha recordado que es el\n\u00fanico pa\u00eds que tiene dos estatuas de Florence Nightingile , obsequio que se ofrece a los anfitriones, ya que\nMadrid fue la sede del congreso hace 24 a\u00f1os.\nM\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado, presidente del CGE, ha dicho qued arse con un doble sentimiento: \"Tristeza\nporque se marchan y nos dejan un vac\u00edo tremendo  y alegr\u00eda porque lo \u00fanico que hemos recibido ha sido\nalegr\u00eda y abrazos\". Por \u00faltimo ha tenido unas palabras d e agradecimiento al Consejo Internacional y ha\ndicho que \"amar al CIE es amar a la Enfermer\u00eda del mu ndo\".\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nPilar Fern\u00e1ndez, directora del Instituto Internacion al de Ciencias de la Salud; Judith Shamian, preside nta saliente del\nConsejo Internacional de Enfermer\u00eda; M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado, presidente del Consejo general de Enfermer\u00ed a.\nUna de las sorpresas que ten\u00eda reservada la tarde ha sido la lectura de una carta escrita de pu\u00f1o y letra\npor Justin Truedau, primer ministro de Canad\u00e1 , en la que agradec\u00eda la dedicaci\u00f3n de su compatriotaJudi th\nShamian como presidenta del CIE. \"Las enfermeras son una s valiosas profesionales que proveen cuidados\nfundamentales\", recoge la misiva.\nTras agradecer el gesto, Shamian ha dicho que \"es bueno sentirse reconocida\" y ha querido lanzar una\npetici\u00f3n: \"Me gustar\u00eda pediros que os acord\u00e9is de reconocer a vuestros colegas  porque m\u00e1s de 20 millones\nde enfermeras hacen cosas maravillosas cada d\u00eda en todos los r incones del mundo\".\nFinalmente, ha tenido lugar el acto del traspaso de la  cadena que honra al presidente del CIE de la mano\nde Judith Shalmian a Annette Kennedy, la nueva l\u00edder d e las enfermeras mundiales.\nKennedy ha dicho sentirse \"honrada por estar aqu\u00ed\"  y ha prometido esforzarse lo m\u00e1ximo posible en los\npr\u00f3ximos 4 a\u00f1os. \"Somos muy afortunados por estar aqu\u00ed y po der compartir tanto conocimiento\", ha\nse\u00f1alado, y ha afirmado: \"\u00abJuntos\u00bb es mi lema\". En su discu rso, ha dicho que las enfermeras poseen\ninformaci\u00f3n que nadie m\u00e1s tiene:  \"Lo sab\u00e9is todo de vuestros pacientes , su tratamiento, su enfermedad, sus\nproblemas laborales y su situaci\u00f3n en casa y esa informaci\u00f3n e s poder\".\nNo ha querido olvidarse de los pol\u00edticos y quienes deciden sobre la sanidad: \"\u00bfHab\u00e9is visto a los pol\u00edticos\ncorriendo de un lado a otro en un accidente? No, enton ces \u00bfpor qu\u00e9 les dejamos tomar decisiones  sobre\nsanidad?\"\nSe ha despedido con una imagen de Michelle Obama bajo el lema \"Together, yes we can\", antes de que\nsonara We shall overcome, con el auditorio en pie y unie ndo sus manos para cantar esta himno popular\nestadounidense que se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo de la lucha por los derechos civiles.\nImagen del cierre del Congreso con los asistentes c antando 'We shall overcome'.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nM\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado entrega el guadamec\u00ed a Judith Shamian. A la derecha, Shamian entrega a Gonz\u00e1lez Ju rado\nuna figura de Florence Nightingile.\nJudith Shamian entrega el collar presidencial a Ann ette Kennedy.\nEl equipo directivo saliente del CIE despide a Judi th Shamian.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nJos\u00e9 Luis Cobos, director general del Instituto Esp a\u00f1ol de Investigaci\u00f3n Enfermera del CGE; \u00cd\u00f1igo Lape tra, director de\nComunicaci\u00f3n del CGE, recoge el reconocimiento del CIE por su trabajo y agradece a su equipo.\nEl nuevo equipo directivo del CIE da la bienvenida a Annette Kennedy.\nMarina Vieira, del equipo de comunicaci\u00f3n del CGE; Pilar Fern\u00e1ndez, vicepresidenta primera del Consejo General de\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nMarina Vieira, del equipo de comunicaci\u00f3n del CGE; Pilar Fern\u00e1ndez, vicepresidenta primera del Consejo General de\nEnfermer\u00eda; David Ruip\u00e9rez, coordinador de contenido  del CGE; Roberto Mart\u00edn, presidente del Consejo Au ton\u00f3mico de\nEnfermer\u00eda de Castilla La Mancha y del Colegio de E nfermer\u00eda de Toledo.\n\u00d3scar L\u00f3pez, director de Publicaciones de Sanitaria 2000 ; \u00cd\u00f1igo Lapetra, director de comunicaci\u00f3n del Consejo\nGeneral de Enfermer\u00eda; Ricardo L\u00f3pez, director gener al de Sanitaria 2000.\nTodos del Colegio de Enfermer\u00eda de Madrid: Marisa C ornejo, vocal primera; Sara Gasco, secretaria gener al; Jorge\nAndrada, presidente.\nLa delegaci\u00f3n espa\u00f1ola recibe a la delegaci\u00f3n ruman a.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nV\u00edctor Aznar, presidente de Satse; Rafael Reig, secr etario general de Acci\u00f3n Sindical en SATSE. A la de recha, Jorge\nAndrada, presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Ma drid.\nMiriam Blanco,del Consejo de Colegios profesionales  de Castilla y Le\u00f3n; Delfina Nginamau, de Angola; A lfredo Escaja\nFern\u00e1ndez, presidente del Consejo de Enfermer\u00eda de C astilla y Le\u00f3n; Francisca Bell Mbock Ngo, de Angola .\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nA la izquierda, Amelia Amezcua, directora de la Funda ci\u00f3n para el Desarrollo de la Enfermer\u00eda, posa junt a a Jorge\nAndrada. A la izuierda, Florentino P\u00e9rez Raya, vicepr esidente del Consejo; \u00cd\u00f1igo Lapetra, director de co municaci\u00f3n del\nCGE.\nRepresentantes de la asociaci\u00f3n de enfermeras en Si ngapur.\nRepresentantes de Ghana.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nRepresentantes de M\u00e9xico.\nVista del stand del Consejo Canario de Enfermer\u00eda.\nRepresentantes de Dubai.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nTodos los voluntarios del Congreso Internacional de  Enfermer\u00eda 2017.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/broche-de-oro-espanol-a-la-mayor-cita-mundial-de-la-profesion-enfermera-1266\nPROFESION\nEl nuevo director de la OMS en el CIE: \"No hay\nsalud sin Enfermer\u00eda\"\noriginal\nEl reci\u00e9n elegido nuevo director de la OMS, Tedros Adhanom , ha querido aprovechar\nla reuni\u00f3n enfermera mundial de Barcelona  para lanzar un mensaje a la profesi\u00f3n, a\nque asegura que ver\u00e1 en lo m\u00e1s alto de la promoci\u00f3n de la salud global.\nEn un v\u00eddeo que se ha proyectado en pantalla gigante en  el recinto, Adhanom ha\nexplicado que las enfermeras son el eje clave del esfuerzo para oftrecer una\ncobertura universal de atenci\u00f3n sanitaria. \"Necesitamos una  fuerza laboral sostenible\ny las enfermeras son los cimientos  de nuestras ambiciones. Todo el mundo deber\u00eda\nsaberlo\", ha declarado.\nEl sustituto de Chan al frente de la OMS  ha prometido escuchar a las enfermeras y\nmantiene su compromiso de contar con enfermeras expertas en  su equipo en la\norganizaci\u00f3n mundial. \"Creo en vosotros. No hay salud sin enfermer\u00eda\", ha concluido.\n01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/el-nuevo-director-de-la-oms-en-el-cie-no-hay-salud-sin-enfermeria--7006\nLa temporalidad, el lastre de Montserrat en el\nInterterritorial\noriginal\nSe trata de una de las principales reivindicaciones de lo s profesionales, cuya soluci\u00f3n,\ncon iniciativas como la OPE nacional o la eliminaci\u00f3n de l a tasa de reposici\u00f3n, puede\ndepender de los consensos a los que lleguen el Ministerio de Sanidad y las\nautonom\u00edas.\nANGEL\nESP\u00cdNOLA | Madrid - 31-05-2017 |\nLa celebraci\u00f3n del pr\u00f3ximo  Consejo Interterritorial de Sanidad, que se celebrar\u00e1  el\npr\u00f3ximo 21 de junio, podr\u00eda tener consecuencias directas pa ra los profesionales\nsanitarios, especialmente en el \u00e1mbito laboral, donde m \u00e9dicos y profesionales de la\nEnfermer\u00eda se muestran m\u00e1s reivindicativos .\nHasta el 39,9% de los nuevos contratos que se firman en el  \u201csector sanitario y de\nactividades sociales\u201d duran menos de 15 d\u00edas\nDe esta forma, abordar la precariedad en el sector es un a de las premisas que tanto\nsindicatos m\u00e9dicos como enfermeros llevan meses solicitando al ministerio de Sanidad,\npuesto que, en el caso del sector m\u00e9dico, hasta un 58,3% d e los facultativos no tiene\nuna plaza fija y, en lo que respecta a la Enfermer\u00eda,  las organizaciones alertan de\nque Espa\u00f1a ha perdido a m\u00e1s de 8.000 profesionales, que  se han ido al extranjero\ndebido a la precariedad.\nDe hecho, a nivel global, hasta el 39,9% de los nuevos con tratos que se firman en el\n\u201csector sanitario y de actividades sociales\u201d duran menos de 15  d\u00edas, seg\u00fan datos del\n01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/profesionales/la-temporalidad-el-lastre-de-montserrat-en-el-interterritorial-36672\nMinisterio de Empleo relativos al mes de abril de 2017.\nEl Gobierno, no obstante, ya ha anunciado diversas medida s para reducir esta\ntemporalidad en el sector sanitario, como la Oferta P\u00fab lica de Empleo (OPE)\nnacional , que pretende reducir la tasa de interinidad al 8% m ediante la convocatoria\nde 129.700 plazas. El reparto de las mismas, no obstant e, ha de realizarlo cada\ncomunidad aut\u00f3noma por lo que, si las autonom\u00edas mandan  sus propuestas a\nSanidad a tiempo, podr\u00edan ratificarse en el Interterr itorial, a falta de que se negocien\nlos detalles con los sindicatos.\nELIMINAR LA TASA DE REPOSICI\u00d3N\nPor otro lado, y aunque esta OPE nacional ya est\u00e1 prevista  en los Presupuestos\nGenerales del Estado de 2017, no lo est\u00e1 la eliminaci\u00f3n  de la tasa de reposici\u00f3n, que\nfue acordada  por las autonom\u00edas y el Gobierno en la \u00faltima Confere ncia de\nPresidentes pero que no se ha vuelto a abordar, por lo que tambi\u00e9n podr\u00eda ser un\ntema susceptible de ser tratado en el Interterritorial.\nDe eliminarse esta tasa, los ejecutivos auton\u00f3micos tendr\u00eda n libertad para poder\nconvocar en sus OPE todas las plazas que se han perdido, por  jubilaciones o por la\nausencia de sustituciones, no s\u00f3lo durante el \u00faltimo a\u00f1o, sino desde el inicio de la\ncrisis.\nJunto a la temporalidad y la precariedad laboral, los profesionales esperan tambi\u00e9n\nque el Consejo Interterritorial sirva para tratar otro s temas como el proyecto de\nTroncalidad  en la formaci\u00f3n sanitaria especializada y, en caso de qu e se llegue a\nacuerdos previos entre profesionales, el de la regulaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n enfermera.\nPorque salud necesitamos todos...ConSalud.es\nCOMENTAR\nNormas de uso\n- Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es\n- No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes.\n- ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera\ndel tema\n01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/profesionales/la-temporalidad-el-lastre-de-montserrat-en-el-interterritorial-36672\nEl Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela\nrecibe la certificaci\u00f3n IHAN de Unicef y la OMS\noriginal\nEl Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela ha recibid o la certificaci\u00f3n IHAN, del\nComit\u00e9 Ejecutivo de la Iniciativa por la Humanizaci\u00f3n de  la Atenci\u00f3n al Parto y la\nLactancia Materna (IHAN) en su nivel m\u00e1s alto, auspiciado por Unicef y la\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\nMADRID, 31 (EUROPA PRESS)\nEl objetivo es distinguir a aquellos centros de excelencia con mejores pr\u00e1cticas en la\npromoci\u00f3n de la humanizaci\u00f3n en la asistencia al nacimien to y la lactancia materna\ncomo la mejor alternativa para la alimentaci\u00f3n de los r eci\u00e9n nacidos. El centro se\nconvierte as\u00ed en el primer hospital privado que supera to das las fases de la\ncertificaci\u00f3n y alcanza el nivel m\u00e1s alto de acreditaci\u00f3n.\nEsta certificaci\u00f3n llega despu\u00e9s de una completa auditor\u00eda  de un comit\u00e9 formado por\nexpertos del Ministerio de Sanidad, UNICEF y diversas asoci aciones profesionales y no\nprofesionales relacionadas con el cuidado de las mujeres em barazadas y de los reci\u00e9n\nnacidos y ni\u00f1os peque\u00f1os.\nEn su informe final, el comit\u00e9 ha querido felicitar al  hospital por el \"duro\" trabajo\nrealizado por todos. \"Queremos felicitar especialmente a  las personas implicadas\ndirectamente para conseguir que el Hospital obtenga el galard\u00f3n IHAN de OMS-\nUNICEF que reconoce a nivel mundial la Excelencia y la Hu manizaci\u00f3n de la\nAsistencia al nacimiento y la lactancia materna\", ha se\u00f1ala do.\nEl compromiso del centro se enmarca en la Pol\u00edtica de Ate nci\u00f3n al Parto y al Reci\u00e9n\nNacido, que incluye el Programa de Parto Respetado y las distintas iniciativas para\npromover la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre lactancia mater na, la no separaci\u00f3n de\nmadre y reci\u00e9n nacido y el m\u00e9todo Piel con Piel para favo recer el contacto entre el\nbeb\u00e9 y sus padres.\n\"Estamos convencidos de que los padres deben tener toda la informaci\u00f3n posible\nsobre la lactancia materna porque creemos que es la mejor  alternativa para alimentar\nal beb\u00e9, ya que ayuda a que se desarrolle y crezca m\u00e1s sano\" , ha explicado la jefa\nde Pediatr\u00eda del centro, Bego\u00f1a Arias.\nTODOS LOS EQUIPOS QUE INTERVIENEN EN EL PARTO\nEste convencimiento alcanza a todos los equipos que intervie nen en la atenci\u00f3n a la\nmujer durante el parto: anestesia, obstetricia y ginecolo g\u00eda, matronas y enfermeras de\nplanta, entre otros. \"Sin la implicaci\u00f3n de todos los pr ofesionales de los distintos\nservicios, habr\u00eda sido imposible crear y consolidar esta cultur a de humanizaci\u00f3n de la\natenci\u00f3n al parto y la lactancia materna\", ha a\u00f1adido l a pediatra y presidenta del\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 320.779\n 1.603.898\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 2.638\n 2.951\n Espa\u00f1a\nhttp://ecodiario.eleconomista.es/salud/noticias/8397061/05/17/El-Hospital-Universitario-Sanitas-La-Zarzuela-recibe-la-certificacion-IHAN-de-Unicef-y-la-OMS.html\ncomit\u00e9 de lactancia del Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela, Natalia Villo.\nEn este sentido, el director de Enfermer\u00eda del centro, Juan \u00c1ngel Moreno, ha\nasegurado que en los \u00faltimos a\u00f1os han trabajado \"intensa mente\" y de manera\n\"coordinada\" con los expertos de IHAN para avanzar en la humanizaci\u00f3n de la\natenci\u00f3n al parto, por lo que ha se\u00f1alado sentirse \"muy orgulloso\" de alcanzar este\nreconocimiento que refleja su compromiso con cada madre qu e les conf\u00eda su parto y\ncon cada beb\u00e9 que nace en sus paritorios.\nCon esta certificaci\u00f3n, el Hospital Universitario Sanitas L a Zarzuela se convierte en el\n\u00fanico hospital privado de Espa\u00f1a que ha obtenido el m\u00e1s alto nivel IHAN tras superar\ntodas las fases del programa de Unicef y la OMS. \"Estamos co mprometidos con la\nexcelencia y con poner la innovaci\u00f3n al servicio de los pacient es que buscan nuestra\nayuda para gestionar su salud y su bienestar. Nos sentimos m uy orgullosos de esta\ndistinci\u00f3n que Unicef nos otorga, porque valida nuestro m odelo de atenci\u00f3n, centrado\nen las necesidades de las personas, en este caso la mujer y su beb\u00e9\", ha zanjado el\ndirector gerente del Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela, Ricardo de Bedoya.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 320.779\n 1.603.898\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 2.638\n 2.951\n Espa\u00f1a\nhttp://ecodiario.eleconomista.es/salud/noticias/8397061/05/17/El-Hospital-Universitario-Sanitas-La-Zarzuela-recibe-la-certificacion-IHAN-de-Unicef-y-la-OMS.html\nMadrid. la comunidad anima a los fumadores a\nacudir a su centro de salud para dejar el tabaco\noriginal\nMADRID, 31 (SERVIMEDIA)\nEl consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Je s\u00fas S\u00e1nchez Martos, anim\u00f3\nhoy al 28% de los madrile\u00f1os que fuman a que acudan a su  centro de salud para\nrecibir la ayuda de su m\u00e9dico o enfermera en el proceso d e abandono del consumo\nde tabaco.\nSeg\u00fan inform\u00f3 la Comunidad en una nota, as\u00ed lo indic\u00f3  hoy S\u00e1nchez Martos en su\nvisita a la Consulta de Deshabituaci\u00f3n Tab\u00e1quica del Cent ro de Salud Montesa, en\nMadrid capital, coincidiendo con el D\u00eda Mundial Sin Tab aco, que se celebra bajo el\nlema 'El tabaco, una amenaza para el desarrollo'.\nEl consejero puso de manifiesto que la Comunidad priori za en los centros de salud la\natenci\u00f3n al paciente fumador con programas espec\u00edficos de d eshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\no talleres en grupos para dejar de fumar junto con un Plan de Formaci\u00f3n a los\nprofesionales.\nAdem\u00e1s, se ha renovado la dotaci\u00f3n de espir\u00f3metros en tod a la red de Atenci\u00f3n\nPrimaria (172 el pasado a\u00f1o) para facilitar la detecci\u00f3 n de la Enfermedad Pulmonar\nObstructiva Cr\u00f3nica (EPOC), asociada al tabaquismo.\nEl Tel\u00e9fono de Ayuda al Fumador 900124365 ha atendid o, en su primer a\u00f1o de\nexistencia, 1.838 llamadas. Esta l\u00ednea gratuita, que fun ciona las 24 horas todos los\nd\u00edas del a\u00f1o, resuelve dudas, facilita informaci\u00f3n y sirve d e canal para que el fumador\nque lo desee se cite con el profesional de Enfermer\u00eda de l Centro de Salud.\nPor su parte, en la Red de Centros sin Humo, coordinada  por la Direcci\u00f3n General de\nSalud P\u00fablica, est\u00e1n integrados todos los centros de salud de la Consejer\u00eda de\nSanidad.\nAdem\u00e1s, un total de 643 profesionales de Atenci\u00f3n Prima ria han recibido formaci\u00f3n en\ndiagn\u00f3stico y tratamiento del tabaquismo en los \u00faltimos cu atro a\u00f1os, en el marco de\nla red y bajo la coordinaci\u00f3n de la Unidad Especializada  en Tabaquismo de la\nComunidad de Madrid, que el a\u00f1o pasado atendi\u00f3 5.330  consultas, ofreciendo\nasistencia a 1.056 fumadores.\n(SERVIMEDIA)\n31-MAY-17\nCDR/caa\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 320.779\n 1.603.898\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 2.638\n 2.951\n Espa\u00f1a\nhttp://ecodiario.eleconomista.es/espana/noticias/8396873/05/17/Madrid-la-comunidad-anima-a-los-fumadores-a-acudir-a-su-centro-de-salud-para-dejar-el-tabaco.html\nLos sindicatos madrile\u00f1os se unen contra la\nConsejer\u00eda de Sanidad por la lamentable\nsituaci\u00f3n de los trabajadores\nJ. A. Auni\u00f3n  \u2022  original\n Ampliar\nfo t o  Fachada principal del ho spit al Grego rio  Mara\u00f1\u00f3 n. cl audio  \u00e1lvarez\nLos cinco sindicatos que representan a los sanitarios madrile \u00f1os en la mesa sectorial\ndel ramo (CC OO, Satse, Csit Uni\u00f3n Profesional, Amyts y Fesp-UGT) hablan de una\nsituaci\u00f3n cr\u00edtica tras a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica, con p\u00e9rdidas de  sueldo de entre el\n25% y el 30%, con un tercio de la plantilla con contrato s temporales (en 2005 eran\nmenos del 10%, aseguran) y una p\u00e9rdida de recursos humano s que obliga a los\nprofesionales a doblar turnos y a renunciar a d\u00edas libres para poder cumplir con el\nservicio.\nEn ese contexto, a la espera de una mejoras que no llega n a pesar de la\nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que ya se est\u00e1 produciendo en la reg i\u00f3n, los sindicatos han\nperdido la paciencia tras los sistem\u00e1ticos incumplimientos qu e aseguran que se est\u00e1n\nproduciendo de los acuerdos alcanzados con la Consejer\u00eda de  Sanidad en la mesa\nsectorial. En una conferencia de prensa conjunta celebrada  esta ma\u00f1ana, los\nresponsables de las cinco centrales han explicado que la gota  que ha colmado el\nvaso ha sido que los presupuestos de 2017, recientemente aprobados,  no contemplen\nla prometida reactivaci\u00f3n de la carrera y promoci\u00f3n profe sional.\nEl pr\u00f3ximo jueves, han concovacado una concentraci\u00f3n el n en la Puerta del Sol \u2014la\nprimera de muchas movilizaciones de protresta si no se escucha n sus reivindicaciones,\nadvierten\u2014 despu\u00e9s del la cual entregar\u00e1n en la Presidenci a de la Comunidad de\nMadrid un manifiesto.\nRosa M. Cuadrado, de CCOO de Madrid, y Laura de la Ca lle, de Satse, han insistido\nen los \"dos a\u00f1os de incumplimientos\" que desprecian el esfu erzo hecho durante la\ncrisis por los profesionales de la sanidad para mantener l a calidad del servicio. Algo\nque ha dejado al colectivo en \"una situaci\u00f3n cr\u00edtica\" y \"co mpletamente desanimado\",\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 1.877.956\n 9.389.781\n 140 (156 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 4.334\n 4.848\n Espa\u00f1a\nhttp://elpais.com/ccaa/2017/05/30/madrid/1496142365_816050.html\nha completado Rosa M. Vicente Ram\u00edrez, de Csit. Por su p arte. Juli\u00e1n Ezquerra, de\nAmyts, y Juli\u00e1n Ord\u00f3\u00f1ez, de UGT, han abundado en esas si tuaciones insostenibles, de\npersonas que pierden d\u00edas de libranza (solo en el hospit al Cl\u00ednico se deben 20.000\nd\u00edas, aseguran) y enfermeras que, una vez completada su jo rnada de tarde le dicen\nque se tiene que cubrir tambi\u00e9n la noche porque no hay nadie m\u00e1s para hacerlo. \"La\ngente no puede planificar su vida familiar porque no sa be cu\u00e1ndo va a librar\", dice\nJuli\u00e1n Ezquerra, de Amyts.\n\"No han cumplido absolutamente nada de lo acordado\", h a a\u00f1adido Ezquerra. Y no\nsolo se trata, asegura, de las medidas que ha podido par ar la Consejer\u00eda de Hacienda,\nsino tambi\u00e9n aquellas de dependen \u00fanicamente de Sanida d, como el establecimiento\nde bolsas de trabajo para que no se realicen contratacion es a dedo, los concursos de\ntraslado o las promociones internas.\nLa consejer\u00eda se defiende\n\"Es totalmente falso que se hayan incumplido los acuerdos de la mesa sectorial\", dice\nde forma rotunda un portavoz de la Consejer\u00eda de Sani dad que adem\u00e1s resalta lo\nque considera mejoras de las condiciones laborales del sector  producidas en los dos\n\u00faltimos a\u00f1os. Habla del paso de 1.000 profesionales a i nterinos en Atenci\u00f3n Primaria y\nde la convocatoria de oposiciones con otro millar de plaza s y de la conversi\u00f3n de\n5.000 eventuales en interinos. Adem\u00e1s, asegura que su comp romiso con la carrera\nprofesional sigue adelante porque est\u00e1n recibiendo las so licitudes de los interesados,\nque se han abonado las pagas extra que se deb\u00edan de 2012 , y se reconocieron los\ntrienios al personal estatutario temporal. Sobre los con cursos de traslado, dice que\nuna parte de ellos llegar\u00e1n el mes que viene. Por \u00falti mo, y respecto a las bolsas de\ntrabajo unificadas y centralizadas, asegura que ya \"se ha h echo con Primaria y\nSUMMA, y se est\u00e1 trabajando con hospitales\", pero que \"po r la dimensi\u00f3n de esta\niniciativa\", a\u00fan est\u00e1 en proceso.\nSin embargo, Ord\u00f3\u00f1ez de UGT, insiste la versi\u00f3n que def ienden todos los sindicatos y\ndescalifica la resupuesta de la consejer\u00eda: \"Citan como cump limiento aspectos del\nfuncionamiento normal de la administraci\u00f3n, aspectos parci ales de determinadas \u00e1reas\nque l\u00f3gicamente tienen que seguir funcionando y no dicen  la verdad a sabiendas en\ncosas como la carrera profesional, que sigue suspendida por la ley de presupuestos y\nque, seg\u00fan ellos, est\u00e1n cumpliendo por el hecho de recoge r la documentaci\u00f3n\". Desde\nAmyts, Ezquerra a\u00f1ade sobre los interinos: \"Se hicieron e n Primaria en una primera\nfase y despu\u00e9s ha sido imposible por lo mismo de siempre: ' Tenemos que pedir\npermiso a hacienda', nos dicen. Se hacen unos 4.200 inter inos, pero hay m\u00e1s de\n11000 eventuales\", destaca. Y sobre las bolsas de trabajo, termina: \"Est\u00e1n sin crear\nen decenas de categor\u00edas y en el caso de facultativos de hosp ital ni quieren\nplante\u00e1rselo. Prefieren seguir con el sistema de contrata ci\u00f3n a dedo, como tambi\u00e9n se\nniegan a convocar un concurso de traslados para m\u00e9dicos\".\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 1.877.956\n 9.389.781\n 140 (156 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 4.334\n 4.848\n Espa\u00f1a\nhttp://elpais.com/ccaa/2017/05/30/madrid/1496142365_816050.html\nLas bebidas de soja son buenas durante la\nmenopausia\noriginal\nLeche de so ja.\nTomar  dos vasos de bebida de soja  al d\u00eda mejora la calidad de vida de las mujeres en la\nmenopausia y premenopausia, seg\u00fan un estudio que se ha pr esentado este mi\u00e9rcoles en el\nCongreso Internacional de Enfermer\u00eda , que se est\u00e1  celebrando en Barcelona  con la\nparticipaci\u00f3n de m\u00e1s de 10.000 profesionales.\nSeg\u00fan el estudio, la bebida de soja disminuye la sintoma tolog\u00eda climat\u00e9rica, la sintomatolog\u00eda\nde la esfera urogenital y mejora la calidad de vida de las mujeres en la menopausia y la\npremenopausia.\n\"No tenemos que restringir la bebida de soja rica en iso flavonas a la postmenopausia, sino\nque puede tomarse en todas las edades , incluso los hombres \", ha afirmado el jefe de la\nunidad de endocriniolog\u00eda ginecol\u00f3gica del Hospital Cl\u00ednic, Camil Castell\u00f3,  en declaraciones\nrecogidas por Efe.\nDurante la etapa peri y posmenop\u00e1usica, las mujeres sufre n sintomatolog\u00eda climat\u00e9rica como\nsofocos, p\u00e9rdida de memoria, problemas de peso, problema s a nivel emocional y, seg\u00fan el\nespecialista, hay que intervenir en este tipo de problem\u00e1 tica.\nEl congreso ha puesto de relieve que las enfermeras, y m\u00e1 s concretamente las matronas,\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 167.322\n 836.612\n 83 (92 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 2.061\n 2.305\n Espa\u00f1a\nhttp://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/bebidas-soja-buenas-durante-menopausia-6073793\ntienen un papel clave en este \u00e1mbito, aunque las mujere s no suelen consultar con los\nprofesionales sanitarios durante esta etapa de su vida.\nPROCESO DE ENVEJECIMIENTO\nLa vicepresidenta de la  Asociaci\u00f3n de Matronas de Madrid , Luc\u00eda Mart\u00ednez, ha resaltado\n\"que la mayor\u00eda de mujeres no consultan porque considera n que forma parte del proceso\nnatural de envejecimiento, porque la gesti\u00f3n de las cit as no invita a tener una conversaci\u00f3n\n\u00edntima con el profesional y adem\u00e1s creen que hay pocas especi alistas en salud sexual y que\nadem\u00e1s sean mayores\".\nLos responsables del congreso han recordado que las  matronas son las encargadas de\nabordar la salud sexual y reproductiva de la mujer durant e todas las etapas del ciclo vital.\n\"Hay dos s\u00edntomas que son fundamentales en la menopausia, que son los  trastornos\nvasomotores y los relacionados con el s\u00edndrome genitourinario de la m enopausia. La primera\nl\u00ednea de actuaci\u00f3n es incidir sobre el estilo de vida de l as mujeres, que tengan una buena\ndieta, que hagan ejercicio, que tengan una vida sexual activa, e intentar evitar el estr\u00e9s\", ha\nexplicado la matrona.\nCarmen Mart\u00edn Salinas, vicepresidenta de la  Asociaci\u00f3n de Enfermeras en Nutrici\u00f3n y\nDiet\u00e9tica (Adenyd), ha destacado que el cambio diet\u00e9tico va orienta do tambi\u00e9n a controlar el\nexceso de calor\u00edas.\n\"Si durante la premenopausia y la menopausia se empieza  a ganar peso , la dieta\nmediterr\u00e1nea es la mejor. Pero en cuanto se da cuenta h ay que incorporar una dieta en la\nque se tomen m\u00e1s frutas, verduras, vegetales y menos carne\", ha concluido Mart\u00edn.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 167.322\n 836.612\n 83 (92 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 2.061\n 2.305\n Espa\u00f1a\nhttp://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/bebidas-soja-buenas-durante-menopausia-6073793\nD\u00eda Mundial Sin Tabaco\ndiariodicen.es  \u2022  original\nCada 31 de mayo, como iniciativa de la Organizaci\u00f3n Mund ial de la Salud (OMS),\ndesde 1987 se celebra el D\u00eda Mundial sin Tabaco. Esta fe cha, que este a\u00f1o tendr\u00e1\nlugar bajo el lema \u00abEl tabaco es una amenaza para tod os\u00bb, persigue el objetivo de\nconcienciar a la poblaci\u00f3n sobre los peligros y los riesgos d el consumo de esta\nsustancia, pretendiendo establecer 24 horas completas carent es de cualquier tipo de\nuso de la misma.\nLos efectos del tabaco\nSeg\u00fan datos de este organismo internacional, el consumo d e tabaco causa 7 millones\nde muertes en todo el mundo cada a\u00f1o; en este sentido, el humo que se produce al\nfumar contiene sustancias perjudiciales para el ser humano,  como la nicotina, un\nelemento de r\u00e1pida absorci\u00f3n sangu\u00ednea que puede llega r a usarse como insecticida,\nel mon\u00f3xido de carbono, el alquitr\u00e1n, el componente re sponsable de las manchas\namarillas que aparecen en dedos y dientes y del que se pue den llegar a acumular\nhasta 500 gramos en los pulmones o el gas cinh\u00eddrico, que  disminuye la capacidad de\ntransporte de ox\u00edgeno del sistema circulatorio y puede lle gar a producir c\u00e1ncer.\nAsimismo, el tabaco est\u00e1 relacionado con enfermedades respi ratorias, como enfisema,\nasma o bronquitis cr\u00f3nica, y con dolencias cardiovasculares, y es el causante del 30%\nde todos los tipos de tumores, seg\u00fan datos del Consejo de  Enfermer\u00eda de la\nComunidad Valenciana (CECOVA).\nPor otro lado, el consumo de tabaco no es solo perjudicia l para la poblaci\u00f3n. El medio\nambiente tambi\u00e9n se ve afectado por esta sustancia. De nue vo seg\u00fan la OMS, al d\u00eda\nse venden 15.000 millones de cigarrillos en todo el mund o, de los que 10.000 son\ndesechados, de esta forma, las colillas usadas representan en tre el 30 y el 40% de\nlos desperdicios recogidos por los servicios de limpieza; adem \u00e1s, fumar libera, a su vez,\nmultitud de gases de efecto invernadero.\nImplicaci\u00f3n de las instituciones\nEl CECOVA, a prop\u00f3sito de la celebraci\u00f3n de esta fecha, ha emitido una nota de\nprensa en la que destaca la importancia de la labor de educaci\u00f3n de los profesionales\nenfermeros en este \u00e1mbito, resaltando lo imprescindible de la prevenci\u00f3n del consumo\npara evitar patolog\u00edas como las expuestas anteriormente.\nAs\u00ed, desde la asociaci\u00f3n colegial reivindican la instauraci\u00f3n  de la enfermer\u00eda escolar,\npara concienciar desde edades tempranas de los riesgos que entra\u00f1a el tabaco y\npara que estos trabajadores puedan llevar a cabo una lab or fundamental de\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 166\n 831\n 30 (33 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 155\n 174\n Espa\u00f1a\nhttps://www.diariodicen.es/201705/dia-mundial-sin-tabaco/\npromoci\u00f3n de la salud en las edades m\u00e1s tempranas.\nPor su parte, de acuerdo la Sociedad Espa\u00f1ola de Trombo sis y Hemostasia (SETH),\nlos componentes que contiene el tabaco est\u00e1n relacionados co n problemas\ncardiovasculares como los accidentes cerebrovasculares, ya que afir man que las\npersonas fumadoras tienen el cu\u00e1druple de posibilidades d e padecer una complicaci\u00f3n\nde esta \u00edndole porque el tabaco provoca un aumento de l a frecuencia card\u00edaca y, al\nmismo tiempo, una reducci\u00f3n del tama\u00f1o y la capacidad del  sistema circulatorio.\nRecomendaciones para dejar de fumar\nEl primer consejo para abandonar el h\u00e1bito de fumar e s establecer una fecha para\nempezar el proceso y cumplirla, y hacer, por otro lado, p art\u00edcipes de la decisi\u00f3n a\nfamiliares y amigos. En segundo lugar, hay que deshacerse d e todos los elementos\nrelacionados con el tabaco, desde los propios cigarrillos a los ceniceros.\nUna vez hecho esto, es beneficioso cambiar las rutinas, sobre  todo las relacionadas\ncon la comida, como la hora, las cantidades y la frecuencia o el emplazamiento\nelegido para sentarse a comer.\nTambi\u00e9n se aconseja solicitar informaci\u00f3n profesional para  el uso de objetos como\nparches o chicles de nicotina y, en caso de ser necesario, bu scar la ayuda de grupos\nde apoyo especializados.\nPor \u00faltimo, en los momentos de mayor intensidad de la a nsiedad, es recomendable\ntener disponibles sustitutivos saludables del tabaco, como f ruta o galletas integrales;\nas\u00ed como simular el gesto de fumar con elementos inofensivo s.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 166\n 831\n 30 (33 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 155\n 174\n Espa\u00f1a\nhttps://www.diariodicen.es/201705/dia-mundial-sin-tabaco/\nEl CIE se moderniza para que las enfermeras \"luchen por la\nhumanidad\"\noriginal\nEl \u00faltimo d\u00eda en cualquier congreso suena a despedidas, p ero en el Congreso Internacional de Enfermer\u00eda\nhan querido mirar al futuro. La \u00faltima mesa antes de la clausura ha tratado sobre qu\u00e9 retos tiene por\ndelante el Consejo Internacional de Enfermeras. La dir ectora general del organismo, Frances Hughes, ha\ndicho que los profesionales de Enfermer\u00eda van a liderar los cambios que necesitan los sistemas sanitarios:\n\"Recuerden el poder que tienen m\u00e1s de 20 millones de e nfermeras\".\nHa admitido que a d\u00eda de hoy, \"hay muchas enfermeras sin recursos y muchas enfermeras en precariedad\ny muchas que se exponen a medicamentos peligrosos y riesgos po r no tener equipos suficientes\". El gran\ncambio que se ha dado en la Enfermer\u00eda desde que naci\u00f3 el Consejo Internacional en 1949 ha sido que\n\"antes las enfermeras no consideraban que tuvieran que lu char por sus vecinos, ni por los derechos\", pero\nque ahora tienen claro cu\u00e1l debe ser su papel: \"Tenemos que tener una escucha activa porque  estamos\npara luchar y trabajar juntos en este nuevo mundo \".\nComo viene siendo habitual durante el congreso, Hughes h a defendido la colaboraci\u00f3n global entre\nenfermeras para poder hacer frente a estos retos.  \"Las soluciones del futuro vendr\u00e1n de sus\ninvestigaciones y de la pr\u00e1ctica diaria\" , ha dicho y ha asegurado que el Consejo Internacional t rabajar\u00e1\npara mejorar la comunicaci\u00f3n\nMarmot: \"En el mundo de la postverdad tenemos que prese ntar pol\u00edticas basadas en la evidencia\"\nentre las asociaciones de diferentes pa\u00edses y abrir la web d e la organizaci\u00f3n a nuevos contenidos, a\noportunidades de formaci\u00f3n continuada y a la participaci \u00f3n de las enfermeras del mundo.\nPor \u00faltimo, se ha referido a un nuevo sistema mediante el cual se podr\u00e1n evaluar las investigaciones y\navisar cuando alguna no cumpla los requisitos adecuados:  \"Queremos ser el TripAdvisor de los productos\nde salud\". Toda una serie de acciones para que las enfermeras sirvan p ara \"luchar y lograr beneficios\npara la humanidad\".\nEvidencia y justicia social\nEn esta \u00faltima mesa tambi\u00e9n ha participado Michael Marm ot, profesor de Epidemiolog\u00eda de la University\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/el-cie-se-moderniza-para-que-las-enfermeras-luchen-por-la-humanidad--5110\nEn esta \u00faltima mesa tambi\u00e9n ha participado Michael Marm ot, profesor de Epidemiolog\u00eda de la University\nCollege London, que considera la pregunta que se deben  plantear los sanitarios para acabar con la\ninequidad en salud debe pasar por \"qu\u00e9 podemos hacer pa ra implicarnos en la mejora de los niveles de\nvida\". Hace no mucho tiempo, resumi\u00f3 esta idea en una frase:  \"En el mundo de la postverdad tenemos\nque presentar pol\u00edticas basadas en la evidencia y mantener un esp\u00edritu de justicia social porque  la\ninequidad mata a personas \".\nPoco despu\u00e9s, durante una visita a Washington D.C (EEUU) vio una cita de Martin Luther King  grabada\nen una pared de m\u00e1rmol que dec\u00eda: \"Creo en la verdad pura y el amor incondicional\" . Se dio cuenta que\nse trataba de la misma idea, aunque \"el doctor King lo  expresaba mejor\".\nUno de los factores que considera claves para acabar con estas inequidades es  \"dar a cada ni\u00f1o la mejor\nvida posible\" . Ha relatado un estudio realizado en Reino Unido que  demostraba que \"en las \u00e1reas m\u00e1s\nricas los ni\u00f1os de 5a\u00f1os ten\u00edan un desarrollo mejor que e n zonas deprimidas\".\nFrances Hughes, directora general del Consejo Inter nacional de Enfermer\u00eda; Michael Marmot, profesor de\nEpidemiolog\u00eda de la University College London y Jud ith Shamian, directora del Congreso Internacional d e Enfermer\u00eda.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/el-cie-se-moderniza-para-que-las-enfermeras-luchen-por-la-humanidad--5110\n\u00abEl profesional agredido no debe pelear con su\nagresor, sino contrarrestar el ataque y poder\nescapar\u00bb\ndiariodicen.es  \u2022  original\nEl Sindicato de Enfermer\u00eda (SATSE), en colaboraci\u00f3n con  la Polic\u00eda Local de\nSalamanca, ha organizado un curso de defensa personal par a profesionales\nenfermeros, fisioterapeutas y matronas de la provincia caste llanoleonesa. Y a pesar\nde las m\u00faltiples campa\u00f1as en contra y de la reforma legal  que se ha llevado a cabo,\nlas agresiones a estos trabajadores se han seguido producien do.\nEste curso otorga a los sanitarios los recursos necesarios para  proteger su integridad\nen su entorno laboral, y con este objetivo, ha sido llevad o a cabo.\nEntrevistamos a \u00d3scar Garc\u00eda Berrocal, delegado de SATSE S alamanca y\nresponsable de formaci\u00f3n.\nPregunta: \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 el proyecto de ofrecer curso s de defensa personal para\nprofesionales sanitarios?\nRespuesta:  El proyecto surge en SATSE Salamanca ante el aumento d e\nnotificaciones recibidas en nuestro sindicato, a trav\u00e9s del p rotocolo de agresiones\nexistente en Sanidad de Castilla y Le\u00f3n (SACYL), de agr esiones verbales y\npsicol\u00f3gicas en centros sanitarios al personal de Enfermer\u00eda , as\u00ed como al aumento de\nagresiones f\u00edsicas en servicios como el de urgencias en el Hospi tal Cl\u00ednico de\nSalamanca.\nA pesar de nuestras peticiones, la Administraci\u00f3n ha demost rado una falta de inter\u00e9s\nimportante en tomar medidas ante esta situaci\u00f3n, lo que  nos hizo plantearnos\nconcienciar y entrenar a nuestros profesionales en aquellos casos en que se vean\namenazados en su lugar de trabajo.\nP.: \u00bfQu\u00e9 objetivos se plantea alcanzar?\nR.: Independientemente de que seguimos trabajando para q ue la Administraci\u00f3n\nreconozca y tome medidas urgentes ante las agresiones, los o bjetivos se resumen en\ntres puntos, que son detectar situaciones de riesgo ante po tenciales agresores,\nmanejo de la situaci\u00f3n para evitar que se llegue a la a gresi\u00f3n y, en \u00faltimo lugar, que\nnuestros profesionales conozcan aquellas t\u00e9cnicas necesarias par a zafarse en caso\nde recibir una agresi\u00f3n f\u00edsica y de esta manera abandonar  la zona de conflicto.\nEl profesional agredido no debe pelear con su agresor,  sino contrarrestar el ataque y\npoder escapar.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 166\n 831\n 30 (33 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 155\n 174\n Espa\u00f1a\nhttps://www.diariodicen.es/201705/el-profesional-agredido-no-debe-pelear-con-su-agresor-sino-contrarrestar-el-ataque-y-poder-escapar/\nP.: \u00bfQu\u00e9 acogida han tenido?\nR.: La acogida ha sido espectacular. El n\u00famero de alumnos ha  sido de 60, superando\nnuestras expectativas hasta el punto de que hay profesionale s que se han quedado\nfuera del curso. Nos satisface enormemente dicha acogida y ya estamos planteando\nla realizaci\u00f3n de una segunda edici\u00f3n despu\u00e9s de este ver ano.\nP.: \u00bfTienen pensado, en funci\u00f3n del \u00e9xito de este, realizar alg\u00fan proyecto similar\nen el futuro?\nR.: S\u00ed, sin duda continuaremos con este tipo de formaci\u00f3n.\nP.: En los \u00faltimos a\u00f1os, a pesar de campa\u00f1as de con cienciaci\u00f3n y la reforma del\nC\u00f3digo Penal, que ahora considera las agresiones co mo atentado contra la\nautoridad, las noticias sobre ataques a sanitarios est\u00e1n proliferando, \u00bfa qu\u00e9\ncreen que se debe este hecho?\nR.: Es evidente que la mala gesti\u00f3n, por parte de Conseje r\u00eda y Gerentes, ha llevado,\nen estos a\u00f1os, a un aumento de listas de espera, servicios sat urados, cierres y mala\ngesti\u00f3n del personal de Enfermer\u00eda. Estamos convencidos de  que trabajar en esta\nsituaci\u00f3n repercute de forma grav\u00edsima en la calidad asiste ncial y ello es lo que\nprovoca este tipo de situaciones por parte de los usuarios. Todo ello con un \u00fanico\nobjetivo: ahorrar de forma indiscriminada a pesar de la s consecuencias nefastas sobre\nesta calidad.\nP.: \u00bfC\u00f3mo se puede mejorar la concienciaci\u00f3n de la sociedad contra estas\nagresiones, teniendo en cuenta que, seg\u00fan sus propi os datos, 8 de cada 10\nenfermeros han sufrido una, ya sea f\u00edsica o verbal?\nR.: La concienciaci\u00f3n de los usuarios debe realizarse desde la informaci\u00f3n y la\neducaci\u00f3n. Campa\u00f1as acercando la Enfermer\u00eda a los paciente s y familiares,\nhaci\u00e9ndolos participes del sistema, sobre todo haci\u00e9ndolos co nscientes de las\nverdaderas necesidades de personal y de gestores preparados p ara evitar estos\nproblemas, y finalmente dando a conocer la necesidad de t ener un sistema sanitario\np\u00fablico y sostenible.\nP.: \u00bfQu\u00e9 otras medidas, por parte de las institucio nes y colectivos sanitarios, se\ndeber\u00edan tomar para evitar estas agresiones?\nR.: Aumento de plantillas de enfermer\u00eda, gesti\u00f3n adecuada  de recursos humanos y\nmateriales y adecuada organizaci\u00f3n de servicios en lo refer ido a prevenci\u00f3n. Por\nsupuesto, implantaci\u00f3n de medidas de seguridad adecuadas en todos los servicios, lo\ncual incluye espacios definidos y no \u201cratoneras\u201d sin escape par a los profesionales de\nEnfermer\u00eda, botones antip\u00e1nico, aumento de vigilantes d e seguridad y actualizaci\u00f3n de\nlos protocolos de agresi\u00f3n, unidos a un endurecimiento a\u00fa n mayor de las penas\ncontra los agresores.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 166\n 831\n 30 (33 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 155\n 174\n Espa\u00f1a\nhttps://www.diariodicen.es/201705/el-profesional-agredido-no-debe-pelear-con-su-agresor-sino-contrarrestar-el-ataque-y-poder-escapar/\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 166\n 831\n 30 (33 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 155\n 174\n Espa\u00f1a\nhttps://www.diariodicen.es/201705/el-profesional-agredido-no-debe-pelear-con-su-agresor-sino-contrarrestar-el-ataque-y-poder-escapar/\nLa Enfermer\u00eda de pr\u00e1ctica avanzada, clave para\nabordar los retos actuales del sistema\noriginal\nEl desarrollo de las enfermeras de pr\u00e1ctica avanzada est\u00e1 siendo estrat\u00e9gico para\nresponder las necesidades actuales del sistema de salud, por  lo que la importancia de\nla formaci\u00f3n para dar los mejores cuidados y conseguir la m ejor atenci\u00f3n a los\npacientes es uno de los grandes retos de los profesionales.  A esta conclusi\u00f3n han\nllegado los expertos que han participado este mi\u00e9rcoles e n la conferencia \u201cEnfermer\u00eda\nde Pr\u00e1ctica avanzada\u201d en el marco del Congreso Internacional de Enfermer\u00eda , en\nel que se ha abordado el funcionamiento de los program as de enfermer\u00eda de pr\u00e1ctica\navanzada en Espa\u00f1a, Canad\u00e1 y los Estados Unidos.\nCOMENTAR\nNormas de uso\n- Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es\n- No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes.\n- ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera\ndel tema\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/la-lupa-sanitaria/la-enfermeria-de-practica-avanzada-clave-para-abordar-los-retos-actuales-del-sistema-36686\nLa prescripci\u00f3n enfermera centrar\u00e1 la primera\ngran reuni\u00f3n del Foro de Profesiones Sanitarias\noriginal\nEl Ministerio de Sanidad reactiva este jueves el \u00f3rgano q ue a\u00fana a los representantes\nde la profesi\u00f3n enfermera y de la profesi\u00f3n m\u00e9dica junt o a los de la propia\nadministraci\u00f3n sanitaria.\nDe\nizquierda a derecha: M\u00e1ximo  Go nz\u00e1lez Jurado , presid ent e del Co nsejo  General de Enfermer\u00eda,\nDo lo rs Mo nt serrat , minist ra de Sanidad, y Francisco  Miralles, pro t avo z del Fo ro  de la Pro fesi\u00f3 n\nM\u00e9dica.\nLa aclaraci\u00f3n del conflicto surgido entre profesionales tr as la aprobaci\u00f3n  del Real\nDecreto de prescripci\u00f3n enfermera ser\u00e1 uno de los temas cen trales de la reuni\u00f3n del\nForo de las Profesiones Sanitarias, que se celebrar\u00e1 este jueves y que supondr\u00e1 el\nprimer gran encuentro entre profesiones desde que el Fo ro se constituyera en marzo\nde 2015.\nTanto los representantes del Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica  como del Consejo General\nde Enfermer\u00eda han mostrado su inter\u00e9s en llegar a un \u201c consenso\u201d con respecto a la\nregulaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n enfermera\nDesde entonces, m\u00e1s all\u00e1 de algunas reuniones puntuales, e l Ministerio de Sanidad no\nhab\u00eda convocado tanto a la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermer a (formada por el Consejo\nGeneral de Enfermer\u00eda  y el sindicato Satse ), como al Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica\n(constituido por diversas sociedades y organizaciones de facult ativos) para tratar\naspectos que afectan a ambas profesiones.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/profesionales/la-prescripcion-enfermera-centrara-la-primera-gran-reunion-del-foro-de-profesiones-sanitarias-36666\nAhora, en cumplimiento de una de sus primeras promesas tr as tomar posesi\u00f3n, la\nministra de Sanidad, Dolors Montserrat , ha acordado un encuentro en el que\nestar\u00e1n presentes dos representantes enfermeros, otros dos m \u00e9dicos y hasta cuatro\nrepresentantes del ministerio y de administraciones sanita rias auton\u00f3micas, seg\u00fan\nconfirma a Consalud.es Francisco Miralles , portavoz del Foro de la Profesi\u00f3n\nM\u00e9dica.\nJunto a temas como la puesta en marcha del Real Decreto  de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica o el\nan\u00e1lisis de los recursos humanos en el Sistema Nacional de S alud (SNS), se prev\u00e9 que\nla prescripci\u00f3n enfermera sea uno de los aspectos al que m\u00e1 s tiempo dedicar\u00e1n los\nasistentes a la reuni\u00f3n, ya que es el principal punto de desencuentro entre\nprofesiones.\nEn este sentido, Miralles  asegura que, desde el punto de vista m\u00e9dico, \u201cnuestra\npostura es escuchar lo que se dice. Estamos dispuestos a que se  modifique el Real\nDecreto de prescripci\u00f3n si hay un consenso entre profesionale s, si no es as\u00ed, creemos\nque est\u00e1 bien como est\u00e1\u201d, se\u00f1ala.\nEl portavoz de los facultativos recuerda que la Ley de Or denaci\u00f3n de las Profesiones\nSanitarias (LOPS) establece que, en los temas que ata\u00f1an  a las competencias\nprofesionales, debe haber consenso entre las mismas, \u201cpor ello, todo aquello que est\u00e9\ndentro de una l\u00ednea de consenso vamos a apoyarlo. Y no saca remos el tema a otras\nesferas que no sea la profesional\u201d, a\u00f1ade Miralles .\nPRESCRIPCI\u00d3N COLABORATIVA\nPor su parte, desde la perspectiva enfermera, el colectivo que ha sido m\u00e1s beligerante\ncontra este Real Decreto, especialmente por su modificaci\u00f3n , a \u00faltima hora, de un\nart\u00edculo de la normativa que establec\u00eda que era el m\u00e9dico  el que tiene que\nsupervisar la indicaci\u00f3n de medicamentos, tambi\u00e9n se muestr an abiertos a la\nb\u00fasqueda de un consenso.\nComo se\u00f1alaba a este peri\u00f3dico M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado , presidente del Consejo\nGeneral de Enfermer\u00eda (CGE) , \u201cahora mismo lo que pretendemos es una\nprescripci\u00f3n colaborativa, haci\u00e9ndola con gu\u00edas cl\u00ednicas y prot ocolos que tienen que\nser consensuados por todos, por lo que el acuerdo entre m\u00e9 dicos y enfermeros es\nnecesario, y no creo que sea tan dif\u00edcil\u201d. Y, a\u00f1ade, de ca ra a la celebraci\u00f3n del Foro,\nla intenci\u00f3n de la profesi\u00f3n enfermera es que ese consen so quede reflejado en el\npropio Real Decreto \u201cy no s\u00f3lo sea una declaraci\u00f3n de pri ncipios\u201d.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nCOMENTAR\nNormas de uso\n- Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es\n- No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes.\n- ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/profesionales/la-prescripcion-enfermera-centrara-la-primera-gran-reunion-del-foro-de-profesiones-sanitarias-36666\ndel tema\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/profesionales/la-prescripcion-enfermera-centrara-la-primera-gran-reunion-del-foro-de-profesiones-sanitarias-36666\nNoruega ofrece unas condiciones laborales\nincre\u00edbles para los enfermeros\noriginal\nAutonom\u00edas > Murcia\nLa decana de Enfermer\u00eda de la UCAM detalla las cond iciones del pa\u00eds en una\njornada de orientaci\u00f3n curricular\nNoruega es uno de los pa\u00edses m\u00e1s atractivos para los enfermeros j\u00f3venes  que\nplantean irse a trabajar al extranjero \u201cpor las incre\u00edbles condiciones laborale s que\nofrece\u201d, seg\u00fan ha explicado la decana de la Facultad de E nfermer\u00eda de la Universidad\nCat\u00f3lica de Murcia, Paloma Echevarr\u00eda,  durante las XVI Jornadas de Orientaci\u00f3n\nCurricular y Empleo de Enfermer\u00eda.  La decana ha detallado que su instituci\u00f3n lleva\ntres a\u00f1os potenciando este destino y que ya se han marchado all\u00ed bastantes\nenfermeros espa\u00f1oles.\n\"Estamos sacando continuamente ideas, siempre pensando en l o que tiene mayor\ninserci\u00f3n laboral  para los enfermeros\", ha comentado Echevarr\u00eda durante esta\njornada, que ha contado con la presencia del director ge neral de Recursos Humanos\ndel Servicio Murciano de Salud, Pablo Alarc\u00f3n.\nCon respecto a la situaci\u00f3n de los sanitarios en  Reino Unido , la decana ha\ncomentado que \"hay p\u00e1nico esc\u00e9nico y algunos alumnos sienten miedo por las\nposibles consecuencias del Brexit \", pero ha aprovechado la ocasi\u00f3n para recordar que\nla salida del Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea todav\u00eda no se ha materializado y los\ntemores responden a percepciones m\u00e1s que ha hechos. \"Inglat erra tiene una\nnecesidad muy grande de enfermeros  y no puede prescindir de miles de ellos,\nporque se quedar\u00eda sin personal sanitario\", ha se\u00f1alado.\nAsimismo, una antigua alumna de la UCAM, la cual traba ja ahora de enfermera en el\nRoyal Free Hospital de Londres , Laura Mart\u00ednez, ha acudido a la charla para contar\nsu experiencia laboral en el extranjero. Mart\u00ednez ha est ado cuatro a\u00f1os trabajando en\nresidencias y hospitales de Irlanda y Reino Unido, y ha afi rmado que \"irse al extranjero\na trabajar es una experiencia espectacular a nivel profesio nal\".\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 375\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia/-noruega-ofrece-unas-condiciones-laborales-increibles-para-los-enfermeros--2905\nSANIDAD\nDetectan una variante gen\u00e9tica implicada en la\nanorexia\noriginal\nMADRID, 1 Jun. (EUROPA PRESS) -\nUn estudio liderado por investigadores de la Facultad de  Medicina de la Universidad\nde Carolina del Norte (UNC, por sus siglas en ingl\u00e9s), e n Estados Unidos, ha\nidentificado el primer locus gen\u00e9tico para la anorexia n erviosa y ha revelado que\ntambi\u00e9n puede haber bases metab\u00f3licas para esta enfermed ad potencialmente letal. El\ntrabajo consisti\u00f3 en el an\u00e1lisis gen\u00f3mico del ADN de 3.49 5 individuos con anorexia\nnerviosa y 10.982 individuos no afectados.\nArticulo Relacionado\nSi las variaciones gen\u00e9ticas particulares son significativament e m\u00e1s frecuentes en las\npersonas con un trastorno en comparaci\u00f3n con las personas no afectadas, se dice que\nlas variaciones est\u00e1n \"asociadas\" con el trastorno. Las variacio nes gen\u00e9ticas\nvinculadas pueden servir como potentes indicadores para las r egiones del genoma\nhumano donde residen los problemas causantes de trastornos,  seg\u00fan el Instituto\nNacional de Investigaci\u00f3n del Genoma Humano.\n\"Identificamos un locus significativo para la anorexia nervi osa en el cromosoma 12, en\nuna regi\u00f3n que se ha demostrado que est\u00e1 asociada con di abetes tipo 1 y trastornos\nautoinmunes\", explica la investigadora principal, Cynthia Bulik, directora fundadora del\nCentro de Excelencia para Trastornos de la Alimentaci\u00f3n d e la UNC y profesora del\nInstituto Karolinska en Estocolmo, Suecia.\n\"Tambi\u00e9n calculamos las correlaciones gen\u00e9ticas, la medida e n que diversos rasgos y\ntrastornos son causados por los mismos genes\", a\u00f1ade Bulik. \"L a anorexia nervosa\nfue significativamente correlacionada gen\u00e9ticamente con ne uroticismo y esquizofrenia,\napoyando la idea de que la anorexia es de hecho una enf ermedad psiqui\u00e1trica\",\nsubraya esta experta.\nUN TRASTORNO PSIQUI\u00c1TRICO Y METAB\u00d3LICO\n\"Pero, inesperadamente, tambi\u00e9n encontramos fuertes cor relaciones gen\u00e9ticas con\nInfosalus.com01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 19.784\n 98.921\n 66 (73 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 669\n 748\n Espa\u00f1a\nhttp://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-detectan-variante-genetica-implicada-anorexia-20170601071041.html\ndiversas caracter\u00edsticas metab\u00f3licas, incluyendo la composici\u00f3n cor poral (\u00edndice de\nmasa corporal -IMC--) y el metabolismo de insulina-glucosa . Este hallazgo nos anima\na analizar m\u00e1s profundamente c\u00f3mo los factores metab\u00f3licos aumentan el riesgo de\nanorexia nerviosa\", se\u00f1ala Bulik.\nEste estudio fue realizado por el Grupo de Des\u00f3rdenes Al imenticios del Consorcio de\nGen\u00e9tica Psiqui\u00e1trica, una colaboraci\u00f3n internacional de investigadores en m\u00faltiples\ninstituciones de todo el mundo. \"En la era de la ciencia  de equipo, hemos reunido a\nm\u00e1s de 220 cient\u00edficos y cl\u00ednicos para lograr este gran tama \u00f1o de la muestra. Sin esta\ncolaboraci\u00f3n nunca hubi\u00e9ramos podido descubrir que la ano rexia tiene ra\u00edces\npsiqui\u00e1tricas y metab\u00f3licas\", afirma Gerome Breen, del 'K ing's College de Londres', en\nReino Unido.\n\"Trabajar con grandes conjuntos de datos nos permite hacer  descubrimientos que\nnunca ser\u00edan posibles en estudios m\u00e1s peque\u00f1os\", apostilla L aramie Duncan, de la\nUniversidad de Stanford, Estados Unidos, que trabaj\u00f3 como  analista principal en el\nproyecto.\nLos investigadores contin\u00faan aumentando el tama\u00f1o de las muestras y ven esto como\nel comienzo del descubrimiento gen\u00f3mico en la anorexia ne rviosa. Ver la anorexia\nnerviosa como una enfermedad psiqui\u00e1trica y metab\u00f3lica pod r\u00eda desatar inter\u00e9s en\ndesarrollar o reutilizar medicamentos para su tratamient o donde actualmente no\nexisten.\nInfosalus.com01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 19.784\n 98.921\n 66 (73 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 669\n 748\n Espa\u00f1a\nhttp://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-detectan-variante-genetica-implicada-anorexia-20170601071041.html\nMadrid destina 13,6 millones de euros para el\nsistema de gesti\u00f3n de citas sanitarias\noriginal\nEl Consejo de Gobierno ha aprobado la contrataci\u00f3n, po r procedimiento abierto y\npluralidad de criterios, del Servicio de mantenimiento y gesti\u00f3n integral del Centro de\nAtenci\u00f3n Personalizada (CAP), encargado de tramitar la s consultas de los centros\nsanitarios de la red p\u00fablica de la Comunidad, incluyendo  funciones de creaci\u00f3n de cita,\nconsulta, anulaci\u00f3n y modificaci\u00f3n.\nEl importe del contrato, de 13,6 millones y un plazo d e ejecuci\u00f3n de dos a\u00f1os, tras\nsiete a\u00f1os en funcionamiento, con este nuevo contrato la C onsejer\u00eda de Sanidad da\ncontinuidad al Centro de Atenci\u00f3n Personalizada para se guir dando una respuesta\n\u00e1gil a los procesos de cita, tanto en la Atenci\u00f3n Primari a como en Especializada,\nmediante el uso de las nuevas tecnolog\u00edas y una atenci\u00f3n mu lticanal, facilitando de\nesta forma la gesti\u00f3n de la libre elecci\u00f3n sanitaria.\nTambi\u00e9n se continuar\u00e1n ofreciendo los mismos servicios que se  prestan actualmente,\ncomo es la gesti\u00f3n de la oferta de Lista de Espera Quir\u00fa rgica (LEQ) o las gestiones\nderivadas de programas de cribado oncol\u00f3gico (como las deri vadas de cartas\ndevueltas, as\u00ed como aquellas que por necesidades de servicio a  los pacientes dentro\nde los programas puedan ser susceptibles de implantaci\u00f3n, co mo recordatorios de cita\npor SMS). Adem\u00e1s, gestionar\u00e1 el mantenimiento de la a plicaci\u00f3n de citaci\u00f3n para\ndispositivos m\u00f3viles y de los quioscos de citaci\u00f3n implantados en  los centros de salud.\n..Redacci\u00f3n\nISanidad01/06/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 593\n 2.965\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 170\n 190\n Espa\u00f1a\nhttp://isanidad.com/88900/madrid-destina-136-millones-de-euros-para-el-sistema-de-gestion-de-citas-sanitarias/\nLa obesidad y la menopausia determinan el tipo\nde c\u00e1ncer de mama\n31-05-2017 / 11:21 h EFE  \u2022  original\nUn equipo de cient\u00edficos ha demostrado que la obesidad y la menopausia marcan el\nperfil epigen\u00f3mico del c\u00e1ncer de mama, es decir, que la menopausia y la cantidad de\ngrasa en una mujer determinan qu\u00e9 tipo de c\u00e1ncer de ma ma puede desarrollar.\nEl hallazgo, realizado por un equipo del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red-\nFisiopatolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CIBEROBN) , liderado por la doctora Ana\nBel\u00e9n Crujeiras, ha permitido identificar tambi\u00e9n mar cas epigen\u00e9ticas como posibles\nbiomarcadores de diagn\u00f3stico y como dianas terap\u00e9uticas para  aplicar una terapia\npersonalizada del c\u00e1ncer asociado a la obesidad.\nLa investigaci\u00f3n, coordinada por el doctor Felipe F . Casa nueva del CIBEROBN, ha\ncontado con la participaci\u00f3n de Manel Esteller (del Prog rama de Epigen\u00e9tica del\nC\u00e1ncer del Instituto de Investigaci\u00f3n de Bellvitge) y de se ndos equipos de\ninvestigadores del Hospital Virgen de la Victoria de M\u00e1l aga y del CIBERonc.\n\"La regulaci\u00f3n epigen\u00e9tica es el principal mecanismo por el cual el ambiente puede\nmodificar la expresi\u00f3n g\u00e9nica, el interruptor que va a 'encender' o 'apagar' los genes,\nun mecanismo crucial en la carcinog\u00e9nesis\", explica Crjujeira s.\nY ya que el exceso de peso es un factor de riesgo de c\u00e1ncer d e mama -sobre todo\nen las mujeres que ya han pasado la menopausia-, \"nos pla nteamos la hip\u00f3tesis de si\neste efecto de la obesidad podr\u00eda estar mediado por meca nismos epigen\u00e9ticos, afirma\nCrujeiras.\nPara determinarlo, los investigadores hicieron un estudio  con un primer grupo de 64\nmujeres con c\u00e1ncer de mama (25 con peso normal y 39 obesas).\nLos resultados fueron validados en un grupo independient e de 81 mujeres con c\u00e1ncer\nde mama y 18 mujeres sin tumor.\nLas pacientes se clasificaron seg\u00fan su \u00edndice de masa corporal y su estado\nmenop\u00e1usico en dos grupos: un grupo de \"alto riesgo\" for mado por las pacientes\nobesas postmenop\u00e1usicas y con peso normal premenop\u00e1usicas, y otr o grupo de \"bajo\nriesgo\" formado por mujeres obesas premenop\u00e1usicas y postmen op\u00e1usicas con peso\nnormal.\nLos investigadores compararon los niveles de metilaci\u00f3n del genoma de ambos grupos\n(determinados niveles se han asociado con un incremento en el riesgo de c\u00e1ncer, con\npobre pron\u00f3stico y una disminuci\u00f3n en la supervivencia).\nEn este an\u00e1lisis se identificaron 1.287 posiciones en el ge noma (sitios CpG) que\npresentaban una metilaci\u00f3n diferente entre ambos grupo s, de mayor grado en el\ngrupo de \"alto riesgo\".\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 522.768\n 2.613.842\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 3.094\n 3.461\n Espa\u00f1a\nhttp://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2513600\nDe esta manera identificaron 14 genes que podr\u00edan ser una posible firma epigen\u00e9tica\ndel c\u00e1ncer de mama asociado a la obesidad y el estado meno p\u00e1usico, especialmente\nel gen ZNF577.\nLas modificaciones epigen\u00e9ticas pueden cambiar seg\u00fan el tip o de alimentaci\u00f3n, la\nactividad f\u00edsica que se realice o con tratamientos para per der peso, por tanto, las\nmarcas epigen\u00e9ticas asociadas a la obesidad pueden represent ar dianas terap\u00e9uticas\npara la prevenci\u00f3n y el tratamiento personalizado de la s enfermedades asociadas a la\nobesidad como el c\u00e1ncer de mama, concluye la investigaci\u00f3n.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 522.768\n 2.613.842\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 3.094\n 3.461\n Espa\u00f1a\nhttp://agencias.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=2513600\nLa respuesta inmune a las placas de beta-\namiloide causa la neurodegeneraci\u00f3n en el\nalzh\u00e9imer\noriginal\nLo s cerebro s de lo s pacient es co n alzh\u00e9imer t ienen nivleles elevado s de C3\nEn ocasiones, dar un gran paso hacia delante requiere de  un peque\u00f1o pasito previo\nhacia atr\u00e1s. Es lo que sucede, por ejemplo, en la jardin er\u00eda, en la que para garantizar\nque las ramas de un \u00e1rbol crezcan sanas y robustas primero h ay que llevar a cabo\nuna peque\u00f1a poda. Una situaci\u00f3n muy similar a la que se produce durante el\ndesarrollo de nuestros cerebros, en el que el ligero \u2018re corte\u2019 de las conexiones\nneuronales o \u2018sinapsis\u2019 facilita su posterior crecimiento. U na labor necesaria que lleva\na cabo el sistema inmune y que, de reactivarse en etapas ava nzadas de la vida,\npuede resultar muy perjudicial, cuando no fatal. Y es qu e como muestra un estudio\nllevado a cabo por investigadores del Brigham and Women\u2019s Hospital de Boston\n(EE.UU.), este \u2018refinamiento sin\u00e1ptico\u2019 juega un papel  muy importante en la aparici\u00f3n y\nprogresi\u00f3n de las enfermedades neurodegenerativas, muy esp ecialmente de la\nenfermedad de Alzheimer. De hecho, es muy posible que se a el sistema inmune, y no\nla acumulaci\u00f3n de placas de prote\u00edna beta-amiloide, el responsable de la muerte\nneuronal caracter\u00edstica de esta enfermedad \u2013cuando menos e n sus fases avanzadas.\nComo explica Cynthia Lemere, directora de esta investigaci\u00f3 n publicada en la revista\n\u00abScience Translational Medicine \u00bb, \u00abla deposici\u00f3n de placas de beta-amiloide tiene\nlugar muchos a\u00f1os antes de la p\u00e9rdida de memoria en la enfermedad de Alzheimer,\npero actuar sobre la manera en la que el sistema inmune  responde a estas placas\npodr\u00eda ser una excelente estrategia terap\u00e9utica. Creemos que en las \u00faltimas etapas\ndel alzh\u00e9imer no son necesariamente las placas las que provocan la\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 522.768\n 2.613.842\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 3.094\n 3.461\n Espa\u00f1a\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-respuesta-inmune-placas-beta-amiloide-causa-neurodegeneracion-alzheimer-201705312236_noticia.html\nneurodegeneraci\u00f3n, sino la respuesta del sistema in mune \u00bb.\nBloquear la respuesta inmune\nEl nuevo estudio tuvo por objetivo analizar el papel qu e juega en el alzh\u00e9imer el\ncomponente 3 (C3) del sistema del complemento del sistem a inmune. Y es que es\nbien sabido que el C3 colabora en la \u2018poda\u2019 de las sina psis durante el desarrollo\ncerebral normal. Y asimismo, que este C3 se encuentra en cantidades muy elevadas\nen los cerebros de los pacientes con alzh\u00e9imer .\nEntonces, y dado que la p\u00e9rdida de sinapsis \u2013que no la acu mulaci\u00f3n de placas de\nbeta-amiloide\u2013 es el mejor indicador de la gravedad de  la enfermedad, \u00bfpuede\nsuponerse que el C3 es responsable, aun parcialmente, de la neurodegeneraci\u00f3n? Y lo\nque es m\u00e1s importante, el bloqueo de la cascada de reaccio nes bioqu\u00edmicas del\nsistema del complemento \u2013desde C1 a C9, pasando por C3\u2013 que tiene lugar durante\nla respuesta inmune, \u00bfpude proteger frente a la muert e neuronal y, por ende, prevenir\nel deterioro cognitivo en las fases avanzadas de la enferm edad?\nEn las \u00faltimas etapas del alzh\u00e9imer no son las placas las que provocan la\nneurodegeneraci\u00f3n, sino la respuesta del sistema inmune\nPara responder a esta pregunta, los autores utilizaron un modelo animal \u2013ratones\u2013 de\nenfermedad de Alzh\u00e9imer al que manipularon gen\u00e9ticam ente para que no pudiera\nproducir el C3. Y lo que observaron es que, como consecuenci a directa de la ausencia\nde este C3, estos animales estuvieron protegidos frente a la p\u00e9rdida de sinapsis y de\nneuronas asociada a la edad y presentaron menos marcadores de inflamaci\u00f3n\ncerebral.\nEs m\u00e1s; los resultados tambi\u00e9n mostraron que si bien los ratones manipulados y\nenvejecidos siguieron presentando una elevada canti dad de placas de beta-\namiloide en sus cerebros, sus funciones cognitivas mejoraron . De hecho, estos\nanimales sin el C3 obtuvieron mejores puntuaciones en las pruebas de memoria y\naprendizaje \u2013todo ello a pesar de que ten\u00edan una mayo r acumulaci\u00f3n de placas que\nsus hom\u00f3nimos con el componente.\nDiana terap\u00e9utica\nEn definitiva, parece que la respuesta inmune a las placas de beta-amiloide, y no la\nacumulaci\u00f3n de placas per se, es la responsable de la p\u00e9rdida de sinapsis y del\nconsecuente deterioro cognitivo en las fases avanza das del alzh\u00e9imer . Tal es as\u00ed\nque este C3, que adem\u00e1s tambi\u00e9n se encuentra implicado en otros trastornos del\nsistema nervioso central como el ictus y la degeneraci\u00f3n macul ar, se presenta como\nuna diana terap\u00e9utica muy interesante para el abordaje  del alzh\u00e9imer.\nComo concluyen los autores, \u00absi bien nuestro trabajo est\u00e1 l imitado por las diferencias\nen el sistema inmune y en la esperanza de vida entre rat ones y humanos, nuestros\nresultados sugieren que la modulaci\u00f3n de la se\u00f1alizaci\u00f3n del sistema del\ncomplemento puede representar una estrategia terap\u00e9 utica potencial para\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 522.768\n 2.613.842\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 3.094\n 3.461\n Espa\u00f1a\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-respuesta-inmune-placas-beta-amiloide-causa-neurodegeneracion-alzheimer-201705312236_noticia.html\ncombatir la enfermedad de Alzheimer \u00bb.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 522.768\n 2.613.842\n 90 (100 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 3.094\n 3.461\n Espa\u00f1a\nhttp://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-respuesta-inmune-placas-beta-amiloide-causa-neurodegeneracion-alzheimer-201705312236_noticia.html\nCient\u00edficos del CNIO desarrollan un buscador 'on-\nline' de informaci\u00f3n sobre toxicidad de\nmedicamentos\noriginal\nMADRID, 31 May. (EUROPA PRESS) -\nCient\u00edficos del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gi cas (CNIO) han\ndesarrollado el buscador 'on-line' 'LimTox', que ofrece informaci\u00f3n sobre reacciones\nadversas y toxicidad de medicamentos, con especial \u00e9nfasis en el  da\u00f1o hep\u00e1tico.\nSeg\u00fan detallan en un art\u00edculo la revista 'Nucleic Acids Re search', el software incorpora\nla \u00faltima tecnolog\u00eda en miner\u00eda de textos, lenguaje y a prendizaje autom\u00e1tico para\npotenciar el motor de b\u00fasqueda biom\u00e9dico, para permiti r la recuperaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n\nde elementos qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos de inter\u00e9s, las interaccio nes entre ellos, la\nvisualizaci\u00f3n de las estructuras qu\u00edmicas de los compuestos dete ctados de forma\nautom\u00e1tica en los textos y la generaci\u00f3n de redes de relaci \u00f3n entre ellos.\nLa complejidad de los datos biom\u00e9dicos requiere motores d e b\u00fasqueda sofisticados\nque est\u00e9n espec\u00edficamente dise\u00f1ados para proporcionar resul tados que se ajusten a\nlos t\u00e9rminos de b\u00fasqueda. Adem\u00e1s, hay un inter\u00e9s creciente por herramientas que se\nintegren de forma sencilla y que sean capaces de construir b ases de conocimiento\nbiol\u00f3gico y de analizar datos experimentales.\n\"El trabajo en miner\u00eda de datos asociados a genes ha avan zado considerablemente\npero en el caso de los compuestos qu\u00edmicos, a\u00fan hay mucho po r hacer\", ha explicado\nel jefe de la Unidad de Miner\u00eda de Textos en Biolog\u00eda  del CNIO, Martin Krallinger,\nresponsable del art\u00edculo.\n'LimTox' se centra en las reacciones adversas y la toxicidad de los compuestos\nqu\u00edmicos, con especial atenci\u00f3n en el da\u00f1o hep\u00e1tico, incluye ndo la alteraci\u00f3n de la\nfunci\u00f3n hep\u00e1tica y la hepatocarcinog\u00e9nesis.\nY tambi\u00e9n permite el acceso sistem\u00e1tico a informaci\u00f3n rele vante sobre otros efectos\nsecundarios (nefrotoxicidad, cardiotoxicidad), alteraciones d e par\u00e1metros bioqu\u00edmicos\nrelacionados con la funci\u00f3n del h\u00edgado y de enzimas clave del metabolismo de los\nf\u00e1rmacos (citocromos P450 o CYPs).\n\"Entre todos los posibles efectos adversos de un f\u00e1rmaco, la hepatotoxicidad\nrepresenta uno de los m\u00e1s relevantes, y puede condicionar cr \u00edticamente el desarrollo\no la vida de un medicamento. Por ello el h\u00edgado es fun damental en los estudios de\ntoxicolog\u00eda, debido a su papel central en el metabolismo , excreci\u00f3n y s\u00edntesis\nbioqu\u00edmica; adem\u00e1s, los mecanismos por los que un f\u00e1rmaco p uede desencadenar\ntoxicidad hep\u00e1tica son diversos y complicados\", ha explicado Kra llinger.\nLa herramienta proporciona conocimiento estructurado extr a\u00eddo a partir de los\nInfosalus.com31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 19.784\n 98.921\n 66 (73 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 669\n 748\n Espa\u00f1a\nhttp://www.infosalus.com/asistencia/noticia-cientificos-cnio-desarrollan-buscador-on-line-informacion-toxicidad-medicamentos-20170531172120.html\nabstracts y art\u00edculos completos de la biblioteca biom\u00e9dica Pu bMed, los informes de la\nAgencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en i ngl\u00e9s) y los informes de\nsolicitud de nuevos f\u00e1rmacos de la Agencia Estadounidense de  Alimentos y\nMedicamentos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s).\nEst\u00e1 disponible de forma gratuita y permitir\u00e1 a investi gadores y cl\u00ednicos encontrar de\nforma r\u00e1pida y eficaz reacciones adversas a trav\u00e9s de sencillas b\u00fasquedas por\npalabras clave o de consultas concretas sobre compuestos qu\u00edmicos o genes.\nInfosalus.com31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 19.784\n 98.921\n 66 (73 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 669\n 748\n Espa\u00f1a\nhttp://www.infosalus.com/asistencia/noticia-cientificos-cnio-desarrollan-buscador-on-line-informacion-toxicidad-medicamentos-20170531172120.html\nEl presupuesto de Sanidad se traslada al Senado\ncon apenas modificaciones del Congreso\noriginal\nLas cuentas del Ministerio de Sanidad han a\u00f1adido final mente varias enmiendas de\nNueva Canarias, PSOE y PdeCat. El texto, ser\u00e1 remitido a  la C\u00e1mara Alta donde\npasar\u00e1 una tramitaci\u00f3n similar a la del Congreso. Si se aprueban, podr\u00e1 publicarse en\nel BOE.\nPACO\nCORDERO | Madrid - 31-05-2017 |\nEl pleno del Congreso de los Diputados  concluye este mi\u00e9rcoles el debate y la\nvotaci\u00f3n definitiva del dictamen del proyecto de Presupuestos Generales del\nEstado (PGE)  para 2017, tras tres d\u00edas en los que se han debatido en  ponencia y la\nComisi\u00f3n de Presupuestos las distintas enmiendas presentadas por los grupos\nparlamentarios a las diferentes secciones.\nEn lo que respecta a las cuentas del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e\nIgualdad , defendidas este martes  por la ministra Dolors Montserrat , finalmente\nestas han sido aprobadas sin sufrir apenas modificaciones con respecto al documento\noriginal que present\u00f3 Crist\u00f3bal Montoro , ministro de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica, en\nel mes de abril.\nUna de las enmiendas de Nueva Canarias aceptadas ha sido l a inversi\u00f3n de dos\nmillones para rehabilitar el antiguo Hospital de las N ieves en La Palma\nYa la semana pasada fueron rechazadas  en comisi\u00f3n todas las enmiendas sanitarias\nque presentaron los grupos que no hab\u00edan mostrado su ap oyo a los PGE. No\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/politica-sanitaria/el-presupuesto-de-sanidad-se-traslada-al-senado-con-apenas-modificaciones-del-congreso-36680\nobstante, durante el debate en el pleno del Congreso, algunos grupos mantuvieron\nvivas algunas de ellas, siendo finalmente aprobadas con var ias transacciones.\nAs\u00ed, han sido aprobadas cinco enmiendas presentadas por el  diputado Pedro\nQuevedo , de Nueva Canarias , quien hab\u00eda anunciado que finalmente iba a ofrecer\nsu voto positivo a Mariano Rajoy. De ellas, se ha aceptado  una que prev\u00e9 la inversi\u00f3n\nde dos millones de euros para la rehabilitaci\u00f3n y el acon dicionamiento del antiguo\nHospital de las Nieves en La Palma. Adem\u00e1s, se destinar\u00e1n cinco millones a la partida\npara Canarias del Programa de Lucha contra la Pobreza y otros dos millones para el\ndesarrollo de un Plan contra la violencia de g\u00e9nero.\nPor otra parte, tambi\u00e9n ha salido adelante una enmie nda defendida por Carles\nCampuzano y Canad\u00e9s  del PdeCat , para contribuir al programa de actividades de\nla Fundaci\u00f3n Catalana d\u2019Ela, y otra del diputado Jes\u00fas Mar\u00eda Fern\u00e1ndez  del PSOE,\npara abrir un programa de apoyo especializado a las v\u00edct imas que hayan sido\nv\u00edctimas de cualquier acto de violencia sexual, en aplicaci\u00f3n del Convenio del Consejo\nde Europa sobre esta cuesti\u00f3n.\nDEBATE EN EL SENADO\nDe esta manera, el proyecto de PGE para 2017 continuar\u00e1  su tramitaci\u00f3n, siendo\nremitido al Senado . En la C\u00e1mara Alta, los presupuestos pasar\u00e1n por un\nprocedimiento similar al que ha pasado en el Congreso d e los Diputados. Esto es, los\ngrupos podr\u00e1n presentar enmiendas, las cuales se debatir\u00e1n  en ponencia, Comisi\u00f3n y\nen el pleno del Senado. En el caso de que finalmente salgan adelante, el proyecto\nquedar\u00eda listo para su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE)  y su\ncorrespondiente entrada en vigor.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nCOMENTAR\nNormas de uso\n- Esta es la opini\u00f3n de los internautas, no de ConSalud .es\n- No est\u00e1 permitido verter comentarios contrarios a las le yes espa\u00f1olas o injuriantes.\n- ConSalud.es se reserva el derecho de eliminar los comen tarios que considere fuera\ndel tema\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 2.825\n 14.125\n 35 (39 USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 242\n 271\n Espa\u00f1a\nhttp://consalud.es/politica-sanitaria/el-presupuesto-de-sanidad-se-traslada-al-senado-con-apenas-modificaciones-del-congreso-36680\nLa Escuela Nacional de Salud liderar\u00e1 el modelo\nde formaci\u00f3n de directivos\noriginal\nNueva alianza para la profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria . El secretario general\ndel Ministerio de Sanidad,  Javier Castrodeza , ha anunciado su inter\u00e9s en contar con\nla Escuela Nacional de Salud para definir e implementar nuevas f\u00f3rmulas de\nformaci\u00f3n de los directivos sanitarios . La iniciativa, que a\u00fan tendr\u00e1 que ser\nestudiada por ambas partes, permitir\u00e1 una mayor extensi\u00f3n  de los esfuerzos por\nadaptarse a las nuevas necesidades del Sistema Nacional de S alud (SNS) y satisfacer\nlas necesidades de los pacientes y de sus familias.\nCastrodeza, que puso de relieve la vinculaci\u00f3n entre amba s instituciones \u201cm\u00e1s all\u00e1 de\nlo que digan los Real Decretos\u201d, ha asegurado que hacen falta  f\u00f3rmulas m\u00e1s\nflexibles  en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n de los directivos, pero ta mbi\u00e9n de su\ncapacitaci\u00f3n y del propio reconocimiento. Unos procesos que est\u00e1n en l\u00ednea con la\nacreditaci\u00f3n que se est\u00e1 promoviendo desde la Administraci\u00f3 n P\u00fablica. Sin embargo,\nha recalcado que \u201chay que garantizar que quienes est\u00e1n encargados de los procesos\nde formaci\u00f3n  tienen que haber pasado por el arco de la experien cia propia \u201d.\nEn esta l\u00ednea, el secretario general ha asegurado que l a Escuela Nacional de Salud\ndebe ser  una pieza fundamental en la formaci\u00f3n de los direc tivos de la salud ,\n\u201cllegando a convertirse en el principal referente\u201d. Un objetivo en com\u00fan que sostiene\ncon Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Crespo , director del Instituto de Salud Carlos III, as\u00ed como ha\nquedado de manifiesto en la Jornada \u2018La formaci\u00f3n de directivos sanitarios\u2019.\n\u201cQueremos dejar de ser uno de los referentes en la prof esionalizaci\u00f3n de los directivos\nde la salud  para ser el referente \u201d, sentencia Fern\u00e1ndez Crespo. Para lograrlo, apunta\na una triple estrategia: mejorar y modernizar los prog ramas de formaci\u00f3n; convertir a\nla Escuela Nacional de Salud en un espacio para la discusi\u00f3 n, por lo que tendr\u00e1n que\naumentar su apuesta por el \u00e1mbito de la investigaci \u00f3n; y, finalmente, crear una red\nque les mantenga en contacto con sus antiguos alumnos y encon trar intereses en\ncom\u00fan.\nPilar Aparicio Azc\u00e1rraga , directora de la Escuela Nacional de Sanidad, agreg\u00f3 q ue\nhay una necesidad de formar al capital humano del Sistem a Nacional de Salud, pero\nsin olvidar el perfil humano y cercano a los pacientes.\n31/05/2017\nU.\u00danicos:\nPag Vistas:\nV.CPM EUR: 5.940\n 29.703\n 45 (ND USD) V.PUB EUR:\nV.PUB USD:\nPa\u00eds: 336\n 376\n Espa\u00f1a\nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/la-escuela-nacional-de-salud-liderara-el-modelo-de-formacion-de-directivos-5965\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}