{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.arteycultura.cl/boletines/Bolet%C3%ADn%20Antropos%C3%B3fico%20N%C2%B04%20-%20Grupo%20Arte%20y%20Cultura.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \n \n \n \n  \nLA FORMACI \u00d3N DE LA COMUNIDAD  \n\uf027 Conmemoraci\u00f3n de los cien a\u00f1os de Pedagog\u00eda Waldorf  3 \n\uf027 Tres ramas de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Chile     7 \nSantiago 197 9 / Christ ophorus 1998 / Sophia 2005  \n \nREFLEXIONES  \n\uf021 #6D: La Antroposof\u00eda puede y debe estar donde se toman las decisiones que afectan a la humanidad / Guillermo Scallan    10 \n\uf021 25 a\u00f1os educando en el Centro de Desarrollo Kaspar Hauser  / Ana Methol         12 \n\uf021 El legado de Rudolf Steiner para el devenir de la arquitectura  / Katherine Sep\u00falveda     14 \n \nNOTICIAS DEL A\u00d1O QUE NOS DEJA  \n\uf021 Formaci\u00f3n de Euritmia   / Consuelo Vallespir      16 \n\uf021 Formaci\u00f3n de Medicina Antropos\u00f3fica   / Sergio Mandiola    17 \n\uf021 Formaci\u00f3n de Terapia Art\u00edstica Antropos\u00f3fica en Chile / Nicole Weinberger     19 \n\uf021 Formacion en Arteterapia - Luz Austral  / Pablo Garc\u00eda    19 \n\uf021 Formaci\u00f3n en Odontolog\u00eda Antropos\u00f3fica / Ana Mar\u00eda Toro 22  \n\uf021 Encuentro de j\u00f3venes en Dornach y en Chile  / Juan Pedro Munizaga   23 \n \nBOLET \u00cdN ANTROPOS \u00d3FICO  \nPara la comunidad que despliega su  \nactividad desde Chile  \nN\u00daMERO 4 \nDICIEMBRE 201 9 Grupo Arte y Cultura  \nBIOGRAF\u00cdAS  \n\uf056 Petra Braun    25 \n\uf056 Adriana Reusch    26 \n\uf056 Tatiana Unda     27 \n \n \n \n \nEDITORIAL  \n \nHace 100 a\u00f1os, en 1919, Rudolf Stei-\nner expres\u00f3 que los conflictos socia-\nles eran resultado de una educaci\u00f3n \nerr\u00f3nea, basada en m\u00e9todos de ense-\n\u00f1anza intelectuales y teor\u00edas abstrac-\ntas, no acordes ya con los tiempos ni \ncon la verdadera naturaleza del ser \nhuma no. Anunci\u00f3 que de no produ-\ncirse cambios profundos habr\u00eda m\u00e1s \ny m\u00e1s conflictos, inquietud y descon-\ntento general, y que la gente desear\u00eda, \ncada vez con mayor fuerza y deses-\nperaci\u00f3n, un cambio.  \n  \nTerminada la primera guerra mun-\ndial, durante 1919 Rudolf Stei ner \npresent\u00f3 al mundo sus ideas funda-\nmentales acerca de la sociedad tri-\nmembrada, y en abril de ese a\u00f1o pu-\nblic\u00f3 Hacia una renovaci\u00f3n social. Ese \nmismo a\u00f1o, dict\u00f3, incansablemente, \ncursos sobre cuestiones sociales y pe-\ndag\u00f3gicas. Ya en pleno verano euro-\npeo, a cord\u00f3 fundar en Stuttgart, \njunto con Emil Molt, una escuela \npara los hijos de los trabajadores de la f\u00e1brica Waldorf -Astoria. Steiner \nhab\u00eda percibido la importancia de la \ntarea hist\u00f3rica de hacer que las per-\nsonas reconocieran su verdadero va-\nlor como seres espirituales, y se sen-\ntaran as\u00ed las bases para una sana con-\nvivencia en el \u00e1mbito social.  \n \nEn esos tiempos a muchos ni\u00f1os se \nlos obligaba a entrar en el mundo la-\nboral industrializado, en lugar de que \ntuvieran acceso a un verdadero pro-\nceso de desarrollo cult ural. Ante \nesto, Steiner defini\u00f3 que la \u00fanica \nforma de que participaran en una \nvida espiritual libre era ofreci\u00e9ndoles \nlas mejores oportunidades para su \ndesarrollo individual. Llev\u00f3 a cabo la \nidea de formar a los maestros en un \nclaro entendimiento de la naturaleza \ntrimembrada del ser humano y de sus \netapas de desarrollo, como fu nda-\nmento para una nueva pedagog\u00eda. Y \nes as\u00ed como el 7 de septiembre de \n1919 abri\u00f3 sus puertas la primera es-\ncuela Waldorf, impulso que se ha transformado en un movimiento \nmundial en el curso de estos cien \na\u00f1os. La pedagog\u00eda Waldorf tiene \ncomo objeto favorec er el desarrollo \nde las personas para que sus pensa-\nmientos, sentimientos y voluntad les \npermitan hacer uso de su libertad in-\ndividual interior en forma pr\u00e1ctica, \nincluyendo la implementaci\u00f3n de \nideas tales como las inherentes al or-\nden social tripartito.  \n \nHoy, cien a\u00f1os m\u00e1s tarde en Chile, \ncu\u00e1n actuales y pertinentes suenan \nsus palabras. Qu\u00e9 oportunidad la de \nquienes hemos tenido acceso a este \nconocimiento como un gran tesoro \nque habremos de hacer vivo en nues-\ntro pa\u00eds, en nuestra s ociedad. Con un \npotencial infinito para el bienestar \nsocial, la pedagog\u00eda es hoy m\u00e1s que \nnunca, a cien a\u00f1os de su creaci\u00f3n, \nuna verdadera soluci\u00f3n y recurso \npara un renacer luego de  la necesari a \ncrisis  social que estamos viviendo .   \n \n \nGrupo e ditorial  \nRaimundo Meneses - Cecilia Adasme \u2013 Anita Isla  \nTom\u00e1s Lambertini - Pablo Porcel - M\u00f3nica Cumar  \n \n \nEl verdadero autoconocimiento s \u00f3lo es concedido al hombre  \ncuando este desarrolla un afectuoso inter\u00e9s por otros.  \n \nEl verdadero conocimiento del mundo el hombre s \u00f3lo lo alcanza  \ncuando procura comprender su propio ser.  \nRudolf Steiner    \n \nLA FORMACI \u00d3N DE LA COMUNIDAD  \nConmemoraci\u00f3n de los cien a\u00f1os \nde la Pedagog\u00eda Waldorf  \nEn el marco de la conmemoraci\u00f3n \nmundial del centenario de la funda-\nci\u00f3n de la primera escuela Waldorf \nen Stuttgart en 1919, surgi\u00f3 en Chile \nel impulso de unirse y participar en \nesta celebraci\u00f3n.  \nEn un principio , el colegio Gior-\ndano Bruno convoc\u00f3 a todas las  es-\ncuelas e iniciativas Waldorf de Chile \na una celebraci\u00f3n conjunta, y luego, \naquellas escuelas que acudieron al lla-\nmado insistieron con los dem\u00e1s para \nque participaran.  \nFue as\u00ed como a fines del a\u00f1o 2018 \nqued\u00f3 conformada la Comisi\u00f3n Or-\nganizadora de la Co nmemoraci\u00f3n de \nlos 100 a\u00f1os de la Pedagog\u00eda Waldorf \nen el Mundo. Esta comisi\u00f3n organi-\nzadora representaba a las escuelas \nGiordano Bruno, Rudolf Steiner, Mi-\ncael, Alexander, Gabriela Mistral, Michelangelo , San Francisco de Li-\nmache  y representantes de zonas sur \ny norte: Ver\u00f3nica Matus y Carola \nPrieto.  \nLa comisi\u00f3n acord\u00f3 llevar a cabo \ntres actividades durante el a\u00f1o:  \n1. Realizar un estudio colectivo \nde todos los maestros Waldorf, de las \n14 conferencias que conforman la \nobra de Steiner dirigida a los maes-\ntros, \"El estudio del hombre\". Cada \nmes un colegio de los siete anterior-\nmente nombrados, prepar\u00f3 dos con-\nferencias para dar contexto al di\u00e1logo \nentre profesores, junto con recibir en \nsus instalaciones a los dem\u00e1s colegas. \nUn s\u00e1bado por mes, de marzo a s ep-\ntiembre: un lujo de trabajo espiritual \ny social para la pedagog\u00eda en Chile.  \n \n2. Publicar un libro con los tra-\nbajos de los distintos colegios en es-\ntos 40 a\u00f1os de pedagog\u00eda en Chile, lo \nque se har\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses.   \n3. La exposici\u00f3n \u201cEl Arte en la \nPedagog\u00ed a Waldorf\u201d, realizada en el \nCentro Cultural de La Moneda. Se \nexhibieron las obras y trabajos de los \nni\u00f1os de diversos  colegios Waldorf, \nde primero b\u00e1sico a cuarto medio du-\nrante 14 d\u00edas, para que todo el \nmundo pudiera apreciar y conocer \nun poco m\u00e1s de esta pedagog\u00eda.  \n \n \nEsta exposici\u00f3n se inaugur\u00f3 el s\u00e1-\nbado 31 de agosto de 2019 a las 12:00 \nhoras, en el hall central del Centro \nCultural. Asistieron m\u00e1s de 600 per-\nsonas, que juntas cantaron un Ale-\nluya, dirigido por el maestro Dar\u00edo \nMaturana, y con la participaci\u00f3 n de j\u00f3venes m\u00fasicos de los colegios \nGiordano Bruno y Micael.  \nEl v\u00ednculo con el Centro Cultural \nde La Moneda permiti\u00f3 a los organi-\nzadores dirigir tres talleres diarios de \nacuarela, abiertos a ni\u00f1os y j\u00f3venes que visitaban el Centro Cultural, que \nhicieron referencia a la exposici\u00f3n de \nWilliam Turner, todos los s\u00e1bados \nmientras dur\u00f3 dicha exposici\u00f3n (33 \ntalleres ). \n \n \n \nVivencia s de la Conmemoraci\u00f3n W100  \nPara una mejor representaci\u00f3n de lo vivido durante los d\u00edas de conmemoraci\u00f3n, se exponenen los siguientes relatos.  \nVer\u00f3nica Serrano  \nLa invitaci\u00f3n a conmemorar los 100 \na\u00f1os de la pedagog\u00eda Waldorf en el \nmundo tuvo en Chile una buena aco-\ngida. Se convoc\u00f3 a todos los colegios \nal estudio de las 14 conferencias de \n\u201cEl estudio del hombre como base \nde la pedagog\u00eda \u201d ciclo entregado por \nRudolf Steiner en 1919 , justo antes \nde que se abriera el primer colegio \nWaldorf en Stuttgart, Alemania.  \nSiete colegios participaron en este \ntrabajo. Cada uno profundiz\u00f3 en dos \nde las conferencias y mes a mes en-\ntreg\u00f3 su trabajo a los d em\u00e1s. Cada \ncolegio tuvo su caracter\u00edstica y pro-\npuesta para exponer las conferencias. \nAlgunos prefirieron un c\u00edrculo de \nconversaci\u00f3n; otros, ejercicios grupa-\nles, y tambi\u00e9n hubo quienes preferi-\nmos una puesta en escena. A m\u00ed me \ntoc\u00f3 preparar una presentaci\u00f3n de \neuritmia junto con mis compa\u00f1eras \nde trabajo.  \nReuni\u00f3n, conversaci\u00f3n, conocerse, \naceptarse, unirse, son algunas de las \npalabras que recuerdo al evocar \naquellos encuentros. Cada colegio \nfunciona con independencia en su \ndesempe\u00f1o diario. Este encuentro \nme hizo ver que todos estamos en-\nfrentando los mismos problemas, \nque tenemos las mismas preguntas, \nque la vida actual en esta  quinta  \n\u00e9poca postatlante nos trae grandes \nretos, y que, como profesores, no ne-\ncesariamente tenemos las mismas \nrespuestas o resolucion es, lo que nos \nenriquece a\u00fan m\u00e1s. A su vez pude \nver que las palabras que entreg\u00f3 Stei-\nner hace 100 a\u00f1os siguen y seguir\u00e1n \nsiendo actuales, que no han perdido \nvigencia, que no se trata de postula-\ndos r\u00edgidos o basados en el materia-\nlismo, sino que se gu\u00edan por  la natu-\nraleza esencial del ser humano. De otro modo ya habr\u00edan perdido su va-\nlor. Este estudio y profundizaci\u00f3n en \nconjunto me dio mayor fuerza para \nenfrentarme a los ni\u00f1os por la ma-\n\u00f1ana.  \nEn el Centro Cultural La Moneda, \ntambi\u00e9n se prepar\u00f3 una exposici\u00f3n \nde trabajos art\u00edsticos de los colegios, \nla que se hizo en el mes de septiem-\nbre. En paralelo se propuso ir a dar \ntalleres de pintura con acuarela en el \nmarco de la exposici\u00f3n del pintor in-\ngl\u00e9s William Turner, talleres que es-\ntuvieron dirigidos a ni\u00f1os 6 y j\u00f3 venes \nprovenientes de cualquier colegio o \nsector. Tambi\u00e9n se hicieron presen-\ntaciones de m\u00fasica y euritmia. Afor-\ntunadamente pude participar en casi \ntodo.  \n Sin ser profesora de pintura, pero \ns\u00ed de k\u00ednder, me aventur\u00e9 a dar este \ntaller de acuarela a ni\u00f1os de 7 a 10 y \nde 11 a 13 a\u00f1os.  \nLa sensaci\u00f3n de llevar pedagog\u00eda \nWaldorf a una sala que no pertenece \na un colegio Waldorf y que est\u00e1 ubi-\ncada en pleno centro de Santiago, fue \ncomo mariposa reci\u00e9n salida de su \ncapullo. Ese encuentro con ni\u00f1os \nque tal vez no hab\u00eda n o\u00eddo hablar a \nun adulto mediante im\u00e1genes, los \ndej\u00f3 con cara de pregunta \u201c\u00bfqu\u00e9 me \nestar\u00e1 diciendo?\u201d, o tambi\u00e9n a uno \ncomo adulto que busca im\u00e1genes ac-\ncesibles para ellos, dici\u00e9ndose \u201cpa-\nrece que no me entendi\u00f3\u201d, fue real-\nmente m\u00e1gico. He all\u00ed una lemniscat a \nentre dos mundos que ten\u00edan que en-\ncontrarse. O tambi\u00e9n ver a los ni\u00f1os \ny j\u00f3venes m\u00e1s osados experimentar \ncon los colores y llevarlos a los rin-\ncones de la hoja, y a los no tan osados \nque miraban la hoja con el pincel en \nla mano esperando indicaciones del \nadulto. Tambi\u00e9n hubo a quienes les \ncost\u00f3 entender el fluir de los colores \nde la acuarela que se escapaba y no \u201chac\u00eda caso\u201d, y as\u00ed\u2026 este encuentro \n(con los colores y los ni\u00f1os y j\u00f3venes \nde distintos lugares) concluy\u00f3 en \npuro aprendizaje. Albergamos la es-\nperanza de que esta semilla florezca \nen la vida de estos ni\u00f1os con que nos \nencontramos, ya sea en la ni\u00f1ez o \nm\u00e1s adelante en su edad adulta. \nQui\u00e9n sabe si esa peque\u00f1a experien-\ncia les haya quedado como una he-\nrramienta para superar las dificulta-\ndes que se les p resenten en esta vida \nterrena.  \nAgradezco el haber podido partici-\npar en esta conmemoraci\u00f3n. Agra-\ndezco a las tres compa\u00f1eras que es-\ntuvieron conmigo en la acuarela; \ntambi\u00e9n a los organizadores que tra-\nbajaron con tanto ah\u00ednco para llevar \nesto a cabo. Espero q ue todos los \nque all\u00ed estuvimos nos hayamos for-\ntalecid o. \n \nCarolina Kot  \nEs evidente que los cien a\u00f1os nos \ninspiraron. A lo largo de 2019 han \nsucedido cosas muy particulares, im-\npulsadas por esta emoci\u00f3n de cele-\nbrar los 100 a\u00f1os de la primera es-\ncuela Waldorf. El grupo de adoles-\ncentes que se organiz\u00f3 para asistir al \nencuentro de j\u00f3venes en Dornach, la \nexposici\u00f3n en La Moneda, que nos \nencontr\u00f3 a todos entonando el Ale-\nluia en un centro tan fundamental de \nla cultura en Santiago, y el encuentro \nmensual en el que cada colegio, \ncomo anfitri\u00f3n, recibi\u00f3 a profesores \ny educadores de otros colegios y es-\ntablecimientos Waldorf, para estu-\ndiar, en orden y desde el principio, las \nconferencias de \u201cEl estudio del hom-\nbre como base de la pedagog\u00eda \u201d, en-\ntregadas por Rudolf Steiner durante \ncatorce d\u00edas a los doce profesores \nque comenzar\u00edan la escuela.   \n \nCada colegio puso su sello, su es-\ntilo, su forma de sentir, de pensar y \nde llevar a la acci\u00f3n cada una de las \nconferencias. Un ensamble de eurit-\nmia y arte de la palabra trabaj\u00f3 una \nconferencia con la poes\u00eda de Gabriela \nMistral; un teatro de sombras acom-\npa\u00f1\u00f3 la historia de una ni\u00f1a que se \npregunta por los movimientos del \nsol, un ejercicio eur\u00edtmico para expe-\nrimentar el sentido del yo ajeno. Me \nquedar\u00e1n muchos recuerdos de cada \nuna de las presentaciones, pero sobre \ntodo de lo hermoso que fue compar-\ntir con otros  colegas pensamientos, \nideas y preguntas acerca de nuestra \ntarea.  \nNo estamos solos\u2026 Esa sensa-\nci\u00f3n se me present\u00f3 una y otra vez en \nlos encuentros. Tantas personas de \ndiferentes espacios, todas reunidas \ncon un objetivo com\u00fan: repensar la \nobra de Rudolf Stei ner. Esto llev\u00f3 a \nque los pedagogos revis\u00e1ramos nues-\ntro trabajo cotidiano, lo pens\u00e1ramos \ny lo comparti\u00e9ramos con los dem\u00e1s.  \nFue especial encontrar en cada \nuna de las presentaciones, algo que \nnos llevaba a todos juntos a pensar, \nque nos dejaba preguntas. Ta mbi\u00e9n \nfue maravilloso tener la vivencia, \ndesde el movimiento, la gimnasia \nbothmer, la euritmia, el arte de la pa-\nlabra y tantas otras manifestaciones, \nde c\u00f3mo las conferencias se pueden \nabordar desde el sentir.  \nPor \u00faltimo, en el cierre de estos \nenriquecedor es encuentros, surgi\u00f3 \nalgo que en nuestra \u00e9poca es tan im-\nportante: \u00a1el coraje para la acci\u00f3n! \nTodos los profesores presentes coin-\ncidimos en que estas instancias de es-\ntudio en comunidad fueron solo el \ncomienzo. Surgieron propuestas de \nconformar una asociaci \u00f3n; otros \nplantearon que nos junt\u00e1ramos para \nhacer algo especial en Navidad; algu-\nnos sugirieron que sigui\u00e9ramos estu-\ndiando otras conferencias el pr\u00f3ximo \na\u00f1o. A partir de eso esperamos que surja una idea com\u00fan que nos per-\nmita llevar adelante lo que empeza-\nmos.  El trabajo conjunto es nuestra \ngran labor para el futuro.  \n \nSusana Garc\u00eda  \nMe es dif\u00edcil transmitir esta experien-\ncia en pocas palabras. Mis vivencias \ncon respecto a la conmemoraci\u00f3n de \nlos 100 a\u00f1os de la Pedagog\u00eda Waldorf \n\u00a1se dieron en tantos niveles!, pero me \nesforzar\u00e9 por resumir el relato de al-\ngunos de ellos.  \nEn lo m\u00e1s exteri or, todo el queha-\ncer fue casi inabarcable. En el Centro \nCultural La Moneda (CCLM) se or-\nganizan en departamentos (educa-\nci\u00f3n, producci\u00f3n de educaci\u00f3n y ex-\ntensi\u00f3n, coordinaci\u00f3n de operacio-\nnes, encargados de proyectos, pro-\nducci\u00f3n de exposiciones, subdirec-\ncione s y direcci\u00f3n, entre otros) y con \ntodos ellos tuve que hablar para res-\nponder a sus preguntas, a veces con \nvarios a la vez. Esto aparte de las \nconsultas de los colegios. Sin em-\nbargo, ver c\u00f3mo se iba acercando \ngente con la buena voluntad de que \nesta celebrac i\u00f3n se realizara y c\u00f3mo \ncolaboraban unos con otros, fue una \nde las muchas alegr\u00edas.  \nEn forma un poco m\u00e1s interior, to-\ndos los participantes hicieron un \ngesto de donaci\u00f3n desinteresada a \nesta celebraci\u00f3n. Hubo quienes solo \nlo hicieron en algunos aspectos, \notros en todos, y eso gener\u00f3 una at-\nm\u00f3sfera (maravillosa) que permiti\u00f3 \nque se manifestaran otros rasgos.  \nM\u00e1s en lo profundo, y que apenas \nlogro vislumbrar (sucedieron cosas \nextraordinarias) , confluyeron varios \nhechos:  \n- Que la apertura de la conmemo-\nraci\u00f3n coincidiera con la exposici\u00f3n \nde acuarelas de William Turner.  \n- Que nos ofrecieran hacer talleres \ncon ni\u00f1os y j\u00f3venes de todos los sec-\ntores de Santiago, adem\u00e1s de ni\u00f1os y j\u00f3venes que visitaban el CCLM y que \na veces ven\u00edan de otros lugares del \npa\u00eds.  \n- Que se realizaran 33 talleres, en \nlos que participaron unos 300 ni\u00f1os.  \n- Que la reuni\u00f3n fuera de siete co-\nlegios Waldorf para la celebraci\u00f3n.  \n- Que al inaugurar nuestra exposi-\nci\u00f3n en el Centro Cultural de la Casa \nde Gobierno de Chile, todos los asis-\ntentes (m\u00e1s de 600 personas) canta-\nran juntos el \u00a1Aleluya!  \n- Que al t\u00e9rmino de la exposici\u00f3n, \nal cabo de 14 d\u00edas, \u00a1se presentara una \nmisa de Mozart!  \nNada de esto se plane\u00f3 consciente-\nmente y fue en realidad muy signifi-\ncativo. Tengo que agregar tambi\u00e9n \nque la forma en qu e se nos fueron \nabriendo las puertas para presentar-\nnos con nuestra celebraci\u00f3n en el \nCCLM es algo que cabe dentro de lo \nm\u00e1s interior.  \nEn otro plano estuvo el trabajo que \nse realiz\u00f3 en los colegios con las 14 \nconferencias de  \u201cEl estudio del hom-\nbre como bas e de la pedagog\u00eda \u201d. Fue \nalgo excepcional, una felicidad llegar \na cada uno de los encuentros y ver a \nlos miembros de los distintos cole-\ngios todos reunidos esperando la en-\ntrega de quien ese d\u00eda le correspon-\ndiera llevar adelante el trabajo. La \nsinceridad con que se presentaron los \ncolegios, y el ver c\u00f3mo cada uno se \nmostraba de manera tan diferente, \nme llev\u00f3 a considerar todas esas \nreuniones como algo glorioso.  \nY m\u00e1s all\u00e1 de los problemas que \nfueron surgiendo en el transcurso de \nla conmemoraci\u00f3n, se logr\u00f3 generar \nun verdadero c\u00e1liz de amistad, her-\nmandad y renuncia a lo que brotaba \nde nuestras personalidades, con el \nprop\u00f3sito de acoger en su cent\u00e9simo \naniversario al ser tan sublime que es \nla Pedagog\u00eda Waldorf.  \n \n   \n \nLA FORMACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD  \nTres ramas de  la Sociedad An-\ntropos\u00f3fica en Chile  \n1. Rama Santiago (1979) \nJunto con la fundaci\u00f3n de la primera \nescuela Waldorf en Chile, el colegio \nGiordano Bruno, y de la Corpora-\nci\u00f3n Rudolf Steiner, tambi\u00e9n se inau-\ngur\u00f3 la Rama Santiago, por haber un \nn\u00famero creciente de individuos in-\nteresados en pertenecer a la Sociedad \nAntropos\u00f3fica. Para Claudio Rauch \nesta constelaci\u00f3n de impulsos dirigi-\ndos a iniciar activid ades antropos\u00f3fi-\ncas en Chile deb\u00eda necesariamente te-\nner un car\u00e1cter ternario. Era el a\u00f1o \n1979, y sin ser conscientes en un \nprincipio del significado de esa fecha, \nm\u00e1s tarde nos dimos cuenta de que \nese mismo a\u00f1o se cumpl\u00edan cien a\u00f1os \ndesde la lucha de Micael con el dra-\ng\u00f3n.  \nAl viajar Claudio a Europa, espec\u00ed-\nficamente al Goetheanum, lleva los \nnombres de los primeros miembros \nde la Rama en formaci\u00f3n a Rudolf \nGrosse, presidente en aquel tiempo \nde la  Vorstand del Goetheanum. \u00c9l \nfirma con alegr\u00eda las tarjetas de los \nnuevos miembros, mientras lee con \natenci\u00f3n los nombres y da su venia a \ncada uno de ellos. As\u00ed se forma la \nRama Santiago en el a\u00f1o 1979.  \nEl ideal desde el cual se fund\u00f3 la \nRama fue que ella fuera la \"madre\" \nde todas las instituciones antropos\u00f3-\nficas que se crearan. Y que all\u00ed los \nmiembros nos fu\u00e9ramos abrevando \njuntos de la Antroposof\u00eda, tanto los \npedagogos como los terapeutas, m\u00e9-\ndicos, agricultores, artistas y otros. \nQue trabaj\u00e1semos desde un  seno co-\nm\u00fan, para luego integrarse cada cual \na la iniciativa antropos\u00f3fica particular en la cual se desplegaba durante la se-\nmana.  \nAfortunadamente ya ten\u00edamos una \ncasa donde reunirnos en la Rama, \npues la hab\u00edamos comprado en el \na\u00f1o 1977 gracias a una donac i\u00f3n que \nrecibimos del Free Education Fund, \ny que hab\u00eda sido gestionada por \nFrank Smith, norteamericano, quien \nhab\u00eda viajado varias veces a Santiago \npor su trabajo, y que visitaba las acti-\nvidades que llevaba Claudio, sus con-\nferencias y grupos de estudio. In spi-\nrado por esta actividad y el desplie-\ngue del colegio Miguel Arc\u00e1ngel de \neducaci\u00f3n especial fundado en 1967, \ny viendo las dificultades que ten\u00eda-\nmos en aquel entonces para conse-\nguir en arriendo una casa apropiada, \nFrank puso toda su voluntad y em-\npe\u00f1o en co nseguir el dinero para la \ncompra de una casa que pudiera al-\nbergar tanto al colegio Miguel Arc\u00e1n-\ngel, como a la labor de la nueva Rama \nque nac\u00eda de la Sociedad Antropos\u00f3-\nfica y donde Claudio pudiese entre-\ngar sus conferencias p\u00fablicas y semi-\nnarios para prepara r antropos\u00f3fica-\nmente a los profesionales que se des-\nplegar\u00edan en las distintas institucio-\nnes. \nFue as\u00ed como pocos meses despu\u00e9s \nde la visita de Frank a Santiago, lleg\u00f3 \ndesde Australia la totalidad del di-\nnero para comprar la casa que hab\u00eda-\nmos elegido, m\u00e1s el dinero de los \narreglos necesarios para dejarla ade-\ncuadamente preparada para su fun-\ncionamiento.  \nLas reuniones de Rama han sido \ndesde siempre los d\u00edas domingo de \n20 a 22 horas. Actualmente se traba-\njan en estas reuniones las obras de \nRudolf Steiner, conferenc ias de Clau-\ndio Rauch y noticias de la Sociedad Antropos\u00f3fica mundial. Para las fes-\ntividades cristianas, la Corporaci\u00f3n \nKaspar Hauser organiza grupos de \ntrabajo a los que se invita a toda per-\nsona interesada en estudiar las confe-\nrencias que dict\u00f3 Claudio Rau ch para \nlas respectivas festividades a lo largo \nde su extensa trayectoria.  \nM\u00f3nica Waldmann  \n \n2. Rama Christ ophorus (1998)  \nCuando Natalia G\u00f3mez, Andrea G\u00f3-\nmez y Patricia Valverde vuelven a \nChile a fines de noviembre de 1996, \ndespu\u00e9s de realizar sus estudios de \nmusicoterapia antropos\u00f3fica (en Ale-\nmania), Sprachgestaltung  (en Francia) y \neuritmia (en Alemania), respectiva-\nmente, en nuestro pa\u00eds s\u00f3lo exist\u00eda la \nRama San Santiago como Rama an-\ntropos\u00f3fica activa. Esto dio lugar a la \npregunta y voluntad de abrir un \nnuevo espacio para el trabajo de la \nAntroposof\u00eda en Chile.  \n A este grupo se sumaron Adriana \nMassieri (psic\u00f3loga), Socorro Cor-\ndeiro ( m\u00e9dica  antropos\u00f3fica), Ver\u00f3-\nnica Ort\u00fazar (euritmista) y M\u00f3nic a-\nCumar (ling\u00fcista, traductora y edi-\ntora), quienes ya se conoc\u00edan previa-\nmente.  \nDespu\u00e9s de algunas reuniones al \nrespecto, tomaron la decisi\u00f3n de fun-\ndar una nueva Rama Antropos\u00f3fica \nen Chile.   Para esto se necesitaban \nsiete personas que tuvieran un cierto \n \n \nrecorrido en la Antroposof\u00eda, y todas \nellas cumpl\u00edan con creces los reque-\nrimientos.  \nEsta Rama se fund\u00f3 el 2 de octubre \nde 1998. Se acord\u00f3 que no la dirigir\u00eda \nuna persona que asumiera el rol  de \nleiter, sino que tendr\u00eda una nueva \nforma de direcci\u00f3n: la colegiatura por \nparte de las siete fundadoras.  \nY hab\u00eda que poner un nombre a \nesta nueva Rama. Despu\u00e9s de algu-\nnas propuestas, surge el nombre de \n\u201cChristophorus, el portador de \nCristo\u201d.  \u00a1Qu\u00e9 bell o nombre\u2026!  \nCrist\u00f3bal, un hombre gigante que \nbuscaba servir al ser m\u00e1s poderoso \nen la Tierra, termina por encontrar y \nreconocer que Dios es ese ser\u2026 Y \npor eso se hace monje, pero como \nera iletrado, se le asigna la tarea de \ncruzar de una orilla a la otra a todos \naquellos que necesiten pasar al otro \nlado de un caudaloso r\u00edo. Y as\u00ed lo \nhizo a diario con mucha alegr\u00eda.  \nHasta que un d\u00eda un ni\u00f1o peque\u00f1o \nle pidi\u00f3 que lo cruzara. El ni\u00f1o se ha-\nc\u00eda cada vez m\u00e1s pesado a medida \nque avanzaban por las aguas. \u2013\n\u00bfQui\u00e9n eres  t\u00fa? \u2013le pregunta Crist\u00f3-\nbal casi hundi\u00e9ndose. Y \u00a1llevaba en \nsus hombros al Cristo!  \nEsta hermosa historia, adem\u00e1s del \nprofundo sentido del cruce de un r\u00edo \n\u2013aquello que enlaza el camino entre \nla Tierra y el mundo espiritual \u2013 nos \nemocion\u00f3 a todas. Ese ser\u00eda e l nom-\nbre! Rama Christophorus!  \nDesde el comienzo, escogimos y \ndecidimos estudiar las conferencias \nde Rudolf Steiner acerca de las rela-\nciones k\u00e1rmicas. Ese ser\u00eda el tema \nprincipal de esta Rama. Un tema cen-\ntral en la antroposof\u00eda, que tambi\u00e9n \nes un caminar ju nto al Arc\u00e1ngel Mi-\ncael\u2026  Por supuesto que esta Rama tam-\nbi\u00e9n celebra cada una de las festivi-\ndades.  \nEl estudio es riguroso y muy vivo... \nSurgen muchas preguntas, se co-\nmenta con entusiasmo cada p\u00e1rrafo y \nlo fant\u00e1stico es que todos participan \ny as\u00ed se entretej e una substancia que \nproviene de todos.  \nAs\u00ed, el grupo se queda en una con-\nferencia durante todo el tiempo que \nsea necesario. Y en realidad es nece-\nsario mucho tiempo. Actualmente el \ngrupo estudia el IV tomo.  \nAl poco tiempo de haberse fun-\ndado la Rama, Patricia, Andrea y Na-\ntalia fueron a un congreso en Dor-\nnach, Suiza y expusieron en el gran \nsal\u00f3n del Goetheanum el nacimiento \nde esta nueva Rama en Chile. Esto \nfue recibido con mucha alegr\u00eda.  \nLas reuniones eran se manales cada \nmi\u00e9rcoles en la tarde y las cosas mar-\nchaban bien. Luego se comenz\u00f3 a \ncompartir la sede entre la Casa de Te-\nrapias (donde siempre se hab\u00edan he-\ncho las reuniones) y la Casa Phoenix. \nAl poco tiempo surgieron algunas di-\nficultades que fueron empeoran do, y \nque llevaron con el tiempo a un quie-\nbre del grupo fundador. Se retiraron \nentonces varias de las integrantes, y \npermanecieron s\u00f3lo tres de ellas.  \nMichaela Gl\u00f6ckler acompa\u00f1\u00f3 mu-\ncho a Christophorus, y prest\u00f3 toda \nsu ayuda en ese dif\u00edcil proceso, man-\nteni\u00e9ndose siempre muy cerca de la \nrama. Ella nos hac\u00eda referencia a las \nfuerzas polares que existen en Chile. \nPor un lado la fuerza p\u00e9trea de la cor-\ndillera y, por otro la diluci\u00f3n del mar, \ny como Rama antropos\u00f3fica \u201custe-\ndes deben saber vivir en el centro\u201d, \nsaber sortear todos estos embates\u2026 \nes un camino muy dif\u00edcil. La Rama \nsufri\u00f3 este gran dolor, el dolor de la \nseparaci\u00f3n.  Andrea se fue luego a Europa a es-\ntudiar la parte terap\u00e9utica del len-\nguaje. Pero al volver se convirti\u00f3 en \nmaestra Waldorf, en el colegio Wa l-\ndorf San Francisco de Limache. En \nel a\u00f1o 2008 Andrea cruz\u00f3 el umbral, \ndespu\u00e9s de un a\u00f1o de hab\u00e9rsele diag-\nnosticado un c\u00e1ncer ya en estado ter-\nminal. Patricia viaj\u00f3 a Alemania, \ndonde vive actualmente. Natalia es la \n\u00fanica del grupo fundador que perma-\nnece en esta Rama. Siempre ha ha-\nbido personas que junto con ella \nmant uvieran  viva a esta Rama y su \nEsp\u00edritu.  \nLa Rama ha tenido varias sedes. \nUna de ellas fue el ex Colegio San \nCrist\u00f3bal. Su sede est\u00e1 ahora en la \ninstituci\u00f3n Arch\u00e9 (en Diego de Al-\nmagro 2620, Provid encia).  \nUna bella experiencia para nuestra \nRama fue el encuentro con Sergej \nProkovieff , quien vino a Chile en \n2005, y hubo un encuentro abierto \ncon \u00e9l. El tema ser\u00eda hablar y conver-\nsar sobre las varias preguntas que te-\nn\u00edamos dentro de nuestra Rama. Pre-\nguntas diversas sobre temas antropo-\ns\u00f3ficos, como \u00bfqui\u00e9n es realmente un \nantro p\u00f3sofo ?, \u00bfcu\u00e1 les son sus exi-\ngencias?, \u00bfcu\u00e1l es la diferencia entre \ngrupo de estudio y Rama?, \u00bfc\u00f3mo ca-\nminar junto a Micael?  \nLa Rama ha crecido con el tiempo. \nM\u00f3nica Cumar se reintegr\u00f3 a ella, lo \n \n \nque nos alegra mucho. Christopho-\nrus es una Rama que se alegra con \ncada per sona que se le quiera unir. \nLas reuniones son ahora el \u00faltimo \nmi\u00e9rcoles de cada mes.   \nNatalia G\u00f3mez  \n \n3. Rama Sophia (2005)  \n \nProfundizaci\u00f3n en los temas esenciales de \nla Antroposof\u00eda, y a la vez alegr\u00eda por \ncompartirlos con todos en la comunidad  \nNuestra rama surgi\u00f3 en forma org\u00e1-\nnica despu\u00e9s de la primera visita que \nSergej Prokofieff hizo a Chile a fines \nde agosto de 2005. Sergej Prokofieff \ndesarroll\u00f3 de manera muy profunda \nel tema de la meditaci\u00f3n de la Piedra \nFundamental y el Congreso de Navi-\ndad del a\u00f1o 23. Por primera vez en la \nhistoria de la Antroposof\u00eda de Chile \nhubo personas de todos los impulsos \nsentadas en una misma sala. Un alma \ntan grande como la de Sergej Pro-\nkofieff pudo lograrlo. De sus confe-\nrencias se hicieron notas transcritas \nde graba ciones, y esas notas se traba-\njaron en un grupo de estudio de per-\nsonas asistentes que se sintieron lla-\nmadas a profundizar en esta entrega. \nDe ese grupo surgi\u00f3 la idea de formar \nuna nueva rama para el cultivo de la \nAntroposof\u00eda en Chile, en vincula-\nci\u00f3n con l a Sociedad Antropos\u00f3fica \nGeneral.  \nAs\u00ed, preparamos la inauguraci\u00f3n de \nnuestra rama escogiendo la fecha del \n6 de enero, por el hecho de tener la \nfuerza especial de la Epifan\u00eda. La \ninauguraci\u00f3n se realiz\u00f3 invitando a \ntodas las ramas y a todas las institu-\nciones existentes en ese momento. \nQuer\u00edamos reforzar el hecho de su \ncar\u00e1cter abierto y cosmopolita. Lo \nnotable de esa inauguraci\u00f3n fue que \nlos 33 miembros fundadores recita-mos la meditaci\u00f3n de la Piedra Fun-\ndamental en un coro hablado, que to-\ndos recuerdan como una experiencia \nfundamental en sus vidas. Los pre-\nsentes que oyeron esta recitaci\u00f3n \ncuentan que fue algo tan estremece-\ndor, que erizaba  los pelos. Se sent\u00eda \nla presencia espiritual de manera im-\npresionante.  \nA la vez pas\u00f3 algo muy asombroso: \nnos enteramos de q ue el d\u00eda de la \ninauguraci\u00f3n hab\u00eda otra rama, la m\u00e1s \nantigua de la Sociedad Antropos\u00f3-\nfica, que hab\u00eda sido inaugurada por \nRudolf Steiner, la rama de Saint Ga-\nllen (Suiza), que ese d\u00eda cumpl\u00eda 100 \na\u00f1os. Para nosotros fue algo muy es-\npecial, que nuestro nacimie nto como \nla rama m\u00e1s joven del mundo en ese \nmomento coincidiera con la primera \nrama que existi\u00f3 de la Sociedad An-\ntropos\u00f3fica. En ese momento toma-\nmos contacto con las personas de esa \nrama y se estableci\u00f3 un precioso in-\ntercambio, hecho con profundo ca-\nri\u00f1o, c omo un abuelo se dirige a su \nnieto reci\u00e9n nacido. Esta coinciden-\ncia nos hizo sentir amparados por el \nmundo espiritual.  \nOtro de los momentos culminantes \nde la rama, fue cuando invitamos a \nHeinz Zimmermann, cuya visita fue \nuna bendici\u00f3n. Ahora contamos con \ndos amigos muy queridos que segu-\nramente nos est\u00e1n cobijando desde el \nmundo espiritual: Sergej Prokofieff y \nHeinz Zimmerm ann. \nEn la rama exist\u00eda la inquietud de \nprofundizar en lo cr\u00edstico, y por eso \nse trabajaron obras como De Jes\u00fas a \nCristo  y Cristo en las alturas, comunidad \nen nosotros . Luego se trabaj\u00f3 en las 12 \nvirtudes, despu\u00e9s acerca de la muerte \ny ahora lo estamos hac iendo desde \nhace tres a\u00f1os en los Dramas de Mis-\nterio y en los cuentos de hadas, desde \nel punto de vista Rosacruz. La carac-\nter\u00edstica del trabajo de la Rama Sof\u00eda es ser muy abierto, que se realiza con \ngran entusiasmo, con mucho amor \npor los temas que se est udian y que \nexiste siempre un \u00e1nimo de asombro \nante los contenidos y de c\u00e1lida amis-\ntad entre los seres humanos que par-\nticipan.  \nNuestro ritmo de trabajo ha sido \nininterrumpido desde la fundaci\u00f3n. \nNos reunimos todos los mi\u00e9rcoles, \ncomo la mayor\u00eda de las rama s del \nmundo, excepto en los dos meses de \nvacaciones de verano. Este sendero \nde trabajo espiritual se extiende \ncomo un hilo de luz a trav\u00e9s del \ntiempo, tejido por el esp\u00edritu de seres \nhumanos que aman la Antroposof\u00eda.  \nNos sentimos responsables por \nofrecer u n espacio a la comunidad \nantropos\u00f3fica de Chile para la cele-\nbraci\u00f3n de las festividades cristianas. \nPor ello celebramos las festividades \nde manera abierta, haciendo una in-\nvitaci\u00f3n a toda persona ligada a la \nAntroposof\u00eda que quiera celebrar es-\ntas instancias  de manera \u00edntima, \ncomo adulto.  \nEs nuestro anhelo contribuir a la \nprofundizaci\u00f3n del trabajo antropo-\ns\u00f3fico en Chile, sinti\u00e9ndonos a la vez \nuna rama de nuestro \u00e1rbol, que es la \nSociedad Antropos\u00f3fica General. \nEst\u00e1n invitados todos  aquellos cuyos \ncorazones hayan resonado  con estas \nl\u00edneas y puedan hacerlo.  \nCarina Vaca Zeller\n \n \nREFLEXIONES  \n \n#6D: La Antroposof\u00eda  puede y \ndebe estar donde se toman las de-\ncisiones que afectan a la humani-\ndad \nLa Tierra es mucho m\u00e1s que rocas, agua, \ngas y calor.  \nEs m\u00e1s que las fuerzas combinadas de to-\ndos los cuerpos vivientes que soporta sin es-\nfuerzo.  \nEl destino de la Tierra, como un ser de im-\nportancia c\u00f3smica,  \nest\u00e1 \u00edntimamente tejido con el destino de la \nhumanidad.  \n(Climate \u2013 Soul of the Earth, Dennis \nKlocek, 2011, p.xvi)  \n \n\u201cTenemos que saber que la materia es esp\u00ed-\nritu y que no se puede curar la materia sino \nmediante el conocimiento del esp\u00edritu\u201d  \n(Rudolf Steiner, GA 177,  \n7 de octubre 1917)  \n \nA comienzos del siglo XX Rudolf \nSteiner realiz\u00f3 esfuerzos sobrehuma-\nnos para lograr incidir en la situaci\u00f3n \nsocial con la idea de la triformaci\u00f3n. \nHizo todo lo que estuvo a su alcance, \ny los antrop\u00f3sofos de la \u00e9poca, que s\u00ed \nestaban a la altura, establecieron con-\ntactos al m\u00e1s alto nivel para que Stei-\nner compartiera esta idea con l\u00edderes \npol\u00edticos que realmente estaban en \ncondiciones de influenciar y producir \nlos cambios nece sarios. Tal como \nconsta en los registros de la \u00e9poca, \nSteiner se junt\u00f3 con todos los pol\u00edti-\ncos que pudo, dio conferencias p\u00fabli-\ncas (para m\u00e1s de 5.000 personas) \ndonde no s\u00f3lo puso en riesgo su vida, \nsino que enfrent\u00f3 el mal con una \nfuerza y presencia de \u00e1ni mo como \ns\u00f3lo \u00e9l pod\u00eda hacerlo. Hay que leer los registros para entender a qu\u00e9 l\u00edmites se \nllev\u00f3 Rudolf Steiner y entender como \ntoda su obra es una continuaci\u00f3n de lo \nque la cultura y la sociedad hab\u00edan lo-\ngrado hasta ese momento. La Antro-\nposof\u00eda no es una co rriente an\u00e1rquica \nni alternativa marginal, es la continua-\nci\u00f3n y la ampliaci\u00f3n del desarrollo es-\npiritual de la humanidad y se juega ah\u00ed \ndonde cada d\u00eda la humanidad toma sus \ndecisiones, hacia lo evolutivo o lo in-\nvolutivo. Un maestro espiritual como \nSteiner b usca con todo su ser hacer \npresente el esp\u00edritu, pero es a la vez, \nmuy pragm\u00e1tico y por eso cuando se \nda cuenta de que no est\u00e1n las condi-\nciones para instalar el nuevo orden so-\ncial, toma la decisi\u00f3n de dar un paso al \ncostado y comenzar a construir las ca-\npacidades para que eso pueda suceder \nen el futuro.  \nLa educaci\u00f3n Waldorf fue una de las \nrespu estas concretas para preparar \nesas capacidades. Qu\u00e9 maravilla, qu\u00e9 \ncapacidad, qu\u00e9 visi\u00f3n, transformar la \neducaci\u00f3n para transformar la socie-\ndad. En las conferencias k\u00e1rmicas, su \nverdadera misi\u00f3n, Steiner nos habla a \nlos antrop\u00f3sofos de esto y nos dice \nque en 100 a\u00f1os m\u00e1s nos volveremos \na jugar una gran oportunidad en rela-\nci\u00f3n con el ternario social y con los \ndesaf\u00edos de la humanidad, y que esta \nvez tendremos que lograr incidir, con \nlas fuerzas del esp\u00edritu, en las grandes \ndecisiones humanas. Ah\u00ed estamos, \nesta es la fecha a la que se refiere. Y \nclaramente las crisis se han profundi-\nzado y hoy nos jugamos la evoluci\u00f3n \nen muchos \u00e1mbitos que parecieran ser \nparte de un gran plan. No creo en teo-\nr\u00edas conspirativas pero si veo que la in-\nteligencia del mal se intensifi ca y que \nlos distintos desaf\u00edos parecen tener una visi\u00f3n com\u00fan: crisis sociales, po-\nl\u00edticas, econ\u00f3micas, clim\u00e1ticas y lo que \nel posthumanismo propone como una \ngran respuesta y soluci\u00f3n.  \nEl movimiento #6D busca ser una \nrespuesta concreta a la crisis clim\u00e1tica \nque estamos viviendo y a su origen. \nLos seres humanos en los \u00faltimos si-\nglos hemos gener ado un impacto ne-\ngativo en lo espiritual, lo social y el \nmedio ambiente. Estamos viviendo \nuna profunda crisis de sentido, esta-\nmos en crisis en las relaciones huma-\nnas y tambi\u00e9n en la relaci\u00f3n con la Tie-\nrra. Todo lo que hoy vemos fuera \ncuando recorremos el p laneta, tiene su \norigen en nuestro interior, en la forma \nen como hemos concebido los distin-\ntos reinos de la naturaleza, nuestro \ndesarrollo y nuestra evoluci\u00f3n. Sin \nembargo, toda circunstancia, incluso \nla de una crisis clim\u00e1tica, que una parte \nde la ciencia  hoy considera irreversi-\nble, se puede transformar si como se-\nres humanos asumimos nuestra res-\nponsabilidad y nos comprometemos \nde verdad a generar los cambios inte-\nriores y exteriores que se necesitan. \n#6D es una invitaci\u00f3n a que todos los \nseres humanos actue mos juntos, en \nconcordancia con la fecha en que se \n \n \nrealiza cada a\u00f1o el congreso del cam-\nbio clim\u00e1tico global (COP) para que \nles hagamos presente a quienes toman \nlas decisiones, dond e est\u00e1 nuestro in-\nter\u00e9s. La propuesta es que nos unamos \ncomo humanidad, no en las redes so-\nciales, sino en la cadena de acciones \nm\u00e1s relevante de la historia.  \nUno de los objetivos que las fuer-\nzas del mal se proponen es justamente \nparalizar a los seres hum anos, por esa \nraz\u00f3n la invitaci\u00f3n del #6D es a que \nlos 7.500 millones de habitantes del \nplaneta nos encontremos en la acci\u00f3n, \ny a que desde una voluntad restaura-\ndora, podamos traer las fuerzas de fu-\nturo necesarias para afrontar los desa-\nf\u00edos que tenemos por  delante. Pero \ntambi\u00e9n tiene por objetivo decir: \n\u00a1Aqu\u00ed estamos! \u00a1Esto es lo que nos in-\nteresa! Entendemos que la muerte ex-\nterior tiene su origen en una m\u00e1s pro-\nfunda e invisible, la muerte interior, y \naqu\u00ed nos ponemos de pie para enfren-\ntarla. \u00a1Salimos de la par\u00e1lisis! La activi-\ndad humana deber\u00eda llevar a las auto-\nridades reunidas a representar los in-\ntereses de una humanidad que se ac-\ntiva. Esta primera versi\u00f3n del #6D fue \nrealmente notable. Se movilizaron se-\nres humanos en 93 pa\u00edses, 162 ciuda-\ndes, miles de organizaciones, que re-\npercutieron en m\u00e1s de 14 millo nes de \npersonas. Muchas escuelas Waldorf, \ncl\u00ednicas antropos\u00f3ficas, centros de \nformaci\u00f3n, granjas biodin\u00e1micas y \nagricultores de todo el mundo se hi-\ncieron parte, y otros (como siempre \nocurre y qu\u00e9 bueno que as\u00ed sea, pues la idea era sumarse desde la liberta d) \ndecidieron abstenerse.  \nLogramos sin duda alguna construir \nla cadena de acciones m\u00e1s grande de \nla historia. Sin embargo, no logramos \nrevertir las decisiones en la COP a pe-\nsar de que Naciones Unidas nos invit\u00f3 \na dar una conferencia de prensa por la \nimportancia de la iniciativa a nivel \nmundial.  \nLa pr\u00f3xima acci\u00f3n del #6D se reali-\nzar\u00e1 entre el 5 y 6 de junio de 2020. y \nbuscaremos ir por m\u00e1s. Generar m\u00e1s \nconciencia, m\u00e1 s acciones, m\u00e1s seres \nhumanos comprometidos, y haremos \nun esfuerzo particular en los pa\u00edses \nque se oponen al Acuerdo de Par\u00eds: \nChina, India, EEUU, Brasil, Australia, \nArabia Saudita, entre otros. Queremos \nsaber si sus ciudadanos se sienten re-\npresentados por  sus autoridades.  \nGuillermo Scallan  \n \n  \n \n \n25 a\u00f1os educando en el Centro de \nDesarrollo Kaspar Hauser  \nSin haberlo pensado as\u00ed, en los turbu-\nlentos d\u00edas de noviembre el Centro de \nDesarrollo Kaspar Hauser celebr\u00f3 sus \n25 a\u00f1os, brindando un testimonio \nvivo de que en nuestro pa\u00eds tanto los \nfundamentos de la Antroposof\u00eda \ncomo tambi\u00e9n la Pedagog\u00eda Waldorf \npueden ser accesibles para todos, sin \nimportar si se vive en un entorno de \npobreza y vulnerabilidad social, ha-\nciendo honor al impulso social de la \nprimer Escuela Waldorf, que a su vez \ncelebra 100 a\u00f1os.  \nCon una sencilla y comunitaria Casa \nAbierta, los vecinos de Villa Aurora de \nChile 2, junto con socios colaborado-\nres, amigos y familias de la comunidad \nantropos\u00f3fica, disfrutaron en Kaspar \nHauser de un espacio de equidad, \ndonde tanto el arte docto como el p o-\npular enaltecieron nuestros corazones \ne iluminaron nuestras almas.  \nTambi\u00e9n el ciclo de conferencias \ndesarrollado por Andreas Schubert y \nMiguel Demarchi brind\u00f3 un espacio \nde reflexi\u00f3n plural, donde removimos \nnuestras consciencias en busca de la \ncomprensi\u00f3n de la trimembraci\u00f3n del \norganismo social al ser interpelados \npor la pregunta: \u00bfcu\u00e1les son los nue-\nvos desaf\u00edos de la Pedagog\u00eda Waldorf \nen sectores vulnerables y cu\u00e1nto m\u00e1s \npodemos hacer para que nuestra mi-\nrada pedag\u00f3gica sea inclusiva y se ex-\npanda en busca de la equidad social?  \nPara quienes desconocen nuestro \nproyecto es necesario retroceder el re-\nloj 25 a\u00f1os y situarno s en el grupo de \nestudio de la doctora Blanca Ort\u00fazar, \ndonde en el a\u00f1o 1994, desde un grupo \nde apoderados del Colegio Giordano \nBruno, nace el impulso de llevar los \nelementos culturales y educativos de la Antroposof\u00eda a familias que viven en \nsituaci\u00f3n de vulnerabilidad social.  \nEn diversas sedes municipales de la \ncomuna de Pe\u00f1alol\u00e9n nuestro orga-\nnismo comenz\u00f3 a desarrollar su cor-\nporalidad. Primero en la Sede N\u00ba 9 de \nVilla Nueva  Palena, trabajando en la \ntoma del Canch\u00f3n de Nasur que pos-\nteriormente se convirti\u00f3 en la toma de \nPe\u00f1alol\u00e9n, para luego continuar este \nsue\u00f1o en la Sede N\u00ba 31 de Lo Her-\nmida en el a\u00f1o 2001.  \nEn 2003, a los nueve a\u00f1os de vida, \naccedimos a un terreno en comodato \nque nos entreg\u00f3 la municipalidad de \nPe\u00f1alol\u00e9n, en reconocimiento al tra-\nbajo realizado, donde tuvimos la \noportunidad de transformar un sitio \neriazo, foco de delincuencia y narco-\ntr\u00e1fico  en medio de Villa Aurora de \nChile 2, en un foco de luz y esperanza \npara todos los vecinos.  \nGracias a donaciones de amigos y \napoderados de colegios Waldorf, \njunto con el trabajo de vecinos y de \nj\u00f3venes de distintos colegios, as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n a la adjudicaci\u00f3n de \nproyectos municipales y del Fondo \nSocial Presidente de la Rep\u00fablica, con-\ntamos hoy con 250 m2 \u00edntegramente \nconstruidos con mucha m\u00edstica y en-\ntusiasmo para el desarrollo de nuestra \niniciativa.  Desde sus comienzos, el k\u00ednder ha \nsido el coraz\u00f3n del Centro de Desa-\nrrollo Kaspar Hauser, y se ha comple-\nmentado con Talleres de Artes y Ofi-\ncios, dada la importancia de tr abajar \ncon la familia y la comunidad cuando \nse busca acompa\u00f1ar a los ni\u00f1os en su \nprimer septenio.  \nNuestro k\u00ednder trabaja los doce me-\nses del a\u00f1o, de 8:30 a 16:30 horas, \ndonde gracias a la ardua labor de las \nmaestras, treinta ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen \nacceso a una educaci\u00f3n de calidad, \ndonde ser ni\u00f1o no es un lujo sino un \nderecho, en un espacio en qu e a diario \ntienen la experiencia de que el mundo \nes un lugar bueno a pesar del entorno \nvulnerable en el que viven. Adem\u00e1s, \nreciben una alimentaci\u00f3n sana y equi-\nlibrada, en el desayuno, almuerzo y co-\nlaci\u00f3n, gracias a los aportes semanales \nen frutas y verdura s org\u00e1nicas de la \nEcoferia de La Reina.  \nCuando llegan, las familias descono-\ncen la Pedagog \u00eda Waldorf y paso a \npaso, a trav\u00e9s de los ojos y vivencias \nde sus hijos, de entrevistas, reuniones \nde trabajo, ruedas de conversaci\u00f3n y \ntalleres de crianza, comienzan a com-\npartir un espacio donde bondad, be-\nlleza y justicia son un hecho real y con-\ncreto, sin  importar las luchas que dia-\nriamente deban sostener.  \n \n \nLos Talleres de Artes y Oficios per-\nmiten brindar a todos nuestros veci-\nnos un espacio donde aprender un ofi-\ncio, desarrollando as\u00ed su voluntad por \nmedio del trabajo creativo en los di-\nversos talleres, de carpinter\u00eda, bordado \na mano, costura y jugueter\u00eda. La venta \nde sus creaciones en instancias  de co-\nmercio justo, los ayuda a valorarse \nm\u00e1s a s\u00ed mismos y a reconocer sus ca-\npacidades.  \nUn s\u00e1bado al mes, en las Tardes de \nEncuentro, nos reunimos con la co-\nmunidad para compartir en la plaza y \nlos pasajes contiguos al Centro de \nDesarrollo, conciertos de m\u00fasica (en \nvivo), juegos y a ctividades l\u00fadicas para \nni\u00f1os de todas las edades. En este es-\npacio se realiza tambi\u00e9n un bazar \ndonde los vecinos tienen acceso a di-\nversos productos que luego se con-\nvierten en su fuente de ingreso tras \nvenderlos en las ferias locales. Los \napoderados instala n una cafeter\u00eda en la \ncual se recaudan fondos de ayuda para \nlos m\u00e1s necesitados.  \nAs\u00ed han transcurrido 25 a\u00f1os en \nKaspar Hauser, un centro de desarro-\nllo sin fines de lucro, financiado tot al-\nmente con donaciones de Socios Co-\nlaboradores, particulares y empresas, \nque se comprometen con una cuota \nmensual. Quienes lo requieran obtie-\nnen un certificado de donaci\u00f3n. Gra-\ncias a nuestros Socios Colaboradores \npodemos brindar un espacio de cali-\ndad, equi tativo y plural donde encar-\nnan los fundamentos de la Antropo-\nsof\u00eda y la Pedagog\u00eda Waldorf, proyec-\ntando una luz de esperanza en nuestro \npa\u00eds. \nLos invitamos a so\u00f1ar junto con no-\nsotros en los siguientes 25 a\u00f1os, \ndonde el Centro de Desarrollo Kaspar \nHauser se mantenga como un orga-\nnismo vivo que ilumine las tinieblas de la pobreza chilena y cuyas ac tividades \nrespondan a las necesidades de la co-\nmunidad y de la sociedad en la que \nest\u00e1 integrado.  \nNuestros desaf\u00edos m\u00e1s pr\u00f3ximos \nson mejorar las condiciones econ\u00f3mi-\ncas de nuestro equipo de profesiona-\nles que d\u00eda a d\u00eda trabajan con una en-\ntrega y esp\u00edritu social admirabl e, como \ntambi\u00e9n contar con los recursos para \ntramitar el reconocimiento oficial y \nluego el financiamiento del Ministerio \nde Educaci\u00f3n para situar la Pedagog\u00eda \nWaldorf como parte del sistema edu-\ncativo chileno.  \nAnhelamos que cada uno de ustedes, \npersonas e instituciones de la Comu-\nnidad Antropos\u00f3fica, pueda ser nues-\ntro Socio Colaborador, comprome-\nti\u00e9ndose a hacer un aporte econ\u00f3mico \nmensual para as\u00ed trabajar juntos a fa-\nvor del impulso social de la Pedagog\u00eda \nWaldorf en nuestro pa\u00eds.  \nNuestras puertas est\u00e1n abiertas, to-\ndos son siempre bienvenidos.  \nAna Methol  \n \n   \n \nEl legado de Rudolf Steiner para el \ndevenir de la arquitectura  \nEste a\u00f1o tuvimos la alegr\u00eda de presen-\nciar los 100 a\u00f1os de la Pedagog\u00eda Wal-\ndorf en el mundo, pedagog\u00eda que a su \nvez posee una envoltura f\u00edsica que \nalienta su desarrollo de la mano de la \nArquitectura Org\u00e1nica. Abrirnos a la \ncomprensi\u00f3n de esta manifestaci\u00f3n \nart\u00edstica entregada por R. Steiner hace \nnecesario observar detenidamente \nnuestro camino en la historia.  \nPodemos constatar y asombrarnos \nde c\u00f3mo la arquitectura ha alentado y \nacompa\u00f1ado a la humanidad para en-\ntregarle la env oltura exterior del gran \nviaje evolutivo. La percepci\u00f3n arqui-\ntect\u00f3nica la experimentamos tal como \nnos percibimos a nosotros mismos. \nEs as\u00ed como a lo largo de los tiempos \nhemos construido los espacios que \nhabitamos.  \nEn un comienzo, desde las lejan\u00edas \nde los mundos, actuaba lo que for-\nmaba al ser humano. Nuestra cons-\nciencia no estaba enraizada en la tierra, \nera un flotar en la atm\u00f3sfera terrestre. \nLuego de miles de a\u00f1os en Egipto, el \nser humano despierta a su cuerpo te-\nrrenal y para ello la propia corporali-\ndad ingresa reiteradamente en el re-\ncinto silencioso del templo, dando lu-\ngar a la entrada desde las lejan\u00edas del \ncosmos, a la vivienda corporal. Grecia \nda paso a una respiraci\u00f3n suave, inha-\nlando y exhalando, en un gesto sereno. \nLa fuerza arquitect\u00f3nica del templo \ngriego alienta el proceso en el alma \nque lleva al ser humano a un pensar \nl\u00f3gico. El alma se abre a una realidad \nterrena y con ello se separa de su ori-\ngen espiritual, relacion\u00e1ndose separa-\ndamente con los dos mundo s, la natu-\nraleza como mundo material y la reli-\ngi\u00f3n como v\u00ednculo espiritual. Esto dio \norigen a la necesidad de construir la \nmorada de Dios, la catedral. Junto con \nla catedral del medioevo se construye el ser humano. La catedral rom\u00e1nica \nse establece como el  equilibrio entre \nforma y materia. Posteriormente las \nc\u00fapulas intentan diluir la superficie \ndando cabida a la individuaci\u00f3n de la \nconsciencia. Los arcos caminan \nrumbo al cielo raso y lentamente se \npierde la interrelaci\u00f3n de los espacios \ncre\u00e1ndose as\u00ed el es pacio propio. El in-\ndividuo queda completamente a mer-\nced de s\u00ed mismo. La belleza ya no se \nequipara con la armon\u00eda de Grecia \nsino con la fuerza de los gestos en esta \nvivencia. Esto alienta muchos a\u00f1os \ndespu\u00e9s  de la llegada de la \u00e9poca mo-\nderna, dejando de lad o la calidad del \nambiente arquitect\u00f3nico. Por ello no \nse distingue la diferencia entre una sala \nde clases y un espacio de comercio, y \naparece el recurso de la construcci\u00f3n seriada y de la ortogonalidad como re-\npresentaci\u00f3n de una racionalidad inte-\nlectiva, l o que da paso a \u201cla adoraci\u00f3n \na la caja\u201d de diversas materialidades, \npero una caja finalmente, que s\u00f3lo \ncontempla las variables de funcionali-\ndad con base en principios de superfi-\ncie, luz y ventilaci\u00f3n.  \nEs en este periodo cuando Rudolf \nSteiner trae a la hum anidad el primer \nGoetheanum, y desarrolla un con-\ncepto amplio expresado en la estruc-\ntura org\u00e1nica del volumen de la obra. \nIntroduce el principio de metamorfo-\nsis en la arquitectura, un proceso de \ntransformaci\u00f3n en una vivencia espa-\ncial viva y en constante mo vimiento. \nEl edificio refleja exteriormente su ar-\nquitectura interior. Con ello el primer \nGoetheanum se enfoca en una \u201carqui-\ntectura interna\u201d. Priman en este gran \nedificio dos c\u00fapulas, donde en el gran \nc\u00edrculo estamos centrados, y en el pe-\nque\u00f1o estamos en ca mino hacia algo \nm\u00e1s alto. El primer Goetheanum se \ncrea para servir a las aspiraciones de la \nciencia espiritual y se otorga  al edificio \nuna configuraci\u00f3n art\u00edstica que da lu-\ngar a lo que puede fluir desde ella. Su \n \n \ndestino es la conformaci\u00f3n art\u00edstica de \nlo que en nuestros sentimientos y \n\u00e1nimo despierta al haber acogido en el \nalma lo viviente. Se busca hacer en el \nedificio la envoltura adecuada de lo \nque en su interior se cultiva. Las for-\nmas se expresan de tal manera que no \nse a\u00edsla el espacio. Toda la imagen  del \nprimer Goetheanum refleja una rica y \nvaliosa actividad interior.  \nLuego del incendio sufrido por el \nedificio la noche de a\u00f1o nuevo de \n1922, se da paso a una nueva etapa, la \ncreaci\u00f3n del segundo Goetheanum. \nAhora se desarrolla una actividad \u00edn-\ntima con el paisaje. El segundo Goet-\nheanum fue creado cuando todo el \ncontenido del pensamiento y sentir de \nla Antroposof\u00eda se ofreci\u00f3 para trans-\nformar las actividades humanas, como \nla pedagog\u00eda, la medicina, la agricul-\ntura, el arte. En un bello ejemplo  de \nmuchos , las puertas y ventanas de este \nnuevo edificio son un nacimiento al \nexterior y en ellas se van a traer ele-\nmentos sagrados del entorno, un \ngesto reverencial a la naturaleza. Otro \nelemento compositivo de su obra es la \ncreaci\u00f3n de dos caminos al acceso \nprincipa l, uno recto y directo y otro \ncurvo de procesos que cambian su re-\nlaci\u00f3n con el edificio, un proceso pla-\nnetario que Steiner llam\u00f3 un camino \nfilos\u00f3fico que guarda en cada parada \nde su recorrido un regalo de la natura-\nleza y un proceso interior de quien lo \nrecorre. \nEntregar estas nuevas formas para \nque el edificio vuelva a ponerse al ser-\nvicio del desarrollo humano, donde \nahora su labor es alentar y a la vez co-\nbijar el buen desarrollo de los ni\u00f1os, es la noble tarea que tienen por ejem-\nplo los edificios de las es cuelas Wal-\ndorf.  \nEn los colegios va a ser el espacio in-\nterior el que nutra de belleza, calidez y \narmon\u00eda las actividades que en \u00e9l se \ndesplieguen . Mientras que el espacio \nexterior ser\u00e1 el que haga el v\u00ednculo con \nel entorno, con la naturaleza y con la \ncomuni dad vecina en su totalidad. \nEste es el mensaje central del llamado \nde la arquitectura org\u00e1nica para los co-\nlegios: construir la posibilidad de en-\ntregar a los ni\u00f1os un espacio bello y en \npleno contacto con la naturaleza, que \nlos aliente a que de adultos perc iban \nen plenitud el ambiente, para as\u00ed en-\ntregarle a la naturaleza lo mejor de \ncada uno. En este sentido Steiner ha-\nbla de que la pedagog\u00eda y la arquitec-\ntura son como la almendra y su c\u00e1s-\ncara, una escuela es una construcci\u00f3n \npedag\u00f3gica que exige una forma ar t\u00eds-\ntica. D\u00e1ndole especial importancia al \nimpulso constructivo, un entorno \nconcebido art\u00edsticamente por el gesto \nque expresa la construcci\u00f3n, donde la \nrelaci\u00f3n de padres y profesores es fun-\ndamental para alimentar la sustancia \nde la materia del colegio, y do nde a su \nvez pueda nacer el esp\u00edritu comunita-\nrio. Es as\u00ed como la escuela es el ele-\nmento fundamental de la cultura, el \ncentro de la vida Cultural. Es la impor-\ntancia que se le da al entorno en el que \nse desenvuelve el ni\u00f1o de hoy.  \nDe esta manera Steiner man ifiesta \nque la tarea del arquitecto es penetrar \nen el interior de esta sustancia en la \nmedida que importe crear valores pro-\npios y as\u00ed alentar el devenir, revelando \nque \u201cla cuesti\u00f3n germinal de una ar-\nquitectura antropos\u00f3fica es propiciar e incrementar en el  alma humana, que \nse encuentra en el auge del materia-\nlismo, un nuevo despertar en el \nmundo espiritual\u2026 La paz y la armo-\nn\u00eda se derramar\u00e1n en todos los cora-\nzones por medio de estas formas. Di-\nchos edificios ser\u00e1n legisladores y sus \nformas podr\u00e1n lograr lo que  las insti-\ntuciones externas nunca podr\u00e1n lo-\ngrar. La conversi\u00f3n del mal en bien \ndepender\u00e1 en el futuro de si el verda-\ndero arte puede verter un fluido espi-\nritual en los corazones y las almas de \nlos seres humanos\u201d.  \nEs as\u00ed como la forma arquitect\u00f3nica \nmoldea e l cuerpo, el alma y el esp\u00edritu, \nmostr\u00e1ndonos as\u00ed la noble tarea que \nnos recuerda Rudolf Steiner, cuidar \nque las edificaciones alienten esta cua-\nlidad formativa de la arquitectura. En \neste sentido, observar los movimien-\ntos que vivimos hoy en d\u00eda en nuestra \nsociedad y en mayor medida en la na-\nturaleza, nos indica este gran llamado \na una nueva forma de vincularnos con \nnuestros espacios y a una nueva forma \nde habitar.  \nKatherine Sep\u00falveda  \n  \n \n \nNOTICIAS DEL A\u00d1O QUE NOS DEJA  \n \nFORMACI\u00d3N DE EURITMIA  \nEst\u00e1 confirmado que la formaci\u00f3n de \neuritmia en Chile comenzar\u00e1 el 23 de \nmarzo de 2020.  \nEl esp\u00edritu de nuestra formaci\u00f3n en \nChile es el de entregar una euritmia \nart\u00edstica plena de contenido antropo-\ns\u00f3fico, para que luego los euritmistas \nque egresen puedan seguir profundi-\nzando en sus estudios antropos\u00f3fi-\ncos pr\u00e1cticos, y lleguen a ser, seg\u00fan \nsu inter\u00e9s, artistas, profesores o tera-\npeutas con un alto nivel de conoci-\nmiento antropos\u00f3fico esot\u00e9rico, ex-\npresado en su profesi\u00f3n de euritmis-\ntas. Creemos que esta es la necesidad \nde nuestra \u00e9poca, el trabajo antropo-\ns\u00f3fico esot\u00e9rico, que ya es una reali-\ndad en  la euritmia, por ser este un \narte que se cultiva en un \u00e1mbito et\u00e9-\nrico, esto es, en un \u00e1mbito suprasen-sible. El dejarse permear por las fuer-\nzas suprasensibles que existen en el \nhombre mismo, en su entorno cer-\ncano y c\u00f3smico, creemos que es ne-\ncesario para re alizar nuestra misi\u00f3n \nen la Tierra, tal y como es hoy.  \nEst\u00e1 formaci\u00f3n cuenta con el \napoyo de la Fundaci\u00f3n Karneol, de \nSuiza, la que costear\u00e1 los viajes de \nnuestros profesores invitados per-\nmanentes: Carina Schmid de Dor-\nnach y Benefickt Zweifel de Stutt-\ngart, ambos reconocidos artistas y \nmaestros fundadores de escuelas de \neuritmia famosas en Europa, como \ntambi\u00e9n directores de grupos de es-\ncenario en producciones de gran al-\ncance.  \nNuestra curso contar\u00e1 con la tuto-\nr\u00eda de la formaci\u00f3n del Eurythmeum \nde Stuttgart, con Astrid Infantas . Es-\npor\u00e1dicamente tendremos bloques \nde profesores de renombre, invita-\ndos desde las escuelas de euritmia de \nSuiza con Eduardo Torres, de Ingla-\nterra con el matrimonio Brinsch y de \nBrasil con el matrimonio Bertalot, \nRenate Nisch y Ana Teres a Pen-\nteado. Tambi\u00e9n tendremos invitados \ndel \u00e1rea terap\u00e9utica, Margret \nThiersch y Norman Kingeter. Hay \notros profesores interesados en venir a prestar su cooperaci\u00f3n, y veremos \ncomo incluirlos en el programa.  \nNuestro grupo de profesores en \nChile est\u00e1 formad o por las euritmis-\ntas que egresaron de la primera for-\nmaci\u00f3n que hubo en Chile, Mar\u00eda \nJos\u00e9 Contreras, Mercedes Parrado, \nEugenia Pincheira, Camila Gajardo, \nMarianella Mora, Adelaida Neira, \nadem\u00e1s de Ver\u00f3nica Ort\u00fazar y Con-\nsuelo Vallespir, formadas en el ex-\ntranjero. Para materias espec\u00edficas, \ncomo m\u00fasica, po\u00e9tica y otras, conta-\nremos con el apoyo de profesionales \nchilenos y extranjeros.  \nEstamos en el proceso de inscrip-\nciones, el que durar\u00e1 hasta diciembre. \nEsperamos que muchos alumnos se \ninscriban durante estos tres meses, y \nseg\u00fan el n\u00famero que alcancemos du-\nrante los meses de vacaciones, se \najustar\u00e1n el espacio y la log\u00edstica en \ngeneral.  \nEsto nos permitir\u00e1 encontrar a \nlos futuros euritmistas que se formen \nen Chile . \nConsuelo Vallespir  \n \n \n  \n \n \nFORMACI \u00d3N DE MEDICINA \nANTROPOS\u00d3FICA  \nFormaci\u00f3n Internacional  2020-2023 \nAl emprender la tarea de escribir para \nel Bolet\u00edn Antropos\u00f3fico de Chile, \nresulta interesante analizar, en el con-\ntexto hist\u00f3rico y medi\u00e1tico, c\u00f3mo el \nmovimiento social ha generado ac-\nciones y reacciones en todo el mundo \ncon el despertar de la consciencia en \nlos \u00faltimos 20 a\u00f1os a nivel mundial , \nen relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico, \ny como los j\u00f3venes del mundo quie-\nren y buscan un futuro mejor. Lo an-\nterior ha provocado un movimiento \nde la conscien cia grupal, dirigido a \ninstaurar el inego\u00edsmo en la Tierra y \nque esta no siga debilit\u00e1ndose. Es tal \ncomo lo que entreg\u00f3 Rudolf Steiner \nen la meditaci\u00f3n para adue\u00f1arse de la \nvoluntad *, algo que hace tanta falta \nen la sociedad actual.  \nAhora, quisiera presentar la Forma-\nci\u00f3n Internacional de Medicina An-\ntropos\u00f3fica que tendr\u00e1 lugar en Chile \nentre enero de 2020 y octubre de \n2023, no sin antes expresar por qu\u00e9 y \npara qu\u00e9 se practica la Medicina An-\ntropos\u00f3fica en estos tiempos, y po-\nder vislumb rar c\u00f3mo la enfermedad \ndeja de ser un trastorno azaroso y se \npresenta como el resultado de un desequilibrio entre los aspectos f\u00ed-\nsico, vital, an\u00edmico y espiritual del ser \nhumano.  Desde este \u00faltimo punto, la \nMedicina Antropos\u00f3fica nos ofrece \nuna ampliaci\u00f3n,  tanto del diagn\u00f3stico \ncomo de la terapia, que surge al con-\nsiderar el \u00e1mbito de la medicina mo-\nderna y los conocimientos que pro-\nporciona la Antroposof\u00eda. La Medi-\ncina Antropos\u00f3fica tambi\u00e9n nos \nbrinda la posibilidad de superar la es-\ncisi\u00f3n entre los distintos tipos de me-\ndicina y visiones del mundo, pues \ngracias a su comprensi\u00f3n del ser hu-\nmano y del mundo, permite avanzar \nhacia una medicina integral, que \nbusca, con un equipo multidiscipli-\nnario, reencontrar el equilibrio del \nser humano por medio del proceso \ncurat ivo. \nDurante los a\u00f1os en que he practi-\ncado la Medicina Antropos\u00f3fica, mu-\nchos pacientes han llegado en busca \nde una soluci\u00f3n para sus dolencias, \ndespu\u00e9s de haberlo intentado con \ndistintas terapias, en las cuales s\u00f3lo \nencontraron un alivio pasajero, con \ntratamientos sintom\u00e1ticos que no lle-\ngan a la causa original, o tratamientos \nhol\u00edsticos que no dan la plena cons-\nciencia del proceso terap\u00e9utico por el \ncual se est\u00e1 transitando. En tales ca-\nsos, el apoyo constitucional de los tratamientos antropos\u00f3ficos resulta \nmuy beneficioso, y produce mejor\u00edas \nsignificativas. El trabajo de encontrar \nun sentido a la enfermedad, es un \narte terap\u00e9utico que va enlazado con \nlo que el tratante y el paciente pueden \ndesarrollar. Cada terapeuta entregar\u00e1 \nlas herramientas necesarias para  una \nparticipaci\u00f3n, activa y responsable, \ndel paciente en su proceso curativo, \ny adem\u00e1s para que recorra un camino \nde virtudes en su relaci\u00f3n consigo \nmismo y con su entorno.  \nEn la vor\u00e1gine que vive hoy la so-\nciedad, muchas familias se encuen-\ntran en la const ante b\u00fasqueda de \nacompa\u00f1ar un proceso de desarrollo \nconsciente de la crianza de sus hijos, \ny de respeto hacia el entorno. Criar \nhijos m\u00e1s conscientemente, o llevar \nadelante embarazos desde una pers-\npectiva m\u00e1s integral, no s\u00f3lo buscan \nevitar la enfermedad, sino vivir en sa-\nlud en los \u00e1mbitos de cuerpo, mente \ny esp\u00edritu. Es as\u00ed como las ense\u00f1an-\nzas en control sano entregar\u00e1n herra-\nmientas que contribuyan a lograr un \nmejor ritmo en el estilo de vida, que \ndestaque la importancia de los ritua-\nles en el diario vivir,  y no solo un \ndesarrollo consciente de salud en la \ncrianza y en nuestra propia vida. Las *Meditaci\u00f3n para adue\u00f1arse de la \nvoluntad  \nEsp\u00edritu vencedor.  \nTraspasa de fuego la impotencia de las \nalmas temerosas.  \nQuema la adicci\u00f3n al yo.  \nEnciende la compasi\u00f3n.  \nQue la renuncia a m\u00ed mismo  se trans-\nforme en la corriente vital de la hu-\nmanidad.  \nY sea fuente del renacimiento  \nespiritual.  \nRudolf Steiner GA. 268. S. 73  \n \n \netapas del ciclo vital: embarazo, naci-\nmiento, lactancia, primera infancia, \nadolescencia, adultez y vejez, pueden \nacompa\u00f1arse desde la consideraci\u00f3n \nde los desaf\u00edos pro fundos que pre-\nsenta cada etapa.  \nEl Dr. Rudolf Steiner (1861 -1925) \ny la Dra. Ita Wegman (1876 -1943) \ndieron las bases de la Medicina An-\ntropos\u00f3fica. La primera cl\u00ednica (hoy \nArlesheim K linik) fue creada por \nellos en 1921 en Arlesheim, Suiza. \nExisten hospitales, cl\u00ednicas y centros \nterap\u00e9uticos en varios pa\u00edses, espe-\ncialmente en Alemania, Suiza y Ho-\nlanda. En los grandes hospitales an-\ntropos\u00f3ficos se pueden encontrar to-\ndos los servicios (cir ug\u00eda, unidad de \ncuidados intensivos, neonatolog\u00eda, \netc.), como es el caso del Hospital \nComunal de Herdecke. Actualmente, \nla Medicina Antropos\u00f3fica se prac-\ntica en m\u00e1s de 80 pa\u00edses, y tiene una \namplia difusi\u00f3n en Europa, en cen-\ntros de salud familiar, cl\u00ednica s y hos-\npitales. Los centros m\u00e1s antiguos es-\nt\u00e1n en Suiza y tienen casi un siglo de \nexperiencia, como es el caso de la Ita \nWegman Klinik de Basilea. A 100 \na\u00f1os de que comenzara todo esto, en \n2020 iniciaremos en Chile una for-\nmaci\u00f3n en Medicina Antropos\u00f3fica.  \nLos comienzos de esta iniciativa se \nremontan al a\u00f1o 2004, cuando Ca-\nrina Vaca Zeller y otros m\u00e9dicos chi-\nlenos conocieron el posgrado del In-\nternational Postgraduate Medical \nTraining (IPMT) en Buenos Aires, \nArgentina. Este postgrado se dict\u00f3 \nen todo el mundo y su finalidad fue \nque su fundadora, la Dra. Michaela \nGl\u00f6ckler, llevara la Medicina Antro-\npos\u00f3fica a todos los rincones de la \nTierra. Completada esa experiencia, \nnaci\u00f3 el sue\u00f1o de acercar este im-\npulso a todos los profesionales de la \nsalud de Chile, fueran m \u00e9dicos j\u00f3ve-\nnes o estudiantes de medicina. Fue as\u00ed como en 2004 comienzan las \ncharlas introductorias de Medicina \nAntropos\u00f3fica en distintos centros y \nuniversidades p\u00fablicas y privadas, las \nque resonaron en el coraz\u00f3n de los \nfuturos profesionales de la salud . Fue \nas\u00ed como en enero de 2008, se orga-\nniz\u00f3 el primer IPMT, que cont\u00f3 con \nla participaci\u00f3n de m\u00e1s de 120 perso-\nnas, entre ellas, profesionales y estu-\ndiantes del \u00e1rea de la salud. Esto \nmarc\u00f3 un hito para la Antroposof\u00eda \nen Chile, impulso que germin\u00f3 al \npaso de los a\u00f1os, y a la fecha ya se \ncomplet\u00f3 el primer ciclo del IPMT. \nMuchos j\u00f3venes, \u00e1vidos de desarro-\nllar este nuevo arte de curar al in-\nteriorizar la idea de que somos \ncuerpo, alma y esp\u00edritu, desarrollaron \nen la Antroposof\u00eda nuevas iniciativas \ngrupales e independientes. Se crea-\nron programas con orientaci\u00f3n en \nMedicina Antropos\u00f3fica en hospita-\nles p\u00fablicos y consultas privadas, \nsiendo esto un gran avance en el ac-\nceso de nuestros pacientes a esta me-\ndicina.  \nEs as\u00ed como durante el \u00faltimo ciclo \ndel IPMT naci\u00f3 el  deseo constante \nde realizar una Formaci\u00f3n Interna-\ncional en Medicina Antropos\u00f3fica, \ncomo un programa de postgrado for-\nmal con posibilidad de certificaci\u00f3n \ninternacional de la Secci\u00f3n M\u00e9dica. \nEn el a\u00f1o 2014 se hicieron los prime-\nros intentos de llevar a cabo esta for-\nmaci\u00f3n, pero era necesario que ma-\ndurara la idea y se aunara la mayor \ncantidad de fuerzas, an\u00edmicas e indi-\nvidualidades, para hacer posible este \nanhelo de muchos. Es as\u00ed como al \ncompletar el segundo ciclo de IPMT, \ntodo un cuerpo docente y terap\u00e9u-\ntico sinti\u00f3 el impulso de llevar a cabo \neste proyecto en lo que se refiere a \ndocencia y difusi\u00f3n, que es un largo \ncamino que a\u00fan transitamos todos. \nComo parte del grupo organizador, \nestoy muy contento de hacer un aporte a la formaci\u00f3n de decenas de \nprofesional es que buscan poner al \npaciente en el centro del proceso te-\nrap\u00e9utico y darle el acompa\u00f1amiento \nnecesario.  \nEntre los destacados docentes na-\ncionales e internacionales, se encuen-\ntran Carina Vaca Zeller (Presidenta \ndel directorio de Yohanan Therapeu-\ntes, uno d e los principales centros de \nMedicina Antropos\u00f3fica de Chile), la \nDra. Michaela Gloeckler  (Directora \nde la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goethea-\nnum en Suiza desde hace 29 a\u00f1os y \nactual directora de Eliant), el Dr. Ha-\nrald Matthes (Director M\u00e9dico del \nHospital Havelh\u00f6he de Berl\u00edn), el \nDr. Mathias Sauer (Director M\u00e9dico \ndel Hospital Paracelsus, Unterlen-\ngenh ardt, Alemania) y el QM. Sr. Al-\nbert Schmidli (experto en procesos \nfarmac\u00e9uticos, de amplia trayectoria \nen el laboratorio farmac\u00e9utico We-\nleda, Suiza).  \nEsta formaci\u00f3n se desarrollar\u00e1 me-\ndiante tres m\u00f3dulos anuales, uno en \nel mes de enero, que durar\u00e1 nueve \nd\u00edas, y dos m\u00f3dulos m\u00e1s breves, de \ntres d\u00edas cada uno en mayo y octubre, \nrespectivamente. Habr\u00e1 un segui-\nmiento docente, mediante tutor\u00edas, \ngrupos de estudio y entrevistas per-\nsonales. Adem\u00e1s se entregar\u00e1 un \ncompleto mater\u00edal bibliogr\u00e1fico para \nla consolidaci\u00f3n  del conocimiento \nte\u00f3rico. Nuestra tarea en esta forma-\nci\u00f3n es dar desde la Medicina Antro-\npos\u00f3f\u00edca las bases fundamentales \npara el trabajo profesional. Que to-\ndos los estudiantes tengan una in-\ntensa experiencia, tanto del trabajo \nte\u00f3rico como de la observaci\u00f3 n de la \nnaturaleza, y a su vez del trabajo ar-\nt\u00edstico, mediante conocer todas nues-\ntras terapias: terapia del habla, canto-\nterapia, arteterapia, musicoterapia y \neuritmia curativa. Adem\u00e1s, se fortale-\ncer\u00e1n los v\u00ednculos intr\u00ednsecos entre la \nmedicina y la ciencia  espiritual en el  \n \nproceso curativo del paciente. Las \nactividades se llevar\u00e1n a cabo en el \nCentro de Retiro Casa Loyola en la \ncomuna de Padre Hurtado, durante \nlos m\u00f3dulos de enero, y en Granja \nAventura en el Parque Mahuida, du-\nrante los m\u00f3dulos de mayo y oct ubre \nde cada a\u00f1o.  \nEn resumen, es nuestra profunda \nconvicci\u00f3n de que todos los que se \nsientan llamados a ser parte de esta \nformaci\u00f3n tengan por seguro que \nser\u00e1 el principio de un largo camino \nque estar\u00e1 lleno de alegr\u00eda, satisfac-\nci\u00f3n, encuentros y mucho co nocer y \nreconocerse, pero que tambi\u00e9n ser\u00e1 \nun camino dif\u00edcil, si bien esto \u00faltimo \nen ning\u00fan caso ser\u00e1 un pretexto para \nclaudicar, ya que el AMOR con \nCORAJE todo lo puede, dado que en \nel interior de cada uno, estar\u00e1 por co-\nmenzar un nuevo camino. Y \u00bfqu\u00e9 \nm\u00e1s hermoso que ayudar a que tam-\nbi\u00e9n otros lo encuentren en la me-\ndida de sus posibilidades? Los espe-\nramos con mucho cari\u00f1o en enero de \n2020.  \nSergio Mandiola  \n \nFORMACI\u00d3N TERAPIA \nART\u00cdSTICA \nANTROPOS\u00d3FICA EN CHILE  \nEsta formaci\u00f3n inspirada desde la \nAntroposof\u00eda se llevar\u00e1 a cabo en \nChile por primera vez. Si bien hace \na\u00f1os que la necesidad de realizarla ha \nestado latente, hasta hoy no se ha-\nb\u00edan dado las condiciones para em-\nprenderla.  \nHace tres a\u00f1os se hizo un primer \nllamado a que se reunieran distintas \n\u00e1reas de acci\u00f3n socio -terap\u00e9uticas \npara constituir un organismo que pu-\ndiera dar vida a esta formaci\u00f3n. Esto \npuso en marcha un proceso que ha tenido que enfrentar todos los desa-\nf\u00edos que implica traer un ideal a la \nvida te rrena.  \nPartimos con el m\u00f3dulo introduc-\ntorio, que se dict\u00f3 entre el 16 y el 24 \nde noviembre de 2019, que marc\u00f3 el \ninicio de esta formaci\u00f3n que se desa-\nrrollar\u00e1 en cuatro a\u00f1os y medio en \nformato modular y que compartir\u00e1 \nalgunos de estos m\u00f3dulos con la for-\nmaci\u00f3n de Medicina Antropos\u00f3fica \norganizada por Yohanan Therapeu-\nt\u0113s. Tanto las 3.000 horas pedag\u00f3gi-\ncas como el contenido del trabajo, \nresponden a los requisitos estableci-\ndos por el Organismo Acreditador \nde la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goethea-\nnum, Suiza. Esta formaci \u00f3n esta diri-\ngida a profesionales de las \u00e1reas de la \nsalud, art\u00edstica, social y pedag\u00f3gica.  \nLa experiencia terap\u00e9utica art\u00edstica \ntiene el poder de desarrollar en noso-\ntros una creatividad tal que permite \nexpandir nuestra conciencia y explo-\nrar, expresar y com partir nuevos sen-\ntimientos y pensamientos.  \n \nMediante el ejercicio art\u00edstico de la \npintura, el dibujo y el modelado, nos \npodemos conectar con nuestro \nmundo interior, donde se revelan las \nfuerzas formativas que act\u00faan en el \nser humano y que guardan relaci\u00f3n \ncon las fuerzas arquet\u00edpicas que vi-\nven en la naturaleza y el cosmos. As\u00ed \ncomo lo que act\u00faa en la naturaleza es \nun proceso en constante devenir, as\u00ed \ntambi\u00e9n en la terapia el acento est\u00e1 \npuesto en el proceso art\u00edstico mismo.  \n \nLos desaf\u00edos a los que nos vemo s \nenfrentados con la enfermedad y las \ncrisis, se resuelven de manera crea-\ntiva, y hacen posible tomar una \nnueva direcci\u00f3n para nuestro bienes-\ntar f\u00edsico, mental y espiritual. Las per-\nsonas que buscan trabajar sus proce-sos con esta terapia no requieren ha-\nbilidades ni experiencia previa en \ncuanto al trabajo art\u00edstico.  \n \nEsto se vuelve posible, tanto gra-\ncias a la exploraci\u00f3n de las cua lidades \ny leyes de la naturaleza como a la ex-\npresi\u00f3n de la poes\u00eda, mitos, cuentos \nde hadas e historias personales que \nnos permiten  tomar conciencia de \nnosotros mismos, y que son recursos \nimportantes para adquirir habilidades \nsociales y de integraci\u00f3n.  \n \nCon este nuevo proyecto que surge \nen Chile, tenemos el anhelo de con-\ntribuir con nuevas experiencias, \ndesde una visi\u00f3n espiritual del ser hu-\nmano, a los impulsos terap\u00e9uticos \nque se desarrollan en nuestro pa\u00eds  \n \nNicole Weinberger  \n \nFORMACI \u00d3N EN \nARTETERAPIA - Luz Austral   \nCambios de paradigma en el sen-\ntido com\u00fan provocan cambios en los \nsistemas de salud y educaci\u00f3n  \nLa profunda y r\u00e1pida metamorfosis \nhacia la que tiende una parte impor-\ntante del mundo, apunta sin duda ha-\ncia la apertura de paradigmas que al-\nguna vez fueron r\u00edgidos l\u00edmites en \nque se apoy\u00f3, sobre todo, el desarro-\nllo de la ciencia occidental com\u00fan-\nmente difun dida. La humanidad hoy \nreclama el reconocimiento de s\u00ed \nmisma como protagonista infinita-\nmente m\u00e1s importante que los logros \nmateriales que sea factible alcanzar  \nmediante el sacrificio de sus vidas. Se \nenaltece la importancia que cada vida \nhumana posee y se incorpora en el \nsentido com\u00fan la indiscutible perti-\nnencia y derecho que cada ser hu-\nmano individual posee en s\u00ed mismo. \nEste cambio profundo deja en evi-\ndencia la necesidad de ocuparse de  \n \nlos complejos campos que como se-\nres humanos poseemos en forma in-\ndividua l y social, lo cual ha generado \nimportantes cambios en las direccio-\nnes de la comprensi\u00f3n de la salud y \nla educaci\u00f3n.  \nLa OMS otorg\u00f3 reconocimiento y \nvalidaci\u00f3n al quehacer de las medici-\nnas tradicionales. En el a\u00f1o 1994 se \ncre\u00f3 en Chile el Departamento de \nPol\u00edticas, Regulaciones Farmac\u00e9uti-\ncas, de Prestadores de Salud y de Me-\ndicinas Complementarias del Minis-\nterio de Salud. En 1999 se llev\u00f3 a \ncabo la Declaraci\u00f3n de Bolonia. El \n2002 se entreg\u00f3 el primer informe fi-\nnal del proyecto Tuning para la \nUni\u00f3n Europea, e l cual reconoce en \nsu visi\u00f3n de futuro la complejidad del \nser humano en el espacio educativo, \ntransformando as\u00ed el paradigma edu-\ncativo para que sea capaz de incorpo-\nrar cada vez m\u00e1s una visi\u00f3n integral \ndel quehacer en el mundo mediante \nel desarrollo de comp etencias. Desde \nel a\u00f1o 2005 el proyecto Tuning co-\nmienza a incorporarse en Latinoam\u00e9-\nrica, como as\u00ed tambi\u00e9n en algunas de \nlas universidades m\u00e1s importantes de \nnuestro pa\u00eds. En el sistema de salud \nchileno se incorporan formalmente \nal trabajo p\u00fablico las medic inas inte-\ngrativas en el a\u00f1o 2006 y a partir de \n2017 se establece que los nuevos \nhospitales que se proyecte construir \ndeber\u00e1n tener incorporado un espa-\ncio f\u00edsico especialmente habilitado \npara la realizaci\u00f3n de estas terapias.  \nSituaci\u00f3n especial del Sur de Chile  \nEn nuestra zona cercana al seno de \nReloncav\u00ed, encontramos notables \nvirtudes en \u00e1mbitos de desarrollo de \neducaci\u00f3n extrasistema, artes y visi\u00f3n \nintegral de salud. Para una poblaci\u00f3n \ncercana tan solo a medio mill\u00f3n de \nhabitantes, ha habido fuertes i mpul-\nsos de diversas escuelas de educaci\u00f3n \nextrasistema (Waldorf, Montessori, \nJeneplan, Bosque escuela, Homes-\nchool), centros de desarrollo art\u00edstico (Teatro del Lago, Conservatorio de \nM\u00fasica y Bellas Artes de Puerto Va-\nras, Teatro de Puerto Montt, Centro \nde Arte Molino Machmar) y de tera-\npias alternativas y complementarias \nreconocidas por el Ministerio. En el \n\u00e1mbito de la salud p\u00fablica se crea el \nComit\u00e9 de Medicina Integrativa del \nHospital de Puerto Montt. Se co-\nmienza a aplicar Medicina Antropo-\ns\u00f3fica en hospit ales de la Regi\u00f3n, \ncomo as\u00ed tambi\u00e9n el fortalecimiento \norganizacional desde la visi\u00f3n antro-\npos\u00f3fica. En el Hospital de Frutillar \nse lleva a cabo la creaci\u00f3n de un in-\nvernadero gestado para el trabajo \ncon el ser humano en su globalidad y \ncomplejidad. Se real izan numerosos \nencuentros y charlas en hospitales en \ntorno a visiones ampliadas del ser hu-\nmano. En el sistema privado de salud \nse crean diversos centros de salud, \nentre los cuales se encuentra, por \nejemplo en Puerto Varas, el Centro \nM\u00e9dico Aurum cuya orien taci\u00f3n se \nsustenta en la Antroposof\u00eda.  \nAdem\u00e1s la zona posee una red sig-\nnificativa de maestros en formaci\u00f3n \nWaldorf, de cultivos basados en la \nagricultura biodin\u00e1mica, un equipo \nde salud antropos\u00f3fica, que incluyen \na profesionales con estudios en Ale-\nmania,  Suiza, Colombia, Argentina, \nPer\u00fa y Chile, ya formados o en pro-\nceso de formaci\u00f3n de disciplinas tan \nvariadas como Medicina Antropos\u00f3-\nfica, Enfermer\u00eda Antropos\u00f3fica, Ma-\nsaje R\u00edtmico, Euritmia, Psicoterapia \nAntropos\u00f3fica y Odontolog\u00eda Antro-\npos\u00f3fica.  \nLas artes  m\u00e1s all\u00e1 de lo f\u00edsico \nen la comprensi\u00f3n humana  \nLas artes poseen la cualidad de mo-\nvilizarse entre lo sustancial y lo no \nsustancial, y revelan y nos acercan as\u00ed \na lo que podemos llamar por ahora, \nen forma simple, parte del mundo \nan\u00edmico del ser humano. Ella s han \nmovilizado tambi\u00e9n fuerzas tan ne-cesarias en la cultura, que en la actua-\nlidad es irrefutable su relevancia para \nla identidad cultural y la salud, tanto \nsocial como individual.  \nLas artes poseen tambi\u00e9n la capaci-\ndad de movilizar diversas fuerzas en \nsu vinculaci\u00f3n directa con las diver-\nsas \u00e1reas hacia las cuales las diferen-\ntes disciplinas dirigen su atenci\u00f3n \nparticular. As\u00ed por ejemplo las artes \nmusicales tendr\u00e1n capacidades dife-\nrentes de acci\u00f3n en comparaci\u00f3n con \nlas que posee el modelado, como as\u00ed \nestas tambi\u00e9n ser\u00e1n diferentes de las \nque poseen las artes de movimiento \ncorporal o las artes visuales.  \nSe observa un aumento exponen-\ncial en el desarrollo de investigacio-\nnes acerca de las potenciales aplica-\nciones en que las artes pueden actuar \nen beneficio del ser humano en el \nmundo. La belleza equilibra el apren-\ndizaje y permite tambi\u00e9n la confor-\nmaci\u00f3n de una sana vitalidad y desa-\nrrollo. Al ser humano despierto de \nhoy ya no le basta con sentirse seguro \nde una verdad en el mundo, desea en-\ncontrar en esta una fuent e desde la \ncual pueda construir y moverse sin-\nti\u00e9ndose pleno en sus afectos. Este \n\u00e1mbito que media entre la posibili-\ndad de embellecer el tr\u00e1nsito de la luz \nde la verdad y el desarrollo en el \nmundo, es el an\u00edmico. En este movi-\nmiento procesual en que la natur a-\nleza est\u00e1 a punto de revelarnos su se-\ncreto como una verdad que manifes-\ntamos en el mundo, es tambi\u00e9n \ndonde surge el \u201cdeseo irresistible por \nsu int\u00e9rprete m\u00e1s digno, el arte\u201d.  \nArteTerapia Austral y Universi-\ndad de Los Lagos  \nDurante los \u00faltimos 5 a\u00f1os ha ocu-\nrrido un maravilloso encuentro con \nlas maestras de la formaci\u00f3n conti-\nnua de ArteTerapia Antropos\u00f3fica \nen Colombia. Maya Moussa, origina-\nria de Suiza, formadora internacional \nde ArteTerapia con experiencia en  \n \nproyectos simila res en M\u00e9xico, Co-\nlombia, Per\u00fa, Espa\u00f1a, Inglaterra, \nPortugal y Finlandia, entre otros, y \nLuz Miriam Trivi\u00f1o, m\u00e9dica pos-\ngrado en Psicoterapia Antropos\u00f3fica, \nen ArteTerapia Antropos\u00f3fica, ar-\ntista pl\u00e1stica, conferencista. Maestra \ny coordinadora del Internation al \nPostgraduate Medical Training en \nColombia (Cali - Bogot\u00e1 - Medell\u00edn), \nhan trabajado los \u00faltimos a\u00f1os en la \ncoordinaci\u00f3n de la posibilidad del \ndesarrollo de un posgrado en Arte-\nTerapia al Sur de Chile. El proyecto, \nque abiertamente nace de un encuen-\ntro de sde el coraz\u00f3n, fue presentado, \naprobado y respaldado por la Asocia-\nci\u00f3n de Medicina Antropos\u00f3fica de \nChile. Para su certificaci\u00f3n interna-\ncional deber\u00e1 contar adem\u00e1s con la \naprobaci\u00f3n de la European Academy \nfor Anthroposophic Arts Therapies, \nla cual analiza  cada proyecto una vez \nrealizada la formaci\u00f3n. En el caso de \nlo hecho en Colombia en particular, \nMaya y Luz Myriam dan cr\u00e9dito de ya \nhaber revisado y aprobado previa-\nmente la malla curricular y compe-\ntencias docentes durante la experien-\ncia que han tenido en dicho pa\u00eds, lo \ncual es en esencia lo que se desea re-\nproducir en Chile a partir del a\u00f1o \n2020. Adem\u00e1s, para esta formaci\u00f3n \nen el Sur de Chile el proyecto ha sido \nrespaldado por distintas e importan-\ntes instancias en el Arte y la Antro-\nposof\u00eda, como son el Cent ro M\u00e9dico \nIntegrativo Aurum, la agrupaci\u00f3n de \nM\u00e9dicos de Orientaci\u00f3n Antropos\u00f3-\nfica del Sur de Chile AntropoSur, el \nCentro M\u00e9dico y Terape\u00fatico Yoha-\nnan, el Conservatorio de M\u00fasica y \nBellas Artes de Puerto Varas, \nCOMBAS, y el Instituto Chileno de \nFenomenolog \u00eda M\u00e9dica. Por otra \nparte, se present\u00f3 el proyecto a los \ncolegios Waldorf de Puc\u00f3n y Castro, \nquienes se han mostrado abiertos al \ndesarrollo de lazos que fortalezcan la \nAntroposof\u00eda del Sur de Chile. As\u00ed \nmismo se est\u00e1 trabajando con el ser-vicio de salud par a fortalecer las po-\nsibilidades de desarrollo y participa-\nci\u00f3n conjunta en lo que actualmente \ntodos reconocemos como una nece-\nsidad de trabajo integral sobre el ser \nhumano.  \nDada la repercusi\u00f3n y entusiasmo \nque esta formaci\u00f3n ha provocado \nhasta el momento, se present\u00f3 el \nproyecto a la Universidad de los La-\ngos, la cual mostr\u00f3 el mayor de los \napoyos e inter\u00e9s para evaluar las po-\nsibilidades de creaci\u00f3n de un pro-\ngrama de post\u00edtulo, para lo cual se ha \nacordado por el momento comenzar \ncon el trabajo desde la validaci \u00f3n uni-\nversitaria de cada a\u00f1o de formaci\u00f3n \nen la modalidad de Diplomado Uni-\nversitario Anual, como parte de los \nestudios de Formaci\u00f3n Continua de \nesta casa de estudios, en espera de la \nrevisi\u00f3n de las alternativas posibles \nde validaci\u00f3n universitaria posteri or, \nde los 4 a\u00f1os y 1200 horas de estu-\ndios universitarios supervisados y \nevidenciados.  \nPor otra parte, como la iniciativa ha \nnacido desde las fuerzas y voluntades \nhumanas debidas al deseo de que este \nimpulso siga creciendo en el mundo, \nel programa completo  ha sido plan-\nteado sin fines de lucro, por lo que \nlos costos comparativos con otras \nformaciones de ArteTerapia en el \npa\u00eds son significativamente m\u00e1s ba-\njos. \nAs\u00ed es como a partir del a\u00f1o 2020 \nqueremos invitar a toda la comuni-\ndad antropos\u00f3fica a participar en  es-\ntos cuatro a\u00f1os de Diplomado Uni-\nversitario en la Universidad de los \nLagos, instituci\u00f3n p\u00fablica que se abre \nen esta maravillosa conjunci\u00f3n de \nfuerzas que permitir\u00e1n la posibilidad \nde desarrollar este hermoso trabajo \nde formaci\u00f3n continua para profe-\nsional es, especialmente del \u00e1rea de la \nsalud, educaci\u00f3n y artes, interesados \nen ampliar sus herramientas para que sean aplicadas en sus propios \u00e1mbi-\ntos de desarrollo. Esta formaci\u00f3n \ncontar\u00e1 con dos actividades presen-\nciales cada a\u00f1o, de 10 d\u00edas (seis d\u00edas \nh\u00e1biles ) cada una, adem\u00e1s del trabajo \ngrupal, estudio personal y pr\u00e1ctica \ncl\u00ednica. Las matr\u00edculas esperamos que \npuedan abrirse a mediados de di-\nciembre, seg\u00fan como avance la con-\ntingencia nacional.  \nCuatro diplomados anuales  \n1. Color e imagen del Ser Humano \na la Luz  de la Antroposof\u00eda: El enfo-\nque del 1er a\u00f1o est\u00e1 en la orientaci\u00f3n \ne introducci\u00f3n a las distintas t\u00e9cnicas \naplicadas en el Arteterapia Hauschka: \nPintura, dibujo, modelado. Al mismo \ntiempo se da una introducci\u00f3n a la \nmedicina desde la visi\u00f3n del hombre \nque ofrece la Antroposof\u00eda. Se estu-\ndia la estructura tripartita y cuadri-\npartita del ser humano. Se trabaja, \npor ejemplo, en: concentraci\u00f3n -ex-\npansi\u00f3n, pintura, la teor\u00eda del color \nde Goethe, elementos y tempera-\nmentos, el lenguaje gr\u00e1fico del ni\u00f1o \nen el 1er sept enio, 2\u00ba septenio, el ru-\nbic\u00f3n, la adolescencia. 3er septenio. \nEl retablo de Isenheim.  \n2. Historia del Arte y Biograf\u00eda Hu-\nmana: El enfoque del 2\u00ba a\u00f1o est\u00e1 \npuesto en la historia del arte como \nmanifestaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la \nconsciencia del ser humano tanto \ncomo en la profundizaci\u00f3n en la bio-\ngraf\u00eda humana y sus leyes. Desde la \nmedicina seg \u00fan la imagen del hom-\nbre que ofrece la Antroposof\u00eda, me-\ndiante pintura, acuarela, dibujo y mo-\ndelado, se trabajan temas espec\u00edficos, \ncomo las tendencias constituciona-\nles, los siete procesos vitales, los \nprincipales \u00f3rganos y su relaci\u00f3n con \nlos planetas. Los ritmos, ejercicio \nrespiratorio seg\u00fan M. Hauschka; el \ndespertar art\u00edstico de la humanidad \nen el arte rupestre; las culturas mega-\nl\u00edtica, egipcia, griega; el arte de las cul-\nturas ind\u00edgenas, el rom\u00e1nico, el Grial, \ncorrientes de misterio en Europa, el  \n \ng\u00f3tico: l a catedral de Chartres, di-\nbujo, pintura, los \u00edconos, \u00edndigo, p\u00far-\npura, oro. La serie de Madonas en el \nArteterapia, el Renacimiento: Rafael, \nLeonardo, Miguel \u00c1ngel. El alma \nconsciente , Rembrandt y Turner: luz \ny sombra. Biograf\u00eda y obra de los \ngrandes maestro s. \n3. Apreciaci\u00f3n del fen\u00f3meno diag-\nn\u00f3stico antropos\u00f3fico y trabajo tera-\np\u00e9utico: El 3er a\u00f1o se enfoca en la \nenfermedad desde el punto de vista \nde la Antroposof\u00eda. Se trabaja el \ndesarrollo de la sensibilidad y percep-\nci\u00f3n de los procesos arteterap\u00e9uticos \nque posibiliten relacionar los fen\u00f3-\nmenos art\u00edsticos con los procesos de \nenfermedad, desarrollo y terapia. Se \nda una visi\u00f3n de las diversas patolo-\ng\u00edas desde el punto de vista m\u00e9dico \ngeneral, desde la Medicina Antropo-\ns\u00f3fica y su propuesta arteterap\u00e9utica \ncon eje rcicios pr\u00e1cticos. Se trabaja \nactivamente en la comprensi\u00f3n de \nlos doce sentidos; los gestos terap\u00e9u-\nticos; pintura terap\u00e9utica desde la pe-\ndagog\u00eda curativa: autismo, s\u00edndrome \nde Down; epilepsia, histeria. Infla-\nmaci\u00f3n y esclerosis: la enfermedad \naguda y cr\u00f3n ica. La enfermedad psi-\ncosom\u00e1tica. La desvitalizaci\u00f3n de la \nhumanidad: fatiga cr\u00f3nica, fibromial-\ngia. Depresi\u00f3n; inmunodeficiencias. \nAnorexia y bulimia; trabajo con \ncuentos. Psicopatolog\u00eda: enfermeda-\ndes psic\u00f3ticas. Los elementos art\u00edsti-\ncos y terapia; observa ci\u00f3n y descrip-\nci\u00f3n de cuadros, ejercicios sociales.  \n4. Seminarios Cl\u00ednicos de pr\u00e1ctica \nen ArteTerapia Antropos\u00f3fica: El 4\u00ba \na\u00f1o est\u00e1 enfocado en la pr\u00e1ctica de la \nArteterapia. Los seminarios incluir\u00e1n \nla supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n del \nequipo terap\u00e9utico en fun ci\u00f3n de in-\ntercambio y acompa\u00f1amiento de las \nexperiencias en el trabajo pr\u00e1ctico \nque realicen los estudiantes. Se traba-\njan temas como el tratamiento de \nproblemas de la vista; ejercicios con \npigmentos vegetales; los cuerpos pla-\nt\u00f3nicos y su dimensi\u00f3n terap\u00e9ut ica; indicaciones seg\u00fan la Dra. Hauschka \nen Arteterapia en la pr\u00e1ctica; embrio-\nlog\u00eda y g\u00e9nesis; psicolog\u00eda y artetera-\npia; trauma y arteterapia; comunica-\nci\u00f3n no verbal en el Arteterapia; el \nzod\u00edaco; aspectos socio -terap\u00e9uticos \ndel Arteterapia, presentaci\u00f3n de estu-\ndios de casos.  \nTodo el trabajo anterior lo hemos \nexperimentado como una contribu-\nci\u00f3n directa al \u00e1mbito de la Antropo-\nsof\u00eda, como as\u00ed tambi\u00e9n una de las \nhermosas oportunidades de incorpo-\nrar al mundo acad\u00e9mico p\u00fablico un \nespacio de desarro llo y apertura hacia \nel trabajo con el ser humano desde \nuna visi\u00f3n ampliada, tanto en el \ncampo de la Educaci\u00f3n como de la \nSalud y las Artes. Dada esta vincula-\nci\u00f3n con el Sistema P\u00fablico de Edu-\ncaci\u00f3n Superior, toda la informaci\u00f3n \noficial deber\u00e1 publicarse d esde la \npropia Universidad, lo cual inevita-\nblemente ha sufrido tambi\u00e9n los re-\ntrasos propios del complejo e impor-\ntante proceso social por el cual pasa \nhoy Chile. Sin embargo, para esta pu-\nblicaci\u00f3n en particular, Alex V\u00e9liz, \nDoctor en psicolog\u00eda y Secretario  \nAcad\u00e9mico del Departamento de \nCiencias Sociales de la Universidad \nde Los Lagos, quien actualmente \ntambi\u00e9n ha asumido el respaldo de \neste diplomado como Coordinador \nAcad\u00e9mico junto con Cristian Bu-\ncarey, Jefe Unidad de Formaci\u00f3n \nContinua de la Universidad d e Los \nLagos, ambos han permitido, excep-\ncionalmente, que se redacte este ar-\nt\u00edculo que menciona el trabajo que se \nrealiza en la actualidad y que deber\u00e1 \npublicarse m\u00e1s tarde por las v\u00edas for-\nmales dependientes de esa casa de es-\ntudios.  \nPablo Garc\u00eda  \n \n FORMACI\u00d3N EN \nODONTOLOG\u00cdA \nANTROPOS\u00d3FICA  2018 \u2013 2021  \nLos primeros encuentros grupales de \nodont\u00f3logos ligados a la Antroposo-\nf\u00eda en Chile, partieron el a\u00f1o 2009, \ncuando un grupo de colegas coinci-\ndimos en el primer IPMT realizado \nese a\u00f1o. Poco a poco comenz\u00f3 a vi-\nvir en el pensamiento y el coraz\u00f3n de \nalgunos el impulso de ofrecer una \nformaci\u00f3n para odont\u00f3logos en \nChile.  \nPlasmar este proyecto implic\u00f3 un \ntrabajo de a\u00f1os, viajes y conversacio-\nnes con las personas que formar\u00edan \nparte del equipo docente. Despu\u00e9s \nde recorrer un camino no exento de \ndificultades y desaf \u00edos, la Formaci\u00f3n \nen Odontolog\u00eda Antropos\u00f3fica co-\nmenz\u00f3 en octubre de 2018 y culmi-\nnar\u00e1 en 2021. Participan profesores \nprovenientes de Alemania, Suiza, \nFrancia y Chile: odont\u00f3logos, m\u00e9di-\ncos y terapeutas.  \nEl programa cuenta con el apoyo \ndel grupo de dentist as antropos\u00f3fi-\ncos pertenecientes a la Sociedad de \nM\u00e9dicos Antropos\u00f3ficos de Alema-\nnia (GA\u00c4D) y con el patrocinio de la \nCorporaci\u00f3n Yohanan Therapeutes.  \nTiene como objetivo la capacita-\ncio\u0301n de odont\u00f3logos en Odontolog\u00eda \nAntropos\u00f3fica, quienes de acuerdo \ncon el International Core Curriculum \nfor Anthroposophic Dentists de la \nSecci o\u0301n M e\u0301dica del Goetheanum, \ndeber a\u0301n ser capaces de tratar pacien-\ntes seg u\u0301n las bases de la odontolog\u00eda \nconvencional ampliada por la Antro-\nposof\u00eda. En particular, demostrar \ncompetencia s para establecer una re-\nlacio\u0301n confiable odont\u00f3logo -pa-\nciente, anamnesis antropos o\u0301fica, exa-\nmen f i\u0301sico y diagn o\u0301stico. Ser capaces \nde establecer plan de tratamiento in-\ndividual, tanto preventivo como cu-\nrativo; llevarlo a cabo y luego mante-\nner controles en el tiempo.   \n \nAsisten 24 dentistas, provenientes \nde Argentina, Ecuador y distintas re-\ngiones de Chile. Los encuentros se \nllevan a cabo en el Centro de Espiri-\ntualidad Loyola, en Padre Hurtado, \nespacio que permite que nos conec-\ntemos con conocimientos antropo-\ns\u00f3ficos, con la relaci\u00f3n y el v\u00ednculo \nentre seres humanos, y que profun-\ndicemos en ellos.  \nComo odont\u00f3loga antropos\u00f3fica \ncertificada por la Secci\u00f3n M\u00e9dica del \nGoetheanum, Suiza,  y en mi calidad \nde directora acad\u00e9mica de la forma-\nci\u00f3n, puedo sostener que se est\u00e1  lle-\nvando a cabo una formaci\u00f3n de gran \ncalidad, en la que participa un grupo \ndiverso de profesionales, lo que per-\nmitir\u00e1 difundir la Odontolog\u00eda An-\ntropos\u00f3fica en Chile y otros pa\u00edses de \nSudam\u00e9rica.   \n                                                                                                                               \nAna Mar\u00eda Toro  \n \n ENCUENTRO DE J\u00d3VENES \nen Dornach  y en Chile  \nAntes de que yo llegara al curso, supe \nde una iniciativa, emprender un viaje \na Europa por el encuentro en Dor-\nnach. Al principio pens\u00e9 que era una \nidea que se ir\u00eda opacando, o que era \nincluso una fantas\u00eda, pero los chicos \ny chicas de este colegio iban en serio, \nmuy en serio.  \nMediante recaudaciones, se logr\u00f3 \nllegar a la meta, me sum\u00e9 a la causa y \nemprendimos el viaje, primer des-\ntino\u2026  Par\u00eds.  \nLlegamos a Par\u00eds en la ma\u00f1ana, casi \na las 10 am. Muchos no hab\u00edamos \ndormido bi en en el viaje de casi 13 \nhoras, as\u00ed que nos subimos al bus y \nme dorm\u00ed de inmediato. Al abrir los \nojos 20 minutos m\u00e1s tarde me di \ncuenta de que ya me encontraba en \nlas calles m\u00e1s caracter\u00edsticas de la ciu-\ndad y no sab\u00eda c\u00f3mo reaccionar.  \nAl llegar a un mirad or para ver la \ntorre Eiffel, la emoci\u00f3n fue mayor, \npero muchos no sab\u00edamos como \nreaccionar ante la situaci\u00f3n, era de-masiado dif\u00edcil aceptar que est\u00e1ba-\nmos ah\u00ed, as\u00ed que quedarse perplejo en \nalgunos momentos se volvi\u00f3 cos-\ntumbre.  \nAprendimos bastante de Par\u00eds, la \nm\u00fasica y los pintores, las vestimentas \ny el \u00e1nimo de la gente, creo que eso \nme hizo darme cuenta de donde es-\ntaba parado.  \nLuego de finalizar el d\u00eda en Par\u00eds \npartimos a Friburgo. Llegamos en la \nnoche a un hostal para estudiantes . \n\u00c9ramos en esos momentos d ema-\nsiado f\u00e1ciles de sorprender, incluso el \ndesayuno pod\u00eda ser algo asombroso. \nDespu\u00e9s de dormir esa noche, al d\u00eda \nsiguiente partimos a recorrer la ciu-\ndad, pasando por un r\u00edo y un jard\u00edn \nde tulipanes.  \nFriburgo nos gust\u00f3 mucho, la ciu-\ndad es muy medieval y b ohemia, y \nllena de universitarios. Eran d\u00edas de \nPascua as\u00ed que estuvo bastante solita-\nria. Pod\u00edamos o\u00edr el agua de las cana-\nletas recorrer las calles, el silencio de \nlas plazas y de vez en cuando te to-\ncaba vivir una experiencia que hasta \nel d\u00eda de hoy recuer do con asombro, \na veces hab\u00eda marchas, o nos tocaba \n \n \nrelacionarnos con punks que ten\u00edan \nsu vida hecha en las calles, pudimos \nver la catedral y recorrer todo a nues-\ntro gusto, tambi\u00e9n fuimos a un cerro \nen la Selva Negra, subiendo y ba-\njando en telef\u00e9rico. Fuer on bellos \ntres d\u00edas en Friburgo, para luego par-\ntir a Basilea en Suiza.  \nBasilea es m\u00e1s moderna y grande. \nEst\u00e1bamos en un hotel donde en la \nnoche seg\u00fan muchos penaban y yo \nme incluyo en esos muchos. Aqu\u00ed las \ncosas se nos complicaban un poco, \nhab\u00eda que tener paciencia, saber obe-\ndecer a los tres profesores que nos \nacompa\u00f1aban, y escucharse, que creo \nque en su momento fue lo m\u00e1s dif\u00edcil, \npero Basilea claro que tuvo sus en-\ncantos tambi\u00e9n, desde una persecu-\nci\u00f3n a una ardilla a los bordes del r\u00edo \nRin, hasta visitas al museo y al jard\u00edn \nbot\u00e1nico. Tambi\u00e9n pudimos ba\u00f1ar-\nnos en el r\u00edo y disfrutar de diversas \ncomidas, siguiendo lo que siempre \nlos profesores nos recomendaban \nhacer.  \nPasamos una noche en el hotel. Ba-\nsilea nos dej\u00f3 exhaustos, pero no ha-\nb\u00eda nada que hacer porqu e al d\u00eda si-\nguiente ya part\u00edamos a Dornach.  \nLa llegada a Dornach fue muy ago-\ntadora, nos recibieron en el Colegio \nRudolf Steiner, \u00e9ramos los primeros \nen llegar y pudimos descansar un \npoco, luego al d\u00eda siguiente partimos \nal Goetheanum, ya m\u00e1s acompa\u00f1a-\ndos por  filipinos, argentinos, alema-\nnes, gente de Sud\u00e1frica, gente de \nnuestra edad. El desaf\u00edo ahora era ha-\ncer vida social manejando el ingl\u00e9s.  \nVer el Goethanum y su estructura \nera fascinante y ten\u00eda una forma muy \nWaldorf tambi\u00e9n. Recibimos las ins-\ntrucciones y tu vimos una gran bien-\nvenida en el escenario.  \nLas horas que pas\u00e1bamos en el \nGoetheanum se distribu\u00edan en \ntiempo libre, almuerzo, workshop y \ncharlas. Una vez tuvimos la oportu-\nnidad de ver presentaciones de los dem\u00e1s pa\u00edses y de algunos int\u00e9rpretes \nque ven\u00edan, pudimos presentar noso-\ntros tambi\u00e9n, cantando los temas: \nSamba Land\u00f3  de Inti -Illimani y Sacar \nla voz  de Anita Tijoux. Sent\u00ed que la \nrompimos.  \nCada noche que regres\u00e1bamos del \nGoetheanum y nos \u00edbamos a nuestra \nsala a dormir en sacos (todo el grupo \nmenos los profesores) ten\u00edamos una \ninstancia para contar nuestra expe-\nriencia diaria junto con los profeso-\nres antes de que se fueran a dormir a \nsu sala, eso nos ayudaba a desahogar-\nnos un poco, y estaba bien, nos \u00edba-\nmos con demasiado a dormir.  \nLa relaci\u00f3n entre alumnos de dis-\ntintos pa\u00edses fue tomando cada vez \nm\u00e1s car\u00e1cter, algunos se pasaban \ntodo el d\u00eda haciendo amigos de dis-\ntintos pa\u00edses, y las relaciones era ex-\ncelentes. A algunos nos costaba un \npoco el idioma, pero era cosa de d\u00edas \npara manejarlo un poco ya que  com-\npart\u00edamos el albergue, as\u00ed que, s\u00ed o s\u00ed, \nuno lograba entenderse con el otro.  \nEn las noches en una sala pas\u00e1ba-\nmos un rato de m\u00fasica y baile, donde \ntambi\u00e9n nos daban limonada en bo-\ntellas, que pasaron a llamarse \u201cChelas \nWaldorf\u201d.  \nLos d\u00edas fueron llegando a su fin y \ntocaba volver, pero las personas que \nconocimos, las charlas y conciertos \nque vimos nos marcaron para siem-\npre. Para m\u00ed la oportunidad de haber \npodido hablar en el escenario fue un \nregalo y sin duda todos volvimos dis-\ntintos y sorprendidos de todo,  in-\ncluso Santiago ya no se sent\u00eda el \nmismo.  \nEncuentro en Los Mayos  \nPude notar que mi compa\u00f1ero To-\nm\u00e1s ten\u00eda un proyecto muy inspirado \nen la experiencia de Dornach, y era \nhacer una gran convivencia entre co-\nlegios Waldorf, fundamentando me-\ndiante una tesis la importancia de la comunidad y de generar estas instan-\ncias. \nEl encuentro fue en  Matanzas en el \nColegio Waldorf los Mayos . Partici-\nparon alumnos del colegio Giordano \nBruno, Rudolf Steiner, Michaelan-\ngelo, Limache, y vinieron tambi\u00e9n de \nArgentina . Algunos de el los ya los \nhab\u00edamos visto en Dornach.  \nPara muchos se convirti\u00f3 en un re-\nencuentro entre amigos de infancia y \nprofesores . Se hicieron talleres y \nc\u00edrculos de conversaci\u00f3n , tambi\u00e9n \ntuvimos unos ratos para juegos y de-\nporte . Fuimos por una noche, y al d\u00eda \nsiguiente nos toc\u00f3 lluvia. Al parecer \nlo que m \u00e1s nos marc\u00f3 a todos fue la \nnoche, ya que est uvimos  reunidos al-\nrededor de la fogata cantando y dis-\nfrutando.  \n Fue una experiencia al aire libre y \nen el campo completamente y lo que  \nm\u00e1s nos gusto fue que todos quer\u00edan \nhacer esto, y quer\u00edan que se repitiera \nporque era entretenido y una buena \nexperiencia, pero, sobre todo, por-\nque era necesario.  \nJuan Pedro Munizaga  \n   \n \n  \n BIOGRAF\u00cdAS  \nEsta secci\u00f3n es un  espacio para referencias  biograf\u00edas y semblanzas de personas que camin aron con nosotros, y que han \ntraspasado el umbral. H oy las acompa\u00f1amos desde nuestros corazones.   \nPetra Braun  1963-2019 \nPetra Braun naci\u00f3 el 20 de diciembre \nde 1963, en Oppenau, Alemania. Fue \nla segunda de cuatro hermanos. Toda \nsu infancia estuvo ba\u00f1ada de muchos \npaseos, donde descubri\u00f3 el amor por \nel campo, el agua, la naturaleza y los \nni\u00f1os. Estudi\u00f3 Educaci\u00f3n de P\u00e1rvu-\nlos y trabaj\u00f3 varios a\u00f1os en Alema-\nnia, pero en su alma ella quer\u00eda m\u00e1s y \nse uni\u00f3 a una organizaci\u00f3n que brin-\ndaba ayuda social en Latinoam\u00e9rica.  \nAs\u00ed fue como en el a\u00f1o 1985, Petra \nemprendi\u00f3 su viaje por los caminos \nde la vida con su mochila. Trabaj\u00f3 en \nla c\u00e1rce l de Valpara\u00edso con presos \npol\u00edticos, y en las poblaciones con ni-\n\u00f1os y familias en situaci\u00f3n de calle. \nEn ese tiempo se enamor\u00f3 de Chile, \nde este pueblo, de estos paisajes tan \nextremos, de Gast\u00f3n, el padre de sus \nhijas y de las canciones que siempre \ninterp ret\u00f3 con su guitarra, su flauta, \nsu acorde\u00f3n y su voz. Y como Vio-\nleta Parra que cantaba  \u201cgracias a la \nvida que me ha dado tanto\u201d, ella tam-\nbi\u00e9n amaba la vida.  \nEn su trabajo, siempre entreg\u00f3 to-\ndas las perlas que llevaba en s\u00ed, que \nhab\u00eda recibido de sus padr es, de su \nfamilia, de su educaci\u00f3n y que le eran \npropias. Para ella, lo m\u00e1s importante \neran los ni\u00f1os. Los ni\u00f1os de los ce-\nrros de Valpara\u00edso, los ni\u00f1os a quie-\nnes ense\u00f1\u00f3, y sus dos hijas, Paulina y \nFrancisca.  \nEn 1999, conoci\u00f3 el colegio Wal-\ndorf de Limache,  y decidi\u00f3 entonces \nsacar a sus hijas del colegio en que estaban y renunci\u00f3 a su trabajo en el \ncolegio Alem\u00e1n de Vi\u00f1a del Mar, \npara trabajar en el k\u00ednder. Fue una \npionera en entregar todo su ser en \neste proyecto (tener en el mismo lu-\ngar una escuela, un cen tro m\u00e9dico, \nuna cultura biodin\u00e1mica y un centro \nde arte), este sue\u00f1o tan grande, tan \nmaravilloso y tan \u201cloco\u201d que ten\u00edan \nJorge G\u00f3mez y Ang\u00e9lica Vallespir.  \nSe comprometi\u00f3 totalmente como \nmujer, profesora y madre. La antro-\nposof\u00eda se convirti\u00f3 en su filosofia , \nsu creencia, su vida y la respuesta a \nsu b\u00fasqueda como profesora \u2013 \u201cEl \nni\u00f1o ha de ser recibido con respeto, \neducado con amor, para vivir en li-\nbertad\u201d. Rudolf Steiner.  \nEn 2002, Petra tom\u00f3 un primer \ngrado y trabaj\u00f3 en la b\u00e1sica hasta el \na\u00f1o 2017. Todos est os a\u00f1os, ella es-\ntuvo profundizando sus conocimien-\ntos de antroposof\u00eda y comenz\u00f3 a par-\nticipar activamente en seminarios.  \nEn 2014, naci\u00f3 su primera nieta, \nDominga, hija de Francisca.  \nLas personas que la rodeaban con-\nservan de ella su ternura, su alegr\u00eda, \nsu empat\u00eda, su sabidur\u00eda, su amor \nprofundo por los ni\u00f1os, su b\u00fasqueda \neterna e infinita de la espiritualidad, y \nun gran agradecimiento por el amor \nque sembr\u00f3 por el mundo y los ni-\n\u00f1os. \nSu fuerza, aunque a veces se la ve\u00eda \nagotada \u00a1y eso se notaba en su carita \nroja! Su forma \u201calemana\u201d, tan autoexi-\ngente.  \nSu calor verdadero, su entrega a \nquien lo necesitara, su voluntad y su \nsonrisa llena de vida , y las primeras \npastorelas, donde actu\u00f3 con belleza \nen el papel de Mar\u00eda.  \nEn diciembre de 2017, cuando des-\ncubri \u00f3 que ten\u00eda un c\u00e1ncer, decidi\u00f3 \nhacerse los tratamientos en Alema-\nnia, pero el 11 de enero de 2019 fa-\nlleci\u00f3 en el hospital de Offenburg.  \nSi bien dej\u00f3 un vac\u00edo en el colegio, \nsentimos sus huellas en nosotros y en \ncada rinc\u00f3n de este lugar donde en-\ntreg\u00f3 tanto .  \nMailys Langevin   \n \n \nAdriana Reusch  1948-2015 \nEl coig\u00fce y el raul\u00ed de la loma \nComo todos los d\u00edas de verano, el raul\u00ed \ny el coig\u00fce se sonrieron al o\u00edr las risas de \nlos ni\u00f1os que correteaban alrededor de la \nmadre. La puerta del jard\u00edn se abri\u00f3, sa-\nlieron los ni\u00f1os, cruzaron la calle, entraron \nen la lecher\u00eda y siguieron caminando; subie-\nron la peque\u00f1a loma y llegaron junto a los \n\u00e1rboles. Llenaron todo el aire con sus risas \ny cantos. El coig\u00fce y el raul\u00ed proteg\u00edan del \nsol de verano. A los ni\u00f1os y a s u madre les \ngustaba sentarse bajo esos \u00e1rboles. Mirar \nsus ramajes, con el sol jugando entre ellos. \nAcostarse bajo los \u00e1rboles y mirar hacia \narriba, era una experiencia maravillosa. \nTan altos son los \u00e1rboles y tan peque\u00f1os \nque se ven los ni\u00f1os al lado de el los. Los \n\u00e1rboles abarcan con su mirada lejan\u00edas in-\nsospechadas para los ni\u00f1os. Estos solo ven \nlas copas de los \u00e1rboles m\u00e1s cercanos, los \nque est\u00e1n al otro lado del r\u00edo, a menos al-\ntura que el coig\u00fce y el raul\u00ed.  \nDespu\u00e9s de juguetear, cantar, re\u00edr y ti-\nrarse en  el pasto, ya est\u00e1 llegando la hora \nde la tarde. El sol est\u00e1 al poniente, y del \ncoig\u00fce y el raul\u00ed se empiezan a destacar sus \nsiluetas. Los ni\u00f1os, la madre, y el padre \nque ya ha regresado de sus labores cotidia-\nnas, contemplan el descenso del sol, sa-\nbiendo q ue es el momento de regresar a \ncasa. El coig\u00fce y el raul\u00ed se quedan a\u00f1o-\nrando el regreso de los ni\u00f1os con sus risas y \njugueteos. El cielo ya se oscurece. (Relato \nde Adriana Reusch. 14.9.2014.)  \nConoc\u00ed realmente a Adriana Reusch \nen el a\u00f1o 2010. Digo realmente , por-\nque antes nos hab\u00edamos conocido sin \ntener ocasi\u00f3n de hacer algo juntas.  \nAs\u00ed, en noviembre de 2010 recib\u00ed \nuna llamada de Adriana en la que me \npreguntaba si yo le podr\u00eda ayudar con \nla edici\u00f3n de un texto de Rudolf Stei-\nner que ella hab\u00eda traducido. Se tra-\ntaba de las diez conferencias que \nSteiner hab\u00eda dado en 1904 ante un grupo d e obreros, en la sede del par-\ntido socialista en Berl\u00edn. Acept\u00e9 en-\ncantada y empezamos a reunirnos los \nd\u00edas lunes para este trabajo. Se tra-\ntaba de un interesant\u00edsimo ciclo de \ncharlas sobre la Edad Media, en las \ncuales Steiner presentaba un pano-\nrama equilibra do y cabal del signifi-\ncado de esta \u00e9poca tan poco cono-\ncida de la historia, y a la que a me-\nnudo se alude como el oscurantismo, \na falta de un conocimiento mayor y \nm\u00e1s preciso de ella.  \nAdriana hab\u00eda estudiado Pedagog\u00eda \nen Historia y cursaba entonces un \nmag\u00edst er en Humanidades. En el \ncurso del trabajo conjunto de edi-\nci\u00f3n, aprend\u00ed much\u00edsimo de Adriana, \ny no solo de historia. Nuestro serio y \nconcienzudo trabajo estuvo siempre \nmatizado por su fino sentido del hu-\nmor, que nos hac\u00eda muchas veces es-\ntallar en alegres r isas.  \nElla ten\u00eda un gran inter\u00e9s por lo so-\ncial, y esto la hab\u00eda llevado al exilio en \nAustria entre 1976 y 1985, exilio que \nle dio la oportunidad de comunicarse \ncon una gran diversidad de personas. \nA su regreso a Chile pudo obtener su \nlicenciatura en Pedag og\u00eda en Historia \nen la Universidad de Chile, y adem\u00e1s \nel t\u00edtulo de Profesora de Educaci\u00f3n \nB\u00e1sica General en la Universidad \nAcademia de Humanismo Cristiano.  \nEntre sus contribuciones pedag\u00f3gi-\ncas cabe destacar las clases de m\u00fa-\nsica, flauta y kantele, de alem\u00e1n  y ma-\nnualidades, que dio desde 2001 y du-\nrante un par de a\u00f1os en la Escuela \nCalixto Ovalle Urz\u00faa de Ocoa, es-\ncuela rural b\u00e1sica unidocente. Entre \n2000 y 2012 colabor\u00f3 en forma ac-\ntiva con el Jard\u00edn Waldorf Las Con-\ndes. Adriana pose\u00eda un gran sentido \nmusical, tocaba el piano, la flauta y la \nlira. En la \u00e9poca de Navidad sal\u00eda con \nsu hija Alondra a tocar villancicos \npor las calles de su barrio de la Reina, \npara compartir su vida y arte con per-\nsonas a quienes muchas veces no ne-\ncesariamente conoc\u00eda.  \nAlondra asisti\u00f3  al colegio Giordano \nBruno -donde Adriana daba clases de \nalem\u00e1n y de lat\u00edn -, y m\u00e1s tarde estu-\ndi\u00f3 Pedagog\u00eda en Ingl\u00e9s. Se recibi\u00f3 \nen 2014.  \nPablo, su compa\u00f1ero, que es ge\u00f3-\nlogo, acompa\u00f1\u00f3 a Adriana con su \napoyo y cari\u00f1o, y facilit\u00f3 muchas de \nlas actividades qu e Adriana desple-\ngaba. Compart\u00edan una acogedora \ncasa que albergaba visitas, cursos, ce-\nlebraciones y veladas musicales. Sus \ncursos de historia universal, imparti-\ndos primero en el Caf\u00e9 Literario y \nm\u00e1s tarde en su casa, inclu\u00edan temas \ny personajes tan diversos  como el \nSanto Grial, los caballeros Templa-\nrios, el mundo de los celtas y los me-\nrovingios, Leonor de Aquitania, Ve-\nnancio Fortunato, Atila. De la histo-\nria de Chile investig\u00f3 y escribi\u00f3 ar-\nt\u00edculos acerca de la Quintrala y del \nmundo silenciado de la mujer en l a \nColonia.  \nAdriana ten\u00eda la certeza de que los \npensamientos son la fuente de la li-\nbertad, y as\u00ed, una firme voluntad \nmarc\u00f3 su obrar. La mirada de los que \nasistimos a sus clases y que alguna \nvez pensamos que la historia solo era \nun relato de guerras, con h\u00e9r oes y vi-\nllanos, cambi\u00f3 para siempre. Su amor \n \n \npor la m\u00fasica y las artes, por los cam-\npos, los cultivos y la belleza de las \nflores, su amor por la b\u00fasqueda de la \nverdad y de compartir sus saberes, \nven\u00edan con Adriana desde ni\u00f1a, y \nfueron el impulso que la orie nt\u00f3 a te-\nner una vida con gran sentido hu-\nmano. Buscaba en los libros, estu-\ndiaba mucho, llegaba a obsesionarse \ny... volv\u00eda a sorprendernos.  \nDespu\u00e9s de haber luchado con de-\nnuedo por recuperar la salud, en \nenero de 2015 Adriana nos dej\u00f3, ape-\nnados pero enriquec idos. \nM\u00f3nica Cumar  \n \nTatiana Unda \nTatiana naci\u00f3 el 13 de octubre de \n1958. Su madre, Dina Mu\u00f1oz, se ha-\nb\u00eda casado dos a\u00f1os antes con el jo-\nven abogado \u00d3scar Unda. Al a\u00f1o de \ncasados naci\u00f3 su \u00fanica hermana, Ma-\nrisol, y al a\u00f1o siguiente Tatiana. Un \na\u00f1o m\u00e1s tarde falleci\u00f3 su padre. \nDesde entonces,  vivi\u00f3 con su madre \ny hermana en la casa del abuelo ma-\nterno, en el barrio Bellavista.  \nA los siete a\u00f1os, Tatiana fue a la es-\ncuela de monjas del barrio \u2013Escuela \nTeresiana Montecarmelo \u2013, donde \ntambi\u00e9n hab\u00eda estudiado su mam\u00e1. \nDel barrio Bellavista son algunos  de \nsus mejores amigos y amigas , con  \nquienes sigui\u00f3 vi\u00e9ndose toda la vida.  Tatiana estudi\u00f3 pedagog\u00eda b\u00e1sica \nen la Universidad T\u00e9cnica del Estado \ny a los 21 a\u00f1os comenz\u00f3 a trabajar de \nprofesora en su primera escuela. All\u00ed \nfue colega de mi madre... y una cosa \nllev\u00f3 a la otra y despu\u00e9s de un lindo \n\u201cpololeo\u201d nos casamos cuando ella \ncumpli\u00f3 los 28. En su \u00e9poca de sol-\ntera, en plena dictadura militar, parti-\ncip\u00f3 en la Zona \u2013un movimiento de \nrenovaci\u00f3n pedag\u00f3gica de izquierda \u2013 \ndonde conoci\u00f3 a grandes amigas para \ntoda la vida.  \nSu quinto septenio fue muy po-\ntente: tuvo a sus dos hijos, Vicente y \nBenjam\u00edn; trabajando en el Colegio \nSaint George, en Pascua de Resurrec-\nci\u00f3n, recuper\u00f3 su fe y tuvo su \u00e9poca \nde gran rezadora del Oficio Divino; \nconoci\u00f3 la pedagog\u00eda Waldorf y estu-\ndi\u00f3 antroposof\u00eda; entrando a los 35 \na\u00f1os se hizo cargo de su sobrina Ta-\ntiana, porque su t\u00eda Estrella hab\u00eda fa-\nllecido tempranamente y as\u00ed Tati \nchica vivi\u00f3 con nosotros desde en-\ntonces.  \nEn el a\u00f1o 1999 partimos a Buenos \nAires, donde conoci\u00f3 la Comunidad \nde Cristianos\u2026 y los misterios de los \ncuentos de hadas. Trabaj\u00f3 en las vi-\nllas miseria, se hizo de otras grandes \namigas y cuando en 2002 regresamos \na Chile, se propuso traer la Comuni-\ndad de Cristianos. Fueron los tiem-\npos de los hijos en el Grange, de las \nvisitas de Pablo Corman, de sus ami-\ngas de la Comunidad.  Tambi\u00e9n fueron los tiempos de su \nformaci\u00f3n en An\u00e1lisis Existencial y \nde su trabajo en la ONG Granja Ca-\nracol, donde pudo volcarse a ayudar \na los m\u00e1s desprotegidos\u2026 y a con-\ntarles cuentos. Pocos saben que c on \nel auspicio del Colegio de Profesores \nform\u00f3 a maestros en pedagog\u00eda del \ncuento de hadas y escribi\u00f3 un libro: \nes la escritora de la familia.  \nEn 2012 volvimos a Argentina y \npara ella fue dif\u00edcil soltar su Comuni-\ndad de Cristianos y su Granja Cara-\ncol. En Bu enos Aires recibimos el \ndiagn\u00f3stico de su enfermedad y esos \n\u00faltimos a\u00f1os los vivi\u00f3 en medio de \ngrandes alegr\u00edas: Vice, Benja y Tati se \ntitularon y encontraron sus parejas; \nviajamos por el mundo y ella pudo \nestar acompa\u00f1ada con el cari\u00f1o de \nsus amigos y fam ilia.  \nTatiana pas\u00f3 58 a\u00f1os entre noso-\ntros... Y los pas\u00f3 haciendo el bien .  \nFernando Saiz    \n \n \n \n \n \n \n \n\u00bfQu\u00e9 te ha parecido la emisi\u00f3n de este Bolet\u00edn?, \u00bfen qu\u00e9 se podr\u00eda mejorar?  \n\u00bfC\u00f3mo crees que habr\u00eda que avanzar para que se conforme y fortalezca una \nComunidad Antropos\u00f3fica en Chile?  \n\u00bfC\u00f3mo te gustar\u00eda comprometerte y hacer tu aporte en este sentido?  \n \nPuedes escribirnos a garteycultura@gmail.com  \nDICIEMBRE 2019  BOLET \u00cdN ANTROPOS \u00d3FICO  \nPara la comunidad que despliega su  \nactividad desde Chile  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}