{"title": "El jurado de la Wine&Spirit concede el \u00abOro excepcional\u00bb a un albari\u00f1o", "author": "Actualizado a las", "url": "https://www.lne.es/vida-buena/2013/06/18/jurado-wine-spirit-concede-oro-20622503.html", "hostname": "lne.es", "description": "El albari\u00f1o Mar de Frades 2012, de Pontevedra (Galicia), ha recibido el premio \u00abOro Excepcional\u00bb en la 44.\u00aa International Wine&Spirit Competition celebrada recientemente en Londres. El vino logr\u00f3 este reconocimiento entre muchos otros procedentes de Espa\u00f1a y del resto del mundo, tras someterse a una cata y an\u00e1lisis rigurosos durante el concurso. Adem\u00e1s, Mar de Frades Brut Natur y Finca", "sitename": "La Nueva Espa\u00f1a", "date": "2013-06-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://micuenta.lne.es/tp/perfil) [](https://micuenta.lne.es/tp/perfil) [] [](/)\nEl albari\u00f1o Mar de Frades 2012, de Pontevedra (Galicia), ha recibido el premio \u00abOro Excepcional\u00bb en la 44.\u00aa International Wine&Spirit Competition celebrada recientemente en Londres. El vino logr\u00f3 este reconocimiento entre muchos otros procedentes de Espa\u00f1a y del resto del mundo, tras someterse a una cata y an\u00e1lisis rigurosos durante el concurso. Adem\u00e1s, Mar de Frades Brut Natur y Finca Vali\u00f1as 2011 han recibido la medalla de plata \u00abexcepcional\u00bb en la citada competici\u00f3n, lo que convierte a ambos vinos blancos en los \u00fanicos premiados en su categor\u00eda. La bodega pontevedresa, que celebra su 25.\u00ba aniversario, competir\u00e1 por el Trofeo al Mejor producto o vino del a\u00f1o que se celebrar\u00e1 en noviembre tras estos recientes \u00e9xitos. La trayectoria de la firma es paralela a la de la denominaci\u00f3n de origen R\u00edas Baixas. En 2007 inauguraron nuevas instalaciones, a pie del vi\u00f1edo Finca Vali\u00f1as, en la ladera de un monte en el centro del valle del Saln\u00e9s y enfrentado a la r\u00eda de Arosa.", "language": null, "image": "https://www.lne.es/images/og-facebook/lne.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lne.es/gijon/2023/09/22/autor-crimen-inmobiliaria-espero-victima-92406158.html", "https://www.lne.es/asturias/2023/09/22/gobierno-negocia-bruselas-retirar-plan-92405987.html", "https://www.lne.es/deportes/2023/09/21/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395983.html", "https://www.lne.es/real-oviedo/2023/09/22/volantazo-oviedo-luis-carrion-estilo-92400522.html", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil", null, "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/asturias/canal-parlamento/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/centro/", "https://www.lne.es/oriente/", "https://www.lne.es/occidente/", "https://www.lne.es/asturias-rural/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/oviedo/opinion/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.premiosprincesa.es/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/aviles/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/siero/siero-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/cuencas/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/llanera/llanera-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/villaviciosa/villaviciosa-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.lne.es/autores/pedro-de-silva.html", "https://www.lne.es/autores/javier-cuervo.html", "https://www.lne.es/autores/francisco-garcia.html", "https://www.lne.es/autores/maxi-rodriguez.html", "https://www.lne.es/autores/xuan-xose-sanchez.html", "https://mas.lne.es/cartasdeloslectores/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/sucesos/tribunales/", "https://www.lne.es/sucesos/investigacion/", "https://www.lne.es/violencia-de-genero/", "https://www.lne.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.lne.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/?_sid=1686735437&_ga=2.114426305.772134355.1686547237-1689477927.1682407602", "https://www.lne.es/empleo-en-asturias/", "https://www.lne.es/empresas-en-asturias/", "https://www.lne.es/asociaciones-profesionales/", "https://www.lne.es/finanzas-personales/", "https://www.lne.es/vivienda-en-asturias/", "https://www.lne.es/tags/impuestos/", "https://www.lne.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/deportes/deporte-astur/", "https://www.lne.es/deportes/opinion/", "https://www.lne.es/tags/futbol/", "https://www.lne.es/tags/baloncesto/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.lne.es/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/verano/", "https://www.lne.es/espana/", "https://www.lne.es/internacional/", "https://www.lne.es/sociedad/", "https://www.lne.es/cultura/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/tv-espectaculos/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.lne.es/motor/", "https://www.lne.es/obituarios/", "https://www.lne.es/elecciones/generales/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/videos/", "https://www.lne.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/asturias", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-asturias", "https://www.lne.es/asturias/n-asturianu/", "https://kiosco.lne.es", "https://tienda.lne.es/", "https://juegos.lne.es/", "https://mas.lne.es/gasolineras-asturias/", "https://www.lne.es/ocio/", "https://tiempo.lne.es/", "https://www.lne.es/newsletters/", "https://www.lne.es/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "http://lne.clasificados.epi.es/presentacion.asp", "https://esquelas.lne.es/", "https://mas.lne.es/calendario/laboral/", "https://mas.lne.es/diccionario/", "https://www.lne.es/mapaweb/", "https://www.lne.es/ocio/tv/programacion-tv/", "https://www.facebook.com/nuevaespana/", "https://twitter.com/lanuevaespana", "https://www.instagram.com/lanuevaespana_", "https://www.linkedin.com/company/lanuevaespana/", "/", "https://www.lne.es/vida-buena/", "/asturias/", "/oviedo/", "/gijon/", "/aviles/", "/siero/", "/cuencas/", "/llanera/", "/villaviciosa/", "/opinion/", "/sucesos/", "/economia/", "/deportes/", "/actualidad/", "CANONICAL_URL#comments", "CANONICAL_URL", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=TITLE&url=CANONICAL_URL&utm_source=linkedin&utm_medium=social&utm_campaign=btn-share", "https://telegram.me/share/url?CANONICAL_URL&text=TITLE&utm_source=telegram&utm_medium=social&utm_campaign=btn-share", "https://www.lne.es/vida-buena/", "https://www.lne.es/asturias/2023/08/16/virrey-bocado-ricos-verano-astur-90997444.html", "https://www.lne.es/occidente/2023/07/11/palacio-figueras-lugar-ideal-alquilar-89749960.html", "https://www.lne.es/asturias/2023/07/10/exitoso-pionero-foie-vegano-gijones-89709788.html", "https://www.lne.es/cuencas/2023/07/06/pan-exclusivo-disenado-turon-base-89525050.html", "https://www.lne.es/vida-buena/2013/06/18/jurado-wine-spirit-concede-oro-20622503.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://micuenta.lne.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", null]}