{"title": "Servicio Canario de la Salud", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Servicio Canario de la Salud", "sitename": null, "date": "2023-07-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Organizaci\u00f3n\nCalendario vacunal para todas las edades de la vida\nActualizado a: [12/07/2023]\nLa Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Gobierno de Canarias ha aprobado la modificaci\u00f3n del Calendario Vacunal para todas las edades de la vida en la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias con el objetivo de garantizar la equidad en el acceso a las vacunas, dentro de una Estrategia Global Frente a las enfermedades transmisibles. Para ello, incorpora, en funci\u00f3n de su carga de enfermedad, la implementaci\u00f3n de nuevas vacunas a la oferta vacunal ya existente en Canarias.\nLas enfermedades objeto de aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de vacunas son aquellas que la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica determina en funci\u00f3n de las diferentes circunstancias epidemiol\u00f3gicas y los recursos disponibles.\nLa aparici\u00f3n de nuevas vacunas frente a diferentes enfermedades, junto a otras cada vez m\u00e1s inmun\u00f3genas y menos reactog\u00e9nicas, y la modificaci\u00f3n en el comportamiento epidemiol\u00f3gico de algunas enfermedades frente a las cuales en la actualidad se aplican vacunas, determinan la necesidad de cambiar el Calendario Vacunal vigente en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma.\nCambios en el calendario vacunal para toda la vida\n1. Vacuna frente al rotavirus:\nSe establece la vacunaci\u00f3n frente a esta enfermedad en lactantes nacidos entre las semanas 25+0 y 32+6 de gestaci\u00f3n, cl\u00ednicamente estables y sin contraindicaciones. Atendiendo a la edad gestacional, al nacimiento, y ficha t\u00e9cnica de las vacunas utilizadas, la pauta de vacunaci\u00f3n ser\u00e1 de 2 o 3 dosis.\nLos lactantes con antecedentes de prematuridad tienen un riesgo incrementado de complicaciones por enfermedades infecciosas, sobre todo en los primeros 24 meses de vida, siendo este mayor cuanto menor es el peso al nacer. Una de estas infecciones es la causada por el rotavirus, que es la causa m\u00e1s frecuente de diarrea de origen infeccioso en los primeros 5 a\u00f1os de vida, con especial virulencia en los 2 primeros a\u00f1os.\n2. Vacuna frente a la Enfermedad meningoc\u00f3cica por serogrupo B:\nAnte la conveniencia de bajar la edad de esta vacunaci\u00f3n se ha determinado el adelanto de la misma a los 2, 4 y 12 meses de edad. La vacuna frente a la Enfermedad meningoc\u00f3cica por Serogrupo B se introdujo en el calendario vacunal para todas las edades de la vida mediante la Orden 3325, BOC Nr,126 de 3 de Julio de 2019, con una pauta de administraci\u00f3n a los 3, 5 y 13-14 meses de vida.\n3. Vacuna frente a la gripe en poblaci\u00f3n infantil entre 6 y 59 meses de edad:\nSe incorpora la vacunaci\u00f3n frente a la gripe en la poblaci\u00f3n infantil entre 6 y 59 meses de edad. Los organismos internacionales, como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) o el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC) lo recomiendan, por lo que se determina su incorporaci\u00f3n en el calendario de vacunaci\u00f3n. Con la finalidad de alcanzar buenas coberturas en la implantaci\u00f3n del programa, se recomienda la utilizaci\u00f3n de una sola dosis en esta franja de edad.\n4. Vacuna frente al Virus del Papiloma Humano:\n- Se incluye la vacunaci\u00f3n de los varones adolescentes, a la edad de 12 a\u00f1os, en el programa de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica frente a VPH. La pauta de vacunaci\u00f3n ser\u00e1 de 2 dosis para los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 12 a\u00f1os de edad, con un intervalo m\u00ednimo de 6 meses (0, 6) entre dosis.\n- Se mantiene la vacunaci\u00f3n frente a VPH para los hombres que tienen sexo con hombres (HSH) hasta los 26 a\u00f1os de edad.\n- Se abre la vacunaci\u00f3n frente a VPH para las mujeres con enfermedad inflamatoria intestinal (EII) y conizadas de cualquier edad; administrar la primera dosis de la vacuna, preferentemente, en el primer mes tras la conizaci\u00f3n y no m\u00e1s tarde de 6 meses. Completando la pauta de 3 dosis (0, 2, 6 meses) dentro del primer a\u00f1o tras la conizaci\u00f3n.\n5. Vacuna frente al herpes z\u00f3ster:\n- Se incorpora la vacunaci\u00f3n en personas con unos determinados perfiles de riesgo (HZ de repetici\u00f3n) a partir de los 18 a\u00f1os de edad.\n- Se incorpora la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica frente a HZ para la poblaci\u00f3n general, en la cohorte de 65 y 80 a\u00f1os. La vacunaci\u00f3n a los 80 a\u00f1os se suprimir\u00e1 cuando la primera cohorte vacunada a los 65 a\u00f1os cumpla 80 a\u00f1os, lo cual se verificar\u00e1 a lo largo del a\u00f1o 2038. La pauta de vacunaci\u00f3n ser\u00e1 de dos dosis separadas entre si, al menos 8 semanas.\nEl H\u00e9rpes Z\u00f3ster es una enfermedad muy prevalente, con mayor incidencia a partir de los 50 a\u00f1os y en mujeres, aumentando con la edad y, de manera considerable, con la presencia de inmunodepresi\u00f3n y ciertas condiciones de riesgo. Presenta una baja mortalidad, pero las complicaciones que puede presentar, sobre todo la neuralgia postherp\u00e9tica (NPH), pueden ocasionar discapacidad y disminuir la calidad de vida.\n6. Vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada: Se incorpora la vacuna conjugada antineumoc\u00f3cica frente a 20 serotipos a los 65 a\u00f1os de vida, junto a la vacunaci\u00f3n de las personas incluidas en los perfiles de riesgo establecidos en los protocolos emitidos por la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Servicio Canario de la Salud (DGSP).\nHist\u00f3rico:\n|\n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#centercontainer", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=7262e091-77b1-11e9-8ac8-49591977bf73&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "./mapaweb.jsp", "./ContacteWeb", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=aa110981-e055-11e0-be18-774245c3825e&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=75f4ddaf-37db-11ec-a51e-4dfe93b8bd70&idCarpeta=decafabb-b7d9-11e7-a18d-018d8523a46d", "./buscar.jsp", "index.jsp", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=7294&lang=es_es&readid=centercontainer", "./index.jsp", "./tematica.jsp?idCarpeta=ae273cd1-b385-11e9-82f7-8d5cff9227e6", "./tematica.jsp?idCarpeta=381a58ec-a15a-11e9-a502-d7333c007c29", "./tematica.jsp?idCarpeta=6289decf-a21b-11e9-a4e9-33da73d00c9b", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=1139973f-3724-11ec-88a8-d554050a441b&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "http://www.gobiernodecanarias.org/sanidad/scs/contenidoGenerico.jsp?idDocument=7f41a987-d5c5-11e3-afe3-adc9cf9775fd&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "http://www.facebook.com/sanidad.gobcan", "https://twitter.com/sanidadgobcan", "./organica.jsp?idCarpeta=c60bd3e4-a9a3-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=b25ca6dc-a9a4-11dd-b574-dd4e320f085c", "./contenidoGenerico.jsp?idCarpeta=fd4cc535-588f-11e1-92c3-9195656fdecf&idDocument=fc7b7e8d-0efd-11de-9de1-998efb13096d", "./organica.jsp?idCarpeta=f15423c8-a748-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=1c2ee4b1-a745-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=f0ae71f7-a98d-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=2131b9a7-a98e-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=5993c79b-a98e-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=c26da1e6-a72b-11dd-b574-dd4e320f085c", "./organica.jsp?idCarpeta=1c178875-0973-11e3-8b8d-350345c703a5", null, null, null, null, "./content/4f630e32-2023-11ee-a0a1-358b28c50097/CALENDARIO_OFICIAL_DE_VACUNACIONES_PARA_TODA_LA_VIDA_DE_CANARIAS-2023.pdf", "./content/89e50f22-9d77-11e9-8dda-51e9fcfe400e/CalendarioVacunas.png", "./content/75e603ec-8b3b-11e8-80a9-398f4b844dfb/VacunasA4.jpg", "./content/0e9287fe-ce6d-11e6-83bc-5d3a19128004/Calendario2017.jpg", "./content/ec11ac47-ef3e-11e5-b9be-97ae0e05939d/CalendarioVacunal_INFANTIL_2016.jpg", "./content/238d9368-ddd9-11e4-b8de-159dab37263e/CalendarioVacunasParedINFANTIL2015.jpg", "./content/2cd97395-9d7a-11e9-8dda-51e9fcfe400e/CalendarioVacunal14.JPG", "./content/4f630e32-2023-11ee-a0a1-358b28c50097/CALENDARIO_OFICIAL_DE_VACUNACIONES_PARA_TODA_LA_VIDA_DE_CANARIAS-2023.pdf", "javascript:history.back();", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=ec8df846-ec92-11ec-8fe7-7df176364451&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "./contenidoGenerico.jsp?idDocument=6cb0c8bb-ec95-11ec-8fe7-7df176364451&idCarpeta=bedb3cec-51ab-11de-929f-bd8858499706", "http://www.gobiernodecanarias.org/principal/sugrec/"]}