{"title": "Despu\u00e9s de publicar n\u00fameros incorrectos de la vacuna COVID-19, el condado de Santa Clara culpa al error t\u00e9cnico - San Jos\u00e9 Spotlight", "author": "Tran Nguyen", "url": "https://sanjosespotlight.com/es/after-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error/", "hostname": "sanjosespotlight.com", "description": "El condado de Santa Clara public\u00f3 datos demogr\u00e1ficos inexactos en su tablero de vacunaci\u00f3n COVID-19 y solo actualiz\u00f3 los errores despu\u00e9s de que San Jos\u00e9 Spotlight lo llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los funcionarios. \"Hay una discrepancia en los datos\", confirm\u00f3 el jueves el portavoz del condado de Santa Clara, Roger Ross. \"Lo hemos estado investigando\". La mayor\u00eda de los datos sobre la vacunaci\u00f3n del condado ...", "sitename": "San Jos\u00e9 Spotlight", "date": "2021-03-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Deje un comentario Cancelar respuesta\nDebes estar conectado para publicar un comentario.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El condado de Santa Clara public\u00f3 datos demogr\u00e1ficos inexactos en su\n[Tablero de vacunaci\u00f3n COVID-19](https://www.sccgov.org/sites/covid19/Pages/dashboard-vaccine-CAIR2.aspx) y solo actualiz\u00f3 los errores despu\u00e9s de que San Jos\u00e9 Spotlight lo llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los funcionarios.\n\"Hay una discrepancia en los datos\", confirm\u00f3 el jueves el portavoz del condado de Santa Clara, Roger Ross. \"Lo hemos estado investigando\".\nLa mayor\u00eda de los datos en el tablero de vacunaci\u00f3n del condado son precisos, incluido el recuento total de casos de COVID-19, pero un an\u00e1lisis de datos muestra que algunos de los n\u00fameros de quienes han recibido las vacunas estaban desviados de miles a cientos de miles.\n\u201cHe hablado con el liderazgo del condado y el departamento de TI est\u00e1 trabajando en ello\u201d, dijo el supervisor Otto Lee a San Jos\u00e9 Spotlight antes de que se llevara a cabo la actualizaci\u00f3n. \"Parece un error de datos ... y no es nada intencional\".\nLee tambi\u00e9n agreg\u00f3 que el condado no ha utilizado los datos incorrectos al tomar sus decisiones. Los funcionarios no pudieron explicar la fuente de estos errores el jueves.\nAlgunas de las cifras publicadas en el tablero del condado eran dr\u00e1sticamente diferentes de las cifras de la propia fuente de datos del condado.\nAl 3 de marzo, el condado inform\u00f3 que 313,447 residentes elegibles hab\u00edan recibido al menos una dosis de la vacuna COVID-19. Los datos del condado,\n[disponible para el p\u00fablico en su portal de datos](https://data.sccgov.org/browse?category=COVID-19&page=4), muestra que se han vacunado m\u00e1s de 182,000 mujeres residentes y 131,000 hombres residentes. Pero debajo del tablero, esos n\u00fameros estaban en 382,790 y 293,598, respectivamente. Eso suma m\u00e1s de 676,388 residentes vacunados.\nLa discrepancia continu\u00f3 en los datos desglosados por raza y etnia en el tablero del condado. Por ejemplo, el gr\u00e1fico mostr\u00f3 de manera inexacta que 236,994 residentes asi\u00e1ticos elegibles y 274,652 residentes blancos elegibles hab\u00edan recibido al menos una dosis de vacuna. El tablero ahora muestra que esos n\u00fameros est\u00e1n en 116,769 y 117,170.\nEl condado, siguiendo las solicitudes de los supervisores Cindy Chavez y Otto Lee, comenz\u00f3 a publicar datos de vacunaci\u00f3n contra COVID-19 por demograf\u00eda a principios de febrero.\nLos nuevos conjuntos de datos tambi\u00e9n se agregaron al rastreador diario del condado. Los datos han arrojado luz sobre el\n[disparidades en la distribuci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n](https://sanjosespotlight.com/es/growing-gaps-in-covid-19-vaccinations-prompt-santa-clara-county-to-boost-outreach/) entre diferentes \u00e1reas y grupos raciales en el condado, donde [Las comunidades m\u00e1s afectadas estaban recibiendo las vacunas a las tasas m\u00e1s bajas.](https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-neighborhoods-hit-hardest-by-covid-19-have-lowest-vaccine-rates/).\n\u201cEstos datos son la raz\u00f3n por la que pudimos abrir cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n en las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, dijo Lee. \"Lo importante es que nos aseguremos de que la gente reciba las vacunas\".\nEl condado de Santa Clara ha abierto\n[20 sitios de vacunaci\u00f3n](https://sanjosespotlight.com/es/santa-clara-county-vaccine-sites-popping-up-find-the-closest-to-you/) en toda la zona, y habr\u00e1 m\u00e1s por venir. Recientemente [movido al nivel rojo](https://sanjosespotlight.com/es/santa-clara-county-will-reportedly-move-into-red-tier-today/) con reglas menos restrictivas que permiten que el comedor interior vuelva a abrir.\nLos supervisores Cindy Chavez, Susan Ellenberg y Joe Simitian no respondieron a las solicitudes de comentarios el jueves por la noche.\nComun\u00edquese con Tran Nguyen en\n[[email protected]](/es/cdn-cgi/l/email-protection) o seguir [@nguyenntrann](https://twitter.com/nguyenntrann) en Twitter.", "language": null, "image": "https://sanjosespotlight.s3.us-east-2.amazonaws.com/wp-content/uploads/2021/02/19210256/Blanca-Alvarado-covid-vax.jpg-510x265.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://sanjosespotlight.com/", "https://sanjosespotlight.com/es/", "https://sanjosespotlight.com/vi/", "javascript:void(0)", "https://sanjosespotlight.com/es/about-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/about-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/our-team/", "https://sanjosespotlight.com/es/board-of-directors/", "https://sanjosespotlight.com/es/community-advisory-board/", "https://sanjosespotlight.com/es/careers/", "https://sanjosespotlight.com/es/advertise/", "https://sanjosespotlight.com/es/donate/", "https://sanjosespotlight.com/es/newsletter/", "https://sanjosespotlight.com/es/events/", "https://sanjosespotlight.com/es/events/politibeat/", "https://sanjosespotlight.com/es/meeting-finder/", "https://sanjosespotlight.com/es/contact-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/support-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/", "https://sanjosespotlight.com/es", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/san-jose/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/downtown/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/east-san-jose/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/santa-clara/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/sunnyvale/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/milpitas/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/santa-clara-county/", "https://sanjosespotlight.com/es/local-news-map/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/education/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/environment/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/health/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/transportation/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/state/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/the-washington-report/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/economy/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/technology/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/the-biz-beat/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/real-estate/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/homelessness/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/development/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/elections/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/latinx/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/vietnamese/", "https://sanjosespotlight.com/es/in-the-spotlight/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/investigative/", "#", "https://sanjosespotlight.com/es/the-podlight/", "https://sanjosespotlight.com/es/videos/", "https://sanjosespotlight.com/es/opinion/", "https://sanjosespotlight.com/es/opinion/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/columns/op-ed/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/columns/from-the-editor/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/columns/from-the-ceo/", "https://sanjosespotlight.com/es/support-us/", "#", "https://sanjosespotlight.com/", "https://sanjosespotlight.com/es/", "https://sanjosespotlight.com/vi/", "javascript:void(0)", "https://sanjosespotlight.com/es/about-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/about-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/our-team/", "https://sanjosespotlight.com/es/board-of-directors/", "https://sanjosespotlight.com/es/community-advisory-board/", "https://sanjosespotlight.com/es/careers/", "https://sanjosespotlight.com/es/advertise/", "https://sanjosespotlight.com/es/donate/", "https://sanjosespotlight.com/es/newsletter/", "https://sanjosespotlight.com/es/events/", "https://sanjosespotlight.com/es/events/politibeat/", "https://sanjosespotlight.com/es/meeting-finder/", "https://sanjosespotlight.com/es/contact-us/", "https://sanjosespotlight.com/es/support-us/", "https://www.facebook.com/SpotlightSJ/", "https://twitter.com/SJSpotlight", "https://www.instagram.com/sjspotlight/", "https://www.tiktok.com/@sanjosespotlight", "https://www.linkedin.com/company/sjspotlight/", "https://www.youtube.com/channel/UCz5CJ_Ie2w_67eiO1JOZd9Q", "https://sanjosespotlight.com/es/feed/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/health/coronavirus/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/santa-clara-county/", "https://sanjosespotlight.com/es/author/tran-nguyen/", "https://sanjosespotlight.com/es/author/tran-nguyen/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F&linkname=After%20publishing%20wrong%20COVID-19%20vaccine%20numbers%2C%20Santa%20Clara%20County%20blames%20technical%20error", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F&linkname=After%20publishing%20wrong%20COVID-19%20vaccine%20numbers%2C%20Santa%20Clara%20County%20blames%20technical%20error", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F&linkname=After%20publishing%20wrong%20COVID-19%20vaccine%20numbers%2C%20Santa%20Clara%20County%20blames%20technical%20error", "https://www.addtoany.com/add_to/print?linkurl=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F&linkname=After%20publishing%20wrong%20COVID-19%20vaccine%20numbers%2C%20Santa%20Clara%20County%20blames%20technical%20error", "https://sanjosespotlight.s3.us-east-2.amazonaws.com/wp-content/uploads/2021/02/19210256/Blanca-Alvarado-covid-vax.jpg.jpeg", "https://www.sccgov.org/sites/covid19/Pages/dashboard-vaccine-CAIR2.aspx", "https://sanjosespotlight.com/es/were-in-a-race-against-death-south-bay-legislator-backs-covid-19-relief-bill/", "https://sanjosespotlight.com/es/its-kind-of-nuts-hours-of-waiting-inaccurate-information-about-covid-19-vaccines-in-santa-clara-county/", "https://sanjosespotlight.com/es/after-getting-a-covid-19-vaccine-can-we-ditch-our-masks-santa-clara-county-weighs-in/", "https://data.sccgov.org/browse?category=COVID-19&page=4", "https://sanjosespotlight.com/es/growing-gaps-in-covid-19-vaccinations-prompt-santa-clara-county-to-boost-outreach/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-neighborhoods-hit-hardest-by-covid-19-have-lowest-vaccine-rates/", "https://sanjosespotlight.com/es/santa-clara-county-vaccine-sites-popping-up-find-the-closest-to-you/", "https://sanjosespotlight.com/es/santa-clara-county-will-reportedly-move-into-red-tier-today/", "/es/cdn-cgi/l/email-protection", "https://twitter.com/nguyenntrann", "https://sanjosespotlight.fundjournalism.org/donate/", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "/es/after-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error/#respond", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=facebook&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=google&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=twitter&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=yahoo&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=tiktok&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=microsoft&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=linkedin&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/wp-login.php?loginSocial=disqus&redirect=https%3A%2F%2Fsanjosespotlight.com%2Fafter-publishing-wrong-covid-19-vaccine-numbers-santa-clara-county-blames-technical-error%2F", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-builds-bridge-between-police-and-lowriders/", "https://sanjosespotlight.com/es/labor-union-adviser-enters-district-6-san-jose-race/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-police-sjpd-face-reforms-amid-independent-watchdog-auditor-fiasco/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-ex-politician-former-city-councilmember-wont-give-up-social-media-accounts/", "https://sanjosespotlight.com/es/senior-care-facility-planned-for-west-san-jose/", "https://sanjosespotlight.com/es/immigrants-put-billions-of-dollars-into-santa-clara-county/", "https://sanjosespotlight.com/es/the-biz-beat-san-jose-italian-eatery-ristorante-da-maria-has-an-east-coast-secret/", "https://sanjosespotlight.com/es/downtown-san-jose-pub-owner-plans-new-restaurant-and-bar/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-official-allegedly-hit-pedestrian-with-car/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-ex-politician-former-city-councilmember-wont-give-up-social-media-accounts/", "https://sanjosespotlight.com/es/san-jose-police-watchdog-had-drunken-argument-with-police-ahead-of-retirement/", "tel:408.206.5327", "/es/cdn-cgi/l/email-protection#f29b9c949db281939c989d819781829d869e9b959a86dc919d9f", "https://sanjosespotlight.com/es/news-tips/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/education/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/health/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/investigative/", "https://sanjosespotlight.com/es/the-podlight/", "https://sanjosespotlight.com/es/videos/", "https://www.facebook.com/SpotlightSJ/", "https://twitter.com/SJSpotlight", "https://www.instagram.com/sjspotlight/", "https://www.tiktok.com/@sanjosespotlight", "https://www.linkedin.com/company/sjspotlight/", "https://www.youtube.com/channel/UCz5CJ_Ie2w_67eiO1JOZd9Q", "https://sanjosespotlight.com/es/feed/", "javascript:void(0)", "https://sanjosespotlight.com/es/news/politics-government/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/business/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/housing/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/education/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/policy/health/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/community/", "https://sanjosespotlight.com/es/news/investigative/", "https://sanjosespotlight.com/es/the-podlight/", "https://sanjosespotlight.com/es/videos/", "/es/about-us/", "/es/cookie-policy/"]}