{"title": "C\u00d3mo sobrevivir al frio. las vitaminas nos ayudan. | farmacia...", "author": "Farmacia Ferrer", "url": "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/como-sobrevivir-al-frio-las-vitaminas-nos-ayudan-1", "hostname": "farmaferrer.com", "description": "De repente llega el fr\u00edo. de un d\u00eda para otro estas tomando el sol y cuando te das cuenta te invaden las bajas temperaturas, y tu cuerpo lo nota. nos...", "sitename": "Farmacia Ferrer", "date": "2023-02-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Cuidado de la salud]- 02/02/2023\nC\u00d3MO SOBREVIVIR AL FRIO. LAS VITAMINAS NOS AYUDAN.\nDe repente llega el fr\u00edo. De un d\u00eda para otro estas tomando el sol y cuando te das cuenta te invaden las bajas temperaturas, y tu cuerpo lo nota. Nos bajan las defensas y llegan los resfriados y otras enfermedades respiratorias.\nAbrigarte bien es siempre una muy buena opci\u00f3n, pero s\u00f3lo estar\u00e1s cuidando una parte de ti. Cuidarte por dentro tambi\u00e9n es importante y debe ser, con el inicio de la temporada invernal, uno de tus principales objetivos.\nLa clave est\u00e1 en \u201ctu alimentaci\u00f3n\u201d, y te preguntar\u00e1s por qu\u00e9. Una alimentaci\u00f3n adecuada y equilibrada, dirigida hacia el consumo de \u201calimentos vitamina\u201d aportar\u00e1 a tu organismo, sin duda, las propiedades necesarias para reforzar tu sistema inmunitario y evitar que pases los pr\u00f3ximos meses de invierno buscando c\u00f3mo recuperarte de interminables resfriados y otras infecciones.\n\u00bfEs posible sobrevivir al invierno si cuido mi alimentaci\u00f3n?\nClaramente, la respuesta es s\u00ed. El proceso de cambio hacia una alimentaci\u00f3n sana est\u00e1 en tus manos. La clave est\u00e1 en elegir alimentos sanos y destinados a cuidar tu cuerpo por dentro y fuera.\nEstos alimentos se llaman \u201cAlimentos Vitamina\u201d, compuestos de vitaminas, minerales y prote\u00ednas capaces de afrontar las consecuencias del fr\u00edo en tu cuerpo.\nEn concreto, hablaremos de las Vitaminas como reforzadores y protectores de nuestro sistema inmune. Las vitaminas de los alimentos permiten a tu sistema inmunol\u00f3gico hacer frente al fr\u00edo y a los virus habituales en esta \u00e9poca.\nLas vitaminas, nos aportan en esta estaci\u00f3n, llena de cambios en las temperaturas, las sustancias esenciales para sintetizar las enzimas que mantienen y reparan los tejidos y las c\u00e9lulas, para un buen funcionamiento de nuestro cuerpo.\nLas vitaminas como aliadas de nuestro sistema inmunol\u00f3gico en invierno.\n-Vitamina A: la vitamina A es un antioxidante que ayuda a proteger nuestras mucosas. Las mucosas forman una barrera natural que tienen que atravesar los cuerpos que transportan infecciones por la boca y la faringe. Una ingesta insuficiente de vitamina A provoca que los cilios de las mucosas de la nariz y los pulmones se vuelvan inm\u00f3viles y por lo tanto dejen de cumplir su funci\u00f3n. S\u00f3lo los cilios m\u00f3viles son capaces de expulsar g\u00e9rmenes intrusos u otras sustancias nocivas que accedan a las v\u00edas respiratorias antes de que puedan causar enfermedades.\n-Vitamina B: Las vitaminas B6, B12 y B9 (folato) participan conjuntamente, entre otros, en la formaci\u00f3n de prote\u00ednas relevantes para el sistema inmunitario y el ADN. Las vitaminas B se han relacionado especialmente con la mejora de la reacci\u00f3n inmune en enfermos graves. Una administraci\u00f3n insuficiente de vitaminas puede acarrear consecuencias negativas para el sistema inmunitario. Por ejemplo, la carencia de vitamina B1 se ha asociado a un mayor riesgo de padecer infecciones parasitarias. En el caso de una deficiencia de vitamina B6, se ha observado in vitro una merma de la inmunidad celular en personas sanas de edad avanzada. Este efecto adverso se consigui\u00f3 retraer con una administraci\u00f3n suficiente de vitamina B6.\n-Vitamina C: Est\u00e1 considerado como medio de prevenci\u00f3n contra resfriados, especialmente en deportistas, ni\u00f1os y personas mayores. Capaz de combatir los agentes pat\u00f3genos incluso en una fase muy temprana de invasi\u00f3n en el cuerpo. Esta vitamina se enriquece en los gl\u00f3bulos blancos y puede mejorar su funci\u00f3n antibacteriana. Los niveles de vitamina C bajan considerablemente durante una infecci\u00f3n. Una administraci\u00f3n adecuada de vitamina C puede reducir en parte la frecuencia y duraci\u00f3n de infecciones de las v\u00edas respiratorias y resfriados.\n-Vitamina D: una administraci\u00f3n adecuada puede reducir el riesgo de infecci\u00f3n. Aumenta los mecanismos de eliminaci\u00f3n de los pat\u00f3genos, como la s\u00edntesis de agentes antimicrobianos por las c\u00e9lulas inmunitarias.\n-Vitamina E: Tienen funci\u00f3n antioxidante y protege nuestras defensas afectadas por los cambios de estaci\u00f3n.\n\u00bfExisten alimentos que contengan estas vitaminas y est\u00e9n destinados al cuidado de mi salud sobre todo en esta \u00e9poca del a\u00f1o?\nNo hay excusas para cuidarte. Existen alimentos como hemos dicho \u201cvitamina\u201d que no pueden faltar en tu d\u00eda a d\u00eda, en tu desayuno, almuerzo, merienda y cena.\nTe recomendamos que incluyas en tus men\u00fas diarios\u2026\n-Pescado Azul: Es rico en vitamina D, posee un elevado poder y son los protagonistas en el aporte de esta vitamina y Omega 3. Tales como arenque, salm\u00f3n, caballa, boquerones, sardinas o anchoas.\n-L\u00e1cteos: Nos aportan vitamina D y calcio para fortalecer nuestros huesos en caso de resfriarnos y afrontar el invierno con m\u00e1s energ\u00eda y fuerza.\n-Huevos: Preparados de cualquier manera nos aportan una buena dosis de Vitamina D.\n-Cereales: Ma\u00edz, avena, cebada, quinoa o centeno con una buena opci\u00f3n para aportar a nuestro organismo vitaminas del tipo B1.\n-Zumo de Naranja: Enriquecido con Vitaminas C y D, ofrece positivas propiedades protectoras y defensoras de tu organismo. En concreto todos los c\u00edtricos, naranjas, limones, lima, pomelo, mandarina est\u00e1n dentro de este grupo tan beneficioso.\n-Frutos rojos: Fresas, frambuesas, ar\u00e1ndanos y grosellas tienen un alto contenido en Vitamina C y favorecen la absorci\u00f3n de hierro de los alimentos, evitando tambi\u00e9n as\u00ed el cansancio y la anemia.\n-Frutas y Verduras: de color anaranjado tambi\u00e9n poseen Vitamina C.\n-Verduras y hortalizas de hojas verdes oscuro como las coles y las espinacas destacan por su aportaci\u00f3n en Vitamina A.\n-Los aceites vegetales (girasol, oliva\u2026) as\u00ed como los frutos secos, almendras, avellanas, pi\u00f1ones, cacahuetes, pistachos \u2026est\u00e1n llenos de vitamina E.\n-Los aguacates son la fruta m\u00e1s rica en vitamina E junto con las espinacas dentro del grupo de las verduras.\n\u00bfQu\u00e9 productos llenos de vitaminas te ofrecemos para fortalecerte y sobrevivir este invierno?\nMulticentrum te ofrece determinados complementos alimenticios para ayudar a prevenir y sobrellevar determinadas infecciones relacionadas con esta \u00e9poca:\n-\n[MULTICENTRUM (30 COMP) ](https://acortar.link/NHRScR) es un complemento alimenticio formado con 13 vitaminas, entre ellas vitamina A, C y E tan importantes para afrontar esta \u00e9poca del a\u00f1o y 11 minerales que proporciona energ\u00eda y fortalece tu sistema inmunitario.\nPor otro lado, la exclusiva f\u00f3rmula de los productos Apiserum te ayudar\u00e1n a mantener tu estilo de vida con energ\u00eda y vitalidad, a la vez que contribuyen al normal funcionamiento de tu sistema inmune, el cual se ve quebrantado con las bajas temperaturas.\n-\n[APISERUM DEFENSAS (30 Cap](https://acortar.link/ZkZhEq)) . Es un complemento alimenticio dotado de Jalea Real, Vitamina C, Zinc, Equinacea, Reishi y Shiitake, los cuales ayudan a tu sistema inmune y te mantienen fuerte y con la energ\u00eda que necesitas.\n-\n[APISERUM VITALIDAD (30 CAP). ](https://acortar.link/kVTbMl) Es ideal para afrontar los cambios de estaci\u00f3n llenos de vitalidad y con nuestro sistema inmune reforzado.\nNs Vitans nos ofrece productos exclusivos con Vitamina C:\n-NS VITANS VITAMINA C. Contribuye al metabolismo energ\u00e9tico normal y al normal funcionamiento del sistema inmunitario. Ayuda a disminuir el cansancio y la fatiga.\nLa f\u00f3rmula de los productos de la marca Pharmaton aporta complementos alimenticios como:\n[PHARMATON COMPLEX MULTIVITAMINAS Y MINERALES](https://acortar.link/NpjHV0) . Favoreciendo ante todo el sistema inmunitario, este complemento alimenticio est\u00e1 compuesto por Vitaminas C, D Y B (B2, B3, B5, B6, B9 Y B12) y minerales y con Ginseng G115.\nPor \u00faltimo, este producto\n[AQUILEA VITAMINA D+](https://acortar.link/5Gw8yT) ayuda al mantenimiento y refuerzo de tu sistema inmune, huesos y m\u00fasculos, favoreciendo el fortalecimiento de tus defensas naturales.\nQue el fr\u00edo no te pille desprevenido, ahora en Farmacia Ferrer te cuidamos y nos anticipamos en el cuidado de tu cuerpo y tus necesidades.\nTe esperamos en\n[Farmacia Ferrer](https://acortar.link/roatlv).", "language": null, "image": "https://www.farmaferrer.com/uploads/VITAMINAS.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.farmaferrer.com", "https://www.farmaferrer.com/ofertas-y-promociones", "https://www.farmaferrer.com/marcas", "#", null, "https://www.farmaferrer.com", "tel:964223923", "https://www.farmaferrer.com/conocenos", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos", "https://www.farmaferrer.com/blog/aguas-aromaticas-o-hidrolatos", "https://www.farmaferrer.com/blog/aguas-aromaticas-o-hidrolatos", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-podemos-eliminar-nuestras-manchas-en-la-piel", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-podemos-eliminar-nuestras-manchas-en-la-piel", "https://www.farmaferrer.com/blog/tienes-alergia-primaveral", "https://www.farmaferrer.com/blog/tienes-alergia-primaveral", "https://www.farmaferrer.com/blog/cuales-son-beneficios-uso-pasta-de-dientes-higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/blog/cuales-son-beneficios-uso-pasta-de-dientes-higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/plantas-medicinales-para-el-tracto-urinario", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/plantas-medicinales-para-el-tracto-urinario", "https://www.farmaferrer.com/blog/mi-bebe-tiene-granitos-en-su-menton-podria-tratarse-de-acne", "https://www.farmaferrer.com/blog/mi-bebe-tiene-granitos-en-su-menton-podria-tratarse-de-acne", "https://www.farmaferrer.com/blog/diferencias-entre-cremas-y-lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/blog/diferencias-entre-cremas-y-lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/blog/tecnica-cepillado-ninos-paso-a-paso", "https://www.farmaferrer.com/blog/tecnica-cepillado-ninos-paso-a-paso", "https://www.farmaferrer.com/blog", "https://www.farmaferrer.com/servicios", "https://www.farmaferrer.com/contacto", "#s", "#s", "https://www.facebook.com/farmaciaferrercastellon/", "https://www.instagram.com/farmaciaferrercastellon/", null, "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/ampollas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/antiarrugas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/cicatrices", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/contorno-de-ojos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/cuidados-especificos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/despigmentantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/hidratacion", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/hombre", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/labios", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/limpieza-y-tonicos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/maquillaje", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/tendencia-acneica", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/anticeluliticos-y-reafirmantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/exfoliantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/manos-y-unas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/perfumes-y-colonias", "#", "https://www.farmaferrer.com/farma-ferrer", null, "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/accesorios-alimentacion", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/infusiones", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/leches", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/papillas-y-galletas", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/potitos", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/accesorios-del-bano", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/aspiradores-nasales", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/biberones-y-dosificadores", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/chupetes-y-broches", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/juguetes", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/tetinas", null, "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-de-la-mama/antiestrias-y-reafirmantes", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-de-la-mama/lactancia", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/colonias", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/cuidados-cara-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/cuidados-del-culito", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/geles-y-champus", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/lociones", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/panales", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/antiverrugas", "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/golpes-y-dolor", "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/heridas", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/termometros", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/cuidado-de-los-pies", "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/munequeras-rodilleras-tobilleras-", "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/plantillas-y-protectores-del-pie", null, null, "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/lubricantes", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/preservativos", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/test-de-embarazo-y-ovulacion", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/tratamiento", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/mosquitos/picaduras", "https://www.farmaferrer.com/salud/mosquitos/repelentes", null, "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/aftas", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/cepillos-e-irrigadores", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/cepillos-electricos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/ceras", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/colutorios-sprays", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/geles-bioadhesivos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/higiene-bucal-infantil", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/pastas-dientes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/protesis-dental", null, "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/anticaida", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/antipiojos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/champus", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/mascarillas-y-suavizantes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/tintes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/cuidado-de-la-piel-corporal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/desodorantes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/geles-bano", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/nasal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/ocular", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/oidos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/pieles-atopicas", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/pies", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/higiene-diaria", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/incontinencia", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/menstruacion", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/sequedad-vaginal", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/antioxidantes", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/belleza", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/capilar", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/solar", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/antioxidantes", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/aparato-respiratorio---garganta", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/aparato-urinario", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/articulaciones", null, null, null, null, null, null, null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/articulaciones", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/embarazo-y-lactancia", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/infusiones", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/insomnio", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/menopausia", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/sistema-respiratorio", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/tratamientos-digestivos", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/diureticos-y-depurativos", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/quemagrasas-y-captagrasas", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/saciantes", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/jaleas", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/probioticos-y-prebioticos", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/vitaminas", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/dieta/suplementos-alimenticios", null, "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/after-sun", null, "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/bronceadores", "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/proteccion-solar", "https://www.farmaferrer.com/medicamentos", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "https://acortar.link/NHRScR", "https://acortar.link/ZkZhEq", "https://acortar.link/kVTbMl", "https://acortar.link/NpjHV0", "https://acortar.link/5Gw8yT", "https://acortar.link/roatlv", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-lucir-unos-pies-perfectos-en-verano", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/cuida-tu-piel-y-protegela-de-los-efectos-del-sol-1", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/repelentes-para-mosquitos-evita-sus-picaduras", null, null, null, null, null, "/politica-de-privacidad", "/aviso-legal", "/condiciones", "/informacion", "/atencion-farmaceutica", "/politica-de-devolucion", "tel:964 22 39 23", "mailto:info@farmaferrer.com", "https://www.aemps.gob.es/home.htm", "http://www.san.gva.es/web_estatica/index_es.html", "http://www.cofcastellon.org/", "https://www.aemps.gob.es/cima/publico/home.html", "#page-top", "#tab-login", "#tab-register", "#tab-forget-pass"]}