{"title": "Una \u00fanica lista estatal aunar\u00e1 a familias que deseen adoptar fuera de Espa\u00f1a", "author": "EFE", "url": "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html", "hostname": "deia.eus", "description": "MADRID. El Pleno del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia ha dado tambi\u00e9n luz verde al reglamento de la ley de voluntariado que \"regula de manera muy pormenorizada\" las condiciones para ejercer esta actividad con menores, ha asegurado a su t\u00e9rmino la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Dolors Montserrat.", "sitename": "Deia", "date": "2018-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MADRID. El Pleno del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia ha dado tambi\u00e9n luz verde al reglamento de la ley de voluntariado que \"regula de manera muy pormenorizada\" las condiciones para ejercer esta actividad con menores, ha asegurado a su t\u00e9rmino la ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Dolors Montserrat.\nAs\u00ed, obliga a las organizaciones a reclamar a la persona voluntaria que acredite que no figura en el Registro de Delincuentes Sexuales, que empez\u00f3 a aplicarse en marzo de 2016 para impedir que los condenados por estos delitos puedan realizar actividades, trabajos o voluntariado. De no hacerlo, el voluntario ser\u00e1 cesado.\nOtra de las novedades de este borrador, que a\u00fan debe pasar por el Consejo de Estado antes de ser aprobado definitivamente por el Consejo de Ministros, es que regular\u00e1 la actividad de voluntariado de los menores, los mayores de 60 a\u00f1os o con alguna discapacidad, ha explicado la ministra.\nTambi\u00e9n se ha aprobado el proyecto de reglamento de la ley de adopci\u00f3n internacional, que contempla un sistema denominado Adin, donde las comunidades est\u00e1n volcando la informaci\u00f3n de sus expedientes para tener una \u00fanica base de datos que permita la puesta en marcha de los procesos de adopci\u00f3n.\nAdem\u00e1s de unificar criterios y costes, el borrador establece los mismos requisitos de funcionamiento a los Organismos Acreditados de Adopci\u00f3n.\nTambi\u00e9n se ha estudiado hoy el mecanismo interterritorial de asignaciones, una herramienta que permitir\u00e1 que las familias que quieran acoger o adoptar a ni\u00f1os en situaci\u00f3n de desamparo en Espa\u00f1a puedan ser localizadas y propuestas tan pronto el menor se incluya en el sistema de protecci\u00f3n, de forma similar a c\u00f3mo lo hace la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes (ONT).\nDe esta forma, se busca reducir el tiempo en el que los menores permanecen en los centros de acogida -que hoy agrupan a m\u00e1s de 19.000- y tengan la oportunidad de vivir \"con una familia\", independientemente de la comunidad en la que residan.\nPor otra parte, se ha dado un paso m\u00e1s en la inclusi\u00f3n de personas sordas y sordociegas, para lo que el Ministerio de Fomento invertir\u00e1 en puertos y aeropuertos 8,6 millones de euros para la renovaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de dispositivos de Aena y en la formaci\u00f3n de su personal, ha recalcado la ministra.\nEn este \u00e1mbito, se ha introducido por primera vez en el reglamento de la lengua de signos la definici\u00f3n de sordoceguera y el r\u00e9gimen de atenci\u00f3n a este colectivo con el objetivo de derribar las \"barreras de comunicaci\u00f3n\" que padecen.\nLa ministra ha anunciado la elaboraci\u00f3n de la primera Estrategia Nacional sobre la Tartamudez que realizar\u00e1 el Imserso en colaboraci\u00f3n con las comunidades en un plazo de seis meses que \"pondr\u00e1 el foco\" en las necesidades sociosanitarias de los m\u00e1s de 800.000 afectados por este trastorno.\nAsimismo, el Ministerio y los consejeros han analizado el plan de acci\u00f3n de la Estrategia Nacional Plan de Acci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola en Trastornos del Espectro del Autismo (TEA), que est\u00e1 orientado a favorecer el respeto a la autonom\u00eda de estas personas, su participaci\u00f3n en la sociedad as\u00ed como a la detecci\u00f3n temprana, entre otros aspectos.\nEn la rueda de prensa, Montserrat se ha pronunciado sobre las cr\u00edticas de algunas comunidades por no incluir en el orden del d\u00eda varias cuestiones como el reparto del 0,7 % del IRPF para las entidades sociales en 2018, el bono social o la situaci\u00f3n de los menores no acompa\u00f1ados.\nRespecto a ellos, ha recordado su intenci\u00f3n de elaborar un mapa territorial para poder realizar un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n y poder poner \"medidas encima de la mesa\", algo que suceder\u00e1 en cuanto las comunidades terminen de remitir a su departamento la informaci\u00f3n sobre la cantidad de ni\u00f1os que albergan en sus centros.\nSobre el reparto del 0,7 % del IRPF, ha asegurado que convocar\u00e1 un nuevo consejo monogr\u00e1fico y respecto al bono social ha indicado que los Ministerios de Sanidad y Energ\u00eda trabajar\u00e1n en grupo para poder gestionarlo mejor.", "language": null, "image": "https://www.deia.eus/images/og-facebook/deia.jpg?id=0-160-0", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "https://www.presst.net/Subscribers", "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/bilbao/", "https://www.deia.eus/barrios-bilbao/", "https://www.deia.eus/arratia-nerbioi/", "https://www.deia.eus/durangaldea/", "https://www.deia.eus/eskuinaldea-uribe-kosta/", "https://www.deia.eus/ezkerraldea-meatzaldea/", "https://www.deia.eus/kostaldea/", "https://www.deia.eus/uribe-txorierri-mungialdea/", "https://www.deia.eus/enkarterri/", "/municipios.html", "https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/athletic/athletic-femenino/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/economia/economia-domestica/", "https://www.deia.eus/economia/ejes-de-nuestra-economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/deportes/futbol/", "https://www.deia.eus/deportes/baloncesto/", "https://www.deia.eus/deportes/ciclismo/", "https://www.deia.eus/deportes/bilbao-basket/", "https://www.deia.eus/deportes/pelota/", "https://www.deia.eus/deportes/remo/", "https://www.deia.eus/deportes/otros-deportes/", "https://www.deia.eus/tour-francia/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/", "https://www.deia.eus/autores/jose-l-artetxe.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-manuel-monje.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-gonzalez.html", "https://www.deia.eus/autores/inaki-anasagasti.html", "https://www.deia.eus/autores/jose-ramon-blazquez.html", "https://www.deia.eus/autores/arantza-rodriguez.html", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/vivir/viajes/", "https://www.deia.eus/vivir/rutas-y-naturaleza/", "https://www.deia.eus/vivir/gastronomia/", "https://www.deia.eus/vivir/ciencia-y-tecnologia/", "https://www.deia.eus/vivir/salud/", "https://www.deia.eus/vivir/cine-y-series/", "https://www.deia.eus/vivir/television/", "https://www.deia.eus/vivir/mascotas/", "https://www.deia.eus/vivir/contando-historias/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/tendencias/gente/", "https://www.deia.eus/tendencias/corazon/", "https://www.deia.eus/tendencias/moda/", "https://www.deia.eus/tendencias/belleza-y-cuidados/", "https://www.deia.eus/tendencias/hogar-decoracion/", "https://www.deia.eus/tendencias/buzz-on/", "https://www.deia.eus/tendencias/que-mundo/", "https://www.deia.eus/tendencias/vivienda/", "https://www.deia.eus/vivir/motor/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/igandea-plus/", "https://www.deia.eus/on-in/on/", "https://www.deia.eus/videos/", "https://www.deia.eus/fotos/", "https://www.deia.eus/servicios/trafico/", "https://www.deia.eus/servicios/el-tiempo/", "https://www.deia.eus/servicios/agenda/", "https://www.deia.eus/servicios/esquelas/", "https://casas.deia.eus/", "https://www.deia.eus/servicios/farmacias/", "https://www.deia.eus/servicios/sorteos/", "https://www.deia.eus/servicios/suplementos/", "https://blogs.deia.eus", "/hemeroteca/", "/opinion/humor/", "https://www.deia.eus/economia/encuentros-deia/", "https://www.deia.eus/actualidad/consultorios-deia/", "https://www.facebook.com/deia.bizkaia/", "https://twitter.com/deia_eus", "https://www.instagram.com/deia_eus", "https://www.linkedin.com//company/eidtorial-iparraguirre---diario-deia/", "/", "/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/", "https://www.deia.eus/actualidad/politica/", "https://www.deia.eus/actualidad/sucesos/", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/actualidad/union-europea/", "https://www.deia.eus/actualidad/mundo/", "https://www.deia.eus/actualidad/albisteak/", "https://www.deia.eus/actualidad/historias-vascas/", "https://www.deia.eus/actualidad/ortzadar/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html&text=Una%20%C3%BAnica%20lista%20estatal%20aunar%C3%A1%20a%20familias%20que%20deseen%20adoptar%20fuera%20de%20Espa%C3%B1a%20https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html&via=deia_eus", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Una%20%C3%BAnica%20lista%20estatal%20aunar%C3%A1%20a%20familias%20que%20deseen%20adoptar%20fuera%20de%20Espa%C3%B1a&url=https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=Una%20%C3%BAnica%20lista%20estatal%20aunar%C3%A1%20a%20familias%20que%20deseen%20adoptar%20fuera%20de%20Espa%C3%B1a:https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2018/03/01/unica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html", null, "mailto:?subject=Una%20%C3%BAnica%20lista%20estatal%20aunar%C3%A1%20a%20familias%20que%20deseen%20adoptar%20fuera%20de%20Espa%C3%B1a&body=https%3A%2F%2Fwww.deia.eus%2Factualidad%2Fsociedad%2F2018%2F03%2F01%2Funica-lista-estatal-aunara-familias-4881427.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/politica/2023/09/21/justicia-avala-estatutos-actual-direccion-7286014.html", "/economia/2023/09/21/gobierno-espanol-negocia-bruselas-implantar-7285983.html", "/politica/2023/09/21/fiscalia-pide-primera-vez-justicia-7285936.html", "/cultura/2023/09/21/creo-incomprendidos-hemos-sido-punto-7285917.html", "/economia/2023/09/21/exportaciones-vascas-cayeron-julio-6-7285896.html", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/sociedad/2023/09/21/investigan-menor-huelva-desnudar-20-7285831.html", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/sociedad/2023/09/21/investigan-menor-huelva-desnudar-20-7285831.html", null, "/actualidad/sociedad/2023/09/21/audiencia-rechaza-sector-ocio-nocturno-7285805.html", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/sociedad/2023/09/21/audiencia-rechaza-sector-ocio-nocturno-7285805.html", null, "/actualidad/sociedad/2023/09/21/entradas-apartamentos-turisticos-aumentaron-22-7285761.html", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/sociedad/2023/09/21/entradas-apartamentos-turisticos-aumentaron-22-7285761.html", null, "/actualidad/sociedad/2023/09/21/convocan-huelga-transporte-sanitario-vasco-7285738.html", "/actualidad/sociedad/", "/actualidad/sociedad/2023/09/21/convocan-huelga-transporte-sanitario-vasco-7285738.html", null, "https://www.deia.eus/bizkaia/", "https://www.deia.eus/athletic/", "https://www.deia.eus/actualidad/", "https://www.deia.eus/economia/", "https://www.deia.eus/deportes/", "https://www.deia.eus/opinion/", "https://www.deia.eus/actualidad/cultura/", "https://www.deia.eus/vivir/", "https://www.deia.eus/tendencias/", "https://www.deia.eus/on-igandea-plus/", "https://www.deia.eus/", "/contacto/", "https://www.deia.eus/quienes-somos/", "https://www.deia.eus/promociones/", "https://miperfil.deia.eus/deia/auth/login", "/publicidad/", "/suscribete/", "https://www.deia.eus/", "https://www.noticiasdenavarra.com/", "https://www.noticiasdealava.eus/", "https://www.noticiasdegipuzkoa.eus/", "https://www.ntm.eus/", "https://www.ondavasca.com/", "/distribucion/", "/trabajos-de-impresion/", "/mapaweb/", "/rss.html", "/publicidad/", "/aviso-legal/", "/politica-privacidad/", "/condiciones-uso/", "/politica-cookies/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}