{"title": "Profilaxis posexposici\u00f3n | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Admin", "url": "https://www.vacunas.org/profilaxis-posexposicion-rabia/", "hostname": "vacunas.org", "description": "La pro\ufb01laxis posexposici\u00f3n consiste en el tratamiento local de la herida y la inmunizaci\u00f3n activa con vacuna antirr\u00e1bica, junto con la inmunizaci\u00f3n pasiva con inmunoglobulina espec\u00ed\ufb01ca antirr\u00e1bica (RIG) en algunas situaciones. Tratamiento local El tratamiento local de la herida es fundamental. Debe lavarse de inmediato durante aproximadamente 15 minutos con agua abundante y jab\u00f3n o", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2018-12-20", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La pro\ufb01laxis posexposici\u00f3n consiste en el tratamiento local de la herida y la inmunizaci\u00f3n activa con vacuna antirr\u00e1bica, junto con la inmunizaci\u00f3n pasiva con inmunoglobulina espec\u00ed\ufb01ca antirr\u00e1bica (RIG) en algunas situaciones.\nTratamiento local\nEl tratamiento local de la herida es fundamental. Debe lavarse de inmediato durante aproximadamente 15 minutos con agua abundante y jab\u00f3n o detergente. Si se dispone de povidona yodada o alguna otra sustancia con actividad viricida, debe aplicarse sobre la herida.\nPautas de vacunaci\u00f3n\nLa pauta de vacunaci\u00f3n var\u00eda dependiendo de si la persona ha sido vacunada previamente contra la rabia o no.\nEn caso de poder documentar una vacunaci\u00f3n preexposici\u00f3n o posexposici\u00f3n previa, puede administrarse una pauta de vacunaci\u00f3n posexposici\u00f3n acelerada. La OMS recomienda tres posibles pautas:\n- Dos dosis de vacuna por v\u00eda intramuscular los d\u00edas 0 y 3.\n- Dos dosis de vacuna por v\u00eda intrad\u00e9rmica los d\u00edas 0 y 3.\n- Cuatro dosis de vacuna por v\u00eda intrad\u00e9rmica distribuidas de manera homog\u00e9nea entre los deltoides, los muslos o las \u00e1reas supraescapulares el d\u00eda 0.\nSi durante los \u00faltimos 3 meses se ha realizado una vacunaci\u00f3n posexposici\u00f3n, no es necesario administrar ninguna dosis de vacuna.\nAnte una persona que nunca ha recibido una vacunaci\u00f3n antirr\u00e1bica, la opci\u00f3n m\u00e1s recomendada por la OMS es:\n- Seis dosis de 0,1 ml por v\u00eda intrad\u00e9rmica, administradas de forma bilateral los d\u00edas 0, 3 y 7.\nOtras pautas recomendadas previamente por la OMS y que siguen consider\u00e1ndose v\u00e1lidas son:\n- Cuatro dosis unilaterales aplicadas por v\u00eda intramuscular los d\u00edas 0, 3, 7, y entre los d\u00edas 14 y 28 la \u00faltima dosis.\n- Cuatro dosis administradas por v\u00eda intramuscular, dos de forma bilateral el d\u00eda 0 y otras dos de forma unilateral los d\u00edas 7 y 21, respectivamente.\nCon cualquiera de las tres pautas, si una persona no vacunada previamente presenta una exposici\u00f3n de categor\u00eda III (tabla 3), es decir, mordeduras o ara\u00f1azos transd\u00e9rmicos, lameduras en piel lesionada, contaminaci\u00f3n de mucosas con lamedura, o contacto con murci\u00e9lagos, debe administrarse tambi\u00e9n RIG.\nPor otro lado, los Centers for Disease Control and Prevention recomiendan la administraci\u00f3n exclusivamente por v\u00eda intramuscular de cuatro dosis de vacuna los d\u00edas 0, 3, 7 y 14, acompa\u00f1ada de RIG independientemente del tipo de herida y de exposici\u00f3n. En caso de que se trate de una persona inmunodeprimida, recomiendan la administraci\u00f3n de una quinta dosis el d\u00eda 289.\nLa RIG se administra el d\u00eda 0 junto con la primera dosis de vacuna en aquellos pacientes no vacunados previamente. Su funci\u00f3n es neutralizar el virus en la zona de la herida y proporcionar anticuerpos neutralizantes contra el virus de la rabia hasta que el paciente responda a la vacuna y cree sus propios anticuerpos. No debe administrarse si han trascurrido 7 d\u00edas o m\u00e1s desde la administraci\u00f3n de la primera dosis de vacuna, ya que se presume que la vacuna ya ha inducido una respuesta activa de anticuerpos. Nunca debe posponerse el inicio de la vacunaci\u00f3n por no disponer de RIG.\nExisten dos tipos de RIG: humana y equina. Ambas tienen una efectividad parecida y actualmente la equina est\u00e1 muy puri\ufb01cada, por lo que no es necesario realizar pruebas cut\u00e1neas previas. La dosis de RIG humana es de 20 UI/kg de peso corporal, y la de la RIG equina es de 40 UI/kg. Toda la RIG, o la que anat\u00f3micamente sea posible, debe administrarse dentro de la herida o a su alrededor. La RIG restante, si la hay, puede inyectarse por v\u00eda intramuscular en el lado contrario al de administraci\u00f3n de la vacuna o en otra regi\u00f3n anat\u00f3mica lejana. Si las heridas son m\u00faltiples, la RIG debe diluirse hasta obtener un volumen su\ufb01ciente para in\ufb01ltrar todas las heridas.\nEn todos los casos, la vacunaci\u00f3n debe iniciarse lo antes posible. Debido a la variabilidad del periodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad (de d\u00edas a a\u00f1os), no existe un l\u00edmite de tiempo tras el cual ya no est\u00e9 indicada la vacunaci\u00f3n posexposici\u00f3n.\nLa vacunaci\u00f3n posexposici\u00f3n puede evitarse o interrumpirse si se con\ufb01rma por laboratorio que el animal causante de la herida no est\u00e1 infectado por el virus de la rabia o, en el caso de animales dom\u00e9sticos, si tras transcurrir 10 d\u00edas de observaci\u00f3n tras la fecha del accidente los animales permanecen sanos y sin mostrar ning\u00fan s\u00edntoma de rabia.\nTabla 3.\nPro\ufb01laxis posexposici\u00f3n recomendada por la OMS\n|\n|\nTipo de contacto con un animal presuntamente rabioso\n|\n|\nMedidas pro\ufb01l\u00e1cticas posexposici\u00f3n\n|\n|\nTipo I \u2013tocar o alimentar animales, lamedura sobre piel intacta\n|\n|\nNinguna\n|\n|\nTipo II \u2013mordisco en piel expuesta, ara\u00f1azo o erosi\u00f3n leves, sin sangrado\n|\n|\nVacunaci\u00f3n y tratamiento local de la herida, de inmediato\n|\n|\nTipo III \u2013mordeduras o ara\u00f1azos transd\u00e9rmicos (uno o m\u00e1s), lameduras en piel lesionada; contaminaci\u00f3n de mucosas con saliva por lamedura; contacto con murci\u00e9lagos.\n|\n|\nR\u00e1pida vacunaci\u00f3n y administraci\u00f3n de inmunoglobulina antirr\u00e1bica; tratamiento local de la herida\nTabla 4.\nResumen de las principales pautas de vacunaci\u00f3n antirr\u00e1bica posexposici\u00f3n\n|\n|\nVacunaci\u00f3n previa\n|\n|\nN\u00ba dosis\n|\n|\nVia de administraci\u00f3n\n|\n|\nDosi\ufb01caci\u00f3n\n|\n|\nInmunoglobulina\nantirr\u00e1bica\n|\n|\nD\u00edas administraci\u00f3n\n|\n|\nS\u00ed (preexposixi\u00f3n o posexposici\u00f3n) pauta acelerada*\n|\n|\n2\n|\n|\nIntrad\u00e9rmica unilateral\n|\n|\n0,1 UI\n|\n|\nNo\n|\n|\n0 y 3\n|\n|\n2\n|\n|\nIntramuscular unilateral\n|\n|\nVial completo\n|\n|\nNo\n|\n|\n0 y 3\n|\n|\n4\n|\n|\nIntrad\u00e9rmica cuatro lados (deltoides, muslos o \u00e1reas supraescapulares)\n|\n|\n0,1 UI\n|\n|\nNo\n|\n|\n0\n|\n|\nNo, pauta completa\n|\n|\n6\n|\n|\nIntrad\u00e9rmica bilateral\n|\n|\n0,1 UI\n|\n|\nSolo en exposiciones de categor\u00eda III**\n|\n|\n0, 3 y 7\n|\n|\n4\n|\n|\nIntramuscular unilateral\n|\n|\nVial completo\n|\n|\n0, 3, 7 y entre\n14 y 28\n|\n|\n4\n|\n|\nIntrad\u00e9rmica bilateral dos primeras dosis y unilateral las dos siguientes\n|\n|\n0,1 UI\n|\n|\n0 , 7 y 21\n*En caso de presentar inmunode\ufb01ciencia, administrar pauta completa.\n**V\u00e9ase tabla 3.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/rabia-2/", "https://www.vacunas.org/situaciones-especiales-rabia/", "https://www.vacunas.org/pautas-de-vacunacion-rabia/", "https://www.vacunas.org/profilaxis-preexposicion-rabia/", "https://www.vacunas.org/por-que-debemos-vacunar-rabia/", "https://www.vacunas.org/profilaxis-posexposicion-rabia/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-rabia/", "https://www.vacunas.org/bibliografia-rabia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-la-vacuna-de-la-rabia/", "https://www.vacunas.org/revacunacion-rabia/", "https://www.vacunas.org/eficacia-rabia/", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/profilaxis-posexposicion-rabia/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/profilaxis-posexposicion-rabia/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/profilaxis-posexposicion-rabia/?print=print", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}