{"title": "Timerosal, aluminio y formaldehido en vacunas | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "Admin", "url": "https://www.vacunas.org/timerosal-aluminio-y-formaldehido-en-vacunas/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Respuesta del Experto a ... Timerosal, aluminio y formaldehido en vacunas Pregunta Buenas tardes, En primer lugar agadecer la existencia de esta plataforma que pueda aclarar la dudas de la sociedad. Considero las vacunas importantes como prevenci\u00f3n de enfermedades pero no entiendo c\u00f3mo los conservantes o adyuvantes que se a\u00f1aden pueden ser tan peligrosos. Me", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2019-07-10", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Respuesta del Experto a \u2026\nTimerosal, aluminio y formaldehido en vacunas\nPregunta\nBuenas tardes,\nEn primer lugar agadecer la existencia de esta plataforma que pueda aclarar la dudas de la sociedad.\nConsidero las vacunas importantes como prevenci\u00f3n de enfermedades pero no entiendo c\u00f3mo los conservantes o adyuvantes que se a\u00f1aden pueden ser tan peligrosos. Me gustar\u00eda conocer de manera actualizada qu\u00e9 vacunas en Espa\u00f1a tienen tiomersal y si se pueden conseguir sin este componente. Tambi\u00e9n quer\u00eda saber si implica alg\u00fan peligro el hidr\u00f3xido de alumnio y qu\u00e9 vacunas lo llevan. Al igual que el formaldehido que est\u00e1 estudiado como t\u00f3xico ambiental. \u00bfD\u00f3nde se puede ir consultando los componentes de las vacunas en Espa\u00f1a y las actualizaciones que se vayan produciendo?\n\u00bfTiene tiomersal la vacuna que se pone en embarazo y a los ni\u00f1os nada m\u00e1s nacer? \u00bfEstos metales o sus trazas pueden afectar a ni\u00f1os que al nacer sean prematuros o tengan problemas de metabolizaci\u00f3n de metales pesados por un sistema inmune comprometido?\nMuch\u00edsimas gracias por su atenci\u00f3n y la ayuda prestada. Saludos cordiales\nRespuesta de Jos\u00e9 Antonio Navarro (10 de Julio de 2019)\nBuena tarde y gracias por sus palabras de aliento.\n- NINGUNA vacuna comercializada en Espa\u00f1a contiene timerosal.\n- El hidr\u00f3xido de aluminio lo contienen con potenciador de la respuesta inmune la mayor\u00eda de las vacunas inactivadas. Dispone de una revisi\u00f3n de aluminio en vacunas y seguridad en la respuesta a una pregunta formulada a esta Secci\u00f3n:\n[https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-virus-del-papiloma-humano/](https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-virus-del-papiloma-humano/).\n- Algunas pocas vacunas contienen formaldehido. Una excelente revisi\u00f3n concluye: El formaldeh\u00eddo ha sido usado durante d\u00e9cadas en las vacunas como inactivador de toxinas bacterianas y virus en presentaciones multidosis. Aunque altas concentraciones pueden causar mutaciones en el ADN, el formaldeh\u00eddo es un producto del metabolismo del carbono que se detecta normalmente en el organismo humano. La cantidad de formaldeh\u00eddo presente en las vacunas es m\u00e1s de 600 veces menor que la necesaria para inducir toxicidad en animales\nde experimentaci\u00f3n. Todo ello va en contra de que el formaldeh\u00eddo presente en algunas vacunas tenga un efecto perjudicial sobre el organismo (1).\n- Las actualizaciones las puede encontrar en la secci\u00f3n \u00abvacuna a vacuna\u00bb (\n[https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/](https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/))\nReferencias\n1 Dom\u00ednguez A et al. Falsas creencias sobre las vacunas. Aten Prim 2019;51(1):40-46", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/timerosal-aluminio-y-formaldehido-en-vacunas/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/timerosal-aluminio-y-formaldehido-en-vacunas/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/timerosal-aluminio-y-formaldehido-en-vacunas/?print=print", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-virus-del-papiloma-humano/", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/vacuna-de-varicela-o-de-zoster-inactivada-hz-su-tras-trasplante-de-progenitores-hematopoyeticos/", "https://www.vacunas.org/dosis-de-vacuna-shingrix-en-lugar-de-vacuna-de-varicela/", "https://www.vacunas.org/dosis-de-vacuna-de-hepatitis-b-en-adolescentes-con-inmunosupresion/", "https://www.vacunas.org/pauta-de-vacunacion-anos-despues-de-una-primera-dosis/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-frente-a-vph-en-sanitarios-con-riesgo-ocupacional/", "https://www.vacunas.org/buscador-avanzado-para-consultas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}