{"title": "\u00bfExiste una disminuci\u00f3n de la infecci\u00f3n COVID-19 en individuos recientemente vacunados con vacunas no SARS-CoV-2? | Live-Med", "author": "Daniel Oca\u00f1a Rodr\u00edguez", "url": "https://www.livemed.in/es/blog/existe-una-disminucion-de-la-infeccion-covid-19-en-individuos-recientemente-vacunados-con-vacunas-no-sars-cov-2/", "hostname": "livemed.in", "description": "La estimulaci\u00f3n del sistema inmunitario innato puede producir una mejor respuesta ante futuras infecciones, es lo que se denomina...", "sitename": "Live-Med", "date": "2021-10-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfExiste una disminuci\u00f3n de la infecci\u00f3n COVID-19 en individuos recientemente vacunados con vacunas no SARS-CoV-2?\n[\nDr.\nDaniel Oca\u00f1a Rodr\u00edguez\n| Medicina Familiar y Comunitaria\n](/es/profesional/daniel-ocana-rodriguez/)\nCentro de Salud Algeciras Norte, C\u00e1diz\nLa estimulaci\u00f3n del sistema inmunitario innato puede producir una mejor respuesta ante futuras infecciones, es lo que se denomina Inmunidad Entrenada\n[1](https://www.nature.com/articles/s41577-020-0285-6). A partir de esta hip\u00f3tesis se han realizado diferentes estudios para valorar la protecci\u00f3n cruzada de otras vacunas ante la infecci\u00f3n por el virus SARS-CoV-2. El caso de la vacuna contra la tuberculosis (BCG) es uno de los m\u00e1s estudiados en general en relaci\u00f3n a esta protecci\u00f3n cruzada y especialmente en el caso de la protecci\u00f3n frente al SARS-CoV-2 [2](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32359402/). Ampliando esta hip\u00f3tesis, Pawlowski et al3 en el estudio [Exploratory analysis of immunization records highlights decreased SARS-CoV-2 rates in individuals with recent non-COVID-19 vaccinations](https://www.nature.com/articles/s41598-021-83641-y) ampliaron el estudio de este efecto de protecci\u00f3n cruzada frente a la COVID-19 con otras vacunas. Analizando los registros de vacunaci\u00f3n en los 5, 2 y 1 a\u00f1o previos, de 137.037 individuos a los que se les hubiera realizado una PCR frente al SARS-CoV-2.\nDe los datos obtenidos se comprob\u00f3 que las siguientes vacunas administradas tanto en 1 a\u00f1o previo, como en los 2 y 5 a\u00f1os anteriores se asociaban a una disminuci\u00f3n de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (ordenados por valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica, no por reducci\u00f3n del riesgo):\n- Polio\n- Haemophilus influenzae tipo b\n- Triple v\u00edrica\n- Gripe en mayores de 65 a\u00f1os\n- Vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 13-valente (VNC13)\n- Varicela\n- HepatItis A/B\nNo mostrando reducci\u00f3n de riesgo de infecci\u00f3n por virus SARS-CoV-2 en los tres per\u00edodos de seguimiento en conjunto:\n- Meningococo\n- Difteria\n- Virus del papiloma humano (HPV)\n- Virus varicela-z\u00f3ster (VHZ)\n- Vacuna antineumoc\u00f3cica polisacar\u00eddica 23-valente (VNP23)\nEn el an\u00e1lisis pormenorizado del potencial efecto protector en funci\u00f3n del tiempo de administraci\u00f3n previa vacunal, se obtuvieron los siguientes datos de efecto protector presente o no:\nPrimera administraci\u00f3n el a\u00f1o previo:\n- Presente: polio, Haemophilus influenzae tipo b, triple v\u00edrica, gripe en mayores de 65 a\u00f1os, gripe, vacuna neumoc\u00f3cica conjugada (PCV13), varicela y hepatitis A/B.\n- Ausente: meningococo, difteria, virus del papiloma humano, virus varicela-z\u00f3ster y vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida (PPSV23).\nTercera administraci\u00f3n durante los tres a\u00f1os previos:\n- Presente: polio, hepatitis A/B, vacuna neumoc\u00f3cica conjugada (PCV13), Haemophilus influenzae tipo b, varicela, triple v\u00edrica, virus varicela-z\u00f3ster, vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida y gripe en mayores de 65 a\u00f1os.\n- Ausente: meningococo, difteria, gripe y virus del papiloma humano.\nQuinta administraci\u00f3n durante los cinco a\u00f1os previos:\n- Presente: vacuna neumoc\u00f3cica conjugada, polio, gripe en mayores de 65 a\u00f1os, Haemophilus influenzae tipo b, triple v\u00edrica, virus varicela-z\u00f3ster, hepatitis A/B y varicela.\n- Ausente: meningococo, virus del papiloma humano, difteria, vacuna antineumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida y gripe.\nEstos estudios indican que vacunas aprobadas existentes pueden ser candidatas para continuar con la investigaci\u00f3n y los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados para combatir la COVID-19 y otras enfermedades infecciosas, tanto presentes como futuras.\nBibliograf\u00eda y referencias:\n1.\n[ Netea, M.G., Dom\u00ednguez-Andr\u00e9s, J., Barreiro, L.B. et al. Defining trained immunity and its role in health and disease. Nat Rev Immunol 20, 375\u2013388 (2020).](https://www.nature.com/articles/s41577-020-0285-6)\n2.\n[ Curtis, N., Sparrow, A., Ghebreyesus, T. A. & Netea, M. G. Considering BCG vaccination to reduce the impact of COVID-19. Lancet 395, 1545\u20131546 (2020).](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32359402/)\n3.\n[ Pawlowski, C., Puranik, A., Bandi, H. et al. Exploratory analysis of immunization records highlights decreased SARS-CoV-2 rates in individuals with recent non-COVID-19 vaccinations. Sci Rep 11, 4741 (2021).](https://www.nature.com/articles/s41598-021-83641-y)", "language": null, "image": "https://www.livemed.in/media/images/vacunas.original.webp", "pagetype": "article", "links": ["mailto:info@livemed.in", "/", null, "/es/programas/", "/es/programas/programa-aap-actualizacion-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-vacunaccion-actualizacion-vacunas-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-afc-actualizacion-farmacia-comunitaria/", "/es/programas/programa-aap-online-competencias-clinicas-medicina-familiar-comunitaria/", "/es/programas/livemed-direct-formacion-medica-elearning/", "/es/programas/experto-en-salud-familiar/", null, "/es/canales/respiratorio-en-la-red/", "/es/aval/", "/es/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/", "/es/blog/", "/es/blog/category/vacunas/", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/blog/category/vacunas/", "/es/profesional/daniel-ocana-rodriguez/", "/es/profesional/daniel-ocana-rodriguez/", "#!", "#!", "#!", "#!", "#!", "mailto:?subject=&body=https://www.livemed.in/es/blog/existe-una-disminucion-de-la-infeccion-covid-19-en-individuos-recientemente-vacunados-con-vacunas-no-sars-cov-2/&title=", "#", "https://www.nature.com/articles/s41577-020-0285-6", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32359402/", "https://www.nature.com/articles/s41598-021-83641-y", "https://www.nature.com/articles/s41577-020-0285-6", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32359402/", "https://www.nature.com/articles/s41598-021-83641-y", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/blog/tag/covid-19/", "/es/blog/tag/vacuna-antineumococica-conjugada-13-valente-vnc13/", "/es/blog/tag/meningococo/", "/es/blog/tag/varicela/", "/es/blog/tag/virus-varicela-zoster/", "/es/blog/tag/gripe/", "/es/blog/tag/virus-sars-cov-2/", "/es/blog/author/daniel-ocana-rodriguez/", "https://www.livemed.in/es/blog/las-mujeres-embarazadas-deben-vacunarse-contra-la-covid-19/", "/es/profesional/leovigildo-ginel-mendoza/", "/es/profesional/leovigildo-ginel-mendoza/", "https://www.livemed.in/es/blog/a-quien-se-recomienda-la-tercera-dosis-de-vacuna-frente-a-la-covid-19/", "/es/profesional/daniel-ocana-rodriguez/", "/es/profesional/daniel-ocana-rodriguez/", "https://www.livemed.in/es/blog/debemos-suplementar-calcifediol-para-pacientes-covid-19/", "/es/profesional/jose-manuel-quesada-gomez/", "/es/profesional/jose-manuel-quesada-gomez/", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/blog/author/daniel-ocana-rodriguez/", "https://www.livemed.in/es/blog/remision-del-asma-que-dice-la-guia-gema-53-al-respecto/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "https://www.livemed.in/es/blog/isglt2-en-pacientes-con-diabetes-tipo-2-efectos-secundarios-diferencias-entre-ellos-y-su-asociacion-con-arglp1/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "https://www.livemed.in/es/blog/recomendaciones-nutricionales-en-pacientes-con-enfermedad-renal-cronica-erc/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/blog", "mailto:info@livemed.in", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-de-privacidad/", "/es/politica-de-cookies/", "https://www.facebook.com/livemed.es", "https://twitter.com/LivemedIberia"]}