{"title": "Plantas para el invierno | farmacia ferrer", "author": "Farmacia Ferrer", "url": "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/plantas-para-el-invierno", "hostname": "farmaferrer.com", "description": "El descenso de las temperaturas que acompa\u00f1a al invierno, una \u00e9poca en la que el organismo necesita activar las defensas, produce cambios en...", "sitename": "Farmacia Ferrer", "date": "2019-01-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El descenso de las temperaturas que acompa\u00f1a al invierno, una \u00e9poca en la que el organismo necesita activar las defensas, produce cambios en el sistema de defensa, que puede facilitar la invasi\u00f3n de pat\u00f3genos y la aparici\u00f3n de enfermedades como el resfriado, la gripe, la amigdalitis, la afon\u00eda y otras patolog\u00edas que afectan al sistema respiratorio. Tanto para prevenir como para tratar estos trastornos, las plantas medicinales son de gran utilidad. Ante cualquier trastorno que se alargue en el tiempo o cuyos s\u00edntomas se compliquen, se debe acudir al m\u00e9dico.\nEn este blog vamos a detallar las plantas medicinales m\u00e1s estudiadas:\nEQUINACEA\nLa echin\u00e1cea o equin\u00e1cea, es la m\u00e1s conocida y estudiada de las plantas medicinales para estimular el sistema inmunol\u00f3gico y aumentar las defensas del organismo. Su uso terap\u00e9utico est\u00e1 recomendado en la prevenci\u00f3n, cuando el organismo est\u00e1 sometido a estr\u00e9s o a condiciones de debilidad f\u00edsica o ps\u00edquica que deprimen el sistema inmunitario; y en el tratamiento del resfriado, infecciones, dolores de garganta y tos, reduciendo los s\u00edntomas de la mayor\u00eda de procesos v\u00edricos y gripales.\nDe hecho, la Agencia Europea del Medicamento (EMA) aprueba el uso de la echin\u00e1cea en la prevenci\u00f3n y tratamiento del resfriado com\u00fan. Adem\u00e1s, de acuerdo con la ESCOP (European Scientific Cooperative on Phytotherapy) se recomienda su uso como terapia coadyuvante y prevenci\u00f3n de infecciones recurrentes, tanto bacterianas como v\u00edricas, del tracto respiratorio superior.\nLos estudios cl\u00ednicos realizados aseguran que la equin\u00e1cea reduce la severidad y duraci\u00f3n de los s\u00edntomas de los resfriados y otras infecciones del tracto respiratorio, ya que estos desaparecen aproximadamente 36 horas antes de lo que es normal que duren, as\u00ed como a curar la gripe con mayor rapidez.\nExisten nueve variedades de equin\u00e1cea, De estas, tres se utilizan por sus propiedades medicinales: Purpurea, Angustifolia y Pallida. Las otras seis variedades est\u00e1n m\u00e1s limitadas en extensi\u00f3n y poblaci\u00f3n. Siendo la Echinacea purpurea la m\u00e1s cultivada.\nSu nombre procede del griego echino, que significa \u201cespinoso\u201d por el disco central espinoso de la cabezuela floral. Los nativos de Am\u00e9rica del Norte la llamaban ek-ihnay-sel-uh. Estos fueron los primeros en utilizar la equin\u00e1cea con fines curativos en picaduras de serpientes y otras dolencias. Sobre 1890 se comenz\u00f3 a exportar a Europa, y hasta 1930 se utilizaba principalmente la Echinacea angustifolia.\nDebido a las continuas faltas de materia prima, Gerhard Madaus import\u00f3 semillas para su cultivo en Europa. Sin embargo, debido a un error las semillas de Echinacea angustifolia resultaron ser de Echinacea purpurea. Es por esto que la mayor\u00eda de las investigaciones cient\u00edficas realizadas en Europa se han realizado con Echinacea purpurea.\nSe utiliza la ra\u00edz principalmente, aunque tambi\u00e9n se emplean las hojas y las sumidades floridas.\nLa composici\u00f3n de la ra\u00edz de la Equin\u00e1cea es sumamente compleja. Contiene numerosos principios activos con propiedades inmunoestimulantes, ya que, a trav\u00e9s de una estimulaci\u00f3n general, no espec\u00edfica, aumenta los mecanismos de defensa del organismo, incrementando el n\u00famero de gl\u00f3bulos blancos y favoreciendo la s\u00edntesis de una mol\u00e9cula esencial en el proceso de la inmunidad, el interfer\u00f3n. Se ha demostrado su actividad inmunoestimulante en diversas afecciones relacionadas con debilidad o una deficiencia inmunitaria.\nSe recomienda tomar entre 1 y 3 meses desde el comienzo del invierno para prevenir las infecciones de repetici\u00f3n y pueden tomarlo tanto adultos como ni\u00f1os a partir de 12 a\u00f1os. No est\u00e1 recomendado en mujeres embarazadas o en per\u00edodo de lactancia.Tampoco est\u00e1 recomendado en pacientes que padecen enfermedades autoinmunes, est\u00e9n en tratamiento con inmunodepresores o que sean sensibles a la Equin\u00e1cea.\nPara contribuir a reforzar las defensas naturales del organismo y protegerlo frente al ataque de agentes externos causantes de infecciones del tracto respiratorio superior se puede utilizar en combinaci\u00f3n con pr\u00f3polis.\nPR\u00d3POLIS\nCombatir los resfriados con antibi\u00f3ticos es un error, pues \u00fanicamente act\u00faan contra bacterias y no contra los virus. Es aqu\u00ed donde podemos utilizar el prop\u00f3leo, una sustancia natural cuyos principios activos le permiten actuar como antiviral natural ante virus como, por ejemplo, el de la gripe o el resfriado. Tiene un amplio rango de actividades farmacol\u00f3gicas avaladas cient\u00edficamente.\nEl pr\u00f3polis o prop\u00f3leo no es una planta, es una sustancia que las abejas recolectan de las resinas y secreciones que cubren las yemas de distintas especies vegetales. El \u00e1cido 10-hidroxi-2-decenoico, segregado por las gl\u00e1ndulas mandibulares de la abeja, permite el ablandamiento del pr\u00f3polis, facilitando de esta forma su recolecci\u00f3n. Destaca pues su aspecto resinoso, de coloraci\u00f3n verde parda, casta\u00f1a e incluso negra, dependiendo de su origen bot\u00e1nico.\nLas abejas emplean el prop\u00f3leo principalmente para tapar las fisuras y juntas de la colmena, protegiendo la entrada de hongos, bacterias, virus y otros agentes invasores; as\u00ed como para desinfectar a modo de antibi\u00f3tico la zona de puesta de huevos.\nDe ah\u00ed viene su nombre \u2018p\u00f3polis\u2018, un t\u00e9rmino griego que significa \u2018delante de la ciudad\u2018 (Pro:\u2019delante\u2019 o \u2018en defensa de\u2019 y Polis: \u2018ciudad\u2019).\nEsta sustancia, act\u00faa formando una especie de \u2018barrera\u2019 que imposibilita el acceso al interior del organismo de agentes externos a trav\u00e9s de las v\u00edas respiratorias.\nSe han descrito m\u00e1s de 160 componentes del pr\u00f3polis, ya que est\u00e1 compuesto por resinas, cera, aceites esenciales, polen, minerales (aluminio, plata, bario, boro, cromo, cobalto, esta\u00f1o, hierro, entre otros) y vitaminas (principalmente provitamina A y vitaminas del grupo B), variando su composici\u00f3n en funci\u00f3n del entorno vegetal que rodee la colmena. Entre todos estos componentes, son los \u00e1cidos org\u00e1nicos y fen\u00f3licos, aldeh\u00eddos arom\u00e1ticos y flavonoides los que confieren al pr\u00f3polis su actividad antimicrobiana por lo que resulta beneficioso en el tratamiento y prevenci\u00f3n de resfriados y de la gripe, suavizando y mejorando las molestias de garganta gracias a sus propiedades antiinflamatorias.\nPueden tomarlos tanto adultos como ni\u00f1os a partir de 6 a\u00f1os. No est\u00e1 recomendado en mujeres embarazadas, ni en personas al\u00e9rgicas o sensibles a algunos de sus componentes.\nExisten productos que combinan el pr\u00f3polis con miel, lim\u00f3n, vitamina C, y con extractos de eucalipto, menta, pino, tomillo, malva, malvavisco, etc que potencian sus propiedades.\nSuelen actuar por varias v\u00edas y se utilizan en conjunci\u00f3n seg\u00fan la funci\u00f3n de su acci\u00f3n:\nAntit\u00fasica (calmando la tos): Malva, Malvavisco, Amapola, Drosera, Er\u00edsimo, Gordolobo\nMucol\u00edtica y expectorante (fluidificando y favoreciendo la expulsi\u00f3n de las mucosidades): Eucalipto, Hiedra, Yemas de Abeto, Drosera\nAntiespasm\u00f3dica (relajando la musculatura respiratoria): Romero, Lavanda, Tomillo\nRelajante (calmando el sistema nervioso): Melisa, Valeriana, Amapola\nProtege y desinflama contra las disfon\u00edas (afon\u00eda, ronquera): Er\u00edsimo (yerba de los cantores), Malva\nEl Pr\u00f3polis es una sustancia que las abejas obtienen de las yemas de algunos \u00e1rboles y que \u00e9stas utilizan para proteger las paredes de la colmena. El Eucalipto, el Pino y el Tomillo contribuyen al bienestar respiratorio y ayudan a suavizar la garganta. La Malva y la Camomila son utilizadas tradicionalmente por sus propiedades calmantes.\n[resumen] =>\nArkovox\u00ae spray pr\u00f3polis es un complemento alimenticio a base de extracto de Plantas, Pr\u00f3polis y Miel.\nAumentar las defensas no s\u00f3lo es \u00fatil para la prevenci\u00f3n de la gripe, sino tambi\u00e9n para recuperar energ\u00eda y mantener un buen estado de salud. Es especialmente recomendable en \u00e9pocas de cambios climatol\u00f3gicos.\nApiserum Defensas es un complemento alimenticio que contribuye al funcionamiento \u00f3ptimo del sistema inmunitario gracias a su f\u00f3rmula con jalea real, echin\u00e1cea, reishi, shiitake y vitamina C.\n\u00a1Ayuda a reforzar tus defensas!\n[resumen] =>\nSuplemento que contribuye a reforzar el sistema inmunitario.\nArkovox Pr\u00f3polis y Vitamina C Sabor Menta 24 unidades es un complemento alimenticio especialmente formulado para favorecer el bienestar respiratorio. Su f\u00f3rmula contiene extracto de malvavisco, papa\u00edna, extracto de pr\u00f3polis y vitamina C. El extracto de malvavisco ayuda a suavizar y producir un efecto calmante en la garganta, faringe y cuerdas vocales. Por su parte, la vitamina C contribuye al funcionamiento normal del sistema inmunitario.\n[resumen] =>\nComplemento alimenticio a base de extracto de malvavisco, papa\u00edna, extracto de pr\u00f3polis y vitamina C. Ayuda a suavizar y producir un efecto calmante en la garganta, faringe y cuerdas vocales, contribuyendo as\u00ed al bienestar respiratorio.\nComplemento alimenticio a base de extracto de malvavisco, papa\u00edna, extracto de pr\u00f3polis y vitamina C. Ayuda a suavizar y producir un efecto calmante en la garganta, faringe y cuerdas vocales, contribuyendo as\u00ed al bienestar respiratorio.\nLas plantas medicinales refuerzan el sistema inmunol\u00f3gico\nNuestro sistema inmunol\u00f3gico est\u00e1 sensible durante el oto\u00f1o y el invierno. Una vez llega el fr\u00edo, virus conocidos y otros nuevos llegan de la mano y afectan a nuestra salud en forma de catarros, afon\u00edas o mocos. Niestra salud, quiz\u00e1s, no se vea perjudicada en exceso, pero si lo har\u00e1 en el tiempo. Un catarro no curado a tiempo se perpet\u00faa. Las plantas medicinales son grandes aliadas en la tarea de reforzar el sistema inmunol\u00f3gico y reducir los riesgos de ser atacados por estos virus.\nA la rama de la medicina encargada del estudio del impacto de las plantas en la salud de los humanos se le conoce como Fitoterapia. Su efecto positivo est\u00e1 comprobado siempre que acompa\u00f1emos el uso de este producto con una vida saludable y una dieta sana y equilibrada, pilares fundamentales para gozar de una vida repleta de salud.", "language": null, "image": "https://www.farmaferrer.com/uploads/ combatir-resfriados.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.farmaferrer.com", "https://www.farmaferrer.com/ofertas-y-promociones", "https://www.farmaferrer.com/marcas", "#", null, "https://www.farmaferrer.com", "tel:964223923", "https://www.farmaferrer.com/conocenos", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos", "https://www.farmaferrer.com/blog/aguas-aromaticas-o-hidrolatos", "https://www.farmaferrer.com/blog/aguas-aromaticas-o-hidrolatos", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-podemos-eliminar-nuestras-manchas-en-la-piel", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-podemos-eliminar-nuestras-manchas-en-la-piel", "https://www.farmaferrer.com/blog/tienes-alergia-primaveral", "https://www.farmaferrer.com/blog/tienes-alergia-primaveral", "https://www.farmaferrer.com/blog/cuales-son-beneficios-uso-pasta-de-dientes-higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/blog/cuales-son-beneficios-uso-pasta-de-dientes-higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/plantas-medicinales-para-el-tracto-urinario", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/cuidado-salud/plantas-medicinales-para-el-tracto-urinario", "https://www.farmaferrer.com/blog/mi-bebe-tiene-granitos-en-su-menton-podria-tratarse-de-acne", "https://www.farmaferrer.com/blog/mi-bebe-tiene-granitos-en-su-menton-podria-tratarse-de-acne", "https://www.farmaferrer.com/blog/diferencias-entre-cremas-y-lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/blog/diferencias-entre-cremas-y-lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/blog/tecnica-cepillado-ninos-paso-a-paso", "https://www.farmaferrer.com/blog/tecnica-cepillado-ninos-paso-a-paso", "https://www.farmaferrer.com/blog", "https://www.farmaferrer.com/servicios", "https://www.farmaferrer.com/contacto", "#s", "#s", "https://www.facebook.com/farmaciaferrercastellon/", "https://www.instagram.com/farmaciaferrercastellon/", null, "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/ampollas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/antiarrugas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/cicatrices", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/contorno-de-ojos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/cuidados-especificos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/despigmentantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/hidratacion", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/hombre", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/labios", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/limpieza-y-tonicos", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/maquillaje", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-facial/tendencia-acneica", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/anticeluliticos-y-reafirmantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/exfoliantes", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/lociones-corporales", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/manos-y-unas", "https://www.farmaferrer.com/cosmetica-y-belleza/cosmetica-corporal/perfumes-y-colonias", "#", "https://www.farmaferrer.com/farma-ferrer", null, "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/accesorios-alimentacion", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/infusiones", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/leches", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/papillas-y-galletas", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/alimentacion-del-bebe/potitos", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/accesorios-del-bano", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/aspiradores-nasales", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/biberones-y-dosificadores", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/chupetes-y-broches", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/juguetes", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/accesorios-del-bebe/tetinas", null, "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-de-la-mama/antiestrias-y-reafirmantes", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-de-la-mama/lactancia", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/colonias", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/cuidados-cara-bebe", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/cuidados-del-culito", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/geles-y-champus", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/lociones", "https://www.farmaferrer.com/bebe-y-mama/cuidado-del-bebe/panales", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/antiverrugas", "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/golpes-y-dolor", "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/heridas", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/botiquin/termometros", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/cuidado-de-los-pies", "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/munequeras-rodilleras-tobilleras-", "https://www.farmaferrer.com/salud/ortopedia-y-pies/plantillas-y-protectores-del-pie", null, null, "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/lubricantes", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/preservativos", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/test-de-embarazo-y-ovulacion", "https://www.farmaferrer.com/salud/uso-intimo-y-salud-sexual/tratamiento", null, "https://www.farmaferrer.com/salud/mosquitos/picaduras", "https://www.farmaferrer.com/salud/mosquitos/repelentes", null, "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/aftas", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/cepillos-e-irrigadores", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/cepillos-electricos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/ceras", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/colutorios-sprays", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/geles-bioadhesivos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/higiene-bucal-infantil", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/pastas-dientes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-bucal/protesis-dental", null, "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/anticaida", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/antipiojos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/champus", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/mascarillas-y-suavizantes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/cabello/tintes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/cuidado-de-la-piel-corporal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/desodorantes", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/geles-bano", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/nasal", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/ocular", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/oidos", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/pieles-atopicas", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-corporal/pies", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/higiene-diaria", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/incontinencia", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/menstruacion", "https://www.farmaferrer.com/higiene/higiene-intima/sequedad-vaginal", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/antioxidantes", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/belleza", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/capilar", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/nutricosmetica/solar", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/antioxidantes", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/aparato-respiratorio---garganta", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/aparato-urinario", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/plantas-medicinales/articulaciones", null, null, null, null, null, null, null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/articulaciones", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/embarazo-y-lactancia", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/infusiones", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/insomnio", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/menopausia", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/sistema-respiratorio", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/complementos-alimenticios/tratamientos-digestivos", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/diureticos-y-depurativos", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/quemagrasas-y-captagrasas", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/control-de-peso/saciantes", null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/jaleas", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/probioticos-y-prebioticos", "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/vitaminas-y-defensas/vitaminas", null, null, "https://www.farmaferrer.com/dietetica-y-nutricion/dieta/suplementos-alimenticios", null, "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/after-sun", null, "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/bronceadores", "https://www.farmaferrer.com/proteccion-solar/proteccion-solar", "https://www.farmaferrer.com/medicamentos", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolis-spray-oral-30-ml", "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolis-spray-oral-30-ml", null, "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolis-spray-oral-30-ml", "#", "https://www.farmaferrer.com/apiserum-defensas-18-viales", "https://www.farmaferrer.com/apiserum-defensas-18-viales", null, "https://www.farmaferrer.com/apiserum-defensas-18-viales", "#", "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolisvitamina-c-24-pastillas-sabor-miel-y-limon", "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolisvitamina-c-24-pastillas-sabor-miel-y-limon", null, "https://www.farmaferrer.com/arkovox-propolisvitamina-c-24-pastillas-sabor-miel-y-limon", "#", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/como-lucir-unos-pies-perfectos-en-verano", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/cuida-tu-piel-y-protegela-de-los-efectos-del-sol-1", "https://www.farmaferrer.com/blog/c/consejos/repelentes-para-mosquitos-evita-sus-picaduras", null, null, null, null, "/politica-de-privacidad", "/aviso-legal", "/condiciones", "/informacion", "/atencion-farmaceutica", "/politica-de-devolucion", "tel:964 22 39 23", "mailto:info@farmaferrer.com", "https://www.aemps.gob.es/home.htm", "http://www.san.gva.es/web_estatica/index_es.html", "http://www.cofcastellon.org/", "https://www.aemps.gob.es/cima/publico/home.html", "#page-top", "#tab-login", "#tab-register", "#tab-forget-pass"]}