{"title": "Un colegio privado de Alicante desaconseja la vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os", "author": "El Independiente", "url": "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/12/17/un-colegio-privado-de-alicante-desaconseja-la-vacunacion-de-los-ninos/", "hostname": "elindependiente.com", "description": "El colegio privado de Orba (Alicante) Ojo de Agua ha publicado en su p\u00e1gina web un art\u00edculo en el que anima a los padres a \"meditar bien\"", "sitename": "El Independiente", "date": "2021-12-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El colegio privado de Orba (Alicante)\n[Ojo de Agua ha publicado en su p\u00e1gina web un art\u00edculo en el que anima a los padres a \"meditar bien\" la decisi\u00f3n de vacunar a los menores](https://ojodeagua.es/2021/12/13/principio-de-precaucion/) ya que, seg\u00fan una ilustraci\u00f3n que el centro adjunta en el texto, \"no se ha registrado ning\u00fan ni\u00f1o sano muerto por covid, pero muchos han sufrido lesiones graves por la vacuna\".\nEn un art\u00edculo publicado el 13 de diciembre, mantienen que ofrecen \"la informaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa\" acompa\u00f1ando un texto en el que se asegura que la poblaci\u00f3n de 0 a 19 a\u00f1os tiene entre 37 y 518 veces m\u00e1s riesgo de muerte con la vacuna que con la covid-19.\nAdem\u00e1s del lema \"No arriesgues la salud de tu hij@\", en la web recuerdan a los padres de los ni\u00f1os que \"no hay obligaci\u00f3n, ni siquiera recomendaci\u00f3n\", de vacunar a los escolares, al tiempo que adhieren un consentimiento informado para rechazar la vacuna, que es \"el consentimiento informado que deber\u00edan haberte ofrecido\".\nAnte este art\u00edculo, la vicepresidenta del Consell, M\u00f3nica Oltra, ha sido preguntada en la rueda de prensa posterior al pleno del Gobierno valenciano y ha explicado que ese colegio \"no est\u00e1 dentro del sistema como tal y, por tanto, la Conselleria no puede abrir la v\u00eda administrativa\" para sancionar.\nEn todo caso, ha comentado: \"\u00bfQu\u00e9 quiere que le diga?, por eso yo creo que la escuela p\u00fablica es la mejor opci\u00f3n\" y \"experimentos con gaseosa, pero no con ni\u00f1os\".\nTe puede interesar\nLo m\u00e1s visto\n-\n1\n[Marcial Dorado asegura que antes del 23-J recibi\u00f3 \"mucho dinero\" a cambio de ensuciar la imagen de Feij\u00f3o](https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1)\n-\n2\n[Se cancela la emisi\u00f3n del jueves de 'Cuentos chinos' tras alcanzar el m\u00ednimo hist\u00f3rico de audiencia](https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2)\n-\n3\n[El tesoro de un templo fara\u00f3nico emerge tras dos milenios en el fondo del mar](https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3)", "language": null, "image": "https://www.elindependiente.com/wp-content/uploads/2021/12/EuropaPress_4149653_nino_vacunado_centro_vacunacion_pediatrica_organizado_seminario_arzobispado-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/pitidos-a-marlaska-en-el-dia-de-la-policia-en-salamanca/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/2023/09/20/japon-gana-el-premio-a-la-mejor-paella-en-la-competicion-world-paella-day-cup-2023-de-valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/las-jugadoras-exigen-una-lista-de-mas-de-una-decena-de-cabezas-de-la-rfef-para-volver-a-jugar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/feijoo-no-contara-con-ayuso-en-el-mitin-del-dia-24-en-el-que-hablaran-aznar-y-rajoy/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/princesa-leonor-fotos-instruccion-militar/", "https://www.elindependiente.com/internacional/2023/09/20/azerbaiyan-y-armenia-acuerdan-un-alto-el-fuego-en-nagorno-karabaj-tras-los-ultimos-combates/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/mercadona-alcanza-un-record-historico-de-cuota-que-roza-el-27/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/yolanda-diaz-anuncia-que-viajara-a-cataluna-para-hacer-lo-que-tenemos-que-hacer/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/kevin-costner-acuerdo-divorcio-christine-baumgartner/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/asi-fue-la-brutal-agresion-a-ocho-guardias-en-chiclana-brechas-en-la-cabeza-y-articulaciones-rotas/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/de-eurovision-a-gh-vip-los-mejores-momentos-de-karina/", "https://www.elindependiente.com/gente/2023/09/20/de-cantar-covers-en-youtube-a-concursante-de-gh-vip-8-asi-es-luitingo/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://flipboard.com", "#comments", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/?utm_source=web&utm_medium=button&utm_campaign=eltiempo", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/login", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/madrid/", "https://www.elindependiente.com/espana/andalucia/", "https://www.elindependiente.com/espana/cataluna/", "https://www.elindependiente.com/espana/pais-vasco/", "https://www.elindependiente.com/espana/valencia/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/espana/tribunales/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/economia/pymes-autonomos/", "https://www.elindependiente.com/economia/empresas/", "https://www.elindependiente.com/economia/finanzas/", "https://www.elindependiente.com/economia/vivienda/", "https://www.elindependiente.com/economia/trabajo/", "https://www.elindependiente.com/economia/funcionarios/", "https://www.elindependiente.com/economia/transporte/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/internacional/estados-unidos/", "https://www.elindependiente.com/internacional/europa/", "https://www.elindependiente.com/internacional/america-latina/", "https://www.elindependiente.com/internacional/asia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/", "https://www.elindependiente.com/futuro/investigacion/", "https://www.elindependiente.com/futuro/medio-ambiente/", "https://www.elindependiente.com/futuro/meteorologia/", "https://www.elindependiente.com/futuro/astronomia/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/sucesos/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/educacion/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/mujeres/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/consumo/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/deportes/futbol/", "https://www.elindependiente.com/deportes/motor/", "https://www.elindependiente.com/deportes/tenis/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/arte/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cine/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/musica/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/libros/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/fotografia/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/historia/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/comunicacion/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/estrenos/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/programacion/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://usuarios.elindependiente.com/register/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/", "https://www.elindependiente.com/autor/independiente/", "mailto:redaccion@elindependiente.com", "https://flipboard.com", "#comments", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/espana/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/vacuna-coronavirus/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/valencia/", "https://ojodeagua.es/2021/12/13/principio-de-precaucion/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/12/17/los-neumologos-avisan-de-que-el-ascenso-de-casos-deja-alta-probabilidad-de-colapso-sanitario/", "https://www.elindependiente.com/vida-sana/salud/2021/12/17/los-neumologos-avisan-de-que-el-ascenso-de-casos-deja-alta-probabilidad-de-colapso-sanitario/", "https://www.elindependiente.com/deportes/2023/09/20/la-rfef-cesa-a-andreu-camps-mano-derecha-de-rubiales/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/sanchez-abre-camino-hacia-la-amnistia-voy-a-ser-coherente-con-lo-hecho-y-estoy-diciendo-mucho/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=relacionadas", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/19/marcial-dorado-asegura-que-antes-del-23-j-recibio-mucho-dinero-a-cambio-de-ensuciar-la-imagen-de-feijoo/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-1", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/2023/09/20/se-cancela-la-emision-del-jueves-de-cuentos-chinos-tras-alcanzar-el-minimo-historico-de-audiencia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-2", "https://www.elindependiente.com/tendencias/cultura/2023/09/19/el-tesoro-de-un-templo-faraonico-emerge-tras-dos-milenios-en-el-fondo-del-mar/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-3", "https://www.elindependiente.com/economia/2023/09/20/cambio-estrategia-hipotecas-ing-provoca-58-clientes-mixta/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-4", "https://www.elindependiente.com/espana/2023/09/20/page-que-hubiera-pasado-si-solo-hubieran-tenido-autonomia-cataluna-pais-vasco-y-galicia/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-5", "https://www.elindependiente.com/futuro/inteligencia-artificial/2023/09/18/asi-funciona-la-tecnologia-que-desnuda-a-la-gente-con-inteligencia-artificial/?utm_source=web&utm_medium=module&utm_campaign=mv-6", "https://www.elindependiente.com/sociedad/2021/12/17/detenidos-tres-guardias-civiles-por-dar-chivatazos-a-los-narcos-en-cadiz/", "https://www.elindependiente.com/espana/2021/12/17/las-mejores-selecciones-de-rugby-7-entre-ellas-los-all-blacks-se-citan-en-andalucia-en-enero/", "https://twitter.com/elindepcom?lang=es", "https://www.facebook.com/indpcom/", "https://www.youtube.com/c/ElIndependientecom", "https://www.instagram.com/elindepcom/", "https://www.linkedin.com/company/15163193", "https://www.elindependiente.com/suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/ultimas-noticias/", "https://www.elindependiente.com/opinion/", "https://www.elindependiente.com/espana/", "https://www.elindependiente.com/economia/", "https://www.elindependiente.com/internacional/", "https://www.elindependiente.com/futuro/", "https://www.elindependiente.com/sociedad/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/encuestas-electorales/", "https://www.elindependiente.com/gente/", "https://www.elindependiente.com/deportes/", "https://www.elindependiente.com/tendencias/", "https://www.elindependiente.com/series-y-television/", "https://www.elindependiente.com/etiquetas/conversaciones-el-independiente/", "https://www.elindependiente.com/de-tiendas/", "https://www.elindependiente.com/hemeroteca/", "https://www.elindependiente.com/el-tiempo/", "https://www.elindependiente.com/contacto/", "https://www.elindependiente.com/privacidad-uso/", "https://www.elindependiente.com/aviso-legal-terminos-uso/", "https://www.elindependiente.com/condiciones-de-registro-y-suscripcion/", "https://www.elindependiente.com/politicas-de-cookies/", "#", "https://usuarios.elindependiente.com/register/"]}