{"title": "La OMS certifica la seguridad de la vacuna del VPH", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "Una nueva revisi\u00f3n de sus supuestos efectos adversos concluye que solo anafilaxia y s\u00edncope son relevantes", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2017-07-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Comit\u00e9 Asesor Global sobre Seguridad de las Vacunas\n, \u00f3rgano asesor de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ha llevado a cabo una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de las reacciones adversas asociadas a la vacuna del virus del papiloma humano (VPH)\n, llegando a la conclusi\u00f3n de que es completamente segura.\nLa\n[postura de la OMS](http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/255870/1/WER9228.pdf?ua=1)\nno es nueva: desde 2006 se llevan realizando peri\u00f3dicamente revisiones sobre la seguridad de esta vacunaci\u00f3n\n. Los efectos adversos reconocidos son la anafilaxia\n, que se estima en 1,7 casos por cada mill\u00f3n de dosis, y los s\u00edncopes\n, que se relacionan con la ansiedad y el estr\u00e9s de la vacunaci\u00f3n y es la reacci\u00f3n m\u00e1s frecuente.\nNing\u00fan otro efecto secundario relevante ha sido identificado por la OMS. El informe descarta estudios que alertaron de un mayor riesgo de s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9\nen personas vacunadas: el riesgo no es mayor de un caso por cada mill\u00f3n de vacunas.\nOtros estudios, procedentes de Dinamarca y Suecia, informaban del riesgo de s\u00edndrome de dolor regional complejo, s\u00edndrome de taquicardia postural ortost\u00e1tica, insuficiencia ov\u00e1rica prematura, insuficiencia ov\u00e1rica primaria, tromboembolismo venoso o enfermedad cel\u00edaca, pero el Comit\u00e9 igualmente los descarta tras un examen de nuevos datos.\nAdem\u00e1s, tras evaluar miles de casos de vacunaci\u00f3n del VPH en embarazadas\n, ha concluido que la inmunizaci\u00f3n no conlleva ning\u00fan riesgo en gestantes. El Comit\u00e9 Asesor sentencia que, tras el examen de una gran cantidad de estudios e informes de notable calidad metodol\u00f3gica, no hay razones que sustenten la relaci\u00f3n entre la vacuna del VPH y efectos adversos m\u00e1s all\u00e1 de la anafilaxia y el s\u00edncope, y por tanto concluye que es segura.\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/secciones/industria/espana-necesita-ajustar-el-plan-actual-para-recuperar-el-liderazgo-en-car-t-3051", "/secciones/formacion/sanidad-no-descarta-aplicar-sanciones-por-renunciar-a-plaza-mir-este-ano-5895", "/secciones/sanidad-hoy/los-medicos-encaran-el-fin-de-ano-con-peor-valoracion-que-enfermeria-5898", "/secciones/privada/turno-enfermero-de-12h-la-privada-lo-expande-con-el-sns-en-fase-de-debate-3470", "/secciones/psiquiatria/psiquiatria-no-se-movilizara-por-un-plan-en-suicidio-al-menos-hasta-2026-6505", "/secciones/tecnologia/la-tecnologia-sanitaria-3d-bate-su-record-en-patentes-con-10-000-en-20-anos-1756", "/secciones/hematologia-y-hemoterapia/a-un-paso-de-car-t-universales-camuflar-proteinas-evitara-el-fuego-amigo--4527", "/secciones/sanidad-hoy/los-sanitarios-extranjeros-engloban-ya-el-11-de-la-plantilla-en-esta-ccaa-1566", "/secciones/sanidad-hoy/el-cis-desmonta-una-falsa-percepcion-la-espera-en-sanidad-no-ha-mejorado-4925", "/secciones/empleo/el-sns-ficho-12-375-sanitarios-extranjeros-en-un-ano-para-paliar-su-deficit-5289", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161&text=La OMS certifica la seguridad de la vacuna del VPH", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161", "whatsapp://send?text=La OMS certifica la seguridad de la vacuna del VPH - https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/la-oms-certifica-la-seguridad-de-la-vacuna-del-vph-4161", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vacunas", "https://www.redaccionmedica.com/tags/organizacion-mundial-de-la-salud-oms", "https://www.redaccionmedica.com/tags/virus-del-papiloma-humano-vph", "http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/255870/1/WER9228.pdf?ua=1", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}