{"title": "La soledad no se cura con una vacuna - Diario Responsable", "author": "Diario Responsable", "url": "https://diarioresponsable.com/noticias/30216-la-soledad-no-se-cura-con-una-vacuna", "hostname": "diarioresponsable.com", "description": "El Informe Espa\u00f1a 2020 elaborado por la C\u00e1tedra Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Patino de la Cultura del Encuentro de la Universidad Pontificia Comillas, revela que la soledad ha aumentado en Espa\u00f1a m\u00e1s de un 50% por el impacto de la Covid-19. Un fen\u00f3meno", "sitename": "Diario Responsable", "date": "2020-11-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El d\u00eda de hoy, 12 de noviembre, se public\u00f3 el Informe Espa\u00f1a 2020, un estudio anual de la realidad socioecon\u00f3mica en Espa\u00f1a elaborado por la C\u00e1tedra Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Patino de la Cultura del Encuentro de la Universidad Pontificia Comillas. El Informe que este a\u00f1o cumple 27 ediciones es una valiosa herramienta para observar la evoluci\u00f3n social durante el \u00faltimo cuarto de siglo en Espa\u00f1a. Cada edici\u00f3n cuenta con el asesoramiento y colaboraci\u00f3n de un amplio abanico de expertos e investigadores tanto de Comillas como de otras universidades espa\u00f1olas.\nUno de los principales resultados que demuestra la investigaci\u00f3n es que el sentimiento de soledad en nuestro pa\u00eds ha doblado su incidencia en los \u00faltimos meses a consecuencia de la pandemia. Ahora, el 11% de los espa\u00f1oles confiesa sentir la soledad de un modo grave, cuando antes de la crisis apenas superaba el 5%. Al respecto, Agust\u00edn Blanco, director de la c\u00e1tedra y coordinador del informe, expres\u00f3 \u201cla pandemia del coronavirus ha puesto imagen y voz a otra enfermedad m\u00e1s silenciosa que nos acompa\u00f1a desde hace a\u00f1os y que no deja de crecer: la soledad. En la era de las redes sociales, de la hiperconectividad, son cada vez m\u00e1s los que se sienten solos\u201d.\nSeg\u00fan un estudio propio en el que se basa este cap\u00edtulo del informe, m\u00e1s del 21% de la poblaci\u00f3n siente aislamiento social, el 26% leve y el 3% de modo intenso, y un 21,1% de la gente carece de un grupo de amigos. Adem\u00e1s, el sentimiento de soledad se dobla entre los j\u00f3venes: se han sentido solos el 14,7% de los mayores de 60 a\u00f1os, el 18% de quienes tienen entre 30 y 60 a\u00f1os, y el 31% de los j\u00f3venes menores de 30. La soledad es un problema complejo que muchas veces esta invisibilizado y se desconocen los graves efectos que puede tener sobra las personas de todas las edades. Una problem\u00e1tica compleja y que requiere especial atenci\u00f3n para abordarla.\nEl informe tambi\u00e9n analiza asuntos de vital importancia como la xenofobia, la vivienda en Espa\u00f1a, la conciliaci\u00f3n laboral o el mercado de trabajo y la desigualdad. Sobre esto \u00faltimo, los datos del estudio elaborado por la Universidad de Comillas revelan que la tasa de pobreza de los ocupados en Espa\u00f1a es del 13%, la tercera m\u00e1s alta de la Uni\u00f3n Europea y subraya el \u201cproblema estructural de empleo de baja calidad y escasa remuneraci\u00f3n, profundamente enquistado en la realidad laboral espa\u00f1ola\u201d. En este sentido, Espa\u00f1a destaca por tener una proporci\u00f3n mucho mayor de empleos con contratos de duraci\u00f3n determinada que en la media de la UE-28 (en 2018 era m\u00e1s del doble) y de mucho m\u00e1s empleo a tiempo parcial involuntario. Adem\u00e1s, el informe subraya que la inadecuaci\u00f3n de conocimientos al puesto de trabajo sigue siendo elevada, \u201cal declarar casi uno de cada dos ocupados que su empleo exige una cualificaci\u00f3n distinta de la que tiene\u201d. Eso s\u00ed, Espa\u00f1a se encuentra entre los diez pa\u00edses (UE27) donde las prestaciones de desempleo tienen un mayor efecto reductor de la pobreza.\nEl Informe tambi\u00e9n hace referencia a la xenofobia en la sociedad espa\u00f1ola, agravada por el discurso de partidos populistas que \u201cesgrime los fantasmas de la inmigraci\u00f3n y el multiculturalismo, la inseguridad ciudadana, el paro, la p\u00e9rdida de soberan\u00eda ante organismos supranacionales y la desilusi\u00f3n por los partidos tradicionales\u201d, como indica Mercedes Fern\u00e1ndez, coautora del cap\u00edtulo que analiza el racismo. Adem\u00e1s, los espa\u00f1oles en un porcentaje amplio, est\u00e1n a favor de que los inmigrantes traigan a sus familias (m\u00e1s del 80%), que cobren el subsidio de desempleo si se quedan en paro (m\u00e1s del 90%), que obtengan la nacionalidad (m\u00e1s del 75%), que voten en las elecciones municipales (m\u00e1s del 65%) y que voten en las elecciones generales (m\u00e1s del 58%).\nAdem\u00e1s, aunque el porcentaje de espa\u00f1oles que considera que los inmigrantes contribuyen al desarrollo econ\u00f3mico llega al 69% y de que el 77% de los encuestados consideran que en nuestro pa\u00eds los partidos racistas no tendr\u00edan aceptaci\u00f3n, entre el 50% y el 70% considera elevada la percepci\u00f3n de ayudas por parte de los inmigrantes, y m\u00e1s del 50% piensa que abusan de la atenci\u00f3n sanitaria y reciben m\u00e1s ayudas sanitarias que los espa\u00f1oles.\nLa conciliaci\u00f3n laboral es otro de los puntos que aborda el Estudio. El informe revela que solo el 9,7% de los progenitores ha hecho uso de la reducci\u00f3n de jornada, aunque con diferencias que denotan una gran brecha de g\u00e9nero: 19,9% de las madres frente a solo el 1,8% de los padres. \u201cM\u00faltiples estudios han demostrado que la utilizaci\u00f3n de permisos parentales por parte de los padres se traduce en una mayor implicaci\u00f3n en el cuidado de ni\u00f1os, tanto en Espa\u00f1a como en otros pa\u00edses\u201d, como recalcan los autores del cap\u00edtulo.\nAdicionalmente, esto se a\u00f1ade al problema de la vivienda en Espa\u00f1a, que tambi\u00e9n tiene cap\u00edtulo propio en el informe. El texto desvela que en 2018 la emancipaci\u00f3n individual supon\u00eda el 88,9% del sueldo y siete a\u00f1os antes, en 2011, \u201csolo\u201d el 60%. El problema de \u201cturistizaci\u00f3n\u201d de pisos en muchas ciudades es un problema a\u00f1adido, a pesar de que Espa\u00f1a es el tercer pa\u00eds con la ratio m\u00e1s elevada de vivienda por mil habitantes (551 viviendas por cada 1.000 habitantes) solo por detr\u00e1s de Portugal y Bulgaria. Adem\u00e1s, la vivienda con alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n comprende \u00fanicamente el 4% del total de viviendas en Espa\u00f1a, lo que representa algo m\u00e1s de un mill\u00f3n de viviendas, \u201cunos datos que nos sit\u00faan muy lejos de pa\u00edses n\u00f3rdicos como Dinamarca (21,2%), Islandia (11,1%) o Finlandia (10,5%) y especialmente de Holanda (37,7%), Austria (20%) o Reino Unido (16,9%)\u201d, seg\u00fan indica el informe.\nLa investigaci\u00f3n avanza va de lo particular a lo general. Desde las ciudades sostenibles, hasta la situaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, salpicada con diferentes crisis provocadas por movimientos de salida (Brexit) y azotada por la pandemia, pasando por la escuela rural, la conectividad y su relaci\u00f3n con la despoblaci\u00f3n.\nDurante la presentaci\u00f3n, el rector de la Universidad Pontificia Comillas, Julio L. Mart\u00ednez SJ, subray\u00f3 que \u201cla situaci\u00f3n de multicrisis que vivimos est\u00e1 sometiendo a nuestras sociedades a un intenso estr\u00e9s que agudiza las diferencias entre unos y otros. Ante el riesgo de que aflore el resentimiento, la polarizaci\u00f3n y la divisi\u00f3n, debemos potenciar la comuni\u00f3n para vencer este desaf\u00edo que no es solo sanitario, sino tambi\u00e9n econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico y espiritual\u201d. Ante un informe anual que refleja a la sociedad espa\u00f1ola con datos, el rector se refiri\u00f3 \u201cal desmoronamiento del \u201ccontrato social\u201d por la crisis de las instituciones b\u00e1sicas que durante d\u00e9cadas han favorecido la socializaci\u00f3n y han mantenido la estabilidad socio-pol\u00edtica-econ\u00f3mica\u201d y abog\u00f3 por \u201cseguir construyendo juntos un proyecto digno de futuro\u201d.\nAccede al Informe Espa\u00f1a 2020 y a los datos m\u00e1s relevantes\n[aqu\u00ed](https://www.dropbox.com/s/sxrscsvkxuf3ti7/Informe%20Espa%C3%B1a%202020.pdf?dl=0)", "language": null, "image": "https://diarioresponsable.com/images/CLARA_NUEVA/soledad_y_pandemia_dr.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/component/banners/click/109", "/", "/index.php", "/index.php", "javascript:void(null);", "javascript:void(null);", "/buscar", "/index.php", "/", "/medio-ambiente", "/social", "/buen-gobierno", "/isr", "/opinion", "/noticias", "/agenda-rse", "/empleo-rse", "/", "/medio-ambiente", "/social", "/buen-gobierno", "/isr", "/opinion", "/noticias", "/agenda-rse", "/empleo-rse", "/vis-a-vis", "/podcast", "/redponsable/diarioresponsable", "/redponsable/diarioresponsable", "/noticias", "/social", "/actualidad/pandemia", "/actualidad/informe-espana-2020", "https://www.dropbox.com/s/sxrscsvkxuf3ti7/Informe%20Espa%C3%B1a%202020.pdf?dl=0", "javascript:void(null);", "javascript:void(null);", "javascript:void(null);", "javascript:void(null);", "javascript:void(null);", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fdiarioresponsable.com%2Fnoticias%2F30216-la-soledad-no-se-cura-con-una-vacuna", "https://twitter.com/diarioresponsab", "https://www.facebook.com/diarioresponsable", "https://www.instagram.com/diario_responsable/", "http://diarioresponsable.com/destacadas?format=feed&type=rss", "/opinion/35783-la-gran-leccion-de-sostenibilidad-que-nos-da-un-pueblo-de-asturias", "/opinion/35783-la-gran-leccion-de-sostenibilidad-que-nos-da-un-pueblo-de-asturias", "/redponsable/maylopez", "/redponsable/maylopez", "/noticias/35806-liderazgo-sostenible-el-corazon-de-la-accion-empresarial", "/noticias/35806-liderazgo-sostenible-el-corazon-de-la-accion-empresarial", "/redponsable/diarioresponsable", "/redponsable/diarioresponsable", "/noticias/35789-la-descarbonizacion-transformara-radicalmente-las-cadenas-de-suministro-globales", "/noticias/35789-la-descarbonizacion-transformara-radicalmente-las-cadenas-de-suministro-globales", "/redponsable/diarioresponsable", "/redponsable/diarioresponsable", "/noticias/35804-uno-de-cada-seis-ninos-del-mundo-vive-en-pobreza-extrema", "/noticias/35804-uno-de-cada-seis-ninos-del-mundo-vive-en-pobreza-extrema", "/redponsable/diarioresponsable", "/redponsable/diarioresponsable", "/noticias/35773-la-escolarizacion-de-ninos-refugiados-esta-en-riesgo", "/noticias/35773-la-escolarizacion-de-ninos-refugiados-esta-en-riesgo", "/redponsable/diarioresponsable", "/redponsable/diarioresponsable", "/component/banners/click/75", "/component/banners/click/102", "/opinion/35820-participar-en-actividades-comunitarias-mejora-las-funciones-cognitivas-de-los-adultos-mayores", "/redponsable/roberrava", "/redponsable/roberrava", "/opinion/35811-las-empresas-del-grupo-lbg-espana-aumentan-su-inversion-en-la-comunidad", "/redponsable/MAS Business", "/redponsable/MAS Business", "/opinion/35810-actuar-contra-el-cambio-climatico-ya-no-es-una-opcion-es-una-necesidad", "/redponsable/lucoliv", "/redponsable/lucoliv", "/opinion/35802-la-vergueenza-como-activador-del-compromiso-social", "/redponsable/maluisamig", "/redponsable/maluisamig", "/opinion/35783-la-gran-leccion-de-sostenibilidad-que-nos-da-un-pueblo-de-asturias", "/redponsable/maylopez", "/redponsable/maylopez", "/empleo-rse/ofertas/35819-gestor-a-esg", "/empleo-rse/ofertas/35818-consultor-a-en-calidad-del-aire-y-cambio-climatico-2", "/empleo-rse/ofertas/35817-senior-consultant-sustainable-industry-data", "/empleo-rse/ofertas/35816-consultor-a-de-medio-ambiente-5", "/empleo-rse/ofertas/35812-responsable-d-ambit-sostenibilitat-corporativa-i-transaccions", "/empleo-rse/", "/agenda-rse/35415-v-edicion-de-los-premios-otis-por-un-mundo-sin-barreras", "/agenda-rse/35808-4-convocatoria-de-la-iniciativa-de-matchfunding-o-microfinanciacion-donax2", "/agenda-rse/35591-autonomia-estrategica-europea-y-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-ue", "/agenda-rse/35782-cso-chief-sustainability-officer-rol-y-competencias-de-una-figura-emergente-en-la-empresa", "/agenda-rse/35823-premios-a-la-investigacion-l-oreal-unesco-for-women-in-science-2023", "http://diarioresponsable.com/agenda-rse", "/quienes-somos", "/contacto", "/redponsable/", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/cookies", "https://twitter.com/diarioresponsab", "https://www.facebook.com/diarioresponsable", "https://www.linkedin.com/company/diario-responsable/", "https://www.instagram.com/diario_responsable/", "/component/slogin/provider/facebook/auth", "/component/slogin/provider/twitter/auth", "/redponsable/mi-perfil?view=reset", "/redponsable/mi-perfil?view=remind", "/redponsable/crear-cuenta", "#0"]}