{"title": "Retomando la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud. Jornadas PAPPS Barcelona 2022", "author": "Francisco Camarelles Guillem", "url": "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9194782/", "hostname": "ncbi.nlm.nih.gov", "description": null, "sitename": "PubMed Central (PMC)", "date": "2022-06-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Learn more:\n[PMC Disclaimer](/pmc/about/disclaimer/)| [PMC Copyright Notice](/pmc/about/copyright/) [10.1016/j.aprim.2022.102387](//doi.org/10.1016%2Fj.aprim.2022.102387) [35715024](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35715024)\nRetomando la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud. Jornadas PAPPS Barcelona 2022\nGoing back to prevention and health promotion. PAPPS Conference Barcelona 2022\nLa pandemia de la enfermedad por coronavirus SARS-COV-2 (COVID-19) ha tenido importantes repercusiones sociales, econ\u00f3micas y sanitarias. A nivel de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud han surgido numerosas oportunidades y amenazas para la implementaci\u00f3n de las actividades preventivas. Desde el punto de vista de las amenazas para la prevenci\u00f3n, los campos m\u00e1s afectados durante la pandemia han sido los retrasos diagn\u00f3sticos en prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer, la afectaci\u00f3n en el seguimiento de los pacientes cr\u00f3nicos, y las repercusiones de la pandemia en la salud mental de la poblaci\u00f3n general. Las oportunidades m\u00e1s nombradas son los avances en la implementaci\u00f3n de la telemedicina, y la aparici\u00f3n de nuevas vacunas que han revalorizado la importancia social y sanitaria de todas ellas.\nM\u00e1s de dos a\u00f1os despu\u00e9s del inicio de la pandemia, y una vez que se han estabilizado y mejorado los datos epidemiol\u00f3gicos y las repercusiones sociales y sanitarias, es el momento de retomar y relanzar las actividades preventivas. Este ha sido el objetivo de las jornadas del PAPPS que hemos celebrado los d\u00edas 18 y 19 de marzo de 2022 en Barcelona bajo el lema RETOMANDO LA PREVENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD.\nSe prepar\u00f3 un variado e interesante programa en el que se han discutido los temas m\u00e1s actuales de la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. En primer lugar, se habl\u00f3 de la Salud Planetaria: Prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n orientada a la salud sostenible. El cambio clim\u00e1tico, la disminuci\u00f3n de la biodiversidad, la escasez de tierra cultivable y agua dulce, la contaminaci\u00f3n y los cambios en los flujos biogeoqu\u00edmicos exigen un compromiso con la Salud Planetaria con la que nuestra sociedad cient\u00edfica est\u00e1 comprometida. En segundo lugar, se habl\u00f3 del abordaje de las llamadas Enfermedades No Transmisibles ENT, tambi\u00e9n conocidas como enfermedades cr\u00f3nicas que tienden a ser de larga duraci\u00f3n y resultan de la combinaci\u00f3n de factores gen\u00e9ticos, fisiol\u00f3gicos, ambientales y conductuales. La enfermedad cardiaca, el c\u00e1ncer, la diabetes, y la enfermedad respiratoria cr\u00f3nica (EPOC y asma) suponen uno de los principales retos de salud de nuestros tiempos, y el trabajo preventivo y de control cotidiano de los m\u00e9dicos y enfermeras de familia. La alianza para la prevenci\u00f3n de enfermedades no transmisibles RedENT puede ser una plataforma importante para influir en las medidas pol\u00edticas. En tercer lugar, se abord\u00f3 la EQUIDAD EN SALUD que significa que las personas puedan desarrollar su m\u00e1ximo potencial de salud independientemente de su posici\u00f3n social u otras circunstancias determinadas por factores sociales. La equidad en salud implica que los recursos sean asignados seg\u00fan la necesidad, y un sistema p\u00fablico de salud universal, equitativo, accesible, gratuito y de calidad.\nPara mejorar la eficacia y efectividad de las medidas preventivas que aplicamos en las consultas de medicina y enfermer\u00eda familiar y comunitaria, hay que tener en cuenta la limitaci\u00f3n de tiempo del que disponemos para la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, lo que implica reflexionar sobre que m\u00ednimos hacer. Y para ello se habl\u00f3 sobre el contenido del Paquete M\u00ednimo del PAPPS. Y tambi\u00e9n que las actividades preventivas deben estar soportadas por suficiente evidencia cient\u00edfica y aportar valor. Esto \u00faltimo se trat\u00f3 en la Mesa de Recomendaciones NO HACER en prevenci\u00f3n.\nLos grupos de trabajo del PAPPS de semFYC nos presentaron las novedades de sus campos de conocimiento. Por \u00faltimo, tuvimos la oportunidad de conocer y practicar aquellas habilidades que son necesarias para aplicar las actividades preventivas como: nuevos retos en vacunaci\u00f3n, la prescripci\u00f3n social, la Toma de Decisiones Compartidas en prevenci\u00f3n, como conseguir una mejor alimentaci\u00f3n con peque\u00f1os cambios, y como activar a los pacientes en el autocuidado y el automanejo de la salud y la enfermedad.\nFomentar la prescripci\u00f3n social, herramienta que permite a los profesionales de atenci\u00f3n primaria remitir a las personas a una serie de recursos locales no cl\u00ednicos, nos permite abordar las necesidades de las personas de una manera hol\u00edstica. Desarrollar una Toma de Decisiones Compartidas es importante en prevenci\u00f3n, definida esta como una conversaci\u00f3n entre cl\u00ednicos y pacientes en la que hay al menos dos partes involucradas que piensan, hablan y sienten juntas c\u00f3mo resolver una situaci\u00f3n para alcanzar una soluci\u00f3n que tenga sentido intelectual, emocional, y pr\u00e1ctico.\nActivar a los pacientes en el autocuidado y el automanejo de la salud y la enfermedad, est\u00e1 relacionado con el conocimiento, las habilidades y la confianza, para que cada uno pueda controlar su propia salud.\nLas conclusiones de las jornadas est\u00e1n recogidas en la\n[Tabla 1](/pmc/articles/PMC9194782/table/tbl0005/). Desde el Organismo de coordinaci\u00f3n del PAPPS creemos que es el momento de retomar y relanzar las actividades preventivas en la consulta para conseguir una mejor salud para todos y todas. Las conclusiones de las jornadas nos van a permitir seguir avanzando en prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en Espa\u00f1a.\nTabla 1\n|CONCLUSIONES JORNADAS PAPPPS BARCELONA 2022|\n|1. La Salud Planetaria est\u00e1 intr\u00ednsicamente unida a la salud global de las personas, y busca soluciones basadas en la interacci\u00f3n de los sistemas naturales, sociales y econ\u00f3micos, y requiere soluciones interdisciplinarias y urgentes. Para cuidar la Salud Planetaria y conseguir el m\u00e1ximo nivel de salud y bienestar en una sociedad justa y equitativa, hay que respetar los l\u00edmites naturales de la Tierra y seguir los Objetivos de Desarrollo Sostenibles ODS. Estos nos ofrecen pautas a seguir: reformulaci\u00f3n de los sistemas alimentarios, transici\u00f3n energ\u00e9tica, reorganizaci\u00f3n de las ciudades y otros.|\n|2. Est\u00e1n surgiendo nuevos retos para los cribados poblacionales del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, g\u00e1strico, de ovario, pr\u00f3stata y endometrio.|\n|3. Las nuevas (COVID19) y no tan nuevas vacunas se han revelado como un arma eficaz para combatir pandemias.|\n|4. La evidencia cient\u00edfica es contundente con respecto a los niveles de consumo de alcohol: No hay ning\u00fan nivel de consumo beneficioso para la salud.|\n|5. La prevenci\u00f3n en la persona mayor incluye el abordaje de la fragilidad y las ca\u00eddas, la prevenci\u00f3n primaria en mayores (actividad f\u00edsica y alimentaci\u00f3n saludables) y la prevenci\u00f3n cuaternaria mediante la des prescripci\u00f3n. A destacar tambi\u00e9n la importancia de abordar la soledad y el aislamiento en la persona mayor.|\n|6. La prevenci\u00f3n de la salud de la mujer pasa por un uso adecuado de los suplementos de vitamina D, la no necesidad de los suplementos de yodo en embarazadas si hay un aporte diet\u00e9tico adecuado, y tener en cuenta el valor z score en la valoraci\u00f3n de la osteoporosis.|\n|7. La pandemia de COVID 19 ha tenido una repercusi\u00f3n importante en la salud mental de la poblaci\u00f3n y de los profesionales sanitarios que hay que abordar con programas preventivos espec\u00edficos.|\n|8. Las Enfermedades No Transmisibles ENT suponen el 90% de los fallecimientos en Espa\u00f1a y el 80% del gasto sanitario p\u00fablico. La enfermedad cardiaca, las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, el c\u00e1ncer y la diabetes comparten 4 factores de riesgo prevenibles: el consumo de tabaco y alcohol, la inactividad f\u00edsica, y los malos h\u00e1bitos alimentarios. La acci\u00f3n multisectorial es el camino para combatirlas y la sociedad civil puede desempe\u00f1ar un papel esencial.|\n|9. RedENT, la Red para la Prevenci\u00f3n de las Enfermedades no Transmisibles en Espa\u00f1a, tiene la visi\u00f3n de que, en nuestro pa\u00eds, el nivel socio econ\u00f3mico no sea un determinante de la salud, es decir, que las estructuras urbanas, el medio ambiente, la educaci\u00f3n, el transporte, la vivienda, la publicidad y la oferta de productos de nuestro alrededor no nos presionen hacia un estilo de vida que sea perjudicial para nuestra salud, sino todo lo contrario, que permitan que la decisi\u00f3n saludable sea la m\u00e1s f\u00e1cil de tomar.|\n|10. El paquete m\u00ednimo del PAPPS no solo es b\u00e1sico, sino que hay que reforzarlo, recomendando dar m\u00e1s autonom\u00eda al paciente y a\u00f1adir la actividad f\u00edsica al mismo.|\n|11. El No HACER en prevenci\u00f3n debe empezar con una reflexi\u00f3n \u00e9tica que nos ayude a decidir que hacer/no hacer. El sobrediagn\u00f3stico se alimenta, entre otras cosas, de la medicalizaci\u00f3n y el mito de la prevenci\u00f3n infinita lo que lleva a poner etiquetas y al sobretratamiento. Para ayudar a No HACER hay que elaborar materiales dirigidos a los profesionales sanitarios y a poblaci\u00f3n general.|\n|12. La equidad en salud supone alcanzar el m\u00e1ximo potencial de salud independientemente de la posici\u00f3n social u otras circunstancias determinadas por factores sociales. Para integrar la equidad en la consulta hay que reconocer e interiorizar el problema; identificar las situaciones y las caracter\u00edsticas personales y sociales de los pacientes; considerar al paciente como sujeto de derecho, respeto y aceptaci\u00f3n de la diversidad con toma de decisiones compartidas; facilitar la comunicaci\u00f3n con el/la paciente con informaci\u00f3n clara y comprensible; identificar y reconocer nuestros d\u00e9ficits y aumentar la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en este campo. Todo ello requiere recursos e instrumentos tecnol\u00f3gicos apropiados, cambios organizativos y mecanismos rutinarios de observaci\u00f3n y vigilancia de la equidad.|\nFinanciaci\u00f3n: Programa de Actividades Preventivas y Promoci\u00f3n de la Salud PAPPS de semFYC.\nNo se declaran conflictos de inter\u00e9s.\nBibliograf\u00eda\n[PMC free article](/pmc/articles/PMC7384404/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32732071)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Aten+Primaria.&title=OPORTUNIDADES+Y+AMENAZAS+para+la+prevenci\u00f3n+y+promoci\u00f3n+de+la+salud+y+el+PAPPS+en+el+contexto+de+la+pandemia+Covid-19&author=F.+Camarelles&volume=52&issue=7&publication_year=2020&pages=449-451&pmid=32732071&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8206581/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34547579)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Posibles+consecuencias.+Atencion+Primaria&title=Retraso+diagn\u00f3stico+del+c\u00e1ncer+por+la+pandemia+COVID-19&author=M.+Marzo&author=C.+Guiriguet&author=E.+Coma&volume=53&publication_year=2021&pages=102142&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8482472/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34593101)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Atencion+Primaria&title=Lecciones+aprendidas+durante+la+pandemia+COVID-19+sobre+el+seguimiento+de+pacientes+cr\u00f3nicos&author=I.+Martin+Lesende&volume=53&publication_year=2021&pages=102180&pmid=34593101&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC8254403/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34229154)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Reflexiones+y+propuestas.+Atencion+Primaria&title=Repercusiones+de+la+pandemia+de+la+COVID-19+en+la+salud+mental+de+la+poblaci\u00f3n+general&author=F.+Buitrago&author=R.+Ciurana&author=C.+Fern\u00e1ndez+Alonso&author=J.L.+Tiz\u00f3n&volume=53&publication_year=2021&pages=102143&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC7762836/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33530018)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Atencion+Primaria&title=Directrices+para+una+buena+y+segura+atenci\u00f3n+telef\u00f3nica+en+\u00e9poca+de+COVID-19&author=J.+Vidal-Alaball&author=L.+Camps-Vila&volume=53&publication_year=2021&pages=101965&pmid=33530018&)] [https://educacionpapps.blogspot.com/2022/03/retomando-la-prevencion-y-promocion-de.html](https://educacionpapps.blogspot.com/2022/03/retomando-la-prevencion-y-promocion-de.html)[ [PMC free article](/pmc/articles/PMC9194782/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35715024)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Jornadas+PAPPS.+Barcelona+18+y+19+marzo.+Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=RETOMANDO+LA+PREVENCI\u00d3N+Y+PROMOCI\u00d3N+DE+LA+SALUD&author=P.+Camarelles&publication_year=2022&)] [PMC free article](/pmc/articles/PMC6836975/)] [ [PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31582189)] [ [CrossRef](//doi.org/10.1016%2Fj.aprim.2019.07.004)] [ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Aten+Primaria.&title=Compromiso+con+la+Salud+Planetaria&author=A.+Fern\u00e1ndez&author=J.M.+Bueno&volume=51&publication_year=2019&pages=467-468&pmid=31582189&doi=10.1016/j.aprim.2019.07.004&)] [http://educacionpapps.blogspot.com/2019/06/nace-la-red-para-la-prevencion-de.html](http://educacionpapps.blogspot.com/2019/06/nace-la-red-para-la-prevencion-de.html)[ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=Nace+la+Red+para+la+prevenci\u00f3n+de+enfermedades+no+transmisibles+(Red+ENT)&author=P.+Camarelles&publication_year=2019&)] [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+Comunitaria.&title=\u00bfQu\u00e9+es+eso+la+prescripci\u00f3n+social?+\u00bfFunciona?&author=R.+Cofi\u00f1o&publication_year=2017&)] [http://educacionpapps.blogspot.com/2018/01/practica-share-el-arte-de-compartir.html](http://educacionpapps.blogspot.com/2018/01/practica-share-el-arte-de-compartir.html)[ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=\u00a1Practica+SHARE!+El+arte+de+compartir+decisiones+en+el+encuentro+cl\u00ednico&author=P.+Camarelles&publication_year=2018&)] [http://educacionpapps.blogspot.com/2022/04/como-fomentar-el-autocuidado-en.html](http://educacionpapps.blogspot.com/2022/04/como-fomentar-el-autocuidado-en.html)[ [Google Scholar](https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=\u00bfC\u00f3mo+fomentar+el+autocuidado+en+pacientes?&author=E.+Mu\u00f1oz&author=M.+Del+campo&publication_year=2022&)]", "language": null, "image": "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/corehtml/pmc/pmcgifs/pmc-card-share.jpg?_=0", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/", "https://account.ncbi.nlm.nih.gov", "/myncbi/", "/myncbi/collections/bibliography/", "/account/settings/", "/account/signout/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/guide/browsers/#ncbi_accesskeys", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov", "/myncbi/", "#maincontent", "#", "/pmc/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/advanced", "/pmc/about/userguide/", "/pmc/journals/", "/pmc/journals/3749/", "/pmc/issues/403029/", "/pmc/articles/PMC9194782/?report=reader", "/pmc/articles/PMC9194782/pdf/main.pdf", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9194782%2F&text=Retomando%20la%20prevenci%F3n%20y%20la%20promoci%F3n%20de%20la%20salud.%20Jornadas%20PAPPS%20Barcelona%202022", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9194782%2F", "/pmc/journals/", "/pmc/journals/3749/", "/pmc/issues/403029/", "/pmc/about/disclaimer/", "/pmc/about/copyright/", "//doi.org/10.1016%2Fj.aprim.2022.102387", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35715024", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=Guillem%20FC%5BAuthor%5D", "#", "#", "/pmc/about/disclaimer/", "mailto:dev@null", "/pmc/about/copyright/", "/pmc/articles/PMC9194782/table/tbl0005/", "/pmc/articles/PMC9194782/table/tbl0005/?report=objectonly", "/pmc/articles/PMC7384404/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32732071", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Aten+Primaria.&title=OPORTUNIDADES+Y+AMENAZAS+para+la+prevenci\u00f3n+y+promoci\u00f3n+de+la+salud+y+el+PAPPS+en+el+contexto+de+la+pandemia+Covid-19&author=F.+Camarelles&volume=52&issue=7&publication_year=2020&pages=449-451&pmid=32732071&", "/pmc/articles/PMC8206581/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34547579", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Posibles+consecuencias.+Atencion+Primaria&title=Retraso+diagn\u00f3stico+del+c\u00e1ncer+por+la+pandemia+COVID-19&author=M.+Marzo&author=C.+Guiriguet&author=E.+Coma&volume=53&publication_year=2021&pages=102142&", "/pmc/articles/PMC8482472/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34593101", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Atencion+Primaria&title=Lecciones+aprendidas+durante+la+pandemia+COVID-19+sobre+el+seguimiento+de+pacientes+cr\u00f3nicos&author=I.+Martin+Lesende&volume=53&publication_year=2021&pages=102180&pmid=34593101&", "/pmc/articles/PMC8254403/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34229154", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Reflexiones+y+propuestas.+Atencion+Primaria&title=Repercusiones+de+la+pandemia+de+la+COVID-19+en+la+salud+mental+de+la+poblaci\u00f3n+general&author=F.+Buitrago&author=R.+Ciurana&author=C.+Fern\u00e1ndez+Alonso&author=J.L.+Tiz\u00f3n&volume=53&publication_year=2021&pages=102143&", "/pmc/articles/PMC7762836/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33530018", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Atencion+Primaria&title=Directrices+para+una+buena+y+segura+atenci\u00f3n+telef\u00f3nica+en+\u00e9poca+de+COVID-19&author=J.+Vidal-Alaball&author=L.+Camps-Vila&volume=53&publication_year=2021&pages=101965&pmid=33530018&", "https://educacionpapps.blogspot.com/2022/03/retomando-la-prevencion-y-promocion-de.html", "/pmc/articles/PMC9194782/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35715024", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Jornadas+PAPPS.+Barcelona+18+y+19+marzo.+Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=RETOMANDO+LA+PREVENCI\u00d3N+Y+PROMOCI\u00d3N+DE+LA+SALUD&author=P.+Camarelles&publication_year=2022&", "/pmc/articles/PMC6836975/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31582189", "//doi.org/10.1016%2Fj.aprim.2019.07.004", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Aten+Primaria.&title=Compromiso+con+la+Salud+Planetaria&author=A.+Fern\u00e1ndez&author=J.M.+Bueno&volume=51&publication_year=2019&pages=467-468&pmid=31582189&doi=10.1016/j.aprim.2019.07.004&", "http://educacionpapps.blogspot.com/2019/06/nace-la-red-para-la-prevencion-de.html", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=Nace+la+Red+para+la+prevenci\u00f3n+de+enfermedades+no+transmisibles+(Red+ENT)&author=P.+Camarelles&publication_year=2019&", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+Comunitaria.&title=\u00bfQu\u00e9+es+eso+la+prescripci\u00f3n+social?+\u00bfFunciona?&author=R.+Cofi\u00f1o&publication_year=2017&", "http://educacionpapps.blogspot.com/2018/01/practica-share-el-arte-de-compartir.html", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=\u00a1Practica+SHARE!+El+arte+de+compartir+decisiones+en+el+encuentro+cl\u00ednico&author=P.+Camarelles&publication_year=2018&", "http://educacionpapps.blogspot.com/2022/04/como-fomentar-el-autocuidado-en.html", "https://scholar.google.com/scholar_lookup?journal=Salud+y+Prevenci\u00f3n+PAPPS&title=\u00bfC\u00f3mo+fomentar+el+autocuidado+en+pacientes?&author=E.+Mu\u00f1oz&author=M.+Del+campo&publication_year=2022&", "/pmc/articles/PMC9194782/?report=reader", "/pmc/articles/PMC9194782/pdf/main.pdf", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9194782%2F&text=Retomando%20la%20prevenci%F3n%20y%20la%20promoci%F3n%20de%20la%20salud.%20Jornadas%20PAPPS%20Barcelona%202022", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC9194782%2F", "#", "https://twitter.com/ncbi", "https://www.facebook.com/ncbi.nlm", "https://www.linkedin.com/company/ncbinlm", "https://github.com/ncbi", "https://ncbiinsights.ncbi.nlm.nih.gov/", "https://www.nlm.nih.gov/socialmedia/index.html", "https://twitter.com/NLM_NIH", "https://www.facebook.com/nationallibraryofmedicine", "https://www.youtube.com/user/NLMNIH", "https://www.google.com/maps/place/8600+Rockville+Pike,+Bethesda,+MD+20894/@38.9959508,-77.101021,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x89b7c95e25765ddb:0x19156f88b27635b8!8m2!3d38.9959508!4d-77.0988323", "https://www.nlm.nih.gov/web_policies.html", "https://www.nih.gov/institutes-nih/nih-office-director/office-communications-public-liaison/freedom-information-act-office", "https://www.hhs.gov/vulnerability-disclosure-policy/index.html", "https://support.nlm.nih.gov/", "https://www.nlm.nih.gov/accessibility.html", "https://www.nlm.nih.gov/careers/careers.html", "//www.nlm.nih.gov/", "https://www.nih.gov/", "https://www.hhs.gov/", "https://www.usa.gov/"]}