{"title": "Luz verde para Arexvy: su aprobaci\u00f3n en Europa la convierte en la primera vacuna frente a VRS para adultos - El Global", "author": "M\u00f3nica Gail", "url": "https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/", "hostname": "elglobal.es", "description": "La Comisi\u00f3n Europea autoriza la comercializaci\u00f3n de la vacuna de GSK para proteger a los mayores de 60 a\u00f1os de la enfermedad provocada por el VRS.", "sitename": "El Global", "date": "2023-06-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tras el visto bueno de la Agencia Europea del Medicamento (EMA) a\n[Arexvy](https://elglobal.es/industria/la-ema-da-el-visto-bueno-a-arexvy-la-vacuna-de-gsk-frente-al-vrs/), la vacuna adyuvada de [GSK ](https://es.gsk.com/es-es/home/)frente al virus respiratorio sincitial (VRS), la Comisi\u00f3n Europea ha autorizado su comercializaci\u00f3n. As\u00ed, se convierte en la primera vacuna aprobada en Europa para proteger del VRS a los adultos mayores de 60 a\u00f1os, as\u00ed como para prevenir la enfermedad del tracto respiratorio inferior.\nTal y como ha anunciado la compa\u00f1\u00eda, los primeros lanzamientos de esta vacuna a nivel europeo est\u00e1n previstos antes de la temporada VRS 2023/2024, que normalmente comienza en oto\u00f1o.\nLa aprobaci\u00f3n de Arexvy, vacuna basada en prote\u00edna F de prefusi\u00f3n de VRS, llega tras los \u00faltimos datos del ensayo AReSVi-006 de fase III sobre su eficacia publicados el pasado mes de febrero. El estudio mostr\u00f3 que la eficacia de la vacuna de GSK fue del 82,6 por ciento contra la enfermedad, mientras que ese porcentaje aumentaba frente a la enfermedad grave: un 94,1 por ciento de eficacia. Asimismo, se observ\u00f3 un perfil de seguridad tolerable y se constat\u00f3 la eficacia de la Arexvy en pacientes con comorbilidades, como patolog\u00edas cardiorrespiratorias y endocrino-metab\u00f3licas subyacentes, asociadas a un mayor riesgo de sufrir consecuencias graves en caso de enfermedad.\nArexvy fue la primera vacuna aprobada en el mundo frente a VRS para adultos mayores cuando la agencia regulatoria de Estados Unidos, la FDA, autoriz\u00f3 su comercializaci\u00f3n en Estados Unidos el pasado mes de mayo. En este sentido, se espera que, a finales de junio, el Comit\u00e9 Asesor sobre Pr\u00e1cticas de Inmunizaci\u00f3n (ACIP) emita sus recomendaciones sobre el uso apropiado de esta vacuna en EE. UU. Asimismo, la agencia regulatoria estadounidense ha dado luz verde recientemente a una segunda vacuna de VRS para mayores de 60:\n[Abrysvo](https://elglobal.es/industria/la-fda-aprueba-la-vacuna-de-pfizer-para-el-vrs-en-adultos/), de Pfizer.\nInnovaci\u00f3n frente al desaf\u00edo del VRS\nEl VRS supone una gran preocupaci\u00f3n de salud p\u00fablica. Y es que este virus causa m\u00e1s de 270.000 hospitalizaciones y, aproximadamente, 20.000 muertes cada a\u00f1o en Europa entre los mayores de 60 a\u00f1os. Adem\u00e1s, se estima que cada a\u00f1o se notifican 3 millones de casos de infecci\u00f3n respiratoria aguada por VRS entre este grupo de poblaci\u00f3n y el impacto en los sistemas de salud puede incrementarse como consecuencia del envejecimiento progresivo de la ciudadan\u00eda europea.\n\u201cPara la mayor\u00eda de las personas, el VRS causa s\u00edntomas similares a los del resfriado. Sin embargo, en los adultos mayores y en aquellos con afecciones m\u00e9dicas subyacentes, puede provocar enfermedad grave y es una de las principales causas de infecciones respiratorias graves en estos grupos\u201d, ha expuesto Alberto Papi, catedr\u00e1tico de medicina respiratoria de la Universidad de Ferrara (Italia).\nPor ello, el catedr\u00e1tico se enorgullece de \u201chaber sido parte de la innovaci\u00f3n que ha permitido que, desde ahora, y por primera vez, una vacuna est\u00e9 disponible en Europa para ayudar a proteger a los adultos mayores de 60 a\u00f1os de la enfermedad grave por VRS\u201d.\n\u201cLa autorizaci\u00f3n de Arexvy supone que, por primera vez, las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s tendr\u00e1n la opci\u00f3n de vacunarse frente a esta enfermedad, al tiempo que se refuerza la larga historia de innovaci\u00f3n en vacunas de nuestra empresa\u201d, ha apuntado Tony Wood, Chief Scientific Officer de GSK.\n\u201cHemos invertido significativamente en reforzar nuestras capacidades para escalar la fabricaci\u00f3n, incluyendo nuestro centro de producci\u00f3n de vacunas en B\u00e9lgica, de forma que estamos listos para hacer que esta vacuna pueda estar disponible a medida que los pa\u00edses comiencen a tomar decisiones en este sentido\u201d, ha a\u00f1adido Wood.", "language": null, "image": "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2023/06/GettyImages-1154748776.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/registro/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "#", "#", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "#", "#", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "#", "#", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "#", "#", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "#", "#", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "#", "#", "#", "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2023/06/GettyImages-1154748776.jpg", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/mgail/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fluz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fluz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos %0A%0A https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/&title=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos", "mailto:?subject=Luz verde para Arexvy: su aprobaci\u00f3n en Europa la convierte en la primera vacuna frente a VRS para adultos&body=https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/", "#", "https://elglobal.es/industria/la-ema-da-el-visto-bueno-a-arexvy-la-vacuna-de-gsk-frente-al-vrs/", "https://es.gsk.com/es-es/home/", "https://elglobal.es/industria/la-fda-aprueba-la-vacuna-de-pfizer-para-el-vrs-en-adultos/", "https://elglobal.es/industria/la-ema-da-el-visto-bueno-a-arexvy-la-vacuna-de-gsk-frente-al-vrs/", "https://elglobal.es/tag/arexvy/", "https://elglobal.es/tag/gsk/", "https://elglobal.es/tag/vacunas/", "https://elglobal.es/tag/vrs/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fluz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fluz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos %0A%0A https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/&title=Luz+verde+para+Arexvy%3A+su+aprobaci%C3%B3n+en+Europa+la+convierte+en+la+primera+vacuna+frente+a+VRS+para+adultos", "mailto:?subject=Luz verde para Arexvy: su aprobaci\u00f3n en Europa la convierte en la primera vacuna frente a VRS para adultos&body=https://elglobal.es/industria/luz-verde-para-arexvy-su-aprobacion-en-europa-la-convierte-en-la-primera-vacuna-frente-a-vrs-para-adultos/", "#", "https://elglobal.es/opinion/yescarta-una-innovacion-disruptiva-que-cambia-la-historia-natural-de-un-linfoma/", "https://elglobal.es/politica/la-ley-de-farmacia-madrid-completa-su-ultimo-tramite-tras-ser-corroborada-en-el-boe/", "https://elglobal.es/author/mgail/", "https://elglobal.es/author/mgail/", "#", "#", "https://elglobal.es/politica/galicia-incluye-en-su-calendario-la-vacuna-frente-al-meningococo-acwy-para-lactantes-de-cuatro-meses/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/galicia-incluye-en-su-calendario-la-vacuna-frente-al-meningococo-acwy-para-lactantes-de-cuatro-meses/", "https://elglobal.es/politica/andalucia-adquiere-63-600-dosis-de-nirsevimab-para-inmunizar-frente-al-vrs/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/andalucia-adquiere-63-600-dosis-de-nirsevimab-para-inmunizar-frente-al-vrs/", "https://elglobal.es/politica/la-sanidad-valenciana-empezara-con-la-inmunizacion-de-menores-frente-al-vrs-en-octubre/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-sanidad-valenciana-empezara-con-la-inmunizacion-de-menores-frente-al-vrs-en-octubre/", "#", "#", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://instagram.com/elglobalnet#", "https://twitter.com/ElGlobalEs", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://elglobal.es/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/author/jmgomez/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/author/lucia-demingo/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/politica/andalucia-adquiere-63-600-dosis-de-nirsevimab-para-inmunizar-frente-al-vrs/", "https://elglobal.es/politica/andalucia-adquiere-63-600-dosis-de-nirsevimab-para-inmunizar-frente-al-vrs/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/industria/la-ema-recomienda-la-aprobacion-de-la-vacuna-adaptada-de-moderna-contra-la-covid-19/", "https://elglobal.es/industria/la-ema-recomienda-la-aprobacion-de-la-vacuna-adaptada-de-moderna-contra-la-covid-19/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://elglobal.es/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}