{"title": "Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero", "author": "Cronologia; Meta; Redaccion-Agencias; Redacci\u00f3n; Agencias", "url": "https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "hostname": "laprensa.hn", "description": "El actor de 'The Mandalorian' se siente orgulloso de su hermana", "sitename": "La Prensa", "date": "2021-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ciudad de M\u00e9xico.\nPedro Pascal present\u00f3 a su hermana Lux el martes, d\u00eda en que ella se declar\u00f3 p\u00fablicamente como una mujer transg\u00e9nero.\n'Mi transici\u00f3n ha sido algo muy natural para todos en mi familia, es casi algo que esperaban que sucediera', dijo Lux en el art\u00edculo.\n'Mi hermano ha sido una parte importante de esto. Tambi\u00e9n es un artista y me ha servido de gu\u00eda. Fue una de las primeras personas en regalarme las herramientas que comenzaron a dar forma a mi identidad', expres\u00f3 Lux.\nEl activismo es importante para Lux, quien dijo que espera brindar una representaci\u00f3n positiva a la comunidad trans.\n'Necesitamos activistas trans que sean buenas, inteligentes, informadas y que puedan ser voces fuertes contra la transfobia, la homofobia y el racismo', a\u00f1adi\u00f3.\nPedro Pascal present\u00f3 a su hermana Lux el martes, d\u00eda en que ella se declar\u00f3 p\u00fablicamente como una mujer transg\u00e9nero.\nLa estrella de The Mandalorian public\u00f3 una foto de la portada de Lux para la revista Ya , donde habl\u00f3 sobre su transici\u00f3n por primera vez.\nEn la leyenda, Pascal, de 45 a\u00f1os, le dio todo su amor a Lux, de 28.\n'Mi hermana, mi coraz\u00f3n, nuestra Lux', escribi\u00f3 Pascal en su espa\u00f1ol nativo.\nLux revel\u00f3 en la entrevista que comenz\u00f3 a recibir tratamiento hormonal en julio. Ahora estudia actuaci\u00f3n en la famosa Juilliard School de la ciudad de Nueva York.\n'Mi transici\u00f3n ha sido algo muy natural para todos en mi familia, es casi algo que esperaban que sucediera', dijo Lux en el art\u00edculo.\n'Mi hermano ha sido una parte importante de esto. Tambi\u00e9n es un artista y me ha servido de gu\u00eda. Fue una de las primeras personas en regalarme las herramientas que comenzaron a dar forma a mi identidad', expres\u00f3 Lux.\nEl activismo es importante para Lux, quien dijo que espera brindar una representaci\u00f3n positiva a la comunidad trans.\n'Necesitamos activistas trans que sean buenas, inteligentes, informadas y que puedan ser voces fuertes contra la transfobia, la homofobia y el racismo', a\u00f1adi\u00f3.", "language": null, "image": "https://www.laprensa.hn/binrepository/1200x798/0c84/1200d630/none/11004/IDPI/PEDROPASCAL.2_LP1442154_MG51967922.jpg", "pagetype": "Article", "links": ["/premium", "/premium/series", "/premium/especiales", "/premium/reportajes", "/premium/lpdatos", "/premium/videos", "/premium/servicios/tramites", "/premium/servicios/avisos", "/honduras", "/sucesos", "/mundo", "/mundo/virales", "/mundo/noticiasinsolitas", "/deportes", "/espectaculos", "/fotogalerias", "/fotogalerias/honduras", "/fotogalerias/mundo", "/fotogalerias/deportes", "/fotogalerias/farandula", "/fotogalerias/sociales", "/fotogalerias/san-pedro-enfotos", "/fotogalerias/sucesos", "/video", "/videos/mundo", "/videos/deportes", "/videos/espectaculos", "/videos/cine", "/videos/amiga", "/videos/fuegolento", "/videos/noticiero", "/emprendedores", "/economia", "/economia/dineroynegocios", "/economia/marketingempresas", "/especiales/comerciales", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/columnas", "/opinion/caricatura", "/encuestas", "/amiga", "/amiga/modaybelleza", "/amiga/mujeraldia", "/amiga/ideas", "/amiga/familiayhogar", "/amiga/parejaysexo", "/amiga/dracorazon", "/sociales", "/entretenimiento", "/entretenimiento/cine", "/entretenimiento/television", "/guiamedica", "/tecnologia", "/recetas", "/institucionales/notificaciones", "https://www.suscripcionesgo.com/categoria-producto/la-prensa/", "https://ediciones.laprensa.hn", "https://www.laprensa.hn", "https://www.laprensa.hn/mi-cuenta", "https://ediciones.laprensa.hn/", "https://www.laprensa.hn/institucionales/preguntas-frecuentes", "/mis-temas", "javascript:EV.Core.UI.logout();", "/", "/premium", "/honduras", "/sanpedro", "/sucesos", "/mundo", "/deportes", "/espectaculos", "https://www.suscripcionesgo.com/categoria-producto/la-prensa/", "/espectaculos", "/cronologia/-/meta/redaccion-agencias", "https://api.whatsapp.com/send?text=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero - https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero&url=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "mailto:?subject=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero&body=<div id='DTElementID-24138888' class='QuickRead'><p>El actor de 'The Mandalorian'<em><strong> </strong></em>se siente orgulloso de su hermana</p></div>&x0a;&x0a;https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://api.whatsapp.com/send?text=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero - https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero&url=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "mailto:?subject=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero&body=<div id='DTElementID-24138888' class='QuickRead'><p>El actor de 'The Mandalorian'<em><strong> </strong></em>se siente orgulloso de su hermana</p></div>&x0a;&x0a;https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://www.instagram.com/p/CLEnEL_jUL_/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://www.instagram.com/p/CLEnEL_jUL_/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://api.whatsapp.com/send?text=$title.data - https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "https://twitter.com/intent/tweet?text=&url=https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "mailto:?subject=Pedro Pascal apoya a su hermana tras declararse transg\u00e9nero&body=<div id='DTElementID-24138888' class='QuickRead'><p>El actor de 'The Mandalorian'<em><strong> </strong></em>se siente orgulloso de su hermana</p></div> %0A%0A https://www.laprensa.hn/espectaculos/pedro-pascal-actor-serie-disney-the-mandalorian-apoya-a-su-hermana-tras-declararse-mujer-CWLP1442154", "/espectaculos/despiden-a-gina-carano-actriz-de-the-mandalorian-por-comentarios-sobre-los-judios-politica-eua-KWLP1442091", "/espectaculos", "/espectaculos/despiden-a-gina-carano-actriz-de-the-mandalorian-por-comentarios-sobre-los-judios-politica-eua-KWLP1442091", "/espectaculos/sam-asghari-el-novio-de-britney-spears-explota-contra-el-padre-de-la-cantante-jamie-spears-GWLP1442004", "/espectaculos", "/espectaculos/sam-asghari-el-novio-de-britney-spears-explota-contra-el-padre-de-la-cantante-jamie-spears-GWLP1442004", "/espectaculos/sara-carbonero-esposa-de-iker-casillas-esta-hospitalizada-EWLP1441948", "/espectaculos", "/espectaculos/sara-carbonero-esposa-de-iker-casillas-esta-hospitalizada-EWLP1441948", "/espectaculos/cantante-mexico-espana-belinda-abuela-muere-grave-hospitalizada-mensaje-instagram-IWLP1441900", "/espectaculos", "/espectaculos/cantante-mexico-espana-belinda-abuela-muere-grave-hospitalizada-mensaje-instagram-IWLP1441900", "/videos/espectaculos/jay-torrez-el-tiktoker-que-vuela-alto-pero-con-los-pies-en-la-tierra-HA15409970", "/videos/espectaculos/jay-torrez-el-tiktoker-que-vuela-alto-pero-con-los-pies-en-la-tierra-HA15409970", "/videos/espectaculos/angie-flores-recibe-reconocimiento-en-el-dia-de-la-independencia-de-honduras-PA15402692", "/videos/espectaculos/angie-flores-recibe-reconocimiento-en-el-dia-de-la-independencia-de-honduras-PA15402692", "/videos/espectaculos/la-bicha-catracha-se-viste-de-palillona-y-desfila-por-las-calles-de-sps-GA15400363", "/videos/espectaculos/la-bicha-catracha-se-viste-de-palillona-y-desfila-por-las-calles-de-sps-GA15400363", "/sucesos/migrante-venezolano-muere-infarto-san-pedro-sula-EB15415203", "/sucesos/migrante-venezolano-muere-infarto-san-pedro-sula-EB15415203", "/mundo/chicago-prision-ovidio-guzman-narco-hijo-chapo-estados-unidos-KB15414853", "/mundo/chicago-prision-ovidio-guzman-narco-hijo-chapo-estados-unidos-KB15414853", "/fotogalerias/deportes/ricardo-elencoff-yanurario-paz-real-sociedad-liga-nacional-DB15414304", "/fotogalerias/deportes/ricardo-elencoff-yanurario-paz-real-sociedad-liga-nacional-DB15414304", "/fotogalerias/farandula/honduras-espectaculos-more-critica-tiktokers-desfilaron-bicha-catrachar-HB15414131", "/fotogalerias/farandula/honduras-espectaculos-more-critica-tiktokers-desfilaron-bicha-catrachar-HB15414131", "/sucesos/honduras-carreras-clandestinas-piques-carros-motos-san-pedro-sula-diez-heridos-EB15414033", "/sucesos/honduras-carreras-clandestinas-piques-carros-motos-san-pedro-sula-diez-heridos-EB15414033", "javascript:;", "javascript:;", "/amiga/familiayhogar/hijos-felices-como-ensenarles-a-perdonar-y-enfrentar-los-miedos-GB15367551", "/amiga/familiayhogar", "/amiga/familiayhogar/hijos-felices-como-ensenarles-a-perdonar-y-enfrentar-los-miedos-GB15367551", "/amiga/dracorazon/jovencita-esta-preocupada-por-celos-asfixiantes-de-su-novio-GB15365627", "/amiga/dracorazon", "/amiga/dracorazon/jovencita-esta-preocupada-por-celos-asfixiantes-de-su-novio-GB15365627", "/amiga/mujeraldia/mantente-relevante-en-tu-campo-de-trabajo-para-lograr-tus-metas-CF15328028", "/amiga/mujeraldia", "/amiga/mujeraldia/mantente-relevante-en-tu-campo-de-trabajo-para-lograr-tus-metas-CF15328028", "/amiga/modaybelleza/semana-moda-nueva-york-coleccion-primavera-verano-2024-agatha-ruiz-de-la-prada-custo-barcelona-OG15316448", "/amiga/modaybelleza", "/amiga/modaybelleza/semana-moda-nueva-york-coleccion-primavera-verano-2024-agatha-ruiz-de-la-prada-custo-barcelona-OG15316448", "/amiga/mujeraldia/celebre-el-dia-del-nino-a-lo-grande-honduras-lugares-para-celebrar-fecha-CP15296444", "/amiga/mujeraldia", "/amiga/mujeraldia/celebre-el-dia-del-nino-a-lo-grande-honduras-lugares-para-celebrar-fecha-CP15296444", "javascript:;", "https://www.laprensa.hn/", "javascript://", "javascript://", "https://www.facebook.com/diariolaprensahonduras/", "https://twitter.com/DiarioLaPrensa/", "https://instagram.com/diariolaprensa/", "https://www.youtube.com/user/diariolaprensahn", "https://itunes.apple.com/us/app/diario-la-prensa-para-ipad/id561715099?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.laprensa", "https://www.laprensa.hn/rss/portada", "/institucionales/acerca-de-la-prensa", "/institucionales/politica-de-privacidad", "/institucionales/contacta-con-nosotros", "/publicidad", "/suscribete", "/mapa-del-sitio", "/institucionales/preguntas-frecuentes", "/", "https://www.elheraldo.hn/", "https://www.diez.hn/", "https://www.revistaestilo.net/", "https://www.buenprovecho.hn/", "https://www.estrategiaynegocios.net/", "https://ediciones.laprensa.hn/"]}