{"title": "Coronavirus y Miedo Vs. Amor y Resurrecci\u00f3n: La Batalla por lo humano (I). Datos, Observaci\u00f3n y Descripci\u00f3n del fen\u00f3meno.", "author": "Colaboradores Joaqu\u00edn Aguado", "url": "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/", "hostname": "quieranoirloloshombres.com", "description": "Hoy hace algo mas de un a\u00f1o que vivimos \u00abconfinados\u00bb. Confinados a los limites de nuestras casas, de nuestras familias, o en lenguaje de Pandemia, de nuestros \u00abgrupos de convivencia\u00bb. Hemos perdido\u2026", "sitename": "\u00a1Quieran Oirlo Los Hombres!", "date": "2021-04-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hoy hace algo mas de un a\u00f1o que vivimos \u00abconfinados\u00bb. Confinados a los limites de nuestras casas, de nuestras familias, o en lenguaje de Pandemia, de nuestros \u00abgrupos de convivencia\u00bb. Hemos perdido la relaci\u00f3n con la naturaleza, y lo mas importante, hemos perdida la relacion con los demas seres humanos, que ya era poca y debil antes de la pandemia.\nEn mi ultimo post (\n[El verdadero Coronavirus: el odio que llevamos dentro. El nuevo nazismo social.](https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/27/el-verdadero-coronavirus-el-odio-que-llevamos-dentro-el-nuevo-nazismo-social/)) ya hice referencia al \u00abodio a lo humano\u00bb que se deriva del miedo, causa fundamental de esta mal llamada \u00abpandemia\u00bb.\nCon este post, quiero presentar al lector ciertas conclusiones que anticipo, ser\u00e1n duras de tragar, para algunos quiz\u00e1 imposibles de asumir. No obstante, estas conclusiones, a mi parecer, muestran el retrato de la sociedad actual, en este caso espa\u00f1ola. y al ser Espa\u00f1a uno de los peores, si no el peor pais del bloque europeo-occidental en cuanto a la gesti\u00f3n de la as\u00ed llamada pandemia, tambi\u00e9n el retrato del bloque europeo-occidental en su conjunto. En que medida esto es extrapolable al resto del mundo, de momento, queda pendiente para un an\u00e1lisis m\u00e1s amplio.\nDATOS DE PARTIDA.\nPor mero afan cientifico, permitame el lector presentar algunos datos \u00abindiscutibles\u00bb, pues los presenta el propio ministerio de sanidad en su pagina web, en su informe reciente del 26/03/2021 (\n[Actualizacion_340_COVID-19.pdf (mscbs.gob.es)](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_340_COVID-19.pdf)).\nLos datos anteriores nos muestran las defunciones totales por CCAA, en la primera tabla, as\u00ed como la evoluci\u00f3n de casos detectados a defunciones, pasando por hospitalizaci\u00f3n y UCI, en la segunda tabla. En el numero total de defunciones hay una ligera diferencia entre los datos del informe consolidado del Ministerio de Sanidad, y los datos de evoluci\u00f3n que el propio ministerio de sanidad suministra en fichero CSV descargable desde su web. No obstante, el dato es, relativamente, poco significativo a efectos del an\u00e1lisis que presentamos.\nCon un numero de defunciones oficiales que ronda las 75.000 personas en un a\u00f1o, la primera pregunta que nos podemos hacer es: \u00bf Cuan alto o bajo es este dato, comparado con lo que sucedia antes de la, asi llamada, pandemia COVID 19, respecto a la poblaci\u00f3n total del pais? La respuesta es que no existen datos comparativos. Solo se puede calcular el asi llamado \u00abExceso de Mortalidad\u00bb. \u00bfPorque es esto asi? Por el hecho de que no siempre se puede asegurar que todo fallecido COVID sea, realmente, un fallecido COVID. La gestion que se ha realizado de la pandemia, ha sido, y sigue siendo, en alto grado, caotica, lo cual ha generado cifras inconsistentes, y por tanto, un alto grado de \u00abmanipulacion\u00bb potencial del significado de dichas cifras.\nNo obstante, haremos un peque\u00f1o esfuerzo para tratar de obtener conclusiones lo mas objetivas posibles.\nEn referencia a la pregunta anterior, se est\u00e1 utilizando un dato comparativo entre a\u00f1os, que se conoce como \u00abExceso de Mortalidad\u00bb. Este datos se puede calcular usando los datos de fallecimientos semanales registrados por el INE.\nComo vemos en la tabla del INE, efectivamente, se produce una variaci\u00f3n al alza entre 2019 y 2020, de aproximadamente 86.000 personas. No hemos calculado la variaci\u00f3n anual entre 2020 y 2021, ya que solo se disponen de datos de 10 semanas de 2021.\nNo obstante, podemos comparar las primeras diez semanas de cada a\u00f1o, y asi estimar, al menos inicialmente, la evoluci\u00f3n del 2021.\nCuriosamente, observamos que se produce un descenso de fallecimientos en las primeras diez semanas entre el 2018 y 2019, y lo mas interesante, entre 2019 y 2020. No obstante, hemos de recordar que la pandemia comenzo a partir de Marzo de 2020, es decir, un poco m\u00e1s adelante de la semana 10.\nYa 2021, presenta un aumento de defunciones en las primeras diez semanas respecto a 2020, de casi 16.500 personas. De mantenerse este ritmo, el numero de defunciones de 2021 respecto a 2020 ser\u00eda superior en unas 80.000 personas.\nYa en el grafico a continuaci\u00f3n, podemos ver la evoluci\u00f3n semana a semana desde 2018. Es muy evidente el enorme incremento producido a partir de la semana 10 de 2020, y posteriormente, aunque con un incremento menor pero sostenido, a partir de la semana 31.\nPor tanto, podemos responder a la primera pregunta, diciendo que el dato de muertes es \u00abpreocupante\u00bb. Dicho de otra manera, el fen\u00f3meno COVID-19 es real. Cosas distinta es si \u00abla causa\u00bb, principal o mas importante del fen\u00f3meno COVID-19 es el virus conocido como tal, o si la causa es otra, o en su caso, hay causas igual de importantes o coadyuvantes en este proceso. \u00bfY porque es importante esta pregunta sobre las causas?.. Porque, dependiendo de la respuesta, la soluci\u00f3n tanto sanitaria, como social, habr\u00e1 de ser completamente distinta.\nSi procedemos a analizar ahora los casos que requieren hospitalizaci\u00f3n sobre los casos \u00abdiagnosticados\u00bb o \u00abdetectados\u00bb, tal y como indica la grafica siguiente, dividido en segmentos de edad, podemos obtener unas cuentas conclusiones evidentes.\nLa primera es que el porcentaje de hospitalizaciones aumenta de forma casi exponencial, a medida que aumenta la edad del paciente. En concreto, el porcentaje de hospitalizaciones en el segmento de mas de 80 a\u00f1os ronda el 38%, y en el segmento de 70-79 a\u00f1os, ronda el 30%. El tercer segmento mas afectado es el de 60-69 a\u00f1os, con un porcentaje de hospitalizaciones del 18,11%.\nSin embargo, el segmento con mayores casos diagnosticados, es el segmento de 40-49 a\u00f1os, con un porcentaje de hospitalizaci\u00f3n de solo el 5,76%. \u00bfQu\u00e9 nos dice esa enorme diferencia entre las edades en las que m\u00e1s se detecta, y las edades en las que hay una mayor gravedad en la enfermedad detectada, y se requiere, por tanto hospitalizaci\u00f3n?\nSi sumamos todos los casos detectados salvo los segmentos de mas de 60 a\u00f1os, el porcentaje total ronda el 75% de los casos. El porcentaje promedio de hospitalizaci\u00f3n para los menores de 60 a\u00f1os es del 3,78%. Es decir, de cada 100 personas menores de 60 a\u00f1os a los que se detecta COVID-19, solo es necesario hospitalizar a 4.\nEstos datos nos dicen, por tanto, que estamos ante una situaci\u00f3n sanitaria que empeora exponencialmente con la edad y que se enfoca mas intensamente en las personas con una edad superior a los 60 a\u00f1os.\nSi analizamos los casos que una vez hospitalizados, requieren ser atendidos en las UCI\u2019s, vemos que se repite un patr\u00f3n similar al de las hospitalizaciones respecto de los casos detectados, pero con alguna diferencia.\nEn este caso, vemos que el paso a UCI de enfermos hospitalizados, en el segmento de edad con mayor incidencia (60-69 a\u00f1os), ronda el 30%. Si sumamos todos los casos que pasan a UCI por encima de 50 a\u00f1os, suponen el 84% de los casos totales. No obstante, el porcentaje de casos mayores de 80 a\u00f1os solo supone aqu\u00ed el 5,42% de los casos totales. \u00bfQu\u00e9 nos sugiere este dato?.. Por un lado, que muchos enfermos de mas de 80 a\u00f1os fallezcan antes de llegar a las UCI\u2019s. Por otro lado, que es mas que probable, e incluso razonable, dadas las limitaciones de recursos, que el personal sanitario, aplicando criterios de filtrado (triage), solo pasen a UCI a aquellos enfermos a los que consideran con probabilidades m\u00ednimas de recuperaci\u00f3n. Por eso, en el an\u00e1lisis de los casos UCI, el segmento de 50-59 cobra importancia, ya que su nivel de supervivencia es mayor que el segmento de mas de 80 a\u00f1os, y porque en caso de filtrado, se les supone una capacidad de recuperaci\u00f3n mayor, y por ello, se les intenta salvar en un amplio porcentaje (este segmento supone por si mismo el 20% de los casos totales), mientras que no se otorga casi probabilidad de supervivencia a los casos graves de mas de 80 a\u00f1os.\nEstos datos, a\u00f1aden un punto nuevo que consolidaremos mas tarde pero que podemos anunciar aqu\u00ed: El fen\u00f3meno COVID afecta con mayor virulencia cuanto mayor es el paciente. La problem\u00e1tica de gesti\u00f3n sanitaria se enfoca en los casos graves del segmento de edad de entre 50 y 79 a\u00f1os, ya que en los casos de mas de 80 a\u00f1os, solo el 5% pasa a UCI.\nParece por tanto que el fen\u00f3meno COVID esta asociado especialmente a organismos humanos f\u00edsicamente mas d\u00e9biles, y que la gesti\u00f3n sanitaria del mismo se convierte en un problema cuanto la gravedad requiere cuidados intensivos.\nSi, finalmente, analizamos las defunciones, compar\u00e1ndolas con los casos que han pasado a UCI, nos encontramos una cierta confirmaci\u00f3n de las conclusiones anteriores. \u00bfQu\u00e9 sucede con el segmento de 50-59 una vez que pasa a UCI? Que fallece en el 44% de los casos, o que supera la enfermedad en un 66% de los casos. En realidad, el porcentaje de mortalidad, una vez alcanzada la UCI es extremadamente alto ya que incluso en el segmento de 40-49 a\u00f1os, el porcentaje de defunciones es del 27,1%, o del 18,8% ( casi 1 de cada 5) en el segmento de 30-39 a\u00f1os.\nEs importante destacar aqu\u00ed, que el 85,43% de las defunciones, suceden en personas mayores de 70 a\u00f1os. En el caso del segmento de edad de 70-79 a\u00f1os, hay un 199% de fallecidos sobre casos UCI. En el segmento de mas de 80 a\u00f1os, el porcentaje se eleva al 3.014,8%. \u00bfC\u00f3mo es posible?.. por la raz\u00f3n que explicamos m\u00e1s arriba: la mayor\u00eda de enfermos de esta edad, o fallece antes de llegar a la UCI, o es filtrado por bajas posibilidades de supervivencia.\nPor ello, podemos concluir con bastante solidez, que el fen\u00f3meno COVID es un fen\u00f3meno sanitario que afecta fundamentalmente a mayores de 70 a\u00f1os (85,43% del total de defunciones), y que se convierte en un problema de gesti\u00f3n sanitaria, especialmente en aquellos casos graves de entre 50 y 70 a\u00f1os que necesitan cuidados intensivos. Y en todo caso, la alta mortalidad en UCIs nos indica que el perfil del paciente que fallece por COVID, es un perfil de paciente cuya capacidad de superar una infecci\u00f3n v\u00edrica (esto es, la capacidad de su sistema inmunitario) es m\u00ednima, debido a la edad, o a enfermedades o condiciones de salud anteriores.\nCabria aqu\u00ed formularse preguntas como las siguientes: \u00bfNos esta afectando especialmente esta enfermedad como sociedad, por habernos convertido en una sociedad altamente envejecida?.. \u00bfNuestro modelo de salud, ha alargado la esperanza de vida durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, a costa de volvernos \u00abd\u00e9biles\u00bb, de debilitar nuestro sistema inmunitario, frente a virus y bacterias como el COVID 19? \u00bfHemos creado un modelo social y de salud, que busca, por encima de todo, evitar la muerte, a toda costa?\nEstas son preguntas de reflexion en relacion con el fen\u00f3meno COVID, que podr\u00e1n ser abordadas en art\u00edculos posteriores.\nEn relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n actual, los datos anteriores apuntan, a mi parecer, a una pregunta mas candente en estos momentos: si la enfermedad se enfoca especialmente en los mayores de 70 a\u00f1os, y el problema esta en la UCIs con el segmento de pacientes graves de entre 50 y 70 a\u00f1os, \u00bfera necesario confinar a toda la poblaci\u00f3n y generar una crisis econ\u00f3mica como la que se ha generado?\u2026..\u00bfTenemos un verdadero problema log\u00edstico en los hospitales?\u2026\nProcedamos a analizar, de momento, la ultima de estas preguntas, para poder responder con mas claridad, a la primera.\nANALISIS DE LA CAPACIDAD ASISTENCIAL.\nComo podemos ver en la tabla adjunta, basada, de nuevo, en los datos del Ministerio de Sanidad, en Marzo de 2021, tenemos un 30,19% de camas disponible a nivel nacional.\nCon toda l\u00f3gica, uno puede preguntarse si eso es mucho o poco. Para despejar dicha duda, solo es necesario preguntarse que porcentaje de esas camas estan ocupadas por pacientes COVID. El resultado puede dejar en shock a mas de uno: el 6,85% del total de camas disponibles. De hecho, casi el 63% de las camas, estan ocupadas por pacientes NO COVID. Estos datos se pueden ver de forma grafica en totales y en porcentajes, en los gr\u00e1ficos que se incluyen a continuaci\u00f3n.\nPor tanto, no se justifica en modo alguno la afirmaci\u00f3n hecha por dirigentes pol\u00edticos de todo el arco ideol\u00f3gico, de que el confinamiento se justifica para evitar un colapso del sistema sanitario, y concretamente, del sistema hospitalario.\nEn realidad, el problema no est\u00e1 en los hospitales, en general, como muestran los datos, sino en las UCIs. Esta enfermedad necesita tratamientos de larga estancia en pacientes cuyo sistema inmunitario esta deprimido, y por ello, la capacidad de las UCIs, se satura. Por ello, de forma obvia, la soluci\u00f3n a la enfermedad, es crear suficientes zonas UCI para tratar a dichos pacientes. En este sentido, iniciativas como el hospital Isabel Zendal de Madrid, apuntan, claramente en la direcci\u00f3n correcta, desde el punto de vista sanitario, y desde el punto de vista social.\nCabe entonces preguntarse: \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n por la que los pol\u00edticos han mantenido las medidas de confinamiento, despu\u00e9s de un a\u00f1o?\u2026 Obviamente, como muestran los datos, no se intenta resolver la enfermedad. Para ello, solo hubiera sido necesario crear 20, 30 o 40 hospitales Zendal. Y nos hubiera costado muchos menos recursos, con un much\u00edsimo menor impacto tanto sanitario como en la econom\u00eda, que la medidas que en realidad, se han tomado. Y les aseguro que el an\u00e1lisis que presento en este articulo, es un an\u00e1lisis estad\u00edstico b\u00e1sico, que cualquier becario del asesor de mas bajo nivel de cualquier pol\u00edtico sabe hacer con la gorra. Dicho de otro modo: los pol\u00edticos y los directivos sanitarios (que por cierto, tambi\u00e9n son cargos pol\u00edticos) saben perfectamente lo que les acabo de contar.\nSi por tanto, los dirigentes pol\u00edticos y sanitarios saben todo lo que les acabo de contar, y aun as\u00ed, mantienen medidas que no apuntan a la soluci\u00f3n de la enfermedad.. \u00bfQu\u00e9 se pretende lograr con las medidas tomadas desde Marzo de 2020, y sostenidas por casi todos los gobiernos europeos y occidentales?\nUNA MIRADA A LA REALIDAD.\nUna vez analizada la situaci\u00f3n, con una observaci\u00f3n b\u00e1sica de los datos disponibles, podemos continuar con el proceso de profundizaci\u00f3n que nos lleve a una comprensi\u00f3n mas amplia del fen\u00f3meno COVID.\nAvanzar\u00e9 ahora solo unas cuantas indicaciones, que completar\u00e9 en el siguiente art\u00edculo.\nLa comunicaci\u00f3n del fen\u00f3meno COVID creada por la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) y amplificada hasta el infinito por los gobiernos y por los medios de comunicaci\u00f3n, ha sido la siguiente: \u00abUn virus aparecido mediante una mutaci\u00f3n causada por no sabemos que, y localizado inicialmente en China, provoca una enfermedad altamente letal, que causa s\u00edndromes agudos de tipo respiratorio y/o circulatorio. Por ello, es necesario confinar a la poblaci\u00f3n para evitar una mayor tasa de infecci\u00f3n, y con ello de mortalidad.\u00bb\nComo ya hemos visto, estos argumentos solo son parcialmente verdaderos para un determinado segmento de la poblaci\u00f3n\nEsto ha creado una par\u00e1lisis econ\u00f3mica sin precedentes desde la segunda guerra mundial, y ha posibilitado que los gobiernos de los as\u00ed llamados pa\u00edses democr\u00e1ticos, tomen el control de su ciudadan\u00eda, de un modo nunca visto, restringiendo derechos fundamentales como la libertad de circulaci\u00f3n, el derecho de libre comercio, etc\u2026.\nSe han generado gigantescos niveles de deuda econ\u00f3mica que han obligado a organismos supranacionales como la Uni\u00f3n Europea, o a Federaciones estatales como los EEUU, a endeudarse colectivamente para evitar una cat\u00e1strofe econ\u00f3mica sin precedentes.\nEn paralelo, la supuesta vacuna, o al menos varias de ellas, se elaboran siguiendo una nueva metodolog\u00eda, de la que ninguna autoridad pol\u00edtica ni sanitaria informa en detalle, dejando de ser una \u00abvacuna\u00bb (v\u00e9ase la\n[definicion de vacuna del Centro de Control de Enfermedades de EEUU](https://www.cdc.gov/vaccines/vac-gen/imz-basics.htm): \u00abUn producto que estimula el sistema inmunol\u00f3gico de una persona para producir inmunidad a una enfermedad espec\u00edfica, protegiendo a la persona de esa enfermedad. Las vacunas generalmente se administran mediante inyecciones con aguja, pero tambi\u00e9n pueden administrarse por v\u00eda oral o rociarse en la nariz.\u00bb En la misma web, se define Inmunidad como: \u00abProtecci\u00f3n contra una enfermedad infecciosa. Si es inmune a una enfermedad, puede exponerse a ella sin infectarse.\u00bb), ya que no \u00abinmuniza\u00bb, de acuerdo a la propia definici\u00f3n del CDC. De hecho, las vacunas son preparados basados en virus atenuados iguales o similares a los de la enfermedad frente a la que se busca inmunizar, y que se administran al paciente para que su sistema inmunitario desarrolle anticuerpos frente a dicho virus. Las \u00abas\u00ed llamadas\u00bb vacunas del COVID-19, y mas espec\u00edficamente, las \u00abas\u00ed llamadas\u00bb vacunas de Pfizer, y de Moderna, no administran un virus atenuado al paciente, sino que introducen en el paciente, literalmente, trozos de ARNm, conocido como ARN mensajero. Este ARN es el encargado, en nuestro cuerpo, de indicarle al ADN, o c\u00f3digo gen\u00e9tico, que vive en todas nuestras c\u00e9lulas, los productos bioqu\u00edmicos que estas tienen que elaborar. As\u00ed, las \u00abas\u00ed llamadas vacunas\u00bb de Pfizer y de Moderna, introducen un ARNm en el cuerpo del paciente, que le dice al ADN del paciente, en cada una de sus c\u00e9lulas, que elabore un determinado tipo de prote\u00edna, llamada \u00abprote\u00edna pico\u00bb o \u00abProte\u00edna S\u00bb, que es la prote\u00edna del virus COVID-19, es decir, no humana, que este utiliza para introducirse en las c\u00e9lulas humanas cuando genera un proceso infeccioso. LA finalidad de este complejo proceso \u00abgen\u00e9tico\u00bb es que el sistema inmunitario del paciente genere anticuerpos contra la \u00abprote\u00edna S\u00bb, y con ello, contra el virus COVID-19. Pero lo hace mediante un proceso de modificaci\u00f3n del ADN del paciente, y por tanto, no se trata ya de una vacuna, en el sentido tradicional, sino que se trata de una terapia gen\u00e9tica. Y adem\u00e1s, se trata de una terapia gen\u00e9tica \u00abexperimental\u00bb, pues nunca jam\u00e1s se ha probado algo as\u00ed antes en seres humanos. [De hecho, las pruebas con terapias similares de la empresa Moderna durante los diez a\u00f1os anteriores al COVID en animales, dieron como resultado la muerte de los animales al ser expuestos de nuevo al virus, como consecuencia de la hiper-reacci\u00f3n de su sistema inmunitario](https://vimeo.com/532035519). Con este tipo de terapia, no se sabe cuanto tiempo el ADN del paciente seguir\u00e1 produciendo \u00abprote\u00ednas S\u00bb no humanas, o si esta producci\u00f3n terminar\u00e1 generando efectos de hiper-reacci\u00f3n del sistema inmunitario, como en los ensayos de Moderna con animales. No se sabe, porque sencillamente, no se ha probado en seres humanos nunca antes.\nEn todo caso, no se trata ya de vacunas, sino de terapia gen\u00e9tica experimental. y nuestros gobiernos, lo saben, lo consienten y lo promueven, sin informar a sus ciudadanos.\nComo tambi\u00e9n saben y han autorizado, que la elaboraci\u00f3n de las \u00abas\u00ed llamadas\u00bb vacunas, se haya saltado todos los plazos establecidos, incluyendo los ensayos en animales (lo cual quiere decir que los primeros en vacunarse estan siendo los consejillos de indias de dicha supuesta vacuna). Esto ha sido autorizado por todos los gobiernos y organizaciones sanitarias internacionales.\nAl mismo tiempo, los mercados financieros marcan m\u00e1ximos de todos los tiempos, las empresas tecnol\u00f3gicas y bio-tecnol\u00f3gicas obtienen beneficios nunca vistos, y se nos anuncia, desde esos mismos gobiernos, que el nuevo modo de vivir, la nueva normalidad, estar\u00e1 marcada por la el trabajo y la convivencia \u00abdigital\u00bb, los servicios digitales de todo tipo (5G, coches inteligentes, drones, inteligencia artificial, etc\u2026) a los cuales se destinan miles de millones de euros de procedencia publica. Tambi\u00e9n, ser\u00e1 necesario controlar y monitorizar a los ciudadanos mediante soluciones bio-tecnol\u00f3gicas (pasaporte COVID, nanotecnolog\u00eda sanitaria, etc\u2026), que permitan un rastreo y un control de los supuestos virus da\u00f1inos como el COVID, que estan aqu\u00ed para quedarse (ya que se producir\u00e1n mutaciones que nos obligaran a mantenernos \u00aben guardia\u00bb para evitar da\u00f1os mayores), y en su caso, una menor incidencia (que no una inmunizaci\u00f3n completa) de dichos virus en la poblaci\u00f3n.\nCuriosamente, la sociedad del futuro inmediato que se nos describe y que se financia sin limites desde todos los organismos internacionales, coincide plenamente con los objetivos de la llamada\n[Agenda 2030 de la ONU](https://sdgs.un.org/es/goals), la cual dibuja un mundo en el que la tecnolog\u00eda hace que el ser humano traspase barreras tradicionales, por ejemplo, aumentando su esperanza de vida hasta los 120, 130 o 150 a\u00f1os, o reduciendo (supuestamente) la pobreza, mediante la producci\u00f3n infinita de carnes sint\u00e9ticas y plantas infinitamente mas productivas y capaces de resistir plagas, gracias a las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica, o por ejemplo, mediante las posibilidades de curar enfermedades hoy en d\u00eda imposibles de curar o con tratamientos muy dolorosos y con numerosos efectos secundarios, como el c\u00e1ncer y las enfermedades autoinmunes, con solo una peque\u00f1a modificaci\u00f3n gen\u00e9tica del paciente. Tambi\u00e9n ser\u00e1 posible sustituir miembros y \u00f3rganos humanos mediante clonaci\u00f3n gen\u00e9tica terap\u00e9utica, o mediante la implantaci\u00f3n de sistemas rob\u00f3ticos internos( brazos, piernas, manos, reguladores de ritmo cardiaco, etc\u2026) A mas largo plazo, se consideran alcanzables objetivos como una vida sin fin, la elecci\u00f3n de sexo y caracter\u00edsticas de nuestros hijos, la aplicaci\u00f3n de inteligencia artificial en todos los niveles de nuestra vida, etc\u2026.\nEsta Agenda 2030, esta inspirada por una corriente de pensamiento llamada Trans-humanismo, y sus objetivos se estan convirtiendo, a velocidad de v\u00e9rtigo, en los \u00fanicos objetivos posibles de los gobiernos occidentales, cuando no del mundo entero. Dejo\n[aqu\u00ed](https://www.forbes.com/sites/sarwantsingh/?sh=764f1679695b) [ un enlace](https://www.forbes.com/sites/sarwantsingh/?sh=764f1679695b) a un articulo de la revista Forbes, que muestra algunas de las ideas del transhumanismo, y su conexi\u00f3n con la Agenda 2030. En el pr\u00f3ximo articulo, profundizaremos mas en este punto.\nTermino ya planteando al lector las siguientes preguntas: \u00bfEs \u00e9tico imponer esta visi\u00f3n del mundo a todos los ciudadanos, sin darles opci\u00f3n a elegir? \u00bfEs \u00e9tico crear una atmosfera de miedo a nivel global, para imponer esta visi\u00f3n del mundo? \u2026 y, a mi parecer, las preguntas m\u00e1s importantes: \u00bfQuieres dejar de ser \u00abhumano\u00bb? \u00bfEn que consiste ser \u00abhumano\u00bb?\nContinuaremos.", "language": null, "image": "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image.png", "pagetype": "article", "links": ["https://quieranoirloloshombres.com/", "https://quieranoirloloshombres.com/libros-recomendados/", "https://quieranoirloloshombres.com/acerca-de-2/", "https://quieranoirloloshombres.com/", "https://quieranoirloloshombres.com/", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/", "https://quieranoirloloshombres.com/author/joaquinaguado/", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/#respond", "https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/27/el-verdadero-coronavirus-el-odio-que-llevamos-dentro-el-nuevo-nazismo-social/", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_340_COVID-19.pdf", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image.png", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_340_COVID-19.pdf", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-2.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-15.png", "https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=35177#!tabs-tabla", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-17.png", "https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=35177#!tabs-tabla", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-18.png", "https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=35177#!tabs-tabla", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-19.png", "https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=35177#!tabs-tabla", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-21.png", "https://www.ine.es/jaxiT3/Datos.htm?t=35177#!tabs-tabla", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-11.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-22.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-23.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-3.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-6.png", "https://quieranoirloloshombres.files.wordpress.com/2021/04/image-7.png", "https://www.cdc.gov/vaccines/vac-gen/imz-basics.htm", "https://vimeo.com/532035519", "https://sdgs.un.org/es/goals", "https://www.forbes.com/sites/sarwantsingh/?sh=764f1679695b", "https://www.forbes.com/sites/sarwantsingh/?sh=764f1679695b", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/?share=twitter", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/?share=facebook", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/?share=pocket", null, "https://quieranoirloloshombres.com/category/sin-categoria/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/covid19/", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/", "https://quieranoirloloshombres.com/author/joaquinaguado/", "/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/27/el-verdadero-coronavirus-el-odio-que-llevamos-dentro-el-nuevo-nazismo-social/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/15m/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/agricultura-biodinamica/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/antonio-martinez/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/antroposofia/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/aragon/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/auto-desarrollo/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/catalan-people/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/catalonia/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/charo-pacheco/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/conversacion/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/covid19/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/crisis/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/culture-of-spain/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/desarrollo/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/desarrollo-organizacional/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/desarrollo-personal/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/dinero/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/economia/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/edmund-husserl/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/encuentro/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/escucha/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/europe/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/freud/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/goetheanismo/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/gustav-mahler/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/in-memoriam/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/jaime-padro/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/los-sentimientos/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/propuestas/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/quevedo/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/quijote/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/quixote/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/rudolf-steiner/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/sigmund-freud/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/silvio-gesell/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/sociedad-antroposofica/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/spain/", "https://quieranoirloloshombres.com/tag/steiner/", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/", "https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/27/el-verdadero-coronavirus-el-odio-que-llevamos-dentro-el-nuevo-nazismo-social/", "https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/21/coronavirus-y-pandemias-una-imagen-distorsionada-de-la-realidad-el-comienzo-del-gran-hermano-i-analisis-demografico/", "https://quieranoirloloshombres.com/2019/06/13/el-futuro-de-la-biodinamica-en-espana/", "https://quieranoirloloshombres.com/2019/03/12/jaime-padro-un-caballero-de-micael-in-memoriam/", "https://www.goetheanum.org/", "http://www.antroposofia.com.ar/", "http://www.antroposofiaVLC.es", "http://www.sociedadantroposofica.com", "http://www.tamarachubarovsky.com", "http://www.triforma.es", "http://www.iaoarteeditorial.com/", "http://www.rsarchive.org/", "http://www.editorialrudolfsteiner.com/", "http://www.steinerbooks.org/", "http://www.paudedamasc.com/", "http://www.editorialrudolfsteiner.com/", "http://rudolfsteinerpress.com/", "http://www.iaoarteeditorial.com/", "http://rudolfsteinerpress.com/", "http://www.waldorfbarcelona.org/", "http://www.escuelamicael.com/", "http://www.waldorfaravaca.es/", "http://www.escuelaartaban.es/", "http://www.weleda.es/", "http://www.colegioswaldorf.org/", "http://www.waldorfbarcelona.org/", "http://www.centrowaldorf.com/", "http://82.223.148.253/analopez/", "http://artesocial.eu/", "http://82.223.148.253/analopez/", "http://www.steinerbooks.org/", "http://www.rsarchive.org/", "http://www.tamarachubarovsky.com", "http://www.colegioswaldorf.org/", "http://www.waldorfbarcelona.org/", "http://www.centrowaldorf.com/", "http://www.paudedamasc.com/", "http://www.editorialrudolfsteiner.com/", "http://www.escuelamicael.com/", "http://www.waldorfaravaca.es/", "http://www.escuelaartaban.es/", "http://artesocial.eu/", "https://www.goetheanum.org/", "http://www.iaoarteeditorial.com/", "http://rudolfsteinerpress.com/", "http://www.antroposofia.com.ar/", "http://www.antroposofiaVLC.es", "http://www.sociedadantroposofica.com", "http://www.triforma.es", "http://www.weleda.es/", "https://quieranoirloloshombres.com/author/joaquinaguado/", "https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/", "https://quieranoirloloshombres.com/2020/03/", "https://quieranoirloloshombres.com/2019/06/", "https://quieranoirloloshombres.com/2019/03/", "https://quieranoirloloshombres.com/2016/06/", "https://quieranoirloloshombres.com/2014/07/", "https://quieranoirloloshombres.com/2014/02/", "https://quieranoirloloshombres.com/2013/11/", "https://quieranoirloloshombres.com/2013/03/", "https://quieranoirloloshombres.com/2013/02/", "https://quieranoirloloshombres.com/2012/12/", "https://quieranoirloloshombres.com/2012/11/", "https://quieranoirloloshombres.com/2012/10/", "https://quieranoirloloshombres.com/2012/09/", "https://quieranoirloloshombres.com/2011/08/", "https://quieranoirloloshombres.com/2011/06/", "https://quieranoirloloshombres.com/2011/05/", "https://quieranoirloloshombres.com/2011/04/", "https://quieranoirloloshombres.com/2011/03/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "#page", "", "", "https://quieranoirloloshombres.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fquieranoirloloshombres.com%252F2021%252F04%252F04%252Fcoronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno%252F", "https://quieranoirloloshombres.com", "https://quieranoirloloshombres.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fquieranoirloloshombres.wordpress.com%2F2021%2F04%2F04%2Fcoronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fquieranoirloloshombres.com%252F2021%252F04%252F04%252Fcoronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno%252F", "https://wp.me/p5TiEV-rj", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://quieranoirloloshombres.com/2021/04/04/coronavirus-y-miedo-vs-amor-y-resurreccion-la-batalla-por-lo-humano-i-datos-observacion-y-descripcion-del-fenomeno/", "https://wordpress.com/read/blogs/87061449/posts/1693", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}