{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://congreso22.sesmi.es/wp-content/uploads/2022/11/Libro-de-ponencias-y-comunicaciones.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Retos y futuro\nen salud integrativa\nTorremolinos. 11-13 de noviembre de 2022\nOrganiza:\nCon el \nsoporte de:Con la colaboraci\u00f3n de:\nCOMIT\u00c9 ORGANIZADOR\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICOSergio Mej\u00eda (Presidente) \u00b7 Beatriz Daza \u00b7 M\u00f3nica Rodriguez \u00b7 Isabel Giralt \u00b7 Susagna Muns \nJuan Serrano (Presidente) \u00b7 Neus Esmel \u00b7 Teresa Lajo \u00b7 Pedro Rodr\u00edguez Picazo \u00b7 \u00c1gueda Garc\u00eda\nSergio Mej\u00eda \u00b7 Mar\u00eda P\u00e9rez \u00b7 Juan Mu\u00f1oz Ortego\nhttps://congreso.sesmi.es/ #CongresoSesmi22\nLIBRO DE PONENCIAS Y COMUNICACIONESBienvenida\nQueridos socios y socias \nde SESMI y profesionales \nde la Medicina IntegrativaLa medicina integrativa va \nganando terreno dentro del \nconocimiento m\u00e9dico actualIsabel Giralt-Sampedro\nPresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Salud y Medicina Integrativa\nSergio Mej\u00eda\nPresidente del Congreso\nEstaremos en un espacio natural alegre \ny maravilloso que nos permitir\u00e1 avan -\nzar en la medicina integrativa y seguir \nhaciendo posible su articulaci\u00f3n con la \nmedicina m\u00e1s convencional para mejo -\nra del bienestar y salud de nuestros pacientes y \nde nosotros mismos.\nEsta vez, aunque el congreso sea presencial, \nvamos a transmitirlo tambi\u00e9n de forma telem\u00e1ti -\nca para que los que no pod\u00e1is venir en persona \nteng\u00e1is tambi\u00e9n la posibilidad de inscribiros y \nasistir.\nDesde aqu\u00ed agradeceros vuestra fortaleza y \nfidelidad a la medicina integrativa, tambi\u00e9n a los \nesponsors y a las sociedades que nos apoyan, de \nforma virtual o presencial en Torremolinos.\nEsperamos que el programa os anime a venir \ny tambi\u00e9n os invitamos a presentar comunica -\nciones orales y posters que nos hablen de vues -\ntros trabajos y de vuestras ideas para bien de la \nmedicina integrativa.\nNos une el deseo de avanzar y de mejorar la \nsalud y en Torremolinos lo seguiremos demos -\ntrando.\n\u00a1Nos vemos en Torremolinos!Somos muchos los que descubrimos \nun d\u00eda que las medicinas ancestrales \ny las llamadas terapias complemen -\ntarias deben formar parte de nuestra \npr\u00e1ctica cl\u00ednica porque aportan gran \nbeneficio a la forma de hacer diagn\u00f3sticos y afi -\nnar en los tratamientos. Sin duda ninguna, ese \nmovimiento de ampliaci\u00f3n del conocimiento \nrequiere de una formaci\u00f3n continuada y de un \naprendizaje constante.\nEl congreso nacional de nuestra sociedad es \nuna oportunidad sin igual para aprender, para \nencontrarnos con colegas afines y, como no, \npara comunicar nuestras propias experiencias \nen lenguaje cient\u00edfico y s\u00f3lido.\nEs para mi un aut\u00e9ntico honor participar en \nlos comit\u00e9s que llevan adelante la organizaci\u00f3n \nde este IV congreso nacional de SESMI, que se \nrealizar\u00e1 en el bell\u00edsimo entorno que ofrece la \ncosta del sol malague\u00f1a.\nEl comit\u00e9 cient\u00edfico ha dise\u00f1ado un programa \nmuy completo que refleja el momento puente \nque vive nuestra medicina. El comit\u00e9 organizador \nha definido un entorno muy adecuada para com -\nbinar estudio y relajaci\u00f3n cerca de la naturaleza.\nReserva ya tu agenda para noviembre de este \na\u00f1o y participa con nosotros de este encuentro \nalrededor del calor de la medicina integrativa.2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos3\nLa medicina integrativa y el mundo cambiante\nAna Cristina Mendes Moreira. M\u00e9dico. Presidenta Sociedade \nPortuguesa de Medicina Integrativa\nEl mundo actual est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n. Los desarrollos tecnol\u00f3 -\ngicos, el aumento de la exposici\u00f3n a las radiaciones electromagn\u00e9ticas, \nel desarrollo de la sexta generaci\u00f3n de tecnolog\u00edas inal\u00e1mbricas (6G), el \naumento de la contaminaci\u00f3n medioambiental y el cambio clim\u00e1tico son \nalgunos de los factores a los que estamos expuestos actualmente y que \nafectan nuestro Sistema Inmune.\nAdem\u00e1s,\u00a0\u00a0la disminuci\u00f3n del contacto con la naturaleza, el aumento del \nestr\u00e9s, la mala calidad del sue\u00f1o y la ingesta de m\u00e1s alimentos procesa -\ndos   y de menor calidad nutricional, hacen que el estado de \u201csalud\u201d de la \nmayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se debilite.\nLa Medicina Integrativa tiene en cuenta todos los factores que influyen \nen la salud, el bienestar y las enfermedads, incluyendo el cuerpo fisico, los \nfactores emocionales, la mente, y a un nivel mas amplio, el grupo familiar y \nla comunidad en que vivimos. La comprensi\u00f3n cient\u00edfica de la enfermedad \nest\u00e1 cambiando hacia su interpretaci\u00f3n como un sistema complejo de \nfactores gen\u00e9ticos, cambios en el ADN y factores externos como la edad, \nla dieta, el sexo, la microbiota humana, la radiacion electromagnetica y las \ntoxinas ambientales, el estr\u00e9s y las creencias mentales.\nDada la complejidad de la enfermedad como un sistema de redes, es \nnecesario un abordaje terap\u00e9utico que optimice la capacidad de autorre -\ngulaci\u00f3n del paciente para recuperar la salud y el bien estar.\nLa enfermedad no debe entenderse como una simple relaci\u00f3n lineal \nentre un determinado factor, su expresi\u00f3n y eliminaci\u00f3n.\nEs necesario considerar el factor en el contexto de la predisposici\u00f3n \ngen\u00e9tica y epigen\u00e9tica y la capacidad de autorregulaci\u00f3n del paciente.\nLa espiritualidad como otro de los \u201ccuidados\u201d a \ntener en cuenta en una consulta de medicina in -\ntegrativa. Una reflexi\u00f3n basada en mi experiencia \npersonal y profesional.\n Etel Carod Benedico. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Respon -\nsable de la consulta de reducci\u00f3n de estr\u00e9s en Cl\u00ednica del Pilar y en \nCEyDES. \nMar\u00eda de Lope Romeo. Centro de Salud de Broto, Huesca\n \nIntentar definir el t\u00e9rmino espiritualidad no resulta sencillo. Su definici\u00f3n \ndepende del contexto, momento hist\u00f3rico, cultura, localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, \nreligi\u00f3n o no religiosidad (Dal\u00e1i Lama, 2016), creencias, educaci\u00f3n recibida \netc.\nEn estos momentos, estamos asistiendo a una especie de resurgir de \nla espiritualidad desde distintos \u00e1mbitos, sociedades, disciplinas\u2026 lo que \npuede intensificar esa confusi\u00f3n.\nDesde una perspectiva personal, humilde y por lo tanto, subjetiva e in -\nfluenciada por la experiencia que me ha tocado vivir, me inclino a utilizar \nlas palabras de Enrique Mart\u00ednez Lozano para describirla (Mart\u00ednez Loza -\nno, 2022):\n\u2022 La espiritualidad hace referencia, no a una cualidad humana m\u00e1s, \nsino a nuestra dimensi\u00f3n m\u00e1s profunda, aquello que constituye nues -\ntra verdadera identidad.\n\u2022 Espiritualidad como profundidad humana, que incluye la comuni\u00f3n \n-la fraternidad- con todos los seres.\nIncluir la espiritualidad como una herramienta m\u00e1s a tener en cuenta \npara aliviar, ayudar y acompa\u00f1ar a las personas que acuden a nuestras \nconsultas, independientemente de la especialidad o categor\u00eda que tenga -\nmos, puede constituir todo un reto.\nSe tratar\u00eda de facilitar un espacio en el que la persona pueda expre -sar lo que le ocurre, incluidos sus miedos y necesidades m\u00e1s profundas. \nPueda sentirse escuchada, reconocida, validada, diagnosticada, tratada y \nacompa\u00f1ada en su proceso, que no solo es f\u00edsico, mental y emocional, \nsino algo m\u00e1s profundo, experiencial, vivencial y que muy probablemente \ncompartimos con el resto de la humanidad. \nDieta antiinflamatoria para prevenir enfermedades \ncr\u00f3nicas desde la infancia\nSusagna Muns. Graduada en Nutrici\u00f3n y Naturopat\u00eda. Consejera de \nNutrici\u00f3n y vocal de la Junta de SESMI \nMar Begara. M\u00e9dico especialista en Pediatria y Homeopatia. Ex -\nperta en Nutrici\u00f3n Ortomolecular y Microinmunoterapia. UCI de HM \nhospitales. Consulta de Medicina Integrativa\nEn el taller que tendr\u00e1 lugar dentro del programa del Congreso de SESMI \nen Torremolinos el viernes 11 de Noviembre a las 17:00h hablaremos sobre \nc\u00f3mo podemos prevenir las enfermedades cr\u00f3nicas desde la infancia.\nExplicaremos como enfocar el tema alimentario desde el entorno fa -\nmiliar, lo importante que es que el ni\u00f1o desde peque\u00f1o se acostumbre \na comer fruta, verdura, frutos secos, es decir, que adquiera unos valores \nalimentarios. No existe ninguna boller\u00eda que sea saludable, lo ecol\u00f3gico \ntampoco es indicativo de saludable, hay que leer las etiquetas porque lle -\nvan aceites, az\u00facares, aditivos, etc\u2026 \nLo mejor es cocinar magdalenas o galletas en casa, con ingredientes \nde calidad, sin gluten, sin az\u00facar, sin grasas trans ni aceites refinados. Es \ninteresante que los ni\u00f1os participen en el cocinado as\u00ed aprenden y se lo \ncomen m\u00e1s contentos porque lo han hecho ellos. \nHablaremos sobre si es necesario introducir diariamente los carbohi -\ndratos o si por el contrario es algo que podamos prescindir. C\u00f3mo pode -\nmos negociar con nuestros hijos para que coman br\u00f3coli por ejemplo o \nformas de cocinar alimentos que sean m\u00e1s apetitosos. \nHomeopat\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria\nBeatriz Arizaga Ciordia. Licenciada Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e9dico \nespecialista en Medicina Familiar y Comunitaria\nComenc\u00e9 a interesarme por la homeopat\u00eda buscando nuevas terapias \nque aplicar en la consulta sobre todo en campos donde la medicina \ntradicional no llegaba, form\u00e1ndome durante varios a\u00f1os.\n Como  m\u00e9todo terap\u00e9utico  me aport\u00f3 una nueva forma de ver la enfer -\nmedad y al paciente   y me ayud\u00f3 a entender las preguntas que a veces \nme hac\u00eda, sobre si hab\u00eda relaci\u00f3n entre las circunstancias vitales de las \npersonas y el desarrollo de enfermedades y el ver a cada paciente como \n\u00fanico, mientras que hasta ese momento estaba acostumbrada a tratar a \ntodos los pacientes por igual ante la misma patolog\u00eda.  Tambi\u00e9n   me per -\nmiti\u00f3 hacer frente a situaciones complejas con medicamentos seguros, sin \napenas efectos secundarios.\nPara proponer un tratamiento homeop\u00e1tico en la consulta  primero  te -\nnemos que habernos ganado  la confianza del paciente ,conocerlo, no s\u00f3lo \nhablar de ese motivo exacto por el que viene a la consulta sino saber m\u00e1s \nde sus  vivencias y circunstancias vitales, ofrecerle este m\u00e9todo terap\u00e9u -\ntico y acordar el tratamiento de forma conjunta. Su utilizaci\u00f3n varia en los \ndistintos centros de salud, porque a pesar de que los podamos prescribir \nhay ocasiones en que la direcci\u00f3n lo proh\u00edbe y algunos compa\u00f1eros ante \nel miedo a la represalia dejan de prescribirlos.\nDebido a la escasez de tiempo de la visita, 10  minutos, la mayor parte de \nlas veces lo utilizo como complementario o sintom\u00e1tico. PONENCIASTorremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 20224\nC\u00f3mo se diagnostica con Biorresonancia\nMar\u00eda P\u00e9rez. M\u00e9dico por la Universidad de Navarra. Diplomada en \nMedicina Homeop\u00e1tica\nLas oscilaciones del universo son la causa del fen\u00f3meno \u201cvida\u201d . Traen salud y \nenfermedad. El hombre es un sistema infinitamente grande y al mismo tiempo \ninfinitamente peque\u00f1o de oscilaciones electromagn\u00e9ticas incorporadas. Fritz Al -\nbert Popp (1938-2018). Cada vez m\u00e1s investigaciones cient\u00edficas constatan la na -\nturaleza bioel\u00e9ctrica y vibracional del ser humano. Cada \u00f3rgano tanto sano como \nenfermo, tiene un espectro de vibraciones espec\u00edfico que emite en forma de on -\ndas electromagn\u00e9ticas y todo proceso qu\u00edmico org\u00e1nico est\u00e1 condicionado por \ndichas vibraciones electromagn\u00e9ticas.\u00a0As\u00ed pues, el ser humano es un conjunto de \ninteracciones electromagn\u00e9ticas que hacen posible el desarrollo celular, las fun -\nciones metab\u00f3licas, las secreciones hormonales y la comunicaci\u00f3n intercelular.\nAhora bien, la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n celular a trav\u00e9s de las ondas puede \nser PERTURBADA de distintas maneras, como por ejemplo ataques microbianos, \nvirus, productos t\u00f3xicos, alimentaci\u00f3n inadecuada carente de nutrientes, estr\u00e9s \nmantenido o tensi\u00f3n emocional, \u2026 hasta llegar a alterar el funcionamiento ce -\nlular por falta de informaci\u00f3n o informaci\u00f3n incorrecta, y cuando el mecanismo \nautorregulador del organismo no consigue reestablecerse el resultado final ser\u00e1 \nla enfermedad. Como respuesta a este nuevo modelo han ido apareciendo en \nlos \u00faltimos a\u00f1os nuevos sistemas terap\u00e9uticos basados en el conocimiento \ndel lenguaje electromagn\u00e9tico de nuestras c\u00e9lulas, muchos de estos\u00a0sistemas\u00a0 \nutiliza los \u00faltimos adelantos tecnol\u00f3gicos para analizar y corregir a trav\u00e9s de \nun dispositivo electr\u00f3nico \u2013 las oscilaciones electromagn\u00e9ticas recogidas del \npropio paciente para ayudar a recuperar la salud.\n Como cada \u00f3rgano posee un espectro de frecuencias espec\u00edfico y las emite \nhacia el exterior en forma de ondas electromagn\u00e9ticas  estas frecuencias son \ndetectadas,   tambi\u00e9n las alteradas o disarm\u00f3nicas , y  son \u00abreprogramadas\u00bb \nde nuevo mediante un proceso de inversi\u00f3n de fase de 180\u00ba. La informaci\u00f3n \nvibracional se convierte as\u00ed en una contravibraci\u00f3n que neutraliza las ondas pa -\ntol\u00f3gicas al tiempo que las c\u00e9lulas en disfunci\u00f3n reciben la informaci\u00f3n correcta \npara su progresiva recuperaci\u00f3n. \nSe trata de un principio similar al que se utiliza para eliminar por ejemplo, los \nruidos en los veh\u00edculos : ruido + antirruido = silencio.\nEs decir, que cualquier patolog\u00eda se manifiesta primero a nivel de ondas \nintercelulares, despu\u00e9s el desajuste se produce a nivel celular y luego a nivel \norg\u00e1nico. Con lo cual, si no tratamos adem\u00e1s de lo org\u00e1nico las ondas electro -\nmagn\u00e9ticas an\u00f3malas, el tratamiento no ser\u00e1 completo y nos dificultar\u00e1 recu -\nperar la salud.\u00a0\nSIBO de dif\u00edcil manejo \nMar Alonso Moreno.  Experta en M\u00e9todos biol\u00f3gico naturistas. Natur\u00f3pata \nEl sobrecrecimiento bacteriano del intestino delgado (SIBO) se define por una \nmayor densidad y/o una composici\u00f3n anormal de la microbiota en el intestino \ndelgado.\u00a0Para un correcto manejo de SIBO , lo primero que necesitamos\u00a0cono -\ncer es el perfil de microbiota asociado a dicho sobrecrecimiento e individualizar \nla estrategia terap\u00e9utica.. No debemos olvidar valorar, la funci\u00f3n hep\u00e1tico biliar, \nsi hay hipoclorhidria, la\u00a0funci\u00f3n pancre\u00e1tica exocrina, alteraciones de la motili -\ndad o parasitosis (Giardiasis), es decir, factores que pueden\u00a0estar implicados en \nel desarrollo del SIBO. Adem\u00e1s, es importante conocer el rol de los biofilms en \nSIBO y la implicaci\u00f3n de los metales pesados en su formaci\u00f3n lo que nos lleva \na la siguiente cuesti\u00f3n:\u00a0\u00bf resistencia a antibi\u00f3ticos o estrategia\u00a0 equivocada?\u00a0\u00a0\nEn mi experiencia, estos casos han requerido de un trabajo de fondo, una \nlimpieza simult\u00e1nea\u00a0de t\u00f3xicos y pat\u00f3genos. Una degradaci\u00f3n de la matriz de \nexopolisac\u00e1ridos de los biofilms patog\u00e9nicos\u00a0y una limpieza del terreno de los \nt\u00f3xicos que han contribuido a la p\u00e9rdida de grupos de homeostasis de la micro -\nbiota intestinal y al sobrecrecimiento de pat\u00f3genos. La eliminaci\u00f3n de dichos \nBiofilms deja expuestos a los pat\u00f3genos y el tratamiento antibi\u00f3tico (farmaco -\nl\u00f3gico o no) ser\u00e1 mucho m\u00e1s efectivo. La limpieza del terreno facilitar\u00e1 enorme -\nmente esta labor y evitar\u00e1 recidivas.\u00a0\nRespecto a si es acertado el uso de probi\u00f3ticos en SIBO , en mi opini\u00f3n la \nrespuesta es: rotundamente Si . La cuesti\u00f3n es escoger las cepas y el momento \nadecuados.\u00a0Coherencia y decoherencia en la salud-enfermedad\n\u00c1gueda Garc\u00eda Martin.  Licenciada en F\u00edsica, Universidad de La \nHabana, Cuba. Master en \u00d3ptica y L\u00e1ser\nLos seres vivos se comportan como \u201csistemas complejos adaptativos\u201d \nque interaccionan mediados por el entorno. A partir de sus propiedades \ncu\u00e1nticas, \u201cpara que un sistema A establezca interacci\u00f3n con B, se re -\nquiere que A detecte en el entorno E perturbaciones f\u00edsicas provenientes \nde B, y que las interprete como se\u00f1al informativa, es decir, que provoque \nun cambio de estado en A en funci\u00f3n de B, en el contexto dado por E\u201d . \nEl sistema f\u00edsico (cu\u00e1ntico-cl\u00e1sico) en cierto contexto y de acuerdo a su \norganizaci\u00f3n interna, es capaz de detectar perturbaciones cu\u00e1nticas (fo -\ntones, electrones, etc.) y cl\u00e1sicas (campos electromagn\u00e9ticos, sustancias \nqu\u00edmicas, etc.). \n Los estados preferidos del sistema corresponder\u00edan a los de m\u00ednima en -\ntrop\u00eda, y la habilidad del entorno para eliminar superposiciones depender\u00eda \nde su capacidad para incrementarla. El entorno se convierte en selector de \ndichos estados (estados posibles y altamente probables) y es depositario \nde informaci\u00f3n inaccesible (estados posibles y altamente improbables). \nEn este contexto la adopci\u00f3n del \u201cdarwinismo cu\u00e1ntico\u201d de Zurek, que \nadopta la cosmovisi\u00f3n semi\u00f3tica de Peirce, concibe los procesos cu\u00e1nti -\ncos de coherencia, decoherencia y entrelazamiento. Bajo la decoherencia \ncu\u00e1ntica, ocurrir\u00eda una transici\u00f3n suave del comportamiento cu\u00e1ntico al \ncl\u00e1sico: \u201cenfermedad\u201d , y si se logra evadir la p\u00e9rdida de coherencia cu\u00e1nti -\nca, se mantiene la \u201csalud\u201d . \nLos conceptos y fen\u00f3menos descritos se podr\u00e1n fundamentar y aplicar \nen diversos ejemplos: la din\u00e1mica de las biomol\u00e9culas, las enfermedades \nmetab\u00f3licas, la carcinog\u00e9nesis, los procesos involucrados en la bioreso -\nnancia, las terapias basadas en luz, las bases f\u00edsicas de la homeopat\u00eda y \nalgunos fen\u00f3menos de la conciencia. \nMetales pesados\nM. Carmen Ruiz Mart\u00edn. M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y \nComunitaria  Experta en Medicina Ambiental (CAP Indianes, Montcada i \nReixac.Barcelona). Presidenta de la Sociedad Catalana de Salud Ambien -\ntal (SOCSA). Academia de ciencias m\u00e9dicas de Catalu\u00f1a y Baleares.\nEl aumento de contaminaci\u00f3n originada por la industrializaci\u00f3n, ha ex -\npuesto a todos los ecosistemas incluido el ser humano a m\u00faltiples agen -\ntes t\u00f3xicos, los cuales penetran al organismo a trav\u00e9s del aire, alimentos, \nagua y todos los productos que ponemos en nuestra piel, generando un \nefecto c\u00f3ctail. Siendo el per\u00edodo fetal y la primera infancia los per\u00edodos \nm\u00e1s vulnerables.\nLos metales son de los agentes t\u00f3xicos m\u00e1s estudiados, sobre todo el \nHg, Pb, Cd, Ar, Al, que por diferentes mecanismos pueden provocar afec -\ntaci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3rganos, y sistemas incluido el eje neuronoinmunoen -\ndocrino.\nDado que barrera placentaria no es completamente impermeable pr\u00e1c -\nticamente a ning\u00fan agente t\u00f3xico, los estudios muestran que la exposici\u00f3n \nmaterna a la contaminaci\u00f3n, incluidos los metales pesados, puede llegar \na la placenta y al feto, donde alteran los patrones de metilaci\u00f3n del ADN \n(entre otros), lo que provoca cambios en la funci\u00f3n placentaria y la repro -\ngramaci\u00f3n fetal, la cual determinar\u00e1 la salud al nacimiento y en etapas \nposteriores de la vida. \nSiendo el  desarrollo neurol\u00f3gico uno de los m\u00e1s afectados en esta \netapa fetal, estudios, que combinan la epidemiolog\u00eda ambiental y la neu -\nroimagen avanzada, ilustran como los neurot\u00f3xicos ambientales ejercen \ncambios estructurales, organizacionales y funcionales en el cerebro pe -\ndi\u00e1trico, muchas de ellos irreversibles.\nAunque las pol\u00edticas nacionales e internacionales est\u00e1n desarrollando \nestrategias de intervenci\u00f3n a nivel del exposoma, con el concepto de one \nhealth integrado, es urgente la intervenci\u00f3n profesional y comunitaria en \nla prevenci\u00f3n  y protecci\u00f3n de nuestras futuras generaciones, a trav\u00e9s de \nformaci\u00f3n e informaci\u00f3n.2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos5\nTerapias endovenosas\nAntonio Marco Chover. M\u00e9dico con experiencia con programas \nanti-aging, suplementos nutricionales y medicina Ortomolecular\nLa forma de vida, la contaminaci\u00f3n ambiental,  las intolerancias alimentarias,   \nintolerancia a la fructosa, lactosa, etc, ciertas medicaciones  son situaciones \nque nos producen una p\u00e9rdida de  nutrientes, en la mayor\u00eda de los casos   por \nalteraciones en la mucosa intestinal,  situaci\u00f3n  que  favorece  la aparici\u00f3n de  \ndiversas enfermedades que pueden  abarcar todo el abanico desde  neuro -\nl\u00f3gicas,  infecciosas, c\u00e1ncer, autoinmunes, metab\u00f3licas, etc\u2026, siendo la mejor  \nopci\u00f3n para estos pacientes la Nutrici\u00f3n intravenosa.\n La suplementaci\u00f3n intravenosa se trata de la administraci\u00f3n de nutrientes a \ntrav\u00e9s de sueros  intravenosos.\nLa eficacia  y la concentraci\u00f3n de los nutrientes es mayor cuando se aplica \nintravenosamente que cuando se administra v\u00eda oral o intramuscular.\nLa v\u00eda intravenosa  evita los problemas de absorci\u00f3n  y los nutrientes llegan \nr\u00e1pido y en cantidades adecuadas a los tejidos\nLos protocolos de nutrientes intravenosos no est\u00e1n elaborados para corre -\ngir d\u00e9ficit de nutrientes, son para restablecer equilibrios intra/extracelulares, y \naportar los nutrientes espec\u00edficos para los tratamientos de diversas enferme -\ndades.\nLa mayor\u00eda de los m\u00e9dicos conocen la medicina nutricional, como una su -\nplementaci\u00f3n nutricional y por lo tanto su uso ser\u00e1 solo a trav\u00e9s de la v\u00eda oral.    \n En parte, es un error este pensamiento, ya que si conocen algo de la me -\ndicina nutricional, sabr\u00e1n que  parte de su eficacia depender\u00e1 de la capacidad \nde absorci\u00f3n a nivel intestinal que tengamos, es decir que si tenemos into -\nlerancias alimentarias, inflamaciones cr\u00f3nicas a nivel intestinal o aumento de \npermeabilidad intestinal, el uso de nutrientes v\u00eda oral ser\u00e1 de poca utilidad.\nLos nutrientes  se administran seg\u00fan sus diversos papeles metab\u00f3licos y \nantioxidantes.\nLa administraci\u00f3n de nutrientes en forma intravenosa es muy efectiva como \napoyo nutricional a corto plazo en un caso de fuerte d\u00e9ficit de nutrientes cr\u00f3ni -\nco. La administraci\u00f3n de nutrientes intravenosos tienen efectos farmacol\u00f3gicos \nseg\u00fan la concentraci\u00f3n del nutriente, por ejemplo actividad antiviral de la vita -\nmina C intravenosa,   pero no  por v\u00eda oral.\nMI un camino de ciencia y espiritualidad\nMaria Jim\u00e9nez-Herrera. PhD en Antropologia Social y Cultural. Enfer -\nmera Investigadora y experta en bio\u00e9tica. Facultad de Enfermer\u00eda de la \nURV\nEn el mundo actual, la relaci\u00f3n entre ciencia y espiritualidad va desde la ne -\ngaci\u00f3n hasta la coexistencia, pero la unidad entre ambas no es muy aceptada, \nya que la ciencia y la espiritualidad tienen dos objetivos y visiones del mundo \ndiferentes que se resisten a la integraci\u00f3n.\n La ciencia y la espiritualidad son como dos esferas que no tienen una clara \nintersecci\u00f3n en el \u00e1mbito del cuidado de la salud y, en muchas ocasiones, no \nse comunican entre s\u00ed.\nEs una dualidad que no puede resolverse si no se desarrolla y asienta un \nnuevo paradigma post critico que incluya a ambas con la finalidad de trans -\nformar la realidad. En la l\u00ednea de pensamiento de Federico Faggin creo que \nse podr\u00eda alcanzar, pero ser\u00eda necesario ir m\u00e1s all\u00e1 de pensamiento positivista, \ninvolucrando no solo los aspectos f\u00edsicos sino tambi\u00e9n los emocionales y es -\npirituales de cada ser humano para entender y avanzar en el abordaje de la \nenfermedad y de los procesos de curaci\u00f3n o acompa\u00f1amiento, cuando esto \nno es posible.\nEsta uni\u00f3n s\u00f3lo puede lograrse con un esfuerzo personal activo y a trav\u00e9s \nde la incorporaci\u00f3n de aspectos de la bio\u00e9tica como la aceptaci\u00f3n de que las \npersonas debemos poder gestionar nuestra vida y nuestra salud dejando atr\u00e1s \nesa visi\u00f3n m\u00e1s reduccionista de la medicina sin olvidar la necesidad garantizar \nprincipios de universalidad o integridad.\nCuando se logra la uni\u00f3n progresiva, la creatividad, la energ\u00eda motivadora y la \nacci\u00f3n apropiada se unen para resolver los desaf\u00edos que actualmente enfrenta \nla humanidad, en beneficio de todas las personas. \u201cFacial reading\u201d diagn\u00f3stico desde la MTC\nM\u00f3nica Rodr\u00edguez G\u00f3mez. Consulta Medicina Integrativa y Cl\u00ednica \nBuchinger-Wilhemi Marbella.\nNo cabe duda que la medicina avanza a gran velocidad y los logros en el \ncampo del diagn\u00f3stico son gigantescos, principalmente los relacionados \ncon pruebas complementarias y es para estar orgullosos y esperanzados. \nPero no podemos dejar atr\u00e1s la labor del m\u00e9dico, si , la del m\u00e9dico en su \ndesempe\u00f1o directo de cara al paciente.\nEstamos abocados a una medicina en algunos contextos en los que se \ninterpone un obst\u00e1culo entre el paciente y el m\u00e9dico y \u00bfcual es el resul -\ntado? Estamos olvidando emplear la observaci\u00f3n , la inspecci\u00f3n detenida, \ndetallada y profunda de la persona que tenemos en frente.\nEn esta charla que tengo el placer de compartiros hablar\u00e9 sobre toda la \ninformaci\u00f3n y diagn\u00f3stico cl\u00ednico, basado en la sabidur\u00eda ancestral de la \nmedicina tradicional china, que podemos obtener mediante la observaci\u00f3n \nde la cara de nuestro paciente.\nBasado en las teor\u00edas del Yin Yang y la teor\u00eda de los 5 elementos pode -\nmos hacer una exhaustiva recopilaci\u00f3n de datos inspeccionando la cara y \nas\u00ed tener una imagen de los rasgos constitucionales, su car\u00e1cter, el estado \nde los diferentes \u00f3rganos y sistemas. La forma de la cara nos dice si es \nuna persona \u201cm\u00e1s Yin o m\u00e1s Yang\u201d , si est\u00e1 en deficiencia o por el contrario \nen exceso, la implantaci\u00f3n del pelo, las cejas, la nariz, orejas o labios nos \ninforman del estado de \u00f3rganos m\u00e1s profundos e incluso nos permite ha -\ncernos una idea de su car\u00e1cter y personalidad.\nComo dijo Wataro Ohashi ( terapeuta y autor del libro \u201cC\u00f3mo leer el cuer -\npo\u201d ): El cuerpo es nuestro veh\u00edculo para las experiencias y crecimiento es -\npiritual durante nuestra estancia en la Tierra.  Cuando llegamos a compren -\nder el funcionamiento del cuerpo, la mente y el esp\u00edritu, aumenta nuestra \ncapacidad para mantener y favorecer nuestra salud. \nRetos en medicina integrativa en el siglo XXI\nJos\u00e9 F.Tinao Martin-Pe\u00f1a. Jefe de Servicio Unidad Medicina \nPreventiva y Funcional. Hospital Olympia-Quir\u00f3n. Madrid. Presidente \nde Honor de SESMI\nLa Medicina Integrativa representa el modelo m\u00e1s avanzado y prometedor \npara hacer frente a los numerosos retos en el campo de la salud/enferme -\ndad en el mundo. Tanto presente como en las circunstancias que est\u00e1n \nconformando el futuro. Pero su implantaci\u00f3n est\u00e1 llena de obstaculos y \nbarreras propias de todo nuevo paradigma. Se se\u00f1alar\u00e1n ese conjunto de \ncircunstancias que conforman un escenario que abarcar\u00e1 los pr\u00f3ximos \na\u00f1os. Los determinantes politicos, sociales, econ\u00f3micos suman fuerzas \ncentripetas y centrifugas. \u00bfSeremos capaces de encontrar soluciones?\nDefinir los retos y enfrentarse a ellos es obligatorio si queremos tener \nalguna posibilidad de lograr nuestros deseos. \nCronobiolog\u00eda en la elaboraci\u00f3n de programas tera -\np\u00e9uticos individualizados\nAlicia Gordillo Le\u00f3n. Directora gerente en Clinica Medicina Integrativa\nLa cronobiolog\u00eda irrumpe con fuerza en las \u00faltimas d\u00e9cadas apoyando a \notras ciencias de la Salud como la medicina, la psicolog\u00eda o la nutrici\u00f3n. \nEn CMI- Cl\u00ednica Medicina Integrativa, la valoraci\u00f3n de la Salud circadiana \ndel paciente aporta una perspectiva temporal y amplia los campos de \nactuaci\u00f3n en los tratamientos multicomponentes e interdisciplinares que \ncaracterizan la Medicina integrativa.  Ante un diagn\u00f3stico de cronodis -\nrupci\u00f3n, uno de los objetivos ser\u00e1 dotar al paciente de herramientas que \nle permitan restaurar su salud circadiana, apoyando y fortaleciendo as\u00ed la \nefectividad de las otras actuaciones terap\u00e9uticas llevadas a cabo. \n La elaboraci\u00f3n de programas terap\u00e9uticos individualizados, dise\u00f1a -\ndos espec\u00edficamente para cada sujeto teniendo en cuenta la \u201ctemporali -Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 20226\ndad del paciente\u201d que incluye el ritmo de sue\u00f1o-vigilia, reposo-actividad \ny luz-oscuridad, acercan al cl\u00ednico a la aplicaci\u00f3n de una medicina m\u00e1s \npersonalizada.  Pero no debemos olvidar que la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica \ndebe apoyar la adaptaci\u00f3n natural del paciente a sus diferentes con -\ntextos. \nEn ocasiones, la integraci\u00f3n de los cambios propuestos que el paciente \ndebe hacer en su vida conlleva lograr modificar h\u00e1bitos muy internaliza -\ndos y esto es un reto tanto para el paciente como para el cl\u00ednico.\nSindrome de ovario poliquistico. Un abordaje integrativo\nAlejandra Menassa de Lucia. M\u00e9dico Especialista en Medicina \nInterna. Psicoanalista. Responsable de la Unidad de Medicina \nInterna de CMI\nEl SOP es uno de los padecimientos endocrinos m\u00e1s frecuente en la mujer, \nque cursa ecogr\u00e1ficamente con quistes ov\u00e1ricos, hiperandrogenismo, in -\nfertilidad, obesidad, resistencia a la insulina y depresi\u00f3n. Desde la Medici -\nna Integrativa, el abordaje complejo, de la inflamaci\u00f3n ov\u00e1rica subyacente, \ncon cambio de h\u00e1bitos, dieta baja en hidratos, ejercicio, suplementaci\u00f3n \nadecuada, y ozonoterapia, entre otras t\u00e9cnicas, puede ser muy efectivo.\nHomeopat\u00eda: mirando hacia el futuro con la fuerza \nde lo suave \nGonzalo Fern\u00e1ndez Quiroga. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. \nM\u00e1ster en Terapia Breve Estrat\u00e9gica\nDespu\u00e9s de estos \u00faltimos a\u00f1os en que han sido particularmente intensos \nlos ataques y el intento de descr\u00e9dito y desprestigio hacia la medicina \nintegrativa, en general, y la homeopat\u00eda, en particular, quiz\u00e1 sea el mo -\nmento de analizar hacia d\u00f3nde nos dirigimos y cu\u00e1l es la mejor manera \nde hacerlo.\n Aunque parad\u00f3jico, creo que lo primero ser\u00eda contemplar nuestro pasa -\ndo, lleno de ejemplos estimulantes. Y no solo el del mismo Dr. Hahnemann, \nHering, Kent u otros representantes cl\u00e1sicos de la homeopat\u00eda.  Es hora \nde citar, tambi\u00e9n, a las Dras. Clemence Lozier, Emily Stowe, Harriet Clisby, \nSusan Edson, Mary Jane Safford Blake, Leila Gertrude Bedell, Florence N. \nWard, Julia Holmes\u2026  y tantas otras mujeres, m\u00e9dicas, home\u00f3patas, todas \nellas activistas en el movimiento sufragista, abolicionistas, reformadoras \nde la educaci\u00f3n, luchadoras, en fin, por los derechos de las mujeres y de \nlas clases m\u00e1s desfavorecidas. T\nodas de gran prestigio. Todas ellas, con una vida llena de dificultades \na\u00f1adidas por ser mujeres. Todas ellas, semiolvidadas o desconocidas has -\nta por los propios home\u00f3patas. Todos estos a\u00f1os nos han hecho cons -\ncientes de lo importante que es, tanto en homeopat\u00eda como en integrativa, \nla unidad de todos, el aprender a comunicar en los medios, al p\u00fablico y a \nnuestros compa\u00f1eros e instituciones, seguir investigando en el holismo, \nseguir trabajando con honestidad y, por \u00faltimo, y no menos importante, \nevitar convertirnos, seg\u00fan la Ley de cuidados inversos, en una terap\u00e9utica \nsolo para clases pudientes.\nSabedores de ello, y a hombros de nuestros gigantes y gigantas del \npasado miraremos el futuro con confianza y optimismo. Con la fuerza de \nlo suave. \nInspir\u00e1ndonos en su ejemplo, solo podremos hacerlo bien.  \nNeuroplasticidad y estados de conciencia\nIv\u00e1n Oliveros. Ingeniero, escritor e instructor de Meditaci\u00f3n \nAdvaita\nEl estudio del cerebro es un acontecer apasionante. Realmente es m\u00e1s \nlo que desconocemos de sus funciones y de su intervenci\u00f3n en los di -versos procesos fisiol\u00f3gicos, que aquello que realmente reconocemos \ncon certeza de su actividad.\nLa interrelaci\u00f3n entre mente y cerebro tiene defensores y detracto -\nres en todos los estamentos acad\u00e9micos. La existencia de la mente y \nde la sustancia ideal que la compone no irradian termodin\u00e1micamen -\nte, mientras que la sustancia material, que posee cualidad el\u00e9ctricas \ny magn\u00e9ticas que la sondas pueden detectar con nuestra tecnolog\u00eda \nactual, cumplen a cabalidad las leyes termodin\u00e1micas.\nAprovechando la posibilidad de la radiaci\u00f3n termodin\u00e1mica, es po -\nsible detectar los cambios acontecidos en la corteza cerebral y re -\nlacionarlos ordenadamente con funciones fisiol\u00f3gicas espec\u00edficas. La \nconclusi\u00f3n de tal estudio lleva a la especializaci\u00f3n del cerebro en ac -\ntividades que se relacionan y permiten crear a su vez nuevos caminos \nque llevan a nuevas formas de aprendizaje. Dicha facultad del cerebro \nde adecuarse a construir redes nuevas neuronales le denominamos \nneuroplasticidad.\nEs interesante acotar que existen tipos de Atenci\u00f3n capaces de pro -\nmover la neuroplasticidad del cerebro y crear integraci\u00f3n de las fun -\nciones cerebrales mediante el acople en fase de las ondas emitidas. \nLa conclusi\u00f3n lleva a que el cerebro es capaz de sintonizar diversas \nmaneras de interpretar el mundo y con ello favorecer la aparici\u00f3n de \ndiversos Estados de Conciencia.\nLa experiencia Meditativa y la consecuente aparici\u00f3n de la No-dua -\nlidad es un fen\u00f3meno cognitivo poco frecuente que requiere que el \ncerebro pierda su capacidad especializadora y adopte neuropl\u00e1sti -\ncamente una funci\u00f3n integradora entre los diversos componentes de \ncada hemisferio.\nExiste, por lo tanto, una marcada correlaci\u00f3n entre la facultad neu -\nropl\u00e1stica y la forma de interpretar conscientemente el mundo interno \ny externo, circunstancia que analizaremos a trav\u00e9s de estudios rea -\nlizados en el laboratorio de Starlabs y en la universidad de Comillas \nmediante electroencefalogramas EEG y Resonancia Nuclear.\nPl\u00e1sticos y otros t\u00f3xicos en la salud prenatal\nNicol\u00e1s Olea. Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica, \nInstituto de Investigaci\u00f3n Biosanitaria ibs. Universidad de \nGranada\nLa exposici\u00f3n humana a los pol\u00edmeros pl\u00e1sticos derivados del petr\u00f3leo \ny sus componentes es un fen\u00f3meno preocupante no suficientemente \nestudiado. Los pl\u00e1sticos son compuestos org\u00e1nicos complejos forma -\ndos por pol\u00edmeros mon\u00f3meros, aditivos y elementos adheridos tanto \nqu\u00edmicos como biol\u00f3gicos. \nLas consecuencias de la interacci\u00f3n de los micropl\u00e1sticos y na -\nnopl\u00e1sticos con el organismo dependen de factores f\u00edsicos, como el \ntama\u00f1o, y tambi\u00e9n de su composici\u00f3n qu\u00edmica y de la carga biol\u00f3gica \nque porten. \nLa exposici\u00f3n de la mujer a contaminantes ambientales, como por \nejemplo los pl\u00e1sticos y sus componentes, es un asunto mal gestio -\nnado cuyo conocimiento y consecuencias tan solo ahora empiezan a \ndesvelarse. \nTanto la simplicidad de haber considerado al var\u00f3n como modelo \nexclusivo para los estudios de exposici\u00f3n humana, ignorando la espe -\ncial susceptibilidad de la mujer (discriminaci\u00f3n por cuesti\u00f3n de sexo), \njunto a la posici\u00f3n de desventaja que la mujer ha sufrido en tareas y \nocupaciones con mayor exposici\u00f3n ambiental (discriminaci\u00f3n de g\u00e9 -\nnero), han motivado que ahora recibamos con asombro la informaci\u00f3n \nque generamos sobre la exposici\u00f3n de la mujer y las consecuencias \nsobre la salud. A esto se une la posibilidad de que la mujer sea, a su \nvez, transmisora de la exposici\u00f3n durante la maternidad (embarazo, \nlactancia y crianza), aspecto muy mal estudiado cuyas evidencias \nenervan muchas sensibilidades. \nEs urgente y necesaria la aplicaci\u00f3n del principio de precauci\u00f3n \nmientras se genera m\u00e1s conocimiento sobre la inocuidad y los efectos \nadversos de la exposici\u00f3n humana a pl\u00e1sticos.2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos7\nBiolog\u00eda de sistemas: un buen marco para la Onco -\nlog\u00eda hol\u00edstica\nNatalia Eres. M\u00e9dico por la Universidad de Lleida y Especialista \nMIR en Oncolog\u00eda M\u00e9dica en el Hospital Universitario Vall d\u2019Hebron\nLa B.S. se fundamenta en la premisa b\u00e1sica de que \u201cel todo\u201d es m\u00e1s que \nla suma de sus partes. Su precursor fue el pensador Ludwig von Berta -\nlanffy en la d\u00e9cada de 1940, con La T.G.S. inspir\u00f3 en los 60 el desarrollo \nde t\u00e9cnicas para estudiar sistemas complejos moleculares, como el me -\ntabolismo celular y los sistemas bioqu\u00edmicos. No fue hasta los a\u00f1os 90, \ncon el nacimiento de la gen\u00f3mica funcional (que gener\u00f3 gran cantidad \nde informaci\u00f3n de alta calidad), a la par que el avance a pasos de gigante \nde la ciencia computacional, que se posibilit\u00f3 la construcci\u00f3n de mode -\nlos m\u00e1s complejos y a la vez realistas en el \u00e1mbito de las ciencias de la \nvida, y permiti\u00f3 un verdadero resurgimiento de la B.S., gracias la culmina -\nci\u00f3n de varios proyectos del genoma, el avance de las ciencias \u201c\u00f3micas\u201d \n(gen\u00f3mica, metabol\u00f3mica, prote\u00f3mica), y la maduraci\u00f3n definitiva de la \nbioinform\u00e1tica aplicada. \nCualquier proceso biol\u00f3gico puede ser objeto de estudio de la biolog\u00eda \nsist\u00e9mica: desde el crecimiento de una c\u00e9lula, la interacci\u00f3n entre bacte -\nrias, hasta la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea. La vida es esencialmente una red de \nredes. El cuerpo humano no es diferente; desde nuestro genoma hasta las \nmol\u00e9culas y c\u00e9lulas que forman nuestros \u00f3rganos somos \u201c una comple -\nja red de redes integradas e intercomunicadas  a multiples niveles\u201d , con \nmuchas peque\u00f1as partes que trabajan por ellas mismas y relacionadas \ncon otras para realizar funciones espec\u00edficas que repercuten en la gene -\nraci\u00f3n de otras funciones mayores y diferentes. Forman sistemas inter -\ndependientes multicelulares llamados tejidos. \u00e9stos trabajan juntos para \nformar un \u00f3rgano que hace una tarea espec\u00edfica y a su vez se relaciona \ncon otros para servir a una organizaci\u00f3n mayor: un sistema. Asimismo, \ntodos los sistemas interaccionan hol\u00f3nicamente unos con otros para que \nel organismo funcione correctamente, en homeorresis. Esta claro pues, \nque, la biolog\u00eda por sistemas nos permite obtener una nueva y m\u00e1s amplia \nvisi\u00f3n del c\u00e1ncer. \nPodemos entender porqu\u00e9 durante la carcinog\u00e9nesis, las mutaciones \ngen\u00e9ticas y cambios epigen\u00e9ticos en las c\u00e9lulas pueden alterar el equili -\nbrio de las redes de se\u00f1alizaci\u00f3n, la relaci\u00f3n entre c\u00e9lulas tumorales, en -\ntre \u00e9stas y el microambiente tumoral, el \u00f3rgano afectado y el organismo \nentero.\nNeuromodulaci\u00f3n auricular y sistema vagal\nPere Marco Aznar. Licenciatura en Medicina y Cirug\u00eda. Diplomado \nen Acupuntura\nLa Neuromodulaci\u00f3n Auricular (NMA) es un procedimiento terap\u00e9utico \nque utiliza la inervaci\u00f3n del pabell\u00f3n auricular para generar se\u00f1ales neu -\nrales influyentes en n\u00facleos nerviosos superiores, sobre todo a nivel del \ntronco de enc\u00e9falo.\n Actualmente se asocian los procesos necesarios para mantener un \nmargen funcional adecuado (homeostasis) al sistema nervioso para -\nsimp\u00e1tico o sistema vagal, de tal manera que un tono vagal adecuado \nest\u00e1 relacionado  con una buena regulaci\u00f3n funcional y  un tono vagal \nbajo lo estar\u00e1  con una situaci\u00f3n cl\u00ednica disfuncional. En la teor\u00eda poliva -\ngal, la base neurofisiol\u00f3gica del estr\u00e9s y por tanto las manifestaciones \ncl\u00ednicas derivadas del mismo, se identifican con una actividad disfuncio -\nnal vegetativa y en consecuencia con una falta de tono en el complejo \nvagal, puesto que el equilibrio funcional depende b\u00e1sicamente de este \nsistema.\nDesde la neuromodulaci\u00f3n auricular y debido a la amplia inervaci\u00f3n \nvagal del pabell\u00f3n auricular, es posible el est\u00edmulo sobre este sistema b\u00e1 -\nsico para la regulaci\u00f3n funcional interna. Entre los posibles m\u00e9todos de \nestimulaci\u00f3n, destacamos el de la Estimulaci\u00f3n Vagal Auricular transcut\u00e1 -\nnea (EVA-t), que por su comodidad, confortabilidad y f\u00e1cil manejo es uno \nde los m\u00e9todos m\u00e1s adecuados para la estimulaci\u00f3n del sistema vagal. Evidencia cient\u00edfica de la Acupuntura\nM Betina Nishishinya Aquino. MD PHD. Medicina de educaci\u00f3n \nf\u00edsica y el deporte. Acupuntura m\u00e9dica\nCuando pensamos en la Acupuntura, irremediablemente asociamos esta \nt\u00e9cnica con la Medicina Tradicional China (TMC), que todos aceptamos, \nque es parte de la misma. Cuando pensamos en la evidencia cient\u00edfica, \nhacemos referencia a los resultados de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, metodol\u00f3 -\ngica, apropiada y de mayor calidad que disponemos en la actualidad sobre \nuna pregunta cl\u00ednica. \nEl enfoque occidental de la acupuntura, utiliza los conocimientos ac -\ntuales de anatom\u00eda, fisiolog\u00eda y patolog\u00eda y los principios de la medicina \nbasada en la evidencia. En la charla mencionar\u00e9 c\u00f3mo estamos seg\u00fan las \npublicaciones de mejor calidad, sobre la eficacia y seguridad de la acu -\npuntura en diferentes afecciones cl\u00ednicas, como dolor (de origen oncol\u00f3 -\ngico, neurop\u00e1tico, osteo-muscular), insomnio, rinitis al\u00e9rgica, afecciones \nneurol\u00f3gicas y las asociadas a enfermedades oncol\u00f3gicas, etc. \nBiolog\u00eda de complejidad en la salud y la enfermedad\nJuan Serrano. Licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas, especializado en \nBioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad de Valencia\nEl enfoque reduccionista que impregna la medicina, como principio rector, \nes tremendamente \u00fatil cuando uno o varios componentes influyen abru -\nmadoramente en el comportamiento de los sistemas.\u00a0 Por esa raz\u00f3n, el \nreduccionismo generalmente puede ser m\u00e1s efectivo para enfermedades \nagudas y simples, patolog\u00edas susceptibles de una intervenci\u00f3n espec\u00edfica.\u00a0\nEl problema con el reduccionismo surge, no de su uso, sino de la supo -\nsici\u00f3n err\u00f3nea de que es la \u00fanica soluci\u00f3n.\nSin embargo, los estilos de vida desarrollados en las \u00faltimas d\u00e9cadas \nhan ocasionado cambios notables tanto a nivel demogr\u00e1fico como epide -\nmiol\u00f3gico. En este contexto aparece las llamadas Enfermedades Cr\u00f3nicas \nno Transmisibles (ECNT), que constituyen en la actualidad uno de los ma -\nyores retos a los que se enfrentan los sistemas de salud a nivel mundial.\nAs\u00ed, las ECNT no pueden estar sujetas al modelo reduccionista ya que \nrara vez se implica a un solo factor como el \u00fanico responsable del desarro -\nllo o la presentaci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares, oncol\u00f3gicas, \nautoinmunes, metab\u00f3licas\u2026\nAl contrario, son m\u00faltiples factores los que inciden en estas enfermeda -\ndes las cuales evolucionan a trav\u00e9s de interacciones complejas entre ellos.\u00a0\nEn consecuencia, a sabiendas del desaf\u00edo principal que abordan los \ncient\u00edficos de sistemas en la aclaraci\u00f3n rigurosa de c\u00f3mo interact\u00faan di -\nn\u00e1micamente estas m\u00faltiples variables, el principal reto al que nos enfren -\ntamos es implementar esta comprensi\u00f3n hacia la pr\u00e1ctica de una medici -\nna integrativa basada en la restauraci\u00f3n de redes desreguladas.\nPreparando el embarazo en salud ambiental. Impac -\nto gen\u00e9tico\nJosepa Rigau. Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista Univer -\nsitario y Master en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento. M\u00e1ster en \nFarmacogen\u00e9tica, Farmacogen\u00f3mica y Medicina Personalizada\nEn 2012 la OMS termin\u00f3 un estudio de recogida de datos publicados sobre \nlos efectos en el ser humano de algunas de las sustancias toxicas conocidas. \nSe confirm\u00f3 la existencia de una \u201cventana sensible\u201d que va desde el seno \nmaterno hasta los primeros a\u00f1os de vida. En ese periodo de tiempo se consi -\ndera que la exposici\u00f3n a t\u00f3xicos tiene consecuencias sobre la salud, no solo \npuede tener consecuencias inmediatas, sino que el impacto puede aparecer \nen cualquiera de las siguientes etapas de la vida. Se describi\u00f3 el efecto per -\nnicioso de los disruptores endocrinos e inmunol\u00f3gicos, el concepto de coctel \nt\u00f3xico y de t\u00f3xicos persistentes. Este grupo de trabajo deb\u00eda actualizar los \ndatos en 2020, trabajo que qued\u00f3 interrumpida por la pandemia de COVID. Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 20228\nEl sistema de detoxificaci\u00f3n posee un gran polimorfismo, formado por un \ngrupo de enzimas codificados por una variedad de genes que se sit\u00faan en \ndiferentes cromosomas. Los polimorfismos, igual que determinan el color \nde nuestros ojos, determinan la capacidad de detoxificar, de tal manera que, \ndefinimos los individuos seg\u00fan su capacidad de detoxificar en metaboliza -\ndores r\u00e1pidos, intermedios y lentos. Estas sutiles o profundas diferencias \ndeterminar\u00e1n la mayor o menor necesidad de cofactores (epigen\u00e9tica), la \nmayor o menor capacidad de neutralizar y eliminar t\u00f3xicos (epigen\u00f3mica) y \npor consiguiente el mayor o menor impacto de los t\u00f3xicos (toxicogen\u00f3mica). \nDiagn\u00f3sticos y principios de Biorresonancia\nDavid Alcal\u00e1 Pujol. Bachelor in Science with Honours in Traditional \nChinese Medicine (University of Wales-U.K). Licenciado en Medicina \nTradicional China - Terapeuta de Biorresonancia (Terapia Bicom)\nLa ponencia tratar\u00e1 temas concretos que afectan al campo de la biorreso -\nnancia en la actualidad (desde exponer bases bioqu\u00edmicas y biof\u00edsicas b\u00e1 -\nsicas, pasando tambi\u00e9n a comentar el marco legal actual en la UE, as\u00ed c\u00f3mo \nestimular para un futuro, marcos cient\u00edficos concretos y procesos formativos \nreglados, que aporten bases s\u00f3lidas a usuarios y a los profesionales, en esta \nmaravillosa tecnolog\u00eda.\nAl tratarse de una t\u00e9cnica (que pese a ser utilizada en numerosos pa\u00edses \npor excelentes profesionales), que carece de un marco de aplicaci\u00f3n sani -\ntario en la UE, esto hace que las caracter\u00edsticas de dicha tecnolog\u00eda, queden \nmuchas veces en el limbo del desconocimiento. Dichos dispositivos, per -\nmiten al profesional, aplicar est\u00edmulos con longitudes de onda espec\u00edficas \nde biorresonancia, dando as\u00ed un abordaje complementario a los protocolos \nbioqu\u00edmicos cl\u00e1sicos o a los tratamientos fitoter\u00e1picos, generando estados \nbiof\u00edsicos concretos a partir de las oscilaciones en hercios (Hz), permitiendo \ncrear el marco frecuencial adecuado para interactuar con tejidos o procesos \nfisiol\u00f3gicos. Un campo de apoyo a desarrollar por profesionales de distintos \n\u00e1mbitos, como en centros de investigaci\u00f3n, en universidades, m\u00e9dicos es -\npecialistas, por odont\u00f3logos/as, terapeutas o veterinarios/as\u201d . \nPluralismo m\u00e9dico y salud integrativa: una perspec -\ntiva antropol\u00f3gica\n\u00c0ngel Mart\u00ednez Hern\u00e1ez. Profesor Distinguido y responsable del \nCentro de Investigaci\u00f3n en Antropolog\u00eda M\u00e9dica de la Universitat \nRovira i Virgili\nLa antropolog\u00eda estudia los sistemas m\u00e9dicos como sistemas de conoci -\nmiento y pr\u00e1ctica hist\u00f3ricamente fundamentados, pues no existe algo as\u00ed \ncomo una medicina atemporal que no sea un producto de la sociedad de \nsu tiempo. Esto resulta v\u00e1lido para las medicinas tradicionales y las etno -\nmedicinas, pero tambi\u00e9n para la llamada biomedicina, medicina alop\u00e1tica, \ncosmopolita o biol\u00f3gicamente orientada. \n Este sistema m\u00e9dico toma como base principal la unicausalidad, la \nunidimensionalidad y la determinaci\u00f3n biol\u00f3gica de las enfermedades, as\u00ed \ncomo la eficacia biol\u00f3gica de los tratamientos y la noci\u00f3n de evidencia \ncient\u00edfica. A la vez, excluye o deja en un segundo plano otros aspectos, \ncomo el impacto de los factores psicol\u00f3gicos y sociales, los efectos place -\nbo y nocebo, la eficacia simb\u00f3lica y la evidencia subjetiva de la enferme -\ndad. A partir de un an\u00e1lisis sobre las ausencias de la pr\u00e1ctica biom\u00e9dica, \nen esta intervenci\u00f3n se esboza un modelo antropol\u00f3gico aplicado al an\u00e1 -\nlisis de las dimensiones subjetivas y sociales de la enfermedad. Con este \nobjetivo se debaten dos instrumentos diferentes y complementarios que \nact\u00faan en el an\u00e1lisis micro (subjetivo) y macro (social), respectivamente. \nEsto es:  1) el an\u00e1lisis narrativo de la enfermedad como evidencia subjetiva \ndel sufrimiento y 2) la denominada competencia estructural (structural \ncompetency), entendida como la capacidad de los profesionales de la sa -\nlud para reconocer la enfermedad como efecto de estructuras sociales, \npol\u00edticas y econ\u00f3micas m\u00e1s amplias. Aplicaciones pr\u00e1cticas en Low laser therapy\nPedro Rodr\u00edguez Picazo. APNR. Gerontologo. M\u00e1ster en Salud y \nMedicina Integrativa avanzada\nLa capacidad de respuesta de un ser vivo a la luz responde a principios de \nestereoqu\u00edmica y de estero-isomer\u00eda. El impacto de la luz se produce en las \nglicoprote\u00ednas de membrana. Dichas estructuras contienen polisac\u00e1ridos \ntetra\u00e9dricos con rotaci\u00f3n espec\u00edfica con modificaciones que responden \nal tiempo de exposici\u00f3n lum\u00ednico y por la cantidad y calidad de los com -\npuestos moleculares polarizados, dando diferentes grados en los \u00e1ngulos \nde rotaci\u00f3n. \nLa estimulaci\u00f3n lum\u00ednica sobre la superficie de la piel repercute en \npar\u00e1metros bioqu\u00edmicos viscerales. \u00c9stos suceden mediante fen\u00f3menos \nde tensegridad miofascial y respuestas fisiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas de los \npuntos de acupuntura en el organismo que recorren las diferentes capas \nmiofasciales superficiales hasta la fascia visceral. La polarizaci\u00f3n inducida \npor la luz ejerce un \u201cefecto domin\u00f3\u201d sobre la superficie de membrana de \nlas c\u00e9lulas de la piel y llega este efecto hasta las glicoprote\u00ednas de mem -\nbrana de los \u00f3rganos internos v\u00eda fascia. \nLa aplicaci\u00f3n l\u00e1ser sobre puntos de acupuntura tiene diferentes apli -\ncaciones:\n-Sobre el propio \u00f3rgano: aplicaci\u00f3n directa de la fuente de luz a nivel local.\n-A nivel reflexol\u00f3gico respondiendo a fen\u00f3menos de respuesta neurol\u00f3gica. \n Integrative Medicine and the future of Health Care\nAndrew Weil. Is a pioneer in the field of integrative medicine\nIntegrative medicine (IM) is healing-oriented medicine that takes account \nof the whole person (body, mind, spirit), considers all aspects of lifestyle \nin understanding health and illness, honors the practitioner-patient rela -\ntionship as central to the healing process, and makes use of all available \ntherapies that are backed by reasonable evidence for efficacy relative to \ntheir potential for harm.  IM embraces the complexity of the human orga -\nnism and rejects reductionistic explanations of health and illness, and it \nprioritizes prevention and health promotion above disease management.    \nThe term \u201cintegrative medicine\u201d is widely accepted in academic discour -\nse in the U.S.  More than half of the 125 medical schools in the U.S. have \njoined the Consortium of Academic Health Centers for Integrative Medicine \n(www.imconsortium.org [1]), which seeks to advance IM in medical edu -\ncation, research, and clinical care.  Many textbooks have appeared in the \nfield, including numerous volumes of an _Integrative Medicine Library_ \nfor clinicians published by Oxford University Press.  The University of Ari -\nzona Center for Integrative Medicine (www.integrativemedicine.arizona.\nedu [2]) trains physicians, medical students and residents, and nurse \npractitioners in IM through online fellowships (1,000 hours of instruction, \nincluding residential weeks in Arizona) and online courses for allied health \nprofessionals and the general public.  Almost 3,000 physician-graduates of \nthe Center are now practicing and teaching IM throughout North America \nand the world.  \nToxico en los primeros mil d\u00edas de vida\nMar Begara. M\u00e9dico especialista en Pediatria y Homeopatia. Ex -\nperta en Nutrici\u00f3n Ortomolecular y Microinmunoterapia. UCI de HM \nhospitales. Consulta de Medicina Integrativa\nLa patolog\u00eda pedi\u00e1trica est\u00e1 cambiando en las ultimas d\u00e9cadas. Frente a \nlas enfermedades agudas infecciosas, cada vez son m\u00e1s frecuentes las \nenfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, ligadas a los cambios en  el am -\nbiente que nos rodea; Cambios en la alimentaci\u00f3n, estilo de vida, y t\u00f3xicos \nambientales.\nHoy sabemos que la mayor\u00eda de estas enfermedades se programan \nen los primeros 1000 dias de vida, periodo de m\u00e1xima plasticidad, donde 2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos9\nlos cambios ambientales son m\u00e1s capaces de modificar la expresi\u00f3n \nde nuestros genes mediante mecanismos epig\u00e9neticos cada vez m\u00e1s \nconocidos. Modificaciones que se trasmiten hasta tres generaciones.\nEl conocimiento del origen en el desarrollo de la salud y la enfer -\nmedad (DOHaD), es un nuevo enfoque que nos  debe llevar a    la \nprevenci\u00f3n primaria de estas enfermedades .La importancia de la \nnutrici\u00f3n materna e infantil en la expresi\u00f3n de nuestros genes, es ya \nindiscutible, controlar  las modificaciones epigeneticas ( nutrigene -\nn\u00f3mica).El papel del stress, es tambi\u00e9n cada vez mas estudiado( piel \ncon piel, apego..),  y de los t\u00f3xicos ambientales son todav\u00eda una tarea \npendiente, en la prevenci\u00f3n  en el desarrollo de patolog\u00edas cr\u00f3nicas, \ndesde la infancia.\nEn esta exposici\u00f3n buscamos  resaltar los riesgos de que los pro -\nductos qu\u00edmicos ambientales  en los primeros 1000 d\u00edas de vida: el \nembarazo y los dos primeros a\u00f1os de vida.\nEn cuanto a los problemas del desarrollo neurol\u00f3gico: los problemas \nde atenci\u00f3n, memoria, aprendizaje, comportamiento social y coeficien -\nte intelectual, as\u00ed como el autismo, son cada vez m\u00e1s frecuentes en las \n\u00faltimas d\u00e9cadas .Las discapacidades del desarrollo resultan de inte -\nracciones complejas de factores gen\u00e9ticos, toxicol\u00f3gicos (qu\u00edmicos) \ny sociales.\u00a0Entre estas diversas causas, las exposiciones toxicol\u00f3gicas \nmerecen una atenci\u00f3n especial porque son f\u00e1cilmente prevenibles.\u00a0\nEl cerebro en desarrollo es excepcionalmente susceptible al deterio -\nro permanente por la exposici\u00f3n a sustancias ambientales durante las \nventanas de tiempo de vulnerabilidad.\u00a0plomo, mercurio,\u00a0y los bifenilos policlorados (PCB) se han estudiado ampliamente y se ha descubierto \nque perjudican el desarrollo a los niveles de exposici\u00f3n que actualmen -\nte experimentan partes significativas de la poblaci\u00f3n general.\nDesafortunadamente, para la mayor\u00eda de los productos qu\u00edmicos \nhay pocos datos con los que evaluar los riesgos potenciales para el \ndesarrollo neurol\u00f3gico.\u00a0Entre los 3000 productos qu\u00edmicos producidos \nen mayor volumen (m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de libras/a\u00f1o), solo 12 han sido \nprobados adecuadamente para determinar sus efectos en el cerebro en \ndesarrollo.\u00a0Este es un motivo de preocupaci\u00f3n porque el feto y el ni\u00f1o \nest\u00e1n expuestos a n\u00fameros, cantidades y combinaciones incalculables \nde sustancias cuya seguridad no ha sido establecida.\u00a0\nY estas mismas consideraciones se pueden aplicar a  otras patolo -\ng\u00edas   pedi\u00e1tricas en aumento como la obesidad, en la que la exposici\u00f3n  \nmaterna a  diferentes t\u00f3xicos, como parabenos y bisfenoles, se ha de -\nmostrado que predispone al desarrollo de la obesidad en los primeros \na\u00f1os de vida, mediante modificaciones epigeneticas., O como el asma, \nalergia e incluso el cancer.\nEl desarrollo infantil puede protegerse mejor mediante una regula -\nci\u00f3n m\u00e1s preventiva de los productos qu\u00edmicos dom\u00e9sticos y ambien -\ntales.\u00a0Mientras tanto, los sanitarios y los padres pueden desempe\u00f1ar \nun papel importante en la reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n a una amplia \nvariedad de t\u00f3xicos del desarrollo conocidos y sospechosos que est\u00e1n \nampliamente presentes en los productos de consumo, los alimentos, el \nhogar y la comunidad en general.\u00a0 \nCOMUNICACIONES ORALES\nDietas cetog\u00e9nicas e insulinoresistencia. 4 Casos \ncl\u00ednicos y revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda\nSusagna Muns. Ter\u00e0pies Muns\nIntroducci\u00f3n\nLa insulinorresistencia (IR) incluye defectos en las acciones metab\u00f3licas \ny no metab\u00f3licas de la insulina, tales como la homeostasis de la glucosa, \nde los l\u00edpidos y de las prote\u00ednas.\nEl aporte de casos cl\u00ednicos que dan validez a lo observado en la revisi\u00f3n \nde la bibliograf\u00eda justifica la importancia de unas adecuadas estrategias \nnutricionales para prevenir patolog\u00edas m\u00e1s graves asociadas a la IR.\nObjetivos\nValorar a trav\u00e9s de 4 casos cl\u00ednicos, la evidencia bibliogr\u00e1fica obser -\nvada, sobre como la dieta cetog\u00e9nica es capaz de controlar los \u00edndices \ngluc\u00e9micos en personas con insulino resistencia.\nMaterial y m\u00e9todos\n    \u2022 Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos cient\u00edficos mediante la base de \ndatos PubMed. \n    \u2022 Se aportan cuatro casos cl\u00ednicos de personas con distinta edad, \ndiagnosticados con IR, dos de los cuales siguen una dieta cetog\u00e9nica, y \nlas otras dos restantes, una baja y otra muy baja en carbohidratos, res -\npectivamente.\nLos par\u00e1metros anal\u00edticos serol\u00f3gicos analizados son: glucosa, insuli -\nna, HDL, LDL, TGL y VLDL, en distintos periodos de tiempo.\nResultados\nDieta cetog\u00e9nica normocal\u00f3rica con m\u00e1ximo 20 g de carbohidratos y ana -\nl\u00edtica de Betahidorxibutirato (BHB) en niveles entre 1,3 y 3 mmol/L, durante \n11 meses.\nDieta cetog\u00e9nica hipocal\u00f3rica con m\u00e1ximo 15 g de carbohidratos, con \nayuno intermitente de 16:8 durante 3 meses y anal\u00edtica de BHB entre 1,3 y 3 mmol/L\nDieta muy baja en carbohidratos libre, sin control de peso de la comida \ncon ayuno intermitente de 14:10, durante 2 a\u00f1os y control anal\u00edtico cada \n5 \u2013 6 meses. \nDieta baja en carbohidratos libre, con control anual. \nConclusiones\nLa dieta cetog\u00e9nica podr\u00eda tener mejores resultados en cuanto a los nive -\nles de BHB en combinaci\u00f3n con un m\u00e1ximo 15 g de carbohidratos al d\u00eda \nm\u00e1s un ayuno intermitente de 18:6.\nSe necesitan m\u00e1s ensayos cl\u00ednicos con un mayor n\u00famero de pacientes, \nque confirme estas conclusiones.\nBibliograf\u00eda\n1.  MANUAL MSD. Versi\u00f3n para profesionales [Internet]. Kenilworth: Merck Sharp \n& Dohme Corp; 2017 [actualizado 2020; consultado 11 febrero 2020]. Diabetes \nmellitus (DM). Disponible en: https://www.msdmanuals.com/es/professional/\ntrastornos-endocrinol\u00f3gicos-y-metab\u00f3licos/diabetes-mellitus-y-trastor -\nnos-del-metabolismo-de-los-hidratos-de-carbono/diabetes-mellitus-dm\n2. Fundaci\u00f3n para la Diabetes [Internet]. Madrid: Fundaci\u00f3n para la Diabetes; s.f. \n[actualizado 2015; consultado 11 febrero 2020]. Conozc\u00e1mosla mejor.\u00a0 Disponi -\nble en: https://www.fundaciondiabetes.org/general/82/conozcamosla-mejor\n3. MANUAL MSD. Versi\u00f3n para profesionales [Internet]. Kenilworth: Merck Sharp \n& Dohme Corp; 2017 [actualizado 2020; consultado 11 marzo 2020]. Diabetes \nmellitus durante el embarazo. Disponible en: https://www.msdmanuals.com/\nes-es/professional/ginecolog\u00eda-y-obstetricia/complicaciones-no-obst\u00e9tri -\ncas-durante-el-embarazo/diabetes-mellitus-durante-el-embarazo\n4. Zheng Y, Ley SH, Hu FB. Global aetiology and epidemiology of type 2 diabetes \nmellitus and its complications. Nat Rev Endocrinol. 2018;14(2): p. 88\u201398.\u00a0\n5. National Intitute of Diabetes and Digestive and Kidney Diseases NIH [Inter -\nnet]. Bethesda: NIH; 2016 [consultado 24 febrero 2020]. S\u00edntomas y causas \nde la diabetes. Disponible en: https://www.niddk.nih.gov/health-information/\ninformacion-de-la-salud/diabetes/informacion-general/sintomas-causas\n6. Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Diabetes. FEDE [Internet]. Madrid: FEDE; s.f [consul -Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 202210\ntado 24 febrero 2020]. Causas. Disponible en: https://fedesp.es/diabetes/\ntipos/diabetes-tipo-2/#Tratamiento_de_la_Diabetes_Tipo_2\n7. Wheless JW. History of the ketogenic diet. Epilepsia. 2008; 49(8): . 3-5.\u00a0\n8. D\u2019Andrea I, Taynan T, Pires HJ, Theophilo L, Paiva ME, Oliveira P. Ketogenic Diet \nand Epilepsy: What We Know So Far. Front Neurosci. 2019; 13(5): p. 1-8.\u00a0\n9. Kwan P, Arzimanoglou A, Berg AT, Brodie MJ, Alle W, Mathern et al. Definition \nof drug resistant epilepsy: Consensus proposal by the ad hoc Task Force \nof the ILAE Commission on Therapeutic Strategies. Epilepsia. 2010; 51(6): p. \n1069-77 .\u00a0\n10.  L\u00f3pez FJ, Rodr\u00edguez X, Gil-Nagel A, Carre\u00f1o M, Serratosa J, Villanueva V, et al. \nEpilepsia resistente a f\u00e1rmacos. Concepto y alternativas terap\u00e9uticas. Neurol \n2015; 30(7): p. 439-46.\u00a0\n11. Li RJ, Liu Y, Liu HQ, Li J. Ketogenic diets and protective mechanisms in \nepilepsy, metabolic disorders, cancer, neuronal loss, and muscle and nerve \ndegeneration. J Food Biochem [Internet] 2020 [consultado 25 febrero \n2020]; e13140. Disponible en: https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/\njfbc.13140\n12.  Kossoff E, Cervenka M, Henry BJ, Haney CA, Turner Z. A decade of the modi -\nfied Atkins diet (2003-2013): Results, insights and future directions. Epilepsy \nBehav. 2013; 29(3): p. 437-42.\u00a0\n13.  Volek H, Kalamian M, Hodges R, Berger A. How to formulate a ketogenic nu -\ntrition plan. En: American Nutrition Association. Ketogenic Nutrition. Hinsdale. \n2018. p. 42-95.\u00a0\u00a0\n14.  Gupta L, Khandelwal D, Kalra S, Gupta P, Dutta D, Aggarwai S. Ketogenic diet \nin endocrine disorders: Current perspectives. J Postgrad med. 2017; 63(4): p. \n242-51.\u00a0\n15.  Volek H, Kalamian M, Hodges R, Berger A. Assessment, Implementation, & \nMonitoring. En: American Nutrition Association. Ketogenic Nutrition. Hinsdale. \n2018. p. 100-137 .\u00a0\u00a0\n16.  Farr\u00e9s J, Pujol A, Coma M, Ruiz JL, Naval J, Mas JM et al. Revealing the molecu -\nlar relationship between type 2 diabetes and the metabolic changes induced \nby a very-low-carbohydrate low-fat ketogenic diet. Nutr Metab. 2010; 7(88): p. \n1-9.\u00a0\n1 7.  Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [Internet]. Ginebra: OMS; 2018 [actualizado \n2020; consultado 27 marzo 2020]. Diabetes. Disponible en: https://www.who.\nint/es/news-room/fact-sheets/detail/diabetes\n18.  National Institute of Diabetes and Digestive and Kidney Diseases. NIDDK \n[Internet]. Washington: NIDDK; 2016 s.f [consultado 27 marzo 2020]. Diabetes \nDiet, Eating, & Physical Activity. Disponible en: https://www.niddk.nih.gov/\nhealth-information/diabetes/overview/diet-eating-physical-activity\n19.  Cap\u00edtulo 2.4 Investigaci\u00f3n y ensayos cl\u00ednicos. FARMACIA HOSPITALARIA \n- TOMO I. Biblioteca virtual. [Internet]. 2002 [cosultado 22 marzo 2020]. Dispo -\nnible en: https://www.sefh.es/bibliotecavirtual/fhtomo1/cap24.pdf\n20.  Ministerio de Ciencia e Inovaci\u00f3n [Internet]. Madrid: Instituto de Salud Carlos \nIII; s.f [consultado 10 abril 2020]. Financiaci\u00f3n y Acreditacion. Acci\u00f3n Estrat\u00e9 -\ngica en Salud. Solicitudes. Disponible en: https://www.isciii.es/QueHacemos/\nFinanciacion/solicitudes/Paginas/default.aspx\n21.  INE Base de Datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica [Internet]. 2019 [con -\nsultado 5 diciembre 2019]. INEbase. Poblaci\u00f3n por comunidades y ciudades \natu\u00f3nomas y tama\u00f1o de los municipios.\u00a0 Disponible en: https://www.ine.es/\njaxiT3/Tabla.htm?t=2915\n22.  INE Base de Datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica [Internet]. 2019 [ \nconsultado 21 de marzo 2020]. INEbase.Poblaci\u00f3n por sexo, edad, enferme -\ndad cr\u00f3nica y diagn\u00f3stico de la enfermedad. Disponible en: https://www.ine.\nes/jaxi/Datos.htm?path=/t15/p419/p01/a2003/l0/&file=01011.px#!tabs-tabla\n23.  Redacci\u00f3n M\u00e9dica. [Internet]. Madrid: Sanitaria; 2019 [actualizado 2019; \nconsultado 14 mayo 2020].\u201dLa diabetes mata hasta 25.000 personas al a\u00f1o \nen Espa\u00f1a\u201d .\u00a0 Disponible en: https://www.redaccionmedica.com/secciones/\nindustria/-la-diabetes-tipo-2-mata-hasta-25-000-personas-al-ano-en-espa -\nna--1958\n24.  INE Base de Datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica [Internet]. 2019 \n[consultado 27 marzo 2020]. INEbase.Poblaci\u00f3n por grupo de edad, sexo \ny comunidad aut\u00f3noma. Disponible en: https://www.ine.es/jaxiT3/Tabla.\nhtm?t=4925&L=0\n25.  Gobierno de Arag\u00f3n [Internet]. Arag\u00f3n: Departamento de Sanidad. Bienestar \nSocial y Fam\u00edlia; s.f [consultado 5 mayo 2020]. Inferencia param\u00e9trica: rela -\nci\u00f3n entre variables cualitativas y cuantitativas. Disponible en: http://www.\nics-aragon.com/cursos/salud-publica/2014/pdf/M2T08.pdf\n26.  Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social - Ciudadanos - Sistema Nacional de Salud - Hospitales [Internet]. [cosultado 21 marzo 2020]. Dispo -\nnible en: https://www.mscbs.gob.es/ciudadanos/prestaciones/centrosServi -\nciosSNS/hospitales/home.htm\n2 7.  Molina M, Ochoa C. Ensayo cl\u00ednico (III). Aleatorizaci\u00f3n. Enmascaramiento. Evid \nPediatr. 2015;11: p. e15.\u00a0\n28.  Harris JA, Benedict FG. A Biometric Study of Human Basal Metabolism. Proc \nNatl Acad Sci. 1918; 4(12): p. 370\u20133.\u00a0\n29.  Villalobos L, Aceves A, Rivera A. Titulaci\u00f3n farmacol\u00f3gica en el paciente \nobeso y manejo de la v\u00eda a\u00e9rea. Rev Mex Anest. 2017; 40(1): p. S64\u20137 .\u00a0\n30.  Garc\u00eda JA, Oliva M. Prevenci\u00f3n y dietoteraia de la obesidad. Offarm. 2002; 7(1): \np. 102\u20136.\u00a0\n31.  Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la alimentaci\u00f3n (FAO). Human \nenergy requirements. Annex 5: Energy cost of activities [Internet] Roma \nFAO: 2001 [cosultado 22 marzo 2020 ]. Disponible en: http://www.fao.org/3/\ny5686e/y5686e0e.htm\n32.  Gargallo M, Breton I, Marset JB, Quiles J, Formi X, Salas J. Evidence-Based Nu -\ntritional Recommendations for The Prevention and Treatment of Overweigth \nand Obesity in Adults (FESNAD-SEEDO CONSENSUS DOCUMENT). The Role of \nDiet in Obesity Treatment (III/III). Nutr Hosp. 2012; 27(3): p. 833\u201364.\u00a0\n33.  Hallberg S, McKenzie A, William P, Bhanpuri N, Peters A, Campbell W\u00a0 et al. \nEffectiveness and Safety of a Novel Care Model for the Management of Type \n2 Diabetes at 1 Year: An Open-Label, Non-Randomized, Controlled Study. \nDiabeter Ther. 2018; 9: p. 583\u2013612.\u00a0\n34.  IBM. [Internet]. Madrid: IBM; s.f [consultado 7 mayo 2020]. SPSS Statistics. \nDisponible en: https://www.ibm.com/es-es/analytics/spss-statistics-software\n35.  UD4. B\u00fasqueda de informaci\u00f3n en nutrici\u00f3n. En: Grado de Nutrici\u00f3n Humana \ny Diet\u00e9tica. Prevenci\u00f3n y Epidemiolog\u00eda. Burgos. Universidad Isabel I; 2020.\u00a0\n36.  Instituto Nacional de C\u00e1ncer [Internet] Washington: NIH; 2016. [consultado \n9 abril 2020] Miembros del equipo de investigaci\u00f3n de un estudio cl\u00ednico. \nDisponible en: https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/estu -\ndios-clinicos/que-son-estudios/miembros-equipo-investigacion\n3 7.  Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n [Internet] Madrid. ISC. [actualizado 2020; \nconsultado 10 abril 2020] Convocatoria y ayudas de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en \nSalud Disponible en: https://www.isciii.es/QueHacemos/Financiacion/solici -\ntudes/Paginas/Presentacion-Novedades.aspx\n38.  Rojo G, Vald\u00e9s S, Soriguer F, Vendrell J, Urrutia I, P\u00e9rez V, et al. Incidence \nof diabetes mellitus in Spain as results of the nation-wide cohort di@bet.\nes study. Scientific Reports [Internet]. 2020 [consultado 14 mayo 2020]: 10 \n(2765). Disponible en: https://www.nature.com/articles/s41598-020-59643-7\n39.  FarmaIndustria [Internet]. Madrid: farmaindustria; s.f [actualizado 2020; \nconsultado 14 mayo 2020]. El Valor del Medicamento en Diabetes. Disponible \nen: https://www.farmaindustria.es/web/el-valor-del-medicamento-en-la-dia -\nbetes/\n40.  Goday A, Bellido D, Sajoux I, Crujeiras AB, Burguera B, Garc\u00eda PP, et al. Short-\nTerm safety, tolerability and efficacy of a very low-calorie-ketogenic diet \ninterventional weight loss program versus hypocaloric diet in patients with \ntype 2 diabetes mellitus. Nutr Diabetes. 2016; 6(9): p. e230.\u00a0\n41.  Rosenbaum M, Hall KD, Guo J, Ravussin E, Mayer LS, Reitman ML, et al. \nGlucose and Lipid Homeostasis and Inflammation in Humans Following an \nIsocaloric Ketogenic Diet. Obesity. 2019; 27(6): p. 971\u201381.\u00a0\n42.  Europen Society of Cardiology [Internet]. France: ESC; 2019 [actualizado 2020; \nconsultado 29 mayo 2020]. 2019 Guidelines on Dyslipidaemias (Management \nof) Disponible en: https://www.escardio.org/Guidelines/Clinical-Practice-Gui -\ndelines/Dyslipidaemias-Management-of\n43.  Feinman R, Pogozelski W, Astrup A, Bernstein R, Fine E, Westman E, et al. Die -\ntary carbohydrate restriction as the first approach in diabetes management: \nCritical review and evidence base. Nutrition. 2015; 31(1): p. 1\u201313.\u00a0\n44.  Boden G, Sagrad K, Homko C, Mozzoli M, Stein T. Effect or a low-carbohy -\ndrate diet on appetite, blood glucose levels, and insulin resistance in obese \npatients with type 2 diabetes. Ann Intern Med. 2005;142(6): p. 403\u201311.\u00a0\n45.  Tay J, Luscombe N, Thompson C, Noakes M, Buckley J, Wittert G, et al. Compa -\nrison of low-and highf-carbohydrate diets for type 2 diabetes management: a \nrandomized trial. Am J Clin Nutr. 2015;102: p, 780\u201390.\u00a0\n46.  Bolla A, Caretto A, Laurenzi A, Scavini M, Piermonti L. Low-Carb and Ketogenic \nDiets in Type 1 and Type 2 Diabetes. Nutrients. 2019; 33: p. 102\u201321.\u00a0\n4 7.  Hussain T, Mathew T, Dashti A, Asfar S, Al-Zaid N, Dashti H. Effect of low-calorie \nversus low-carbohydrate ketogenic diet in type 2 diabetes. Nutrition. 2012; \n28(10): p. 1016\u201321.2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos11\nTratamiento de una \u00falcera varicosa y dermatitis con \nfitoterapia\nJoaquina Borjas Quir\u00f3s, Yolanda Pardo Garrote. Consultorio de \nFonollosa (ABS Sant Joan de Vilatorrada)\nIntroducci\u00f3n\nEl tratamiento de \u00falceras vasculares es un proceso din\u00e1mico que depen -\nde de evaluaciones sistematizadas, prescripciones diferentes de frecuen -\ncia y tipo de cura o cobertura necesarias, que pueden ser variables de \nacuerdo con el momento evolutivo del proceso cicatrizante.\nEl tratamiento de cualquier herida debe ser personalizado y en el que \ntambi\u00e9n se puede plantear tratamientos propios de la medicina integrati -\nva, especialmente la fitoterapia.\nObjetivos\nValorar en un caso cl\u00ednico si la \u00falcera varicosa por lesi\u00f3n que no mejora \ntras aplicar un protocolo de curas convencional/ATB, puede resolverse \nimplementando un tratamiento fitoter\u00e1pico.\nMaterial y m\u00e9todos:\nMujer 65 a\u00f1os con varios antecedentes patol\u00f3gicos, tratada mediante \nfarmacologia convencional y homotoxicolog\u00eda.\nOrientaci\u00f3n diagn\u00f3stica: \u00dalcera varicosa. Dermatitis\nDiagn\u00f3stico diferencial: Dermatitis inespec\u00edfica. Reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Ce -\nlulitis\nDiagnosticada en septiembre de 2019 de \u00falcera vascular  por lesi\u00f3n \n(1cm x 0,5cm) en cara interna de la EII se trata convencionalment median -\nte curas h\u00famedas. Tas pasar por varios episodios de recaidas, con conta -\nminaci\u00f3n bacteriana, vuelta a tratar y al tratarse de una \u00falcera t\u00f2rpida que \nno mejora la paciente acepta tratamiento fitoter\u00e1pico a base de:\nB\u00e1lsamo de aceite de almendras dulce, aceite de coco y de hip\u00e9rico \n+ cera de abejas + aceite esencial de lavanda, cipr\u00e9s, enebro + tintura \nmadre de sangre de drago. Adem\u00e1s, tratamiento con Dermaveel Pro 1/24h\nDurante todo el proceso se utiliza fotograf\u00edas (tele\u00falceras), ITB (\u00edndice \ntobillo-brazo) as\u00ed como cultivos de heridas.\nResultados\n28-09-2019-09-08-2021: Tratamiento convencional escalonado con resul -\ntado de una \u00falcera t\u00f2rpida que no mejora.\n20-4-2022: Acepta tratamiento fitoterapico\n2-5-2022:  Heridas cicatrizadas. Persiste eritema en EII\n25-7-2022: Se mantiene sin lesiones\nConclusiones\nEs un caso exitoso prolongado en el tiempo en el que han intervenido \ndiferentes  profesionales sanitarios, con diferentes fases curativas y trata -\nmientos siendo el m\u00e1s efectivo el fitoter\u00e1pico\nDebido a su patolog\u00eda de base requiere seguimiento y prevenci\u00f3n de \nreca\u00eddas\nPrograma de Balneoterapia y Medicina Integrativa \ndirigido a personas con estr\u00e9s o sobrecarga perso -\nnal y/o laboral (burnout).\nEtel Carod Benedico*, Antonio Hernandez Torres**,  Mar\u00eda \nDe Lope Romeo*. * Fundaci\u00f3n B\u00edlbilis ** Agencia de Evaluaci\u00f3n \nde Tecnolog\u00edas Sanitarias (AETS) del Instituto de Salud Carlos III. \nFundaci\u00f3n B\u00edlbilis. Balnearios de Panticosa (Panticosa, Huesca) y \nBalneario de la Virgen (Jaraba, Zaragoza)\nObjetivo\nMejora y alivio de los signos y s\u00edntomas derivados del estr\u00e9s o sobre -\ncarga personal y/o laboral (burnout) (1).\nAprendizaje y comprensi\u00f3n de los conocimientos te\u00f3ricos relativos al \nciclo de reacci\u00f3n al estr\u00e9s (2).\nPuesta en marcha y desarrollo de las herramientas pr\u00e1cticas (3) que ayuden al asistente a sostener los momentos de estr\u00e9s con serenidad.\nMateriales y m\u00e9todos\nEstudio cuasi experimental antes/despu\u00e9s del tratamiento.\n1. Poblaci\u00f3n: \n     - N= 100-150.\n     - Mayores de 18 a\u00f1os.\n     - Grupos reducidos.\n     - Atenci\u00f3n individualizada, personalizada.\n2. Criterios de selecci\u00f3n:\n     - Ausencia de patolog\u00edas que contraindiquen el tratamiento hiper -\ntermal (4).\n3. Variables de entrada/salida: Constantes cl\u00ednicas, tratamiento farma -\ncol\u00f3gico, calidad de vida, estado psico-som\u00e1tico.\n4. M\u00e9todos de medici\u00f3n: Historia cl\u00ednica, exploraci\u00f3n f\u00edsica, cuestionario \nde calidad de vida relacionado con la salud SF12 y escala de ansiedad/\ndepresi\u00f3n de Goldberg.\nDiscusi\u00f3n\nEl estr\u00e9s es uno de los factores que m\u00e1s repercute en nuestra salud f\u00edsica, \nmental y emocional. Este programa terap\u00e9utico y de acompa\u00f1amiento se \nllevar\u00e1 a cabo de forma coordinada y conjunta entre los profesionales im -\nplicados en un entorno natural favorable para la recuperaci\u00f3n de la salud \ne integrando los conocimientos de la balneoterapia, medicina de familia, \nmedicina y enfermer\u00eda integrativas, medicina del estilo de vida, yoga, min -\ndfulness y compasi\u00f3n.\nConclusi\u00f3n\n-Se espera una disminuci\u00f3n en el consumo de psicof\u00e1rmacos, anal -\ng\u00e9sicos y/o antiinflamatorios y, por tanto, una reducci\u00f3n de sus efectos \nadversos.\n-Se espera una clara mejor\u00eda del estado de salud.\n-La mejor\u00eda en el estado de salud mental est\u00e1 intr\u00ednsecamente rela -\ncionada con la del estado de salud f\u00edsico y ambas con el incremento o \nelevaci\u00f3n del nivel de autoestima del individuo.\nNotas\n(1) Basados fundamentalmente en la Crenoterapia-Balneoterapia. Ver Re -\nfer. Bibliogr\u00e1ficas.\n(2) Basados en las \u00faltimas investigaciones en Neurociencia. Ver Refer. \nBibliogr\u00e1ficas.\n(3) Basados en Medicina Integrativa, fundamentalmente: Mindfulness, \nCompasi\u00f3n, Yoga, Aromaterapia, Integraci\u00f3n en la Naturaleza (Ba\u00f1os de \nBosque etc), Dieta antiinflamatoria y Estilos de vida saludable. Ver Refer. \nBibliogr\u00e1ficas.\n(4) CRITERIOS DE EXCLUSI\u00d3N (Ver Refer. Bibliogr\u00e1ficas): \nCONTRAINDICACIONES ABSOLUTAS: Cardiopat\u00eda no estable. Insuficiencia \ncard\u00edaca descompensada o Grado III-IV de la NYHA. Insuficiencia Hep\u00e1tica \nAguda. Insuficiencia Renal Aguda. Intervenciones quir\u00fargicas recientes \n(<6meses) o cuando a\u00fan existe soluci\u00f3n de continuidad.\nCONTRAINDICACIONES RELATIVAS: Procesos de salud recientes (<6 me -\nses) no estables que hayan requerido ingreso y/o tratamiento hospitalario. \nEs aconsejable aportar informe m\u00e9dico.\nBibliograf\u00eda\n1. Castellanos, N. (2021). El espejo del cerebro. Madrid: La Huerta Grande.\n2. Castellanos, N. (2022). Neurociencia del cuerpo. C\u00f3mo el organismo \nesculpe el cerebro. Barcelona: Kair\u00f3s.\n3. Garc\u00eda Campayo, J. (2020). C\u00f3mo reducir el sufrimiento con aceptaci\u00f3n \ny mindfulness. Siglantana.\n4. Garc\u00eda Campayo, J. (2020). La pr\u00e1ctica de la compasi\u00f3n. Amabilidad \ncon losdem\u00e1s y con uno mismo. Siglantana.\n5. Garc\u00eda Campayo, J. (2019). Mindfulness. Nuevo Manual Pr\u00e1ctico. El Ca -\nmino de la Atenci\u00f3n Plena. Siglantana.\n6. Gilbert, P. (2015). Terapia centrada en la compasi\u00f3n. Caracter\u00edsticas dis -\ntintivas. Bilbao: Descl\u00e9e De Brouwer.\n7. Hernandez Torres, A. (s.f.). Fundaci\u00f3n B\u00edlbilis para la Investigaci\u00f3n e \ninnovaci\u00f3n en Hidrolog\u00eda M\u00e9dica y Balneoterapia. Recuperado el 18 de \nseptiembre de 2022, de http://www.fundacionbilbilis.esTorremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 202212\n8. Hern\u00e1ndez Torres, A. (2014). Peloterapia: Aplicaciones m\u00e9dicas y cos -\nm\u00e9ticas de fangos termales. Madrid: Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n e \nInnovaci\u00f3n en Hidrolog\u00eda M\u00e9dica y Balneoterapia \u201cB\u00edlbilis\u201d .\n9. Kabat-Zinn, J. (2016). Vivir con plenitud las crisis. Barcelona: Editorial \nKair\u00f3s.\n10. Kabat-Zinn, J., & Davidson, R. J. (2013). El poder curativo de la medi -\ntaci\u00f3n. Di\u00e1logos cient\u00edficos con el Dal\u00e1i Lama. Barcelona : Editorial \nKair\u00f3s.\n11. Mart\u00ednez Lozano, E. (2013). Crisis, crecimiento y despertar. Claves y re -\ncursos para crecer en consciencia. Bilbao: Descl\u00e9e De Brouwer.\n12. Mart\u00ednez Lozano, E. (2022). Profundidad humana, fraternidad universal. \nBilbao: Descl\u00e9e De Brouwer.\n13. Nhat Hanh, T. (2013). Felicidad. Pr\u00e1cticas esenciales de mindfulness. \nBarcelona: Kair\u00f3s.\n14. Nhat Hanh, T. (2015). Silencio. El poder de la quietud en un mundo rui -\ndoso. Madrid: Urano.\n15. Nirakara. (s.f.). Recuperado el 20 de septiembre de 2022, de www.ni -\nrakara.es\n16. OMS. (s.f.). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Recuperado el 20 de sep -\ntiembre de 2022, de www.who.int\n1 7. Qing Li, D. (2018). El poder del bosque. Shinrin-Yoku. C\u00f3mo encontrar \nla felicidad y la salud a trav\u00e9s de los \u00e1rboles. Barcelona: Roca Editorial \nde Libros.\n18. SEMFYC. (s.f.). Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunita -\nria. Recuperado el 20 de septiembre de 2022, de www.semfyc.es\n19. SESMI. (s.f.). Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa. Recu -\nperado el 20 de septiembre de 2022, de www.sesmi.es\n20. SESMI, S. E. (2022). Enfermer\u00eda Integrativa. Manual pr\u00e1ctico. Madrid: \nPanamericana.\n21. Varela, A. (2022). El estr\u00e9s, aliado del cambio. Madrid: La Huerta Gran -\nde.\nAdefssx\nSFC / Encefalomielitis mi\u00e1lgica y enfermedad de \nLyme: retos de diagn\u00f3stico y tratamiento: revisi\u00f3n \nbibliogr\u00e1fica y presntaci\u00f3n de casos\nLouis Teulieres (*), Tanja Mijatovic (**) . * Leicester University @\nPhelix RD Charity.  Cl\u00ednica Biomedic M\u00e1laga  ** R.E.D. laboratories\nIntroducci\u00f3n\nLas infecciones oportunistas neurotr\u00f3picas (virus, mohos, par\u00e1sitos) \nacompa\u00f1an a las infecciones transmitidas por garrapatas (TBI). Estos \npat\u00f3genos pueden mutar y multiplicarse lentamente, reactiv\u00e1ndose \nposteriormente. Pueden eludir con \u00e9xito el sistema inmunitario celular \nmediante una adaptaci\u00f3n sigilosa/silenciosa con la eliminaci\u00f3n de de -\nterminadas dianas gen\u00e9ticas.  Los virus adaptados al sigilo pueden incor -\nporar secuencias gen\u00e9ticas bacterianas. Esto explicar\u00eda la diversidad y las \nsimilitudes entre las enfermedades etiquetadas como Lyme, inflamaci\u00f3n \ncr\u00f3nica, ME/CFS (1). Algunos virus neurotr\u00f3picos son universales: EBV, \nCMV, Herpes, enterovirus (2, 3). El VEB agrava especialmente los s\u00edntomas \ny dificulta el tratamiento. \nObjetivos\nLlamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de las infecciones oportunistas \nneurotr\u00f3picas que acompa\u00f1an a la Enfermedad de Lyme cr\u00f3nica y los  \nS\u00edndromes Post-tratamiento  y que contribuyen al fracaso del tratamiento.\nM\u00e9todos\nPara evaluar el impacto de las infecciones oportunistas que acompa\u00f1an \na las LCT, se realizaron varias pruebas moleculares (PCR, serolog\u00edas, test \nde fagos (4)).\nResultados\nCasos confirmados de PTLD (enfermedad de Lyme post-tratamiento) \n(recurrencia o s\u00edntomas a\u00fan presentes) revelaron VEB reactivado. Se \nrealizaron pruebas serol\u00f3gicas confirmadas por PCR . Estos pacientes fueron tratados con \u00e9xito con SOT (oligonucle\u00f3tidos antisentido para \nbloquear espec\u00edficamente la replicaci\u00f3n del pat\u00f3geno). El uso de prue -\nbas con alta especificidad ayuda a demostrar la presencia del factor \ndesencadenante, lo que es esencial para la decisi\u00f3n terap\u00e9utica.\nConclusi\u00f3n\nLos l\u00edpidos y los az\u00facares del hu\u00e9sped pueden modificar la respuesta \ninmunitaria. Las dietas naturales, los f\u00e1rmacos contra el colesterol y los \nhipoglucemiantes ayudan con su efecto inmunomodulador y antitrom -\nb\u00f3tico. A los tratamientos antiinfecciosos  y por  Sustitutive Oligopep -\ntide Therapy (SOT) hay que a\u00f1adir el reequilibrio hormonal, el reequi -\nlibrio de los neurotransmisores y las fitoterapias contra los par\u00e1sitos y \nlos mohos (5). Estos  datos ponen en duda la estrategia de tratamiento \nlimitado  a los antibi\u00f3ticos a largo plazo para el Lyme cr\u00f3nico y el SFC/\nEM.\nBibliograf\u00eda\n1. Martin WJ. Stealth viruses as neuropathogens. CAP Today. 1994 Oct;8(10):67-\n70.\u00a0 \n2. \u00a0Martin WJ, Zeng LC, Ahmed K, Roy M. Cytomegalovirus-related sequence in \nan atypical cytopathic virus repeatedly isolated from a patient with chronic \nfatigue syndrome. Am J Pathol. 1994 Aug;145(2),440-51\n3. -Epstein-Barr Virus (EBV) and the Chronic Fatigue Syndrome: Normal Virus \nLoad in Blood and Normal Immunologic Reactivity in the EBV Regression \nAssay.  \n-Caroline M. A. Swanink,\u00a0Jos W. M. van der Meer,\u00a0Jan H. M. M. Vercoulen,\u00a0Gijs \nBleijenberg,\u00a0Jan F. M. Fennis,\u00a0Joep M. D. Galama.  \n-Clinical Infectious Diseases, Volume 20, Issue 5, May 1995,1390\u20131392,\u00a0ht -\ntps://doi.org/10.1093/clinids/20.5.1390\n4. jinyu Shan  Ying Jia  Louis Teulieres .  MJ Clockie . Targeting Multicopy \nProphage Genes for the Increased Detection of Borrelia burgdorferi Sen -\nsu Lato (s.l.), the Causative Agents of Lyme Disease, in Blood    Front. \nMicrobiol. 15 March 2021 Sec. Infectious Agents and Disease\u00a0 ,651-56  \nhttps://doi.org/10.3389/fmicb.2021.651217\n5. Garth L. Nicholson .International Journal of Clinical Medicine, 2019, 10, 477-522  \nDetoxificaci\u00f3n de metales pesados con extractos \nde hongos medicinales en personas sanas y con \ndiferentes patolog\u00edas\nMar Alonso Moreno.  Experta en M\u00e9todos biol\u00f3gico naturistas. \nNatur\u00f3pata\n \nAntecedentes\nLas intervenciones farmacol\u00f3gicas orientadas a la detoxificaci\u00f3n reci -\nben una atenci\u00f3n creciente en personas sanas y tambi\u00e9n enfermas, es -\npecialmente en aquellas con enfermedades cardiovasculares, diabetes \n(1) y neurodegenerativas (2)  , aunque presentan efectos secundarios no \ndespreciables.\nLa capacidad de compuestos presentes en ciertos hongos medicina -\nles para adsorber metales pesados se hab\u00eda demostrado previamente \nen modelos animales expuestos a dosis agudas y cr\u00f3nicas de Mercurio, \nsugiriendo su uso como quelante seguro a largo plazo (3).\nObjetivo\nEl objetivo del estudio fue evaluar la actividad detoxificadora de meta -\nles pesados mediante la suplementaci\u00f3n sin\u00e9rgica de 2 extractos de \nhongos medicinales en personas expuestas a metales pesados, en una \nmuestra de personas sanas y con diferentes patolog\u00edas.\nMateriales y m\u00e9todo\nSe realizaron dos intervenciones nutricionales con una sinergia de 2 \ncepas de extractos ecol\u00f3gicos, basados en la metodolog\u00eda \u201cGreen ex -\ntraction\u201d , Grifola frondosa T1178 (Maitake) y Polyporus umbellatus  T1666 \n(Pol\u00edporo umbelado) en personas expuestas a elevados niveles de \nmetales pesados durante 15-23 semanas, realiz\u00e1ndose anal\u00edticas de \nmetales pesados en sangre (N=12) y cabello (N=15) respectivamente.2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos13\nResultados\nTras el an\u00e1lisis descriptivo de los datos, los niveles de detoxificaci\u00f3n \nm\u00e1s elevados fueron observados para Plomo (Pb) y Mercurio (Hg). Los \nniveles de Pb en sangre alcanzaron una reducci\u00f3n del 19% y los de \nHg en cabello del 15,7%. Paralelamente, se constataron reducciones \nde cLDL en pacientes con hipercolesterolemia leve en dos interven -\nciones complementarias.\nDiscusi\u00f3n\nLa suplementaci\u00f3n sin\u00e9rgica de 2 extractos de hongos de producci\u00f3n \necol\u00f3gica ( Grifola frondosa y Polyporus umbellatus ) present\u00f3 capaci -\ndad detoxificante de metales pesados, tanto en personas sanas como \ncon patolog\u00edas.\nConclusiones\nLa suplementaci\u00f3n con una sinergia de extractos ecol\u00f3gicos de hon -\ngos medicinales mostr\u00f3 capacidad de detoxificaci\u00f3n de metales pe -\nsados en humanos, al mismo tiempo que se redujo el cLDL en aque -\nllas personas con hipercolesterolemia leve, beneficiando doblemente \na este tipo de pacientes.\nBibliograf\u00eda\n1. Ravalli, F., Vela Parada, X., Ujueta, F., Pinotti, R., Anstrom, K. J., Lamas, G. \nA., & Navas\u2010Acien, A. Chelation therapy in patients with cardiovascular \ndisease: a systematic review. Journal of the American Heart Association. \n2022; 11(6). \n2. Budimir, A.. Metal ions, Alzheimer\u2019s disease and chelation therapy. Acta \nPharmaceutica. 2011;  61(1), 1-14.\n3. Zhang, W., Jiang, X., Zhao, S., Zheng, X., Lan, J., Wang, H., & Ng, T. B. . A poly -\nsaccharide-peptide with mercury clearance activity from dried fruiting \nbodies of maitake mushroom Grifola frondosa. Scientific Reports. 2018; \n8(1), 1-9.\nOtras fuentes consultadas\n- Islam, T., Yu, X., & Xu, B. Phenolic profiles, antioxidant capacities \nand metal chelating ability of edible mushrooms commonly consu -\nmed in China. LWT-Food Science and Technology. 2018; 72, 423-431.\n- Wong, F. C., Chai, T. T., Tan, S. L., & Yong, A. L. Evaluation of bioacti -\nvities and phenolic content of selected edible mushrooms in Malaysia. \nTropical Journal of Pharmaceutical Research. 2013; 12(6), 1011-1016.\n- Zhao, Y. Y., Xie, R. M., Chao, X., Zhang, Y., Lin, R. C., &amp; Sun, W. \nJ.Bioactivity-directed isolation, identification of diuretic compounds \nfrom Polyporus umbellatus. Journal of ethnopharmacology. 2009; \n126(1), 184-187 .\n- Zhao YY. Traditional uses, phytochemistry, pharmacology, pharma -\ncokinetics and quality control of Polyporus umbellatus (Pers.) Fries: a \nreview. J Ethnopharmacol. 2013 Aug 26;149(1):35-48. \n  - Gerhardsson, L.. Diagnosis and treatment of metal poisoning ge -\nneral aspects. In Handbook on the Toxicology of Metals (pp. 663-684). \nAcademic Press; 2022. \nA prop\u00f3sito de 1306 casos de pacientes con do -\nlor articular cr\u00f3nico tratados con implantes de oro \nperiarticulares.\nMarcelo Tegiacchi Schvetz, Susana Garc\u00eda Molina, Marcos \nJord\u00e1n Sales. Acupuntura M\u00e9dica Sabadell. Policl\u00ednica del \nVall\u00e9s. Sabadell\nObjetivo\nRevisi\u00f3n de 1306 casos de pacientes con dolor articular cr\u00f3nico trata -\ndos con implantes de oro periarticulares.\nMateriales y m\u00e9todos\nDesde 2015, se trataron 1175 pacientes, con una edad media de 60 \na\u00f1os (25-90) , de ambos sexos, que presentaban dolor articular cr\u00f3 -\nnico de m\u00e1s de un a\u00f1o de evoluci\u00f3n, secundario a patolog\u00eda degene -rativa  de articulaciones y/o raquis. Se intervinieron 993  casos (76%) \nde extremidades inferiores , ( 767 rodillas, 178 caderas y 48 casos de \npie/tobillo) ; 149 casos (11,4%) de extremidades superiores (76 manos \ny 73 hombros) y 164 casos (12,6) de raquis degenerativo (142 casos \nde columna lumbar y 22 de cervical). Se excluyeron pacientes con \ninfecci\u00f3n local y con patolog\u00eda oncol\u00f3gica activa. Todos los pacientes \nfirmaron un consentimiento informado y  fueron intervenidos de for -\nma ambulatoria con anestesia local, coloc\u00e1ndose los implantes de oro \na trav\u00e9s agujas, mediante t\u00e9cnica percut\u00e1nea asistida con escopia, en \nlos tejidos blandos periarticulares.\nEl tiempo de seguimiento medio de los pacientes fue de 4 a\u00f1os \n(1-6). Se analizaron la MMCI (mejor\u00eda m\u00ednima cl\u00ednicamente importan -\nte) mediante los cambios en la escala visual anal\u00f3gica (EVA) para el \ndolor y diferentes escalas seg\u00fan la localizaci\u00f3n: WOMAC (EEII), MESH \n(EESS), IDC (raquis cervical) y Oswestry (raquis lumbar).\nResultados\nLos cambios de MMCI nos permiten valorar la mejor\u00eda de los pacientes \nentre un 70% y 85% de los casos tratados, dependiendo de la localiza -\nci\u00f3n y evoluci\u00f3n patol\u00f3gica.\nDiscusi\u00f3n\nLa intervenci\u00f3n es m\u00ednimamente invasiva, ambulatoria, bajo aneste -\nsia local. Los implantes se colocan en partes blandas periarticulares, \ndonde se producen los procesos inflamatorios. La acci\u00f3n del oro se \nejerce sobre los macr\u00f3fagos y mastocitos, a trav\u00e9s de la destrucci\u00f3n \nde las membranas celulares.\nConclusi\u00f3n\nLos implantes de oro periarticulares pueden ser una alternativa muy \n\u00fatil en el tratamiento de los procesos degenerativos cr\u00f3nicos en dis -\ntintas localizaciones articulares.\nBibliograf\u00eda\n1. Agnete Larsen, Meredin Stoltenberg,Gorm Danscher. In vitro liberation of \ncharged gold atoms: autometallographic tracing of gold ions released by \nmacrophages grown on metallic gold surfaces. Histochem Cell Biol 2007; \n128:1\u20136.\n2. Nejrup K,\u00a0Olivarius Nde F,\u00a0Jacobsen JL,\u00a0Siersma V. Randomised controlled \ntrial of extraarticular gold bead implantation for treatment of knee os -\nteoarthritis: a pilot study. Clin Rheumatol.\u00a02008 ; 27(11):1363-9.\nEfecto inmediato de una sesi\u00f3n ba\u00f1os \u00e1rabes en \nHammam Al \u00c1ndalus sobre el malestar emocional \ny variabilidad de la frecuencia cardiaca en muje -\nres con c\u00e1ncer de mama\nMaria Lopez-Garzon. Universidad de Granada\nObjetivo\nAnalizar el efecto inmediato de la balneoterapia sobre el malestar \nemocional y variabilidad de la frecuencia cardiaca (VFC)  en muje -\nres con c\u00e1ncer de mama en r\u00e9gimen de quimioterapia neoadyuvante \n(MCMQT)\nMateriales y m\u00e9todos\nSe realiz\u00f3 un estudio piloto donde se reclutaron MCMQT en tratamien -\nto con Taxol semanal, a trav\u00e9s del Servicio de Oncolog\u00eda. La interven -\nci\u00f3n consisti\u00f3 en recibir una sesi\u00f3n de balneoterapia y masaje con \nespuma \u00e1rabe (1,5 horas) en las instalaciones de Hammam Al-\u00c1ndalus \n(Granada) 24 horas antes de recibir la segunda sesi\u00f3n de quimiotera -\npia programada. \nSe analiz\u00f3 el malestar emocional con el term\u00f3metro de estr\u00e9s (escala \nde 0 a 10) y la VFC con banda polar H10 (RMSSD), estableciendo di -\nferencias significativas mediante el T-student test para muestras em -\nparejadas. Este estudio fue aprobado por el comit\u00e9 de \u00e9tica (PEIBA, \n1358-N-22).Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 202214\nResultados\nEl total de participantes fue de 7 mujeres. El an\u00e1lisis determin\u00f3 una reduc -\nci\u00f3n significativa (-4,57 \u00b1 3,14 puntos; IC 95% -7 ,47 , -1,66; p=0,01) en el ma -\nlestar emocional. Sin embargo, no se encontr\u00f3 diferencias significativas en \ncuanto a la VFC (21,30 \u00b1 25,76 MS; IC 95% -50,23, 92,83; p=0,25). No hubo \nefectos adversos asociados a la intervenci\u00f3n. \nDiscusi\u00f3n\nEste estudio mostr\u00f3 que una sesi\u00f3n de la intervenci\u00f3n planteada tuvo un \nefecto inmediato cl\u00ednicamente relevante (4 puntos) sobre el malestar emo -\ncional (1). Por otro lado, aunque la diferencia no fue significativa, la media \nde VFC observada tras la sesi\u00f3n fue mayor, indicando un predominio del \nsistema nervioso parasimp\u00e1tico.\nConclusi\u00f3n\nUna sesi\u00f3n de ba\u00f1os \u00e1rabes result\u00f3 segura y disminuy\u00f3 los niveles de ma -\nlestar emocional en MCMQT.\nBibliograf\u00eda\n1. Evaluaci\u00f3n de las propiedades psicom\u00e9tricas del cuestionario de Detec -\nci\u00f3n de Malestar Emocional (DME) en pacientes oncol\u00f3gicos [Internet]. \n[cited 2022 Jul 6]. Available from: https://scielo.isciii.es/scielo.php?scrip -\nt=sci_arttext&pid=S0213-91112012000200009\nLa inmunidad natural frente a los coronavirus cono -\ncidos\nMaria Luisa Garc\u00eda Alonso. Estudios Anal\u00edticos Aplicados A La \nCl\u00ednica\nCon el objeto de que el profesional de la medicina integrativa disponga de \nlos valores anal\u00edticos que reflejen la mejor aproximaci\u00f3n de la memoria \ninmunitaria, y dado que la prote\u00edna N del Sars-Cov-2, est\u00e1 gen\u00e9ticamente \nm\u00e1s conservada que la prote\u00edna S, nuestro equipo propone la determinaci\u00f3n \nanal\u00edtica de los linfocitos B frente a la prote\u00edna N.\nObjetivo\nDada que nuestra hip\u00f3tesis de partida es que la determinaci\u00f3n anal\u00edtica de \nlos linfocitos B frente a la prote\u00edna N, al contrario de la determinaci\u00f3n ha -\nbitual de la prote\u00edna S (muta con mayor facilidad), es m\u00e1s representativa y \nofrece una mayor precisi\u00f3n de la memoria inmunitaria, tanto tras pasar la \ninfecci\u00f3n como tras someterse a vacunaci\u00f3n, elaboramos un procedimiento \nexperimental con el que objetivar la hip\u00f3tesis planteada.\nMateriales y m\u00e9todos\n\u2022 Poblaci\u00f3n de estudio: Hombres y mujeres desde 20 a 70 a\u00f1os.\n\u2022 Criterios de selecci\u00f3n: \n\u2022 Personas vacunadas/no vacunadas que han pasado/no la enfermedad \ncovid.  \n\u2022 Grupo control: \n\u2022 Tama\u00f1o muestral: 50 pacientes.\n\u2022 Variables y m\u00e9todos de medici\u00f3n: An\u00e1lisis basado en citometr\u00eda de flujo de -\nterminando la uni\u00f3n de las prote\u00ednas S, RBD y N a los anticuerpos existentes \nen la membrana de los linfocitos B de memoria\nResultados\nEn todos los pacientes analizados, vacunados o no, los an\u00e1lisis de memoria \nde los linfocitos B frente al SARS-COV-2, dan como resultado, en cifras obje -\ntivas, unos niveles mucho m\u00e1s elevados que sobre las otras estructuras del \nvirus determinadas anal\u00edticamente.\nConclusi\u00f3n\n\u2022 Los resultados tan considerables deben abrir paso a la necesidad de inves -\ntigar estrategias vacunales basadas en la prote\u00edna N.\n\u2022 Independientemente de las encuestas poblacionales serol\u00f3gicas, la deter -\nminaci\u00f3n anal\u00edtica centrada en la inmunidad celular espec\u00edfica de los linfo -\ncitos B sobre la prote\u00edna N puede ser determinante para el profesional de \nsalud/medicina en sus estrategias de potenciar el sistema inmunitario de \nsus pacientes.Caso cl\u00ednico neumon\u00eda bilateral por sars-cov2 ,trata -\ndo con ozonoterapia en uci\nGema S\u00e1nchez, Naiara Muguruza. O3 CENTER CLINIC\nLa Neumon\u00eda causada por el Sars-Cov2 puede dejar importantes secuelas \nrespiratorias.\nUn elevado porcentaje de los pacientes a los que la Covid-19 les ha cau -\nsado graves enfermedades, y que  contin\u00faan con secuelas de la enferme -\ndad tras meses despu\u00e9s del alta.\nObjetivos\nValorar como el tratamiento de Ozonoterapia combinado con los tratamien -\ntos farmacol\u00f3gicos y terap\u00e9uticos habituales de las UCI mejoran de manera \nsignificativa el estado del paciente, as\u00ed como los par\u00e1metros infecciosos, \ninflamatorios, radiol\u00f3gicos, disminuyen el riego de complicaciones y su es -\ntancia en UCI y el riesgo de muerte; mediante los mecanismos de acci\u00f3n \ndel ozono en el organismo: regular el estr\u00e9s oxidativo celular, reducir la \ncarga viral, eliminar las infecciones subyacentes, disminuir la inflamaci\u00f3n \npulmonar y sist\u00e9mica, mejorar el sistema inmunitario, mejorar la circula -\nci\u00f3n para evitar la formaci\u00f3n y liberaci\u00f3n de trombos.\nMaterial y m\u00e9todos\nSe presenta un caso cl\u00ednico con seguimiento de un paciente adulto de 49 \na\u00f1os, sin antecedentes m\u00e9dicos de inter\u00e9s. Diagnosticado de Neumon\u00eda \nBilateral por Sars-Cov2, Neumon\u00eda Complicada por SARM y sospecha de \nfibrosis pulmonar, ingresado en U.C.I. entre el 19 y 31 de agosto de 2021.Se \ninicia el tratamiento con ozonoterapia despu\u00e9s de 23 d\u00edas de ingreso en \nUCI. Los resultados obtenidos desde el inicio del tratamiento, muestran una  \nmejor\u00eda anal\u00edtica inicial ,mejora la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, se evidencia la \nmejor\u00eda cl\u00ednica del paciente, hasta ser dado de alta sin indicios de fibrosis \npulmonar. \nConclusi\u00f3n\nLa ozonoterapia ha sido utilizada en diferentes pa\u00edses como Italia, China, \nIndia, Espa\u00f1a (en diferentes hospitales p\u00fablicos y privados) en pacientes \ncon Sars-Cov2, mostrando buenos resultados. Se han realizado diferentes \nestudios cl\u00ednicos concluyendo y evidenciando que el ozono mejora los pa -\nr\u00e1metros inflamatorios, ejerce un efecto germicida, y mejora la oxigenaci\u00f3n \ny circulaci\u00f3n de los pacientes con Covid. La ozonoterapia podr\u00eda ser utiliza -\nda como terapia complementaria y coadyuvante en estos pacientes. \nBibliograf\u00eda\n1. Cattel F, Giordano S, Bertiond C, Lupia T, Corcione S, Scaldaferri M, et al. Ozone \ntherapy in COVID-19: A narrative review. Virus Res [Internet]. 2021 [citado el 26 \nde agosto2022];291(198207):198207 .Disponible: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.\ngov/33115670/\n2.  Tascini C, Sermann G, Pagotto A, Sozio E, De Carlo C, Giacinta A, et al. Blood \nozonization in patients with mild to moderate COVID-19 pneumonia: a single \ncentre experience. Intern Emerg Med [Internet]. 2021 [citado el 26 de agosto de \n2022];16(3):669\u201375. Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33131033/\n3. Franzini M, Valdenassi L, Ricevuti G, Chirumbolo S, Depfenhart M, Bertossi D, et \nal. Oxygen-ozone (O2-O3) immunoceutical therapy for patients with COVID-19. \nPreliminary evidence reported. Int Immunopharmacol [Internet]. 2020 [citado el \n26 de agosto de 2022];88(106879):106879. Disponible en: https://pubmed.ncbi.\nnlm.nih.gov/32795898/\n4. Araimo F, Imperiale C, Tordiglione P, Ceccarelli G, Borrazzo C, Alessandri F, et \nal. Ozone as adjuvant support in the treatment of COVID-19: A preliminary re -\nport of probiozovid trial. J Med Virol [Internet]. 2021 [citado el 26 de agosto de \n2022];93(4):2210\u201320. Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33111980/\n5. Hern\u00e1ndez A, Vi\u00f1als M, Pablos A, Vil\u00e1s F, Papadakos PJ, Wijeysundera DN, et al. \nOzone therapy for patients with COVID-19 pneumonia: Preliminary report of a \nprospective case-control study. Int Immunopharmacol [Internet]. 2021 [citado \nel 26 de agosto de 2022];90(107261):107261. Disponible en: https://pubmed.ncbi.\nnlm.nih.gov/33310665/\n6. Pe\u00f1a-Lora DY, Albaladejo-Flor\u00edn MJ, Fern\u00e1ndez-Cuadros ME. Uso de ozonote -\nrapia rectal en paciente anciana con neumon\u00eda grave por COVID-19. Rev Esp \nGeriatr Gerontol [Internet]. 2020 [cited 2022 Aug 26];55(6):362\u20134. Available from: \nhttps://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32900514/2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos15\nMedicina ayurveda aplicada a la medicina integrativa. \nUso de la ra\u00edz de aswhagandha en la perimenopausia. \nRevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica \nAlejandra Kasaryian. Dra Alejandra Kasaryian. Consultorio de medici -\nna integrativa en la ciudad de Buenos Aires, Argentina\nObjetivo\nEl prop\u00f3sito de este trabajo es demostrar la utilidad de la hierba ayurvedi -\nca ashwagandha en el tratamiento de los s\u00edntomas menop\u00e1usicos \nLa medicina ayurveda surgi\u00f3 en la India hace tres milenios aproxima -\ndamente a partir de las observaciones de los rishis, sabios de la India (1)\nMaterial y m\u00e9todo\nEn la fitoterapia ayurveda se utiliza la hierba Withania somn\u00edfera o Ashwa -\ngandha la cual tiene propiedades revitalizantes, adapt\u00f3gena, antioxidante, \nmejora la libido y la calidad del sue\u00f1o (2), disminuye la ansiedad (3) (4) y \nla depresi\u00f3n (5) (6), mejora las funciones intelectuales como concentra -\nci\u00f3n y pensamiento l\u00f3gico (7)\nRica en flavonoides, taninos, saponinas, whitanolidos (alcaloides y lac -\ntonas esteroides), tript\u00f3fano, entre otros.\nEl uso de ashwagandha se reporta en distintos estudios cl\u00ednicos con \nuna mejor\u00eda de los s\u00edntomas de las pacientes  (8) como sofocos, astenia, \nperdida de la masa muscular, disminuci\u00f3n del deseo sexual (9) y alteracio -\nnes del sue\u00f1o entre otros (10) (11).\nSu mecanismo estar\u00eda vinculado con una disminuci\u00f3n del cortisol ba -\nsal y optimizaci\u00f3n de las hormonas sexuales. \nResultados\nLa ashwagandha parece ser una hierba adecuada para controlar s\u00ednto -\nmas perimenop\u00e1usicos, en distintos estudios result\u00f3  adecuada para el \ntratamiento de los s\u00edntomas en mujeres en  esta etapa.\nDiscusi\u00f3n\nHay publicaciones sobre ashwagandha y disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas \nperimenopausicos, pero faltan estudios con una poblaci\u00f3n mayor para \ndefinir su verdadera efectividad en mujeres a corto y mediano plazo.\nConclusiones\nEl uso de ashwagandha parece ser seguro, en pacientes perimenop\u00e1u -\nsicas permite controlar la sintomatolog\u00eda sin generar efectos adversos o \nintolerancia.\nBibliograf\u00eda\n1. Singh kalsha K P,Michael T.The Way of ayurvedic herbs, Edicion Delhi 2010\n2. Deshpande A, Irani N, Balkrishnan R, Benny IR. A randomized, double blind, \nplacebo controlled study to evaluate the effects of ashwagandha (Withania \nsomnifera) extract on sleep quality in healthy adults. Sleep Med. 2020;72:28-\n36.\u00a0\n3. Jaysing Salve et al, Cureus.2019. Adaptogenic and Anxiolytic Effects of As -\nhwagandha Root Extract in Healty Adults: A Double-controlled Clinical Study\n4. Adrian L Lopresti et al. Medicine ( Baltimore). 2019 Sep. An investigation into \nthe stress relieving and pharmacological actions of an ashwagandha ( whi -\nthania somnifera) extract: A ramdomized, double-blind, placebo controlled \nstudy \u00a0\n5. Sud Khyati S, Thaker B. A randomized double-blind placebo-controlled \nstudy of ashwagandha on generalized anxiety disorder. Int Ayurvedic Med \nJ 2013;1:1-7 .\n6. Bhattacharya, S. K., Bhattacharya, A., Sairam, K., and Ghosal, S. Anxiolytic-an -\ntidepressant activity of Withania somnifera glycowithanolides: an                              \nexperimental study. Phytomedicine 2000;7:463-469.\n7. Gopukumar K, Thanawala S, Somepalli V, Rao TSS, Thamatam VB, Chauhan \nS. Efficacy and safety of ashwagandha root extract on cognitive functions \nin healthy, stressed adults: a randomized, double-blind, placebo-controlled \nstudy. Evid Based Complement Alternat Med. 2021 Nov 30;20218. Gopal S, Ajgaonkar A, Kanchi P, et al. Effect of an ashwagandha (Withania \nSomnifera) root extract on climacteric symptoms in women during perime -\nnopause: A randomized, double-blind, placebo-controlled study. J Obstet \nGynaecol Res 2021.\u00a0\n9. Dongre S, Langade D, Bhattacharyya S. Efficacy and safety of ashwagandha \n(withania somnifera) root extract in improving sexual function in women: a \npilot study. Biomed Res Int 2015;2015:284154.\n10. Cheah KL, Norhayati MN, Husniati Yaacob L, Abdul Rahman R. Effect of As -\nhwagandha (Withania somnifera) extract on sleep: A systematic review and \nmeta-analysis. PLoS One 2021;16:e0257843.\u00a0\n11. Deshpande A, Irani N, Balkrishnan R, Benny IR. A randomized, double blind, \nplacebo-controlled study to evaluate the effects of ashwagandha (Withania \nsomnifera) extract on sleep quality in healthy adults. Sleep Med. 2020;72:28-\n36.\u00a0\nPrograma de cuidado espiritual: Abraza a tu ni\u00f1a interior\nGabriela Moral Torralbo. Consulta de psicolog\u00eda privada\nEsta comunicaci\u00f3n aborda el efecto positivo de la pr\u00e1ctica de un progra -\nma de cuidado espiritual en un grupo de mujeres que presentan heridas \nemocionales en la infancia, da\u00f1os que suelen producirse en la relaci\u00f3n \ncon las figuras principales de apego.\nEs un programa practico/vivencial, en el que se plantea la comprensi\u00f3n \nde un marco te\u00f3rico acerca de la espiritualidad ( sin connotaciones reli -\ngiosas, entendida como la interconexi\u00f3n del cuerpo, la mente y el esp\u00edritu) \ny la aplicaci\u00f3n de determinadas pr\u00e1cticas diarias y nocturnas relaciona -\ndas con la meditaci\u00f3n, aceptaci\u00f3n, perd\u00f3n , la visualizaci\u00f3n creativa y el \nlenguaje positivo.\nEntre los objetivos propuestos est\u00e1 el de liberar el dolor y sufrimiento \nasociado al recuerdo de heridas en la infancia, conseguir una conexi\u00f3n \ncon nuestro yo interior e incorporar micro rutinas diarias de cuidado espi -\nritual. Es un estudio cualitativo de un solo grupo, realizado en 10 mujeres \nde entre 45-55 a\u00f1os. Se desarroll\u00f3 de forma grupal y v\u00eda online, comienza \ny finaliza con una entrevista individual estructurada, donde se hace un \nproceso de recogida de informaci\u00f3n relevante a su bienestar f\u00edsico y emo -\ncional(a modo pre/post). Se desarrolla durante dos meses, ocho sesiones \nen directo ( una cada semana) de 150 minutos y un acompa\u00f1amiento te -\nrap\u00e9utico diario a trav\u00e9s de ejercicios en un grupo especifico de wassap. \nLas practicas empleadas fueron ejercicios en grupo/individual de vi -\nsualizaci\u00f3n, meditaci\u00f3n, escritura terap\u00e9utica... Entre los resultados se \nobserv\u00f3 una diferencia significativa en las emociones descritas por las \nmujeres antes y despu\u00e9s del programa, menos tristeza y m\u00e1s paz interior, \nlo que sugiere un efecto positivo sobre el afrontamiento de las heridas \nde la infancia, aceptaci\u00f3n, liberaci\u00f3n del dolor y reducci\u00f3n de las sensa -\nciones f\u00edsicas de estr\u00e9s. Como conclusi\u00f3n, la pr\u00e1ctica de la espiritualidad \ncrea prop\u00f3sito y significado en la vida y ayuda al proceso de aceptaci\u00f3n \ny perd\u00f3n.\nBibliograf\u00eda\n1. Chan CLW, Ng SM, Ho RTH, Chow AYM.\u00a0 Oriente se encuentra con Occiden -\nte: aplicaci\u00f3n de la espiritualidad oriental en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\u00a0 J Clin Nurs \n[Internet].\u00a0 2006;15(7):822\u201332.\u00a0 Disponible en: http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-\n2702.2006.01649.x\n2. Dyson J, Cobb M, Forman D. El significado de la espiritualidad: una revisi\u00f3n \nde la literatura.\u00a0J Adv Nurs [Internet].\u00a01997;26(6):1183\u20138.\u00a0Disponible en: http://\ndx.doi.org/10.1046/j.1365-2648.1997 .00446.x\n3. Orihuela A. Transforma las heridas de tu infancia: Rechazo, abandono, humilla -\nci\u00f3n, traici\u00f3n, injusticia.\u00a0Penguin Random House Grupo Editorial M\u00e9xico;\u00a02016.\n4. Cyrulnik B. Las almas heridas: Las huellas de la infancia, la necesidad del relato \ny los mecanismos de la memoria.\u00a0GEDISA;\u00a02015.Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 202216\nUnidad de oncolog\u00eda pedi\u00e1trica integrativa: un pro -\nyecto pionero en Espa\u00f1a\nEsther Mart\u00ednez Garc\u00eda, Betina Nishishinya Aquino, Cristina \nL\u00f3pez de San Rom\u00e1n Fern\u00e1ndez. Unidad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica \nintegrativa, Pediatric Cancer Center Barcelona, Hospital Sant Joan de \nD\u00e9u, Esplugues de Llobregat (Barcelona)\nObjetivo\nPresentar el modelo atenci\u00f3n de la primera Unidad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1tri -\nca Integrativa (UOPI) de Espa\u00f1a y el uso de los tratamientos complemen -\ntarios dentro del plan terap\u00e9utico del paciente.\nMaterial y m\u00e9todos\nRevisi\u00f3n de la actividad asistencial, as\u00ed como la factibilidad de la integra -\nci\u00f3n de los tratamientos complementarios en el \u00e1rea de oncolog\u00eda pedi\u00e1 -\ntrica y las indicaciones m\u00e1s frecuentes de la acupuntura oncol\u00f3gica.\nResultados\nMuchos centros oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos internacionales de referencia tie -\nnen, dentro de su cartera de servicios, una unidad de medicina integrativa, \nsiendo esta un \u00edtem de excelencia asistencial. Dentro de los tratamientos \ncomplementarios, la acupuntura oncol\u00f3gica cuenta con una emergente \nactividad asistencial e investigadora. En septiembre de 2019 se crea la Uni -\ndad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica Integrativa, primera de nuestro pa\u00eds, cuyos \npilares son la nutrici\u00f3n, los aceites esenciales, el masaje, la reflexolog\u00eda \ny la acupuntura. Se han valorado m\u00e1s de 550 pacientes y realizado m\u00e1s \nde 3500 tratamientos. Respecto a la acupuntura pedi\u00e1trica oncol\u00f3gica, \nlos motivos de consulta m\u00e1s frecuentes son: trastornos de la motilidad \ngastrointestinal (41,1%) como n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea y estre\u00f1imiento; \ndolor (37 ,6%) tumoral, neurop\u00e1tico, de la cicatriz, funcional, osteomuscu -\nlar, cefalea y abdominalgia, y trastornos del \u00e1nimo (12,7%) como astenia \npsicof\u00edsica, ansiedad, insomnio o terrores nocturnos. Un 8,6% de los pa -\ncientes se han derivado para tratamiento de la inapetencia, reacciones \nal\u00e9rgicas o sofocos.\nConclusiones\nLa UOPI cubre una demanda m\u00e9dica y social creciente, poniendo al pa -\nciente en el centro, incluyendo la acupuntura en el abordaje global del \npaciente para paliar toxicidades y mejorar la calidad de vida.\nBibliograf\u00eda\n1. Gary E. et al. Evidence-Based Clinical Practice Guidelines for Integrative On -\ncology: Complementary Therapies and Botanicals. Journal of the Society for \nIntegrative Oncology, Vol 7 , No 3 (Summer), 2009: pp 85\u2013120\u00a0\n2. McClafferty H, Vohra S, Bailey M, Brown M, Esparham A, Gerstbacher D, Golianu \nB, Niemi A-K, Sibinga E, Weydert J, Ming Yeh A. Pediatric Integrative Medicine. \nPEDIATRICS Volume 140, number 3, September 2017:e20171961.\u00a0\n3. Ladas EJ. Integrative Medicine in Childhood Cancer. The journal of alternative \nand complementary medicine. 2018.Vol 24 (9-10): 910\u2013915.\u00a0\n4. Radossi AL, Taromina K, Marjerrison S, Diorio CJ, Similio R, Njuguna F, Afungchwi \nGM, Ladas EJ. A systematic review of integrative clinical trials for supportive \ncare in pediatric oncology: a report from the International Society of Pediatric \nOncology, T&CM collaborative. Support Care Cancer. 2018 Feb;26(2):375-391. \ndoi: 10.1007/s00520-017-3908-0. Epub 2017 Oct 13. PMID: 29026997 .\u00a0\n5. Duong N, Davis H, Robinson PD, Oberoi S, Cataudella D, Culos-Reed SN, Gibson \nF, G\u00f6tte M, Hinds P, Nijhof SL, Tomlinson D, van der Torre P, Ladas E, Cabral S, \nDupuis LL, Sung L. Mind and body practices for fatigue reduction in patients \nwith cancer and hematopoietic stem cell transplant recipients: A systematic \nreview and meta-analysis. Crit Rev Oncol Hematol. 2017 Dec;120:210-216. doi: \n10.1016/j.critrevonc.2017 .11.011. Epub 2017 Nov 20. PMID: 29198334.\n6. Tomlinson D, Sung L, Vettese E, Murphy S, Plenert E. Mindfulness-Based Inter -ventions for Symptom Management in Children and Adolescents With Cancer: \nA Systematic Review. J Pediatr Oncol Nurs. 2020 Nov/Dec;37(6):423-430. doi: \n10.1177/1043454220944126. Epub 2020 Jul 24. PMID: 32706292.\u00a0\n7. Phillips-Salimi CR, Lommel K, Andrykowski MA. Physical and mental health \nstatus and health behaviors of childhood cancer survivors: findings from the \n2009 BRFSS survey. Pediatr Blood Cancer. 2012 Jun;58(6):964-70. doi: 10.1002/\npbc.23359. Epub 2011 Oct 19. PMID: 22012636; PMCID: PMC3332525. \u00a0\n8. Chokshi SK, Ladas EJ, Taromina K, McDaniel D, Rooney D, Jin Z, Hsu WC, Kelly \nKM. Predictors of acupuncture use among children and adolescents with can -\ncer. Pediatr Blood Cancer. 2017 Jul;64(7). doi: 10.1002/pbc.26424. Epub 2017 Feb \n8. PMID: 28176457 .\u00a0\nUso de las terapias complementarias en la poblaci\u00f3n \nrural y urbana de una \u00c1rea B\u00e1sica de Salud de la Ca -\ntalu\u00f1a Central\nJoaquima Borjas Quir\u00f3s, Anna Ruiz Comellas, Montserrat Fust\u00e9 \nGamisans, Mar\u00eda Josep Castillo Hern\u00e1ndez, \u00c0ngels Casald\u00e0liga \nSol\u00e0, Yolanda Pardo Garrote. \u00c1rea B\u00e1sica de Salud de Sant Joan \nde Vilatorrada\n \nObjetivo\nConocer la utilizaci\u00f3n de las terapias complementarias (TC) en la pobla -\nci\u00f3n de una \u00c1rea B\u00e1sica de Salud (ABS). \u00a0\nMaterial y m\u00e9 todo:\n    \u2022 Estudio descriptivo transversal.\n    \u2022 Poblaci\u00f3n de estudio: Usuarios de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, de una ABS \n    \u2022 Criterios de selecci\u00f3n: \n       - Criterios de inclusi\u00f3n: aceptar participar \n        - Criterios de exclusi\u00f3n: diagn\u00f3sticos de demencia.\n    \u2022 Tama\u00f1o muestral: 600 pacientes (300 de zona rural y 300 de zona \nurbana).\n    \u2022 Variables de estudio: sociodemogr\u00e1ficos (sexo, edad, lugar de residen -\ncia, nivel de estudios), utilizaci\u00f3n de TC, motivos de uso y creencias de TC, \ngrado de satisfacci\u00f3n de las TC. \n    \u2022 An\u00e1lisis: comparaci\u00f3n mediante el test de Xi2 \u00a0\nResultados\nUn 70\u20192% utilizaban TC, el grupo de edad que m\u00e1s lo utilizaba era el de 46 a \n60 a\u00f1os en mujeres y de 61 a 75 a\u00f1os en hombres, un 69\u20198% eran mujeres \ny el 68\u20191% viv\u00eda en zona rural.  Las TC m\u00e1s utilizadas fueron las plantas \nmedicinales y el quiromasaje. El motivo principal de uso fue por creencia \ny confianza. El grado de satisfacci\u00f3n fue de 8,2/10.\nDiscusi\u00f3n\nEl conocer el uso de TC nos permitir\u00e1 mejorar la asistencia sanitaria, sen -\nsibilizar al personal sanitario, crear necesidades formativas en los profe -\nsionales y prevenir posibles efectos secundarios e interacciones con la \nmedicina convencional.\nConclusiones\nLa utilizaci\u00f3n de TC es muy frecuente en la poblaci\u00f3n estudiada, mayor \nen la zona rural.\nLa percepci\u00f3n de estas terapias es positiva. Las m\u00e1s utilizadas son la \nfitoterapia y el quiromasaje.\nBibliografia\n1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Estrategia de la OMS sobre medicina \ntradicional 2014-2023. Hong Kong SAR (China): OMS; 2013.P\u00d3STERES2022  | IV CONGRESO SESMI \u00b7 Torremolinos17\n2. Gonz\u00e1lez E, Quind\u00f3s AI. La incorporaci\u00f3n de terapias naturales en los servicios \nde salud. Espa\u00f1a: Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda Santa Madrona, Funda -\nci\u00f3n \u201cla Caixa\u201d; 2010.\n3. National Center for Complementary and Alternative Medicine (NCCAM). \u00bfQu\u00e9 \nes la medicina complementaria y alternativa?. Estados Unidos: U.S. Depart -\nment of Health and Human Services, National Institutes of Health; 2011 [con -\nsultado 9 feb 2018]. Disponible en: https://nccih.nih.gov/sites/nccam.nih.gov/\nfiles/informaciongeneral.pdf\u00a0\u00a0\n4. National Center for Complementary and Integrative Health (NCCIH). 2016 Stra -\ntegic Plan: Exploring the Science of Complementary and Integrative Health \n[Internet]. Estados Unidos: U.S. Department of Health and Human Services, Na -\ntional Institutes of Health; 2016 [consultado 11 feb 2018]. Disponible en: https://\nnccih.nih.gov/sites/nccam.nih.gov/files/NCCIH_2016_Strategic_Plan.pdf\u00a0\u00a0\n5. Ruiz MD. Terapias alternativas y complementarias: evidencia cl\u00ednica. En: Garc\u00eda \nM, Sole R, Verdugo A, Ruiz MD. Publicaci\u00f3n Oficial de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nEnfermer\u00eda Neurol\u00f3gica. Barcelona: SEDENE; 2008. p. 12-26. 35\u00a0\u00a0\n6. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer (AECC). Terapias Complementarias y \nAlternativas [Internet]. Espa\u00f1a: AECC; 2016 [consultado 11 feb 2018]. Disponible \nen: https://www.aecc.es\u00a0\u00a0\n7. OMS. Medicina tradicional: definiciones [Internet]. Ginebra: OMS; 2010 [consul -\ntado 12 feb 2018]. Disponible en: http://www.who.int\u00a0\u00a0\n8. 8. Kreitzer MJ, Jensen D. Healing practices: trends, challenges, and opportu -\nnities for nurses in acute and critical care. AACN Clinical Issues. 2000;11:7-16.\u00a0\u00a0\n9. https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/95008/9789243506098_\nspa.pdf\u00a0\n10. 10. Roberti di Sarsina, P. The social demand for a medicine focused on the \nperson: the contribution of CAM to healthcare and healthgenesis. En: Eviden -\nce-based complementary and alternative medicine, 2007 , 4 (Suppl. 1):45\u201351 \n(doi:10.1093/ ecam/nem094).\u00a0\n11. Domene Maci\u00e1, M Carmen; Ense\u00f1at Grau, Pilar; F\u00e9lez Carrob\u00e9, Estel. \uf107Rev. fito -\nter; 16(1): 57-64, jun. 2016. tab, graf\u00a0\nAbordaje integrativo con biorresonancia y terapia \nneural. Reporte de un caso.\nGiovanna Chiriby Rojas. Clinica Visana, Per\u00fa\nCon el hallazgo de los biofotones emitidos por las c\u00e9lulas, F.A. Popp com -\nprob\u00f3 que los organismos son emisores y probablemente receptores de \nse\u00f1ales electromagn\u00e9ticas que son indispensables para su funcionamien -\nto (1). La medicina energ\u00e9tica trabaja directamente sobre la coherencia \ne intensidad del biocampo(2). Utilizando herramientas diagn\u00f3sticas y te -\nrap\u00e9uticas como la biorresonancia con el Esc\u00e1ner Biointegral Avanzado \n(ESBIA)(3) y la terapia neural (TN)(4), se pueden restablecer los sistemas \nde regulaci\u00f3n y la actividad funcional.\nObjetivo\nCuantificar la eficacia de la TN mediante el testaje con el ESBIA.\nPresentamos el caso cl\u00ednico de una paciente de 37 a\u00f1os que asiste a \nla consulta de odontolog\u00eda, derivada para tratar su bruxismo y campos \ninterferentes en boca con TN.\nMateriales y m\u00e9todos\nOrtopantomograf\u00eda, software ESBIA y cascos. Proca\u00edna\nhidrocloruro 10 mg/ml diluida al 0,5% con suero, agujas 0,3 x 12mm y je -\nringas de 5cc.\nSe realiz\u00f3 historia de vida y ortopantomograf\u00eda, la paciente aporta in -\nformes previos de ESBIA donde se reflejaban patrones disfuncionales a \nnivel bucal y de tiroides. Identificaci\u00f3n de campos interferentes en boca \nmediante el test de Huneke.(5) Realic\u00e9 un tratamiento de cuatro sesiones \nde TN con proca\u00edna al 0,5%, utilizando odontolog\u00eda neurofocal como sis -\ntema de reflexolog\u00eda para acceder al sistema neurovegetativo. Trat\u00e9 los \nsegmentos (6) y puntos gatillos que dieron positivos al test. Se realizaron \nposteriormente testajes de control con ESBIA para valorar cambios.\nResultados\nSe corrobor\u00f3 cuantitativamente cambios en los testajes previo y posterior a TN.\nDisminuci\u00f3n de los patrones gr\u00e1ficos de disfuncionalidad y aumento \nde los que indican equilibrio y regeneraci\u00f3n, en boca como en tiroides, \nincluso a nivel de mitocondrias. Cl\u00ednicamente la paciente ha mejorado la \ntensi\u00f3n en boca.\nConclusi\u00f3n\nLa sinergia entre herramientas terap\u00e9uticas como la biorresonancia y la \nterapia neural, abre un abanico de posibilidades para la investigaci\u00f3n y \nla evidencia cient\u00edfica.\nBibliograf\u00eda\n1. 1. Dalmau-Santamaria, I. Biofotones: una interpretaci\u00f3n moderna del concep -\nto tradicional QI. 2013. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona.\n2. 2. Rivera, F. Medicina de las regulaciones biocibern\u00e9ticas.1992. Fundaci\u00f3n\n3. Academia de Terapias Complementarias.\n4. 3. https://ismet.es/conferencia-escaner-biointegral-avanzado-esbia/\n5. 4. Vinyes, D. \u00bfQu\u00e9 es la Terapia Neural?. Terapia Neural. Natura Medicatrix,\n6. 21(3), 175-185. Recuperado el 21 de septiembre de 2005, de http://www.tera -\npianeural.com/articulos/13-informacion-basica/18-ique-es-la-terapia-neural\n7. 5. Fischer, L. Terapia Neural seg\u00fan Huneke.2012. M\u00e9xico.\n8. 6. Dosch, P., Dosch, M. Manual of Neural Therapy According to Huneke. 2006. \nThieme Ed., (2nd.Ed). Stuttgart \u2013 New York.\nMejora de la calidad de vida en pacientes de COVID \npersistente mediante un modelo asistencial inte -\ngrativo con protocolo apoyado en Micoterapia\nDiana Sanchez Mart\u00ednez, Aranzazu Gonz\u00e1lez Ovejero. Centro \nde Atenci\u00f3n Primaria en Barcelona\nAntecedentes\nActualmente en Atenci\u00f3n Primaria se identifican pacientes con COVID \npersistente, que presentan, semanas o meses tras la infecci\u00f3n, un con -\njunto de s\u00edntomas persistentes, oscilantes y multisist\u00e9micos que afectan \na su calidad de vida. Adem\u00e1s, hallazgos de disbiosis intestinal, reactiva -\nci\u00f3n v\u00edrica de Epstein-Barr y/o CMV y descensos de vitamina B12 y \u00e1cido \nf\u00f3lico se valoran como posibles marcadores. Se estima que un porcen -\ntaje significativo de estos pacientes mejorar\u00e1 su estado de salud si se \naplica un enfoque integrativo desde Atenci\u00f3n Primaria. \nObjetivo\nMejorar la calidad de vida de pacientes con COVID persistente mediante \nun modelo asistencial integrativo con protocolo de suplementaci\u00f3n apo -\nyado en Micoterapia.\nMateriales y m\u00e9todos\nEstudio observacional abierto de 31 pacientes (16-79 a\u00f1os) con COVID \npersistente m\u00e1s all\u00e1 de las 8-12 semanas tras el diagn\u00f3stico de la infec -\nci\u00f3n. En coadyuvancia con un tratamiento individualizado y sintom\u00e1ti -\nco, los pacientes son  asignados a un grupo de suplementaci\u00f3n de 12 \nsemanas con nutrac\u00e9uticos inmunomoduladores basados en extractos \norg\u00e1nicos de Hericium erinaceus  (sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica principal \ny g\u00e1strica) y/o Cordyceps sinensis  (cuadros de fatiga y malestar gene -\nral principalmente). Se realiza evaluaci\u00f3n sintomatol\u00f3gica con escalas \nestandarizadas as\u00ed como de par\u00e1metros anal\u00edticos (tiempos 0,1,3 y 6 me -\nses).\nResultados\nDestaca el alta m\u00e9dica de 3 pacientes por mejora sintom\u00e1tica significati -\nva y la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de 2 casos, hombre y mujer de 49 y 43 a\u00f1os res -\npectivamente. \u00c9stos presentan, desde el 1r mes con Micoterapia, mejoras \nnotables del cuadro sintomatol\u00f3gico, especialmente fatiga y rendimiento \ncognitivo. De manera muy interesante la suplementaci\u00f3n apoyada en \nhongos medicinales produjo  normalizaci\u00f3n del d\u00edmero D en uno de los \ncasos. En ambos mejora la calidad de vida (de 5 a 8 en la escala Euro -\nQol-5D) al finalizar el estudio.Torremolinos \u00b7 IV CONGRESO SESMI | 202218\nConclusi\u00f3n\nLa inclusi\u00f3n de Micoterapia en el tratamiento integrativo de pacientes con \nCOVID persistente resulta de utilidad para mejorar sintomatolog\u00eda caracte -\nr\u00edstica y calidad de vida de pacientes que, actualmente, acuden a Atenci\u00f3n \nPrimaria sin m\u00e1s opciones de tratamiento que hayan demostrado eficacia.\nBibliograf\u00eda\n1. Alobid I, Beltr\u00e1n Troncoso P, Blanch-Andreu J, Fern\u00e1ndez-Sol\u00e0 J, Guarch \nJ, Garolera M, et al. Guia cl\u00ednica per a l\u2019atenci\u00f3 de les persones amb \ns\u00edmptomes persistents de COVID-19. Barcelona: Servei Catal\u00e0 de la Sa -\nlut; 2021.Disponible en: http://hdl.handle.net/11351/5948\n2. Nalbandian A, Sehgal K, Gupta A, Madhavan MV, McGroder C, Stevens \nJS, et al. Post-acute COVID-19 syndrome. Nat Med. 2021;27(4):601\u201315.Dis -\nponible en: http://dx.doi.org/10.1038/s41591-021-01283-z\n3. Rueda-Camino JA, Send\u00edn-Mart\u00edn V, Joya-Seijo MD, Angelina-Garc\u00eda M, \nZamarro-Garc\u00eda C, Gimena-Rodr\u00edguez FJ, et al. Plasma D-dimer value corrected by inflammatory markers in patients with SARS-CoV-2 infec -\ntion: Its prognostic value in the diagnosis of venous thromboembolism. \nMed Clin (Barc) [Internet]. 2022;158(6):265-9. Disponible en: https://\nwww.elsevier.es/es-revista-medicina-clinica-2-articulo-plasma-d-di -\nmer-value-corrected-by-S0025775321002530?esCovid=Dr56DrLjU -\ndaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuI -\nGh67s1\n4. Chippa V, Aleem A, Anjum F. Post Acute Coronavirus (COVID-19) Syn -\ndrome. [Updated 2022 Jun 19]. In: Stat Pearls [Internet]. Treasure Island \n(FL): StatPearls Publishing; 2022 Jan-. Disponible en: https://www.ncbi.\nnlm.nih.gov/books/NBK570608/\n5. Pasini, E., Corsetti, G., Romano, C., Scarabelli, T. M., Chen-Scarabelli, C., \nSaravolatz, L., et al. (2021). Serum Metabolic Profile in Patients With \nLong-COVID (PASC) Syndrome: Clinical Implications. Front. Med. (Lau -\nsanne).Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.+34 933 238  573 \u00b7 sesmi@activacongresos.com WWW.RSMI.SESMI.ESEsponsors:\nMEDIA PARTNERSISTEMA\nTEST\nHEMATOGRAFICO\nSECRETAR\u00cdA T\u00c9CNICA Web de la Revista de Salud y Medicina Integrativa:", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}