{"title": "AlergiaDexeus: Expertos en Alergia Barcelona - Hospital Universitari Dexeus", "author": "Alergia Dexeus", "url": "https://alergiadexeus.es/noticias/vacunas-covid-19-en-ninos-alergicos/", "hostname": "alergiadexeus.es", "description": "Nos dedicamos al diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades al\u00e9rgicas en todas las etapas de la vida: lactantes, ni\u00f1os, adolescentes y adultos.", "sitename": "Alergia Dexeus", "date": "2022-01-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas COVID-19 en ni\u00f1os de entre 5 a 11 a\u00f1os, se ha autorizado por la Agencia Europea del Medicamento (EMA en sus siglas en ingl\u00e9s), con la vacuna infantil Comirnaty BNT162B2 (Pfizer/BioNTech). Esta vacuna se dispensa en viales diferentes a los utilizados para la poblaci\u00f3n adulta. Asimismo, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, a instancia de la Ponencia de Vacunas, decidi\u00f3 que el intervalo de administraci\u00f3n de la segunda dosis sea de 8 semanas, para contribuir a incrementar la respuesta inmune.\nCon motivo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n infantil frente a la COVID-19, el Comit\u00e9 de Alergia Infantil de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC) ha elaborado las siguientes\n[recomendaciones para los ni\u00f1os con alergia de entre 5 y 11 a\u00f1os:](https://www.seaic.org/inicio/sala-de-prensa/vacunas-covid-19-en-ninos-alergicos.html)\n\u00bfCu\u00e1l es el riesgo de reacciones al\u00e9rgicas a la vacuna frente a la COVID-19?\nLas reacciones al\u00e9rgicas son poco frecuentes. Para la vacuna Comirnaty BNT162b2 (Pfizer/BioNTech) se han registrado 5 casos de reacciones anafil\u00e1cticas por 1 mill\u00f3n de dosis administradas.\n\u00bfCu\u00e1les son las recomendaciones de vacunaci\u00f3n para los ni\u00f1os con alergia?\nLa SEAIC recomienda que todo paciente que vaya a ser vacunado frente al coronavirus sea vigilado por personal sanitario el tiempo pertinente tras su administraci\u00f3n:\n- Ser\u00e1n 15 minutos, como se define en ficha t\u00e9cnica para la poblaci\u00f3n general.\n- Aumentado a 30 minutos para los que padecen alguna enfermedad al\u00e9rgica com\u00fan (p\u00f3lenes, otras rinoconjuntivitis, alergia a alimentos o alergia a medicamentos entre otras) o historia familiar de alergia grave (anafilaxia).\n- Un tiempo de 60 minutos en el caso de tener antecedentes personales de anafilaxia, alergia grave a otras vacunas, mastocitosis u otras enfermedades de los mastocitos\nLas reacciones al\u00e9rgicas que pueden aparecer tras la administraci\u00f3n de una vacuna depender\u00e1n de la composici\u00f3n de \u00e9sta (principio activo y excipientes). En general, las vacunas frente a los virus pueden variar en su composici\u00f3n tanto en el principio activo, como en sus excipientes:\n- Como principio activo, la vacuna Comirnaty BNT162b2 (Pfizer/BioNTech) contiene 10 \u03bcg de ARNm, que codifica una prote\u00edna llamada S (spike) vehiculada en nanopart\u00edculas lip\u00eddicas de polietilenglicol entre otros componentes. La vacuna autorizada para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os contiene un tercio del ARMm de las vacunas aprobadas para ni\u00f1os mayores y adultos (30 \u03bcg).\n- Como excipientes, en el caso concreto de la vacuna Comirnaty BNT162b2, Pfizer/BioNTech), contiene POLIETINELGLICOL (PEG, que pueden estar presente en algunos cosm\u00e9ticos, geles de ba\u00f1os y medicamentos) y Trometamol (puede aparecer como excipiente en algunos f\u00e1rmacos). No contiene trazas de huevo ni otros f\u00e1rmacos como antibi\u00f3ticos.\nLa alergia a estos excipientes es excepcional en la poblaci\u00f3n infantil. Como contraindicaciones de la vacunaci\u00f3n figuran aquellos sujetos que han sufrido reacciones al\u00e9rgicas previas a sus componentes o aquellas que hayan presentado una reacci\u00f3n grave con la primera dosis de vacuna frente al coronavirus.", "language": null, "image": "https://alergiadexeus.es/wp-content/uploads/2021/09/foto-vacuna-covid19-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:+34935460114", "mailto:alergiadexeus@quironsalud.es", "https://alergiadexeus.es/", "https://alergiadexeus.es/", "https://alergiadexeus.es/equipo/", "https://alergiadexeus.es/equipo-medico/", "https://alergiadexeus.es/equipo-enfermeria/", "https://alergiadexeus.es/equipo-administrativo/", "https://alergiadexeus.es/alergia/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-respiratoria/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-alimentaria/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-a-medicamentos/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-cutanea/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-al-latex/", "https://alergiadexeus.es/alergia/alergia-a-insectos/", "https://alergiadexeus.es/alergia/anafilaxia-reaccion-alergica/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-respiratoria/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-alimentaria/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-a-medicamentos/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-cutanea/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-al-latex/", "https://alergiadexeus.es/pruebas-de-alergia/alergia-al-veneno-de-insectos-himenopteros/", "https://alergiadexeus.es/ito-leche-y-huevo/", "https://alergiadexeus.es/noticias/", "https://alergiadexeus.es/mutuas/", "https://alergiadexeus.es/contacto-alergia-dexeus/", "https://alergiadexeus.es/author/alergiadexeus/", "https://alergiadexeus.es/category/noticias/", "https://alergiadexeus.es/noticias/vacunas-covid-19-en-ninos-alergicos/#respond", "#", "#%C2%BFCual_es_el_riesgo_de_reacciones_alergicas_a_la_vacuna_frente_a_la_COVID-19", "#%C2%BFCuales_son_las_recomendaciones_de_vacunacion_para_los_ninos_con_alergia", "https://www.seaic.org/inicio/sala-de-prensa/vacunas-covid-19-en-ninos-alergicos.html", "https://alergiadexeus.es/category/congresos-alergologia/comunicaciones-orales/", "https://alergiadexeus.es/category/congresos-alergologia/", "https://alergiadexeus.es/category/experiencias-de-pacientes-en-desensibilizacion-alimentaria/", "https://alergiadexeus.es/category/noticias/", "https://alergiadexeus.es/category/congresos-alergologia/posters-i-alergia-a-alimentos/", "https://alergiadexeus.es/category/congresos-alergologia/posters-ii-alergia-a-farmacos/", "https://alergiadexeus.es/category/prensa/", "https://alergiadexeus.es/noticias/alergia-al-sol-2/", "https://alergiadexeus.es/noticias/alergia-al-polen-del-olivo/", "https://alergiadexeus.es/noticias/alergia-al-polen-primavera-2023/", "https://alergiadexeus.es/noticias/alergia-en-carnaval/", "https://alergiadexeus.es/noticias/alergia-al-trigo/", "https://alergiadexeus.es/tag/acaros-del-polvo/", "https://alergiadexeus.es/tag/adrenalina/", "https://alergiadexeus.es/tag/aines/", "https://alergiadexeus.es/tag/alergia/", "https://alergiadexeus.es/tag/alergia-a-vegetales/", "https://alergiadexeus.es/tag/alimentos/", "https://alergiadexeus.es/tag/anafilaxia/", "https://alergiadexeus.es/tag/antibioticos/", "https://alergiadexeus.es/tag/arroz/", "https://alergiadexeus.es/tag/asma/", "https://alergiadexeus.es/tag/azucares/", "https://alergiadexeus.es/tag/cereales/", "https://alergiadexeus.es/tag/conjuntivitis/", "https://alergiadexeus.es/tag/covid-19/", "https://alergiadexeus.es/tag/dermatitis/", "https://alergiadexeus.es/tag/dermatitis-alergica-contacto/", "https://alergiadexeus.es/tag/desensibilizacion/", "https://alergiadexeus.es/tag/frutas/", "https://alergiadexeus.es/tag/frutos-secos/", "https://alergiadexeus.es/tag/frio/", "https://alergiadexeus.es/tag/farmacos/", "https://alergiadexeus.es/tag/hipersensibilidad/", "https://alergiadexeus.es/tag/huevo/", "https://alergiadexeus.es/tag/induccion-de-tolerancia/", "https://alergiadexeus.es/tag/inmunoterapia/", "https://alergiadexeus.es/tag/inmunoterapia-oral/", "https://alergiadexeus.es/tag/insectos-himenopteros/", "https://alergiadexeus.es/tag/leche/", "https://alergiadexeus.es/tag/ltp/", "https://alergiadexeus.es/tag/medicamentos/", "https://alergiadexeus.es/tag/melocoton/", "https://alergiadexeus.es/tag/penicilinas/", "https://alergiadexeus.es/tag/pescados/", "https://alergiadexeus.es/tag/polen/", "https://alergiadexeus.es/tag/pruebas-de-alergia/", "https://alergiadexeus.es/tag/pruebas-epicutaneas/", "https://alergiadexeus.es/tag/polenes/", "https://alergiadexeus.es/tag/rinitis-alergica/", "https://alergiadexeus.es/tag/trigo/", "https://alergiadexeus.es/tag/urticaria/", "https://alergiadexeus.es/tag/vacuna/", "https://alergiadexeus.es/tag/vegetales/", "https://alergiadexeus.es/tag/acaros/", "tel:+34935460114", "tel:+34935460114", "mailto:alergiadexeus@quironsalud.es", "mailto:alergiadexeus@quironsalud.es", "https://www.google.com/search?q=alergia%20dexeus&oq=alergia+de&aqs=chrome.0.0i512j69i57j0i512l3j69i60l3.6199j0j7&sourceid=chrome&ie=UTF-8&tbs=lf:1,lf_ui:2&tbm=lcl&sxsrf=ALeKk01sheMfow_R8YInc12WF12V1jeupg:1627643831207&rflfq=1&num=10&rldimm=4596699250315577490&lqi=Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw&ved=2ahUKEwj7wYTj1YryAhXl0eAKHTUTB-cQvS4wBHoECBEQGg&rlst=f#rlfi=hd:;si:4596699250315577490,l,Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw;mv:[[41.3850043,2.1255074],[41.3849544,2.1254351]]", "https://www.google.com/search?q=alergia%20dexeus&oq=alergia+de&aqs=chrome.0.0i512j69i57j0i512l3j69i60l3.6199j0j7&sourceid=chrome&ie=UTF-8&tbs=lf:1,lf_ui:2&tbm=lcl&sxsrf=ALeKk01sheMfow_R8YInc12WF12V1jeupg:1627643831207&rflfq=1&num=10&rldimm=4596699250315577490&lqi=Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw&ved=2ahUKEwj7wYTj1YryAhXl0eAKHTUTB-cQvS4wBHoECBEQGg&rlst=f#rlfi=hd:;si:4596699250315577490,l,Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw;mv:[[41.3850043,2.1255074],[41.3849544,2.1254351]]", "https://www.google.com/search?q=alergia%20dexeus&oq=alergia+de&aqs=chrome.0.0i512j69i57j0i512l3j69i60l3.6199j0j7&sourceid=chrome&ie=UTF-8&tbs=lf:1,lf_ui:2&tbm=lcl&sxsrf=ALeKk01sheMfow_R8YInc12WF12V1jeupg:1627643831207&rflfq=1&num=10&rldimm=4596699250315577490&lqi=Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw&ved=2ahUKEwj7wYTj1YryAhXl0eAKHTUTB-cQvS4wBHoECBEQGg&rlst=f#rlfi=hd:;si:4596699250315577490,l,Cg5hbGVyZ2lhIGRleGV1c1oYIg5hbGVyZ2lhIGRleGV1cyoGCAIQABABkgEIaG9zcGl0YWw;mv:[[41.3850043,2.1255074],[41.3849544,2.1254351]]", "/nuevaweb/cita-online/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/2626", "https://alergiadexeus.es/wp-content/uploads/2022/10/Aviso_legal-2.pdf", "https://alergiadexeus.es/politica-de-cookies/", "https://alergiadexeus.es/wp-content/uploads/2022/10/Politica_de_privacidad-2.pdf", "https://alergiadexeus.es/wp-content/uploads/2021/10/politica_de_privacidad_redes_sociales.pdf", null, null, "/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null, null, null, null]}