{"title": "Cu\u00e1l es la relaci\u00f3n de la hepatitis infantil de origen desconocido con las infecciones por adenovirus", "author": "Publimas Digital; IM M\u00e9dico", "url": "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html", "hostname": "immedicohospitalario.es", "description": "La hepatitis E est\u00e1 en el punto de mira de los hepat\u00f3logos por tratarse de una entidad emergente a tener en cuenta en los cuadros", "sitename": "Publimasdigital-immedico", "date": "2022-07-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Casi cuatro meses despu\u00e9s de que se recibiera en nuestro pa\u00eds la alerta sanitaria desde Reino Unido y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) acerca de una hepatitis de causa desconocida, los pediatras siguen pendientes de confirmar cu\u00e1l es la causa exacta de esta enfermedad. Seg\u00fan datos publicados por ...\nCasi cuatro meses despu\u00e9s de que se recibiera en nuestro pa\u00eds la alerta sanitaria desde Reino Unido y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) acerca de una hepatitis de causa desconocida, los pediatras siguen pendientes de confirmar cu\u00e1l es la causa exacta de esta enfermedad. Seg\u00fan datos publicados por el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) y la Oficina Regional para Europa de la OMS, a 30 de junio en Europa se hab\u00edan notificado 473 casos de esta hepatitis en 21 pa\u00edses, 40 de ellos en Espa\u00f1a.\n\"Aunque a\u00fan no se ha encontrado un agente causal, s\u00ed parece existir cierta correlaci\u00f3n con infecciones por adenovirus, que est\u00e1n presentes en cerca del 40% de los casos del Reino unido\", explica el doctor Rafael Gonz\u00e1lez de Caldas Marchal, coordinador del grupo de trabajo de Hepatitis de la Sociedad Espa\u00f1ola de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1tricas (SEGHNP), que asegura que se est\u00e1 trabajando para ayudar a establecer un agente etiol\u00f3gico que permita dar con el origen de esta enfermedad.\nCon respecto a los otros tipos de hepatitis existentes, los datos epidemiol\u00f3gicos de la OMS a finales de 2020 -no se han actualizado de forma adecuada debido a la pandemia Covid-19- muestran una prevalencia del ant\u00edgeno del virus B del 0.94% en menores de 5 a\u00f1os, con 20 casos nuevos por cada 100.000 de virus de la hepatitis B (VHB) y de la C (VHC). Se estima que m\u00e1s de 4,7 millones de menores de 5 a\u00f1os tiene una infecci\u00f3n cr\u00f3nica por VHB y unos 3,26 millones de ni\u00f1os y adolescentes est\u00e1n infectados por el virus C.\nA finales de junio de 2022 la OMS publicaba un documento sobre la estrategia para hepatitis v\u00edricas 2022-2030 en el que se reconoce la importancia de las hepatitis agudas A y E. \"Esta \u00faltima est\u00e1 cobrando importancia en las unidades de hepatolog\u00eda y enfermedades infecciosas como una entidad emergente a tener en cuenta en los cuadros de hepatitis aguda\", advierte el doctor Gonz\u00e1lez de Caldas, que destaca la posible vacunaci\u00f3n para prevenirla. \"Aunque actualmente solo est\u00e1 autorizada en China\", matiza.\nSin embargo, donde se quieren centrar todos los esfuerzos es en el control/erradicaci\u00f3n de las hepatitis cr\u00f3nicas B y C, que constituyen actualmente las mayores amenazas para la salud p\u00fablica. Teniendo en cuenta que la v\u00eda de transmisi\u00f3n o contagio de la hepatitis B en la edad pedi\u00e1trica es la vertical (materno/infantil), tanto los hepat\u00f3logos como el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (CAV-AEP), destacan la importancia de la cobertura universal de vacunaci\u00f3n neonatal de la hepatitis B, as\u00ed como el cribado en la mujer embarazada, se\u00f1alando que entre el 80% y el 90% de las hepatitis B y C de todo el mundo est\u00e1n sin diagnosticar.\n\"As\u00ed, los objetivos para 2030 a nivel mundial son, principalmente, que la prevalencia de ant\u00edgeno de superficie para VHB en menores de 5 a\u00f1os sea del 0.1% y reducir los nuevos casos a 2 y 5 por 100.000 habitantes para la hepatitis B y C respectivamente. Tambi\u00e9n se persigue subir la cobertura vacunal del reci\u00e9n nacido del 50% actual al 90% en 2030 y un porcentaje de reducci\u00f3n media del precio de los medicamentos del 20% actual al 50%\", explica el hepat\u00f3logo pedi\u00e1trico.\nEn lo que respecta al tratamiento m\u00e9dico, destacan los nuevos tratamientos para la hepatitis C que tienen una efectividad superior al 95% y han revolucionado el manejo de la enfermedad. Este tratamiento con antivirales de acci\u00f3n directa ya est\u00e1 disponible a partir de los 3 a\u00f1os, permitiendo la erradicaci\u00f3n en edades m\u00e1s tempranas. Tambi\u00e9n los tratamientos para la hepatitis B que, si bien todav\u00eda no permiten la curaci\u00f3n de la enfermedad y han de administrarse de por vida, s\u00ed dan un control de la misma disminuyendo su evoluci\u00f3n a cirrosis y carcinoma hepatocelular.", "language": null, "image": "https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2022/07/immedicohospitalario_cual_relacion_33338_27132442.png", "pagetype": "article", "links": ["//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "#", "#", "#menu-aFondo", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31345/I%2BD.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac\u00e9utica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31399/Equipo+Hospitalario.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31565/Pol\u00edtica+Sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31569/Internacional.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31534/Enfermeria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologi\u00ada.html", "#menu-ArtMedia", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31607/Podcast-IM-M\u00e9dico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31608/Videos-IM-M\u00e9dico", "#menu-revistas", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31584/Revistas-Especiales", "https://www.immedicohospitalario.es/mailing/", "https://www.immedicohospitalario.es/vademecum", "https://www.immedicohospitalario.es/", "#ModalLogin", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "#", "#", "#", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "#", "#ModalLogin", "https://www.immedicohospitalario.es/solicita-revista-pdf.html", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31526/alergologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31602/anestesiologia-y-reanimacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31470/angiologia-y-cirugia-vascular.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31472/cardiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31564/cirugia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31561/cirugia-plastica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31478/dermatologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31535/e-infecciosas-y-microbiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31479/endocrinologia-y-nutricion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31529/enfermedades-raras.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31551/epidemiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31629/farmacia-de-atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31480/farmacia-hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31527/gastroenterologia--digestivo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31528/geriatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31341/gestion--hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31482/hematologia-y-hemoterapia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31553/hepatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31562/ingenieria-hospitalaria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31483/inmunologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31484/medicina-familiar-y-comunitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31697/medicina-fisica-y-rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31486/medicina-intensiva.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31487/medicina-interna.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31489/nefrologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31490/neumologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31491/neurologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31492/obstetricia-y-ginecologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31560/odontologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31493/oftalmologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31494/oncologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31496/otorrinolaringologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31497/pediatria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31559/pruebas-clinicas.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31499/psicologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31498/psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31619/radiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31709/rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31501/reumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31475/traumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31698/urgencias.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31502/urologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31720/congreso-aedv.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31523/congreso-biospain.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31521/congreso-enfermedades-cardiovasculares-sec.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31566/congreso-gepc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31516/congreso-nacional--semergen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31517/congreso-nacional-aeih.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31515/congreso-nacional-aeu.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31532/congreso-nacional-de-hospitales-y-gestion-sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31519/congreso-nacional-psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31522/congreso-nacional-sefh.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31628/congreso-nacional-segg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31518/congreso-nacional-sehhseth.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31514/congreso-nacional-semfyc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31513/congreso-nacional-semg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31599/congreso-nacional-semi.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31525/congreso-nacional-sen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31524/congreso-nacional-senefro.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31630/congreso-nacional-seor.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31554/congreso-nacional-seorlccc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31512/congreso-nacional-separ.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31623/congreso-nacional-seram.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31567/congreso-semergensefac.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31555/esmo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31580/fundacion-signo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31568/inforsalud.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31520/jornadas-nacionales-sedisa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31553/Hepatolog%C3%ADa.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31482/Hematolog%C3%ADa+y+Hemoterapia.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31497/Pediatr%C3%ADa+.html ", "whatsapp://send?text=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html&text=%C2%BFCu%C3%A1l+es+la+relaci%C3%B3n+de+la+hepatitis+infantil+de+origen+desconocido+con+las+infecciones+por+adenovirus%3F", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2022/07/immedicohospitalario_cual_relacion_33338_27132442.webp&url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html&description=%C2%BFCu%C3%A1l+es+la+relaci%C3%B3n+de+la+hepatitis+infantil+de+origen+desconocido+con+las+infecciones+por+adenovirus%3F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html&title=%C2%BFCu%C3%A1l+es+la+relaci%C3%B3n+de+la+hepatitis+infantil+de+origen+desconocido+con+las+infecciones+por+adenovirus%3F", "mailto:?subject=%C2%BFCu%C3%A1l+es+la+relaci%C3%B3n+de+la+hepatitis+infantil+de+origen+desconocido+con+las+infecciones+por+adenovirus%3F&body=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/33338/cual-es-la-relacion-de-la-hepatitis-infantil-de-origen-desconocido.html", null, null, "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/hepatitis", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/adenovirus", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/infecciones", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revista/62/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31598/Especiales.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/suscripcion.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php", "https://www.publimasdigital.com/revista/immedico", "http://www.publimasdigital.com/", "mailto:info@publimasdigital.com", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.imfarmacias.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.imopticas.es/", "https://www.imveterinaria.es/", "https://www.imcb.info/", "https://www.esvivir.com/", "https://www.electromarket.com/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologia", "https://accounts.google.com/o/oauth2/auth?response_type=code&access_type=online&client_id=628125537471-2s2p9m3d2k5bchc8anpvhff7v2rtvvn6.apps.googleusercontent.com&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.immedicohospitalario.es%2Festructura%2Flogin%2Flogin_google.php&state&scope=email&approval_prompt=auto", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "mailto:bajas@publimasdigital.com", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "javascript:void(0);", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php"]}