{"title": "autismo", "author": null, "url": "https://www.vacunas.org/tag/autismo/", "hostname": "vacunas.org", "description": null, "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2022-12-30", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Etiqueta autismo\n30/12/2022\nBecerra-Culqui T, Getahum D, Chiu V et al. Prenatal Influenza Vaccination or Influenza Infection and Autism Spectrum Disorder in Offspring. Clin Infect Dis 2022;75:1140-1148\nEstudio retrospectivo de cohortes en parejas madre-ni\u00f1o llevado a cabo en el Kaiser Permanente Southern California de los Estados Unidos de Am\u00e9rica entre enero 2011 y diciembre 2014 para investigar la asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n antigripal o la infecci\u00f3n gripal en la gestante y los trastornos del espectro autista (TEA) en sus v\u00e1stagos.\nSe siguieron los ni\u00f1os de uno o m\u00e1s a\u00f1os hasta diciembre de 2018. Se dispuso de 84.739 parejas madre-ni\u00f1o para el an\u00e1lisis final. De las 46.257 madres vacunadas, el 32.4% lo fueron en el primer trimestre del embarazo, el 41.8% en el segundo y el 25.8% en el tercero. 1930 ni\u00f1os (2.3%) fueron diagnosticados de TEA. La probabilidad inversa de tratamiento ponderado no mostr\u00f3 asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n prenatal materna o una infecci\u00f3n por virus gripal con los TEA en el hijo/a: Hazard Ratio de 1.04 (IC 95%: 0.95-1.13) para la vacunaci\u00f3n y de 1.12 (IC 95%: 0.66-1.89) para el padecimiento de la gripe.\nA la vista de los hallazgos, los autores confirman que no existe una asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n antigripal o la infecci\u00f3n por los virus gripales en el per\u00edodo prenatal con el diagn\u00f3stico de TEA en la descendencia, por lo que apoyan las actuales recomendaciones de vacunar a las embarazadas para protegerlas a ellas y a sus hijos frente a la gripe, ya que ambos son vulnerables a padecer formas graves de la misma.\n\u2022\n[Vacunaci\u00f3n antigripal o infecci\u00f3n gripal en el per\u00edodo prenatal y su asociaci\u00f3n con el trastorno del espectro autista en la descendencia.](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35174388/)\nArt\u00edculos relacionados\n1/07/2022\nZerbo O, Modaressi Sh, Goddard K et al. Safety of measles and pertussis-containing vaccines in children with autism spectrum disorders. Vaccine available on March 18, 2022\nEstudio que tiene como objetivo determinar si los ni\u00f1os de cuatro a siete a\u00f1os con un diagn\u00f3stico de trastorno del espectro autista (TEA) tienen un riesgo incrementado de fiebre, convulsiones febriles o de visitas al servicio de urgencias tras recibir vacunas que contienen alg\u00fan componente del sarampi\u00f3n o de la tosferina en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que no presentan ese trastorno.\nSeleccionaron a ni\u00f1o nacidos entre 1995 y 2012 con 4-7 a\u00f1os en el momento de la vacunaci\u00f3n y analizaron mediante intervalos de riesgo autocontrolados que comparaban las tasas de esos outcomes entre ni\u00f1os con/sin TEA mediante regresiones log\u00edsticas.\nEl estudio incluy\u00f3 14.947 ni\u00f1os con TEA y 1.650.041 sin \u00e9l. Tras la vacunaci\u00f3n con uno u otro preparado no se encontraron diferencias en la asociaci\u00f3n entre ni\u00f1os con/sin TEA para el outcome fiebre (ratio de la tasa para sarampi\u00f3n: 1.07 con IC 95%: 0.58-1.96 y para tosferina de 1.16 con IC 95%: 0.63-2.15 o visitas a urgencias (1.11 con IC 95%: 0.80-1.54 y de 0.87 con 0.59-1.28, respectivamente). Las convulsiones febriles fueron excepcionales y las vacunas de tosferina se asociaron con un muy peque\u00f1o incremento de ese outcome en ni\u00f1os sin TEA.\nLos autores concluyen que los ni\u00f1os con trastorno del espectro autista no tienen riesgo incrementado de fiebre o de visitas a urgencias tras vacunarse de sarampi\u00f3n o tosferina respecto a los que no lo padecen\n[\u2022 Seguridad de las vacunas frente al sarampi\u00f3n y tos ferina en ni\u00f1os con trastornos del espectro autista](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X22003310?via%3Dihub)\nArt\u00edculos relacionados\n17/01/2020\nUna encuesta de Gallup, llevada a cabo en los Estados Unidos entre el 2 y el 15 de diciembre del a\u00f1o 2019, ha mostrado que solo el 84% de los americanos ven la vacunaci\u00f3n infantil como extremadamente importante, lo que supone un descenso de diez puntos desde 2001.\nM\u00e1s preocupante a\u00fan es que solo el 45% piensan que las vacunas no causan autismo y que el 11% de los encuestados piensan que las vacunas son m\u00e1s peligrosas que las enfermedades que previenen.\nSolamente aquellos pertenecientes a las clases sociales altas y con estudios universitarios mantienen desde 2001 el apoyo a las vacunas. El margen de error de la encuesta es de \u00b1 con un nivel de confianza del 95%.\nArt\u00edculos relacionados\n14/06/2019\nLa vacuna triple v\u00edrica no aumenta el riesgo de autismo\nHviid A, Hansen J, Frisch M et al. Measles, mumps, rubella vaccination and autism. Annals of Internan Medicine published on line 5 March 2019\nDado que en publicaciones anteriores sobre la relaci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica y el autismo de estos mismos autores se les critic\u00f3 algunos aspectos de la metodolog\u00eda, abordan esa presunta asociaci\u00f3n pero analizando subgrupos de ni\u00f1os con factores de riesgo ambientales y familiares y analizando, tambi\u00e9n, clusters de casos de comienzo precoz tras la vacunaci\u00f3n.\nPlantean un estudio nacional de cohortes en Dinamarca con 657.461 ni\u00f1os nacidos entre 1999 y 2010 que fueron seguidos desde el a\u00f1o de vida y hasta el 31 de agosto de 2013. Utilizan los registros poblacionales para enlazar la recepci\u00f3n de vacuna triple v\u00edrica con los diagn\u00f3sticos de autismo, otras vacunas, historia de autismo en los hermanos y factores de riesgo para padecer esa patolog\u00eda.\nDurante un seguimiento de 5.025.754 personas/a\u00f1o, 6517 ni\u00f1os fueron diagnosticados de autismo con una tasa de incidencia de 129.7 por 100.000 personas/a\u00f1o. Al comparar ni\u00f1os vacunados y no vacunados con TV result\u00f3 un hazard ratio ajustado de autismo de 0.93 (IC 95%: 0.85-1.02). De manera similar, no se observ\u00f3 con consistencia un aumento de riesgo de autismo post-TV en subgrupos de ni\u00f1os definidos seg\u00fan historia de autismo en hermanos, existencia de factores de riesgo (edad materna y paterna, tabaquismo durante el embarazo, prematuridad, bajo peso al nacer, Apgar a los cinco minutos y per\u00edmetro craneal), recepci\u00f3n de otras vacunas infantiles y periodos de tiempo preespecificado tras la vacunaci\u00f3n.\nLos autores concluyen que el estudio apoya s\u00f3lidamente que la vacuna triple v\u00edrica no aumenta el riesgo de autismo ni lo desencadena en ni\u00f1os susceptibles y no se asocia con agrupaci\u00f3n de casos tras la vacunaci\u00f3n. A\u00f1ade a otros estudios previos poder estad\u00edstico significativo abordando otras hip\u00f3tesis.\n[Vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n, las paperas, la rub\u00e9ola y el autismo : un estudio de cohorte a nivel nacional ](https://annals.org/aim/fullarticle/2727726/measles-mumps-rubella-vaccination-autism-nationwide-cohort-study)\nArt\u00edculos relacionados\n30/04/2019\nExpertos en seguridad de las vacunas de los Centers for Disease Control and Prevention de los Estados Unidos y del Children\u00b4s Hospital of Philadelphia abordan el tema de las controversias en vacunas que m\u00e1s preocupan hoy en d\u00eda a los norteamericanos en un art\u00edculo publicado y de descarga gratuita en la revista Clinical Infectious Diseases.\nEl art\u00edculo desarrolla en profundidad los t\u00f3picos m\u00e1s habituales, con su contexto hist\u00f3rico y la pertinente evidencia cient\u00edfica: vacuna triple v\u00edrica y autismo, timerosal y autismo, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, autoinmunidad, vacunas frente a las infecciones por el virus del papiloma humano y enfermedades neurol\u00f3gicas o autoinmunes, presencia de aluminio y toxicidad, y por \u00faltimo las vacunas administradas simult\u00e1neamente.\n[Principales controversias en la seguridad de las vacunas en los Estados Unidos](https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciz135/5316263)\nArt\u00edculos relacionados\n6/03/2019\nInvestigadores daneses han analizado los datos de vacunaci\u00f3n con triple v\u00edrica, los diagn\u00f3sticos de autismo, la historia familiar de esa patolog\u00eda y varios factores presuntamente relacionados con el autismo en 657.461 ni\u00f1os nacidos en ese pa\u00eds entre 1999 y 2010, con el objetivo de evaluar la relaci\u00f3n entre esa vacuna y el autismo.\nEncontraron que las probabilidades de desarrollar esa patolog\u00eda eran las mismas en los que hab\u00edan o no hab\u00edan recibido la vacuna, con un hazard ratio de 0.93 (0.85-1.02). De manera similar, tampoco hab\u00eda mayor riesgo tras la triple v\u00edrica en el subgrupo de ni\u00f1os seg\u00fan la historia familiar.\n[La vacuna triple v\u00edrica no causa autismo](https://annals.org/aim/fullarticle/2727209/mmr-vaccine-associated-risk-autism)\nArt\u00edculos relacionados\n10/11/2018\nBecerra-Culqui T, Getahum D, Chiu V et al. Prenatal tetanus, diphtheria, acelular pertussis vaccination and autism spectrum disorder. Pediatrics 2018;142:e20180120\nEstudio retrospectivo de cohortes de pares madres-ni\u00f1os con fecha de parto comprendido entre enero 2011 y diciembre 2014, producidos en hospitales del Kaiser Permanente del Sur de California, con el objetivo de investigar si existe una asociaci\u00f3n entre la recepci\u00f3n de vacuna Tdap en el embarazo y trastornos del espectro autista (TEA) en su descendencia.\nLos ni\u00f1os fueron seguidos desde el momento del nacimiento hasta el diagn\u00f3stico, hasta la finalizaci\u00f3n de la pertenencia al seguro sanitario o hasta el final del seguimiento en junio de 2017. Las mujeres que recibieron la vacuna era m\u00e1s probable que fueran asioamericanas o de las islas del Pac\u00edfico, nul\u00edparas, tener mayor nivel educativo, haber recibido la vacuna antigripal antenatalmente y haber tenido ni\u00f1os a t\u00e9rmino.\nSe diagnostic\u00f3 TEA en 1341 (1.6%) de los ni\u00f1os, con una tasa de incidencia en vacunadas de 3.78 por mil personas/a\u00f1o y de 4.05/1000 en las que no recibieron Tdap, con un hazard ratio de 0.98 con IC 95%: 0.88-1.09.\nLos autores concluyeron que la vacuna Tdap no se asocia con un incremento en las tasas de trastornos del espectro autista (HR: 0.85. IC 95%: 0.77-0.95).\n[Vacunaci\u00f3n prenatal frente a t\u00e9tanos, difteria y tos ferina y trastorno de espectro autista](http://pediatrics.aappublications.org/content/142/3/e20180120)\nArt\u00edculos relacionados\n29/10/2018\nEl peer-review Lab Medicine se ha retractado de un art\u00edculo publicado diecis\u00e9is a\u00f1os atr\u00e1s. El art\u00edculo original estaba firmado por Bernard Rimland y Woody McGinnis del Autism Research Institute de San Diego y en \u00e9l se citaban m\u00e1s de cien art\u00edculos, incluido el de Wakefied de The Lancet en 1998, que establec\u00eda relaci\u00f3n entre patrones de autismo y la respuesta inmune a vacunas.\nLos actuales editores de Lab Medicine, Pietro Ghezzi y Roger Bertholf, han escrito una editorial con el retracto exponiendo los motivos que les han llevado a tomar esa decisi\u00f3n.\n[RETRATADO: Vacunas y autismo](https://academic.oup.com/labmed/article/33/9/708/2504263)\n[Lab Medicine decidi\u00f3 retirar el art\u00edculo de 2002 de Rimland y McGinnis.](https://academic.oup.com/labmed/article/49/4/297/5126913)\nArt\u00edculos relacionados\n4/07/2018\nZerbo O, Modaressi S, Goddard K, Lewis E, Fireman B, Daley M et al. Vaccination patterns in children after autism spectrum disorder diagnosis and in their younger siblings. JAMA Pediatrics published on line March 26, 2018\nEstudio retrospectivo apareado de cohortes en seis centros integrados de salud de los Estados Unidos y afiliados al Vaccine Safety Datalink, con el objetivo de investigar si los ni\u00f1os que han recibido un diagn\u00f3stico de trastorno del espectro autista (TEA) reciben con posterioridad las vacunas recomendadas por el ACIP y de comparar los patrones de vacunaci\u00f3n en sus hermanos peque\u00f1os respecto de otros ni\u00f1os con hermanos mayores sin ese diagn\u00f3stico. Los participantes fueron ni\u00f1os nacidos entre enero de 1995 y septiembre de 2010 y sus hermanos entre enero de 1997 y septiembre de 2014, finalizando el periodo de seguimiento en septiembre de 2015. El estudio incluy\u00f3 3.729 ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de TEA (18.1% eran ni\u00f1as) y 592.907 ni\u00f1os sin TEA y sus respectivos hermanos peque\u00f1os. Entre los ni\u00f1os sin TEA, el 42.2% eran mujeres. Para las vacunas recomendadas entre los cuatro y seis a\u00f1os, los ni\u00f1os TEA estaban significativamente peor vacunados en relaci\u00f3n a los sin TEA (aOR: 0.87 con IC 95%: 0.85-0.88). Por edades, las tasas de vacunaci\u00f3n eran significativamente menores en los hermanos peque\u00f1os de TAE en relaci\u00f3n a hermanos sin TEA. Las ratios ajustadas variaron entre 0.86 para los menores de un a\u00f1o a 0.96 para los de 11-12 a\u00f1os. Los padres de un TEA era m\u00e1s probable que rechazaran al menos una vacuna recomendada para su hijo y que limitaran el n\u00famero de vacunas que su hijo recib\u00eda en el primer a\u00f1o de vida.\nPatrones de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os despu\u00e9s del diagn\u00f3stico del espectro autista y en sus hermanos menores\nArt\u00edculos relacionados\n18/12/2017\nGlickman G, Harrison E, Dobkins K. N Eng J Med 2017;377:1099-1100\nLos autores analizan retrospectivamente las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n en hermanos de 206 familias del sur de California de las que 71 ten\u00edan un hijo con trastornos del espectro autista y 135 que no lo ten\u00edan. A los hermanos de los primeros los denominaron de alto riesgo ya que se ha estimado que el riesgo de la enfermedad aumenta por veinte entre aquellos que tienen un hermano diagnosticado de la enfermedad. Concluyen que: a) no se observaron diferencias significativas en coberturas de vacunaci\u00f3n entre ni\u00f1os de alto y bajo riesgo (100% vs 98.5%, p=0.30), b) era menos probable que las familias con hijo autista vacunaran al resto de la prole (83.1% vs 97.0% con p<0.001), y c) los padres de autistas reportaron retrospectivamente mayor tasa de reacciones adversas a vacunas en el hijo con la patolog\u00eda respecto de los que no lo ten\u00edan (22.6% vs 3.8 con p<0.001), y d) los padres con hijo autista reportaron retrospectivamente una mayor tasa de estas reacciones en el hermano sano que aquellas que no lo ten\u00edan (6.9% vs 0.8% con p=0.02). Estas reacciones adversas eran mayoritariamente del tipo de fiebre, diarrea, llanto inusual y malestar general, que podr\u00edan ser ciertas o debidas a sesgos de memoria.\n[[m\u00e1s informaci\u00f3n]](http://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc1708223#t=article)\nArt\u00edculos relacionados\n1\n[2](https://www.vacunas.org/tag/autismo/page/2/)\n[Siguiente \u00bb](https://www.vacunas.org/tag/autismo/page/2/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "collectionpage", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/tag/autismo/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/tag/autismo/?print=print-search", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://twitter.com/share", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35174388/", "https://www.vacunas.org/evaluacion-de-dos-vacunas-atenuadas-frente-al-virus-respiratorio-sincitial-en-ninos-seronegativos-rsv-%ce%b4ns2-%ce%b41313-i1314l-y-rsv-276/", "https://www.vacunas.org/ensayo-fase-3-multicentrico-aleatorizado-y-doble-ciego-para-evaluar-la-intercambiabilidad-de-v114-una-vacuna-antineumococica-conjugada-de-15-valencias-con-la-conjugada-de-13-valencias-con-respecto/", "https://www.vacunas.org/casos-graves-de-gripe-b-en-ninos-suecos/", "https://www.vacunas.org/efectividad-de-la-vacuna-frente-a-la-hepatitis-b-adyuvada-con-as04c-en-pacientes-que-reciben-terapias-biologicas/", "https://www.vacunas.org/la-industria-farmaceutica-preparada-para-fabricar-vacunas-frente-a-la-gripe-aviar/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://twitter.com/share", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X22003310?via%3Dihub", "https://www.vacunas.org/el-sistema-card-comfort-ask-relax-distract-un-marco-educativo-basado-en-juegos-para-afrontar-el-miedo-y-el-dolor-relacionados-con-las-agujas/", "https://www.vacunas.org/la-vacuna-de-celula-entera-frente-a-bordetella-pertussis-protege-de-las-infecciones-generadas-por-pseudomona-aeruginosa/", "https://www.vacunas.org/la-vacuna-de-celula-entera-frente-a-bordetella-pertussis-protege-de-las-infecciones-generadas-por-pseudomona-aeruginosa-2/", "https://www.vacunas.org/un-estudio-observacional-de-cohortes-fase-iv-multicentrico-y-abierto-que-compara-las-respuestas-de-la-vacuna-de-refuerzo-dtpa-vpi-en-ninos-preescolares-ingleses-cuyas-madres-fueron-asignadas-al-azar/", "https://www.vacunas.org/seis-curiosidades-que-quizas-desconocias-sobre-la-primera-vacuna-que-existio-en-el-mundo/", "https://www.vacunas.org/se-reduce-el-numero-de-estadounidenses-que-considera-que-las-vacunas-son-importantes/", "https://twitter.com/share", "https://news.gallup.com/poll/276929/fewer-continue-vaccines-important.aspx", "http://www.cidrap.umn.edu/news-perspective/2020/01/news-scan-jan-15-2020", "https://www.vacunas.org/la-oms-actualiza-la-situacion-de-la-fiebre-amarilla-en-africa/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.vacunas.org/fiebre-despues-la-administracion-simultanea-con-vacunas-frente-a-la-gripe-difteria-tetanos-tos-ferina-acelular-y-vacunas-neumococicas/", "https://www.vacunas.org/los-programas-de-vacunacion-y-las-resistencias-antibioticas/", "https://www.vacunas.org/26080-2/", "https://twitter.com/share", "https://annals.org/aim/fullarticle/2727726/measles-mumps-rubella-vaccination-autism-nationwide-cohort-study", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.vacunas.org/nuevo-calendario-infantil-una-vez-que-dejara-de-producirse-la-vacuna-hibmencc/", "https://www.vacunas.org/inmunogenicidad-a-largo-plazo-de-la-vacuna-contra-el-sarampion-un-estudio-de-cohorte-retrospectivo-italiano/", "https://www.vacunas.org/el-objetivo-de-la-vacunacion-contra-el-sarampion-en-7-paises-en-vias-de-desarrollo-es-proteger-a-45-millones-de-ninos-en-africa-y-asia/", "https://www.vacunas.org/principales-controversias-sobre-la-seguridad-de-las-vacunas-en-los-estados-unidos/", "https://twitter.com/share", "https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciz135/5316263", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.vacunas.org/no-hay-asociacion-entre-la-vacuna-contra-el-vph-y-la-infertilidad-en-mujeres-estadounidenses-de-18-a-33-anos-de-edad/", "https://www.vacunas.org/nuevo-calendario-infantil-una-vez-que-dejara-de-producirse-la-vacuna-hibmencc/", "https://www.vacunas.org/efecto-de-los-kits-de-prueba-de-virus-del-papiloma-humano-enviados-por-correo-versus-los-recordatorios-de-atencion-habitual-sobre-la-captacion-deteccion-y-tratamiento-del-cancer-de-cuello-uterino/", "https://www.vacunas.org/la-vacuna-triple-virica-no-causa-autismo/", "https://twitter.com/share", "https://annals.org/aim/fullarticle/2727209/mmr-vaccine-associated-risk-autism", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.vacunas.org/se-reduce-el-numero-de-estadounidenses-que-considera-que-las-vacunas-son-importantes/", "https://www.vacunas.org/26080-2/", "https://www.vacunas.org/proteccion-contra-la-varicela-con-dos-dosis-de-la-vacuna-combinada-sarampion-paperas-rubeola-varicela-o-una-dosis-de-la-vacuna-monovalente-contra-la-varicela-seguimiento-de-10-anos-de-un-ensayo-contr/", "https://www.vacunas.org/la-vacuna-tdap-no-se-asocia-con-un-incremento-en-las-tasas-de-trastornos-del-espectro-autista/", "https://twitter.com/share", "http://pediatrics.aappublications.org/content/142/3/e20180120", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/seguridad-de-las-vacunas-frente-al-sarampion-y-tos-ferina-en-ninos-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.vacunas.org/seguridad-y-efectividad-de-la-vacuna-acelular-contra-la-tos-ferina-durante-el-embarazo-una-revision-sistematica/", "https://www.vacunas.org/estudio-descriptivo-que-resume-la-seguridad-de-la-vacuna-tdap-en-mayores-de-65-anos-mediante-el-analisis-de-los-reportes-remitidos-al-sistema-pasivo-de-vigilancia-de-los-estados-unidos/", "https://www.vacunas.org/perfil-de-seguridad-de-la-vacuna-contra-la-rubeola-administrada-a-mujeres-embarazadas-una-revision-sistematica-de-los-eventos-adversos-relacionados-con-el-embarazo-despues-de-la-inmunizacion-incluid/", "https://www.vacunas.org/lab-medicine-se-retracta-de-la-publicacion-de-un-articulo-sobre-vacunas-y-autismo/", "https://twitter.com/share", "https://academic.oup.com/labmed/article/33/9/708/2504263", "https://academic.oup.com/labmed/article/49/4/297/5126913", "https://www.vacunas.org/el-sistema-card-comfort-ask-relax-distract-un-marco-educativo-basado-en-juegos-para-afrontar-el-miedo-y-el-dolor-relacionados-con-las-agujas/", "https://www.vacunas.org/seis-curiosidades-que-quizas-desconocias-sobre-la-primera-vacuna-que-existio-en-el-mundo/", "https://www.vacunas.org/bicentenario-de-la-muerte-de-edward-jenner-padre-de-la-vacunologia-y-de-la-inmunologia/", "https://www.vacunas.org/un-estudio-transversal-sobre-el-estado-de-salud-y-de-vacunacion-de-menores-no-acompanados-tras-su-llegada-a-un-pais-fronterizo-europeo-2017-2020/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/patrones-de-vacunacion-en-ninos-despues-del-diagnostico-de-trastorno-del-espectro-autista-y-en-sus-hermanos-menores/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/el-sistema-card-comfort-ask-relax-distract-un-marco-educativo-basado-en-juegos-para-afrontar-el-miedo-y-el-dolor-relacionados-con-las-agujas/", "https://www.vacunas.org/seis-curiosidades-que-quizas-desconocias-sobre-la-primera-vacuna-que-existio-en-el-mundo/", "https://www.vacunas.org/bicentenario-de-la-muerte-de-edward-jenner-padre-de-la-vacunologia-y-de-la-inmunologia/", "https://www.vacunas.org/un-estudio-transversal-sobre-el-estado-de-salud-y-de-vacunacion-de-menores-no-acompanados-tras-su-llegada-a-un-pais-fronterizo-europeo-2017-2020/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-antigripal-o-infeccion-gripal-en-el-periodo-prenatal-y-su-asociacion-con-el-trastorno-del-espectro-autista-en-la-descendencia/", "https://www.vacunas.org/vaccination-rates-among-younger-siblings-of-children-with-autism/", "https://twitter.com/share", "http://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMc1708223#t=article", "https://www.vacunas.org/el-sistema-card-comfort-ask-relax-distract-un-marco-educativo-basado-en-juegos-para-afrontar-el-miedo-y-el-dolor-relacionados-con-las-agujas/", "https://www.vacunas.org/coberturas-mundiales-de-vacunacion-rutinaria-2021/", "https://www.vacunas.org/seis-curiosidades-que-quizas-desconocias-sobre-la-primera-vacuna-que-existio-en-el-mundo/", "https://www.vacunas.org/bicentenario-de-la-muerte-de-edward-jenner-padre-de-la-vacunologia-y-de-la-inmunologia/", "https://www.vacunas.org/un-estudio-transversal-sobre-el-estado-de-salud-y-de-vacunacion-de-menores-no-acompanados-tras-su-llegada-a-un-pais-fronterizo-europeo-2017-2020/", "https://www.vacunas.org/tag/autismo/page/2/", "https://www.vacunas.org/tag/autismo/page/2/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}