{"title": "Revelan un nuevo efecto secundario de la vacuna COVID de AstraZeneca", "author": "Adriana Rivera", "url": "https://as.com/actualidad/revelan-un-nuevo-efecto-secundario-de-la-vacuna-covid-de-astrazeneca-n/", "hostname": "as.com", "description": "El \u00faltimo informe de farmacovigilancia publicado por Sanidad incluye la vasculitis cut\u00e1nea como nueva reacci\u00f3n adversa.", "sitename": "Diario AS", "date": "2023-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Revelan un nuevo efecto secundario de la vacuna COVID de AstraZeneca\nEl \u00faltimo informe de farmacovigilancia publicado por Sanidad incluye la vasculitis cut\u00e1nea como nueva reacci\u00f3n adversa.\nLa Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS), dependiente de Ministerio de Sanidad, ha publicado su\n[19\u00aa informe de farmacovigilancia](https://www.aemps.gob.es/laAEMPS/docs/informe-farmacovigilancia-diciembre-2022.pdf) en el que se actualiza la informaci\u00f3n de seguridad sobre las vacunas de la COVID-19 y sus posibles reacciones adversas.\nEsta actualizaci\u00f3n revela el hallazgo de una nueva reacci\u00f3n adversa asociada a la vacuna de la COVID-19 de AstraZeneca, que se suma a los m\u00e1s frecuentes, como la fiebre y malestar, cefalea, mareos, mialgia y artralgia.\nLa vasculitis cut\u00e1nea\nEste nuevo efecto secundario, asociado a la vacuna de Vaxzevria, de AstraZeneca, ha sido identificado como vasculitis cut\u00e1nea.\nSeg\u00fan detalla el informe del Ministerio de Sanidad, la vasculitis cut\u00e1nea es una inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos de la piel que se manifiesta en forma de erupci\u00f3n cut\u00e1nea o como peque\u00f1as manchas rojas o viol\u00e1ceas, planas y redondas, debajo de la superficie de la piel.\nAdem\u00e1s de estas manchas en la piel, tambi\u00e9n pueden aparecer otro tipo de lesiones cut\u00e1neas como \u00falceras o ves\u00edculas que no producen molestias, sino una sensaci\u00f3n de picor y quemaz\u00f3n en la zona.\nEsta inflamaci\u00f3n puede engrosar las paredes de los vasos reduciendo el ancho del conducto interior y, en casos muy extremos, puede provocar que el flujo sangu\u00edneo se restrinja causando ca\u00f1os en los \u00f3rganos y tejidos.\nEn el informe se tiene en cuenta la evaluaci\u00f3n de los casos que se diagnostican en los programas de notificaci\u00f3n de efectos secundarios tras la vacunaci\u00f3n. Con los datos obtenidos, la conclusi\u00f3n que saca Sanidad es que existe una \u201cposibilidad razonable\u201d de desarrollar la aparici\u00f3n de vasculitis cut\u00e1nea despu\u00e9s de haber recibido la vacuna de AstraZeneca.\nLa vasculitis cut\u00e1nea suele desaparecer por s\u00ed sola y sin ning\u00fan tipo de tratamiento con el paso del tiempo, aunque en algunos casos s\u00ed es necesaria la toma de medicamentos para controlar la inflamaci\u00f3n.\nPara poder comentar debes estar registrado y haber iniciado sesi\u00f3n.\n[\u00bfOlvidaste la contrase\u00f1a?](https://asfan.as.com/recontrasena/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=COMAS&prod=REGhttps%3A%2F%2Fas.com%2F)", "language": null, "image": "https://img.asmedia.epimg.net/resizer/A2JoKUOJnhptKgi9xy9cirrACLM=/1472x828/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/diarioas/NLJQYU2J7NDSLACI645Q3WTJDI.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://as.com", "https://resultados.as.com/resultados/?omnil=mpal", "https://as.com/futbol/?omnil=mpal", "https://as.com/baloncesto/?omnil=mpal", "https://as.com/motor/?omnil=mpal", "https://as.com/tenis?omnil=mpal", "https://as.com/ciclismo/?omnil=mpal", "https://as.com/masdeporte/?omnil=mpal", "https://www.as.com/videos/?omnil=mpal", "https://as.com/noticias/albumes/?omnil=mpal", "https://as.com/audio/?omnil=mpal+", "https://as.com/opinion/?omnil=mpal", "https://as.com/actualidad/?omnil=mpal", "https://stories.as.com/?omnil=mpal", "https://as.com/diarioas/otras_webs_de_as.html?omnil=mpal", "https://esports.as.com/?omnil=mpal", "https://asfan.as.com/conectar/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS&prod=REG", "https://asfan.as.com/newsletters/?v=pf", "https://asfan.as.com/registro/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS&prod=REG", "https://asfan.as.com/conectar/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS&prod=REG", "https://asfan.as.com/registro/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS&prod=REG", "https://as.com/movil/app_as.html", "https://as.com", "https://chile.as.com", "https://colombia.as.com", "https://en.as.com", "https://mexico.as.com", "https://us.as.com", "https://as.com/america/", "https://as.com/motor/formula_1/libres-1-y-2-del-f1-gp-de-japon-en-directo-alonso-y-sainz-hoy-en-vivo-n/", "https://as.com/futbol/primera/mercado-de-fichajes-en-directo-ultima-hora-de-real-madrid-barcelona-n-3/", "https://as.com/futbol/femenino/seleccion-espanola-femenina-en-directo-ultima-hora-de-las-jugadoras-convocadas-por-montse-tome-n-4/", "https://as.com/actualidad/politica/guerra-ucrania-rusia-ultima-hora-hoy-en-directo-putin-zelenski-n-121/", "https://as.com/actualidad/politica/formacion-de-gobierno-en-espana-e-investidura-de-feijoo-en-directo-sanchez-psoe-pp-n-3/", "https://en.as.com/latest_news/us-business-news-live-updates-rate-hike-pause-social-security-benefits-snap-payments-n/", "https://as.com/futbol/femenino/suecia-espana-horario-tv-y-como-ver-online-la-nations-league-femenina-n/", "https://as.com/motor/formula_1/f1-gp-japon-2023-tv-horas-y-donde-ver-la-carrera-de-suzuka-en-directo-online-n/", "https://as.com/motor/formula_1/f1-gp-japon-2023-tv-horas-y-donde-ver-la-carrera-de-suzuka-en-directo-online-n/", "https://as.com/baloncesto/acb/acb-20232024-fechas-horarios-tv-y-donde-ver-la-liga-endesa-en-directo-online-n/", "https://as.com/baloncesto/acb/acb-20232024-calendario-partidos-fechas-clave-y-formato-de-la-liga-endesa-n/", "https://as.com/actualidad/economia/precio-de-la-luz-por-horas-22-de-septiembre-cuando-es-mas-barato-y-cuando-es-mas-caro-el-kwh-n/", "https://as.com/baloncesto/nba/los-suns-irrumpen-en-el-caso-lillard-n/", "https://as.com/futbol/otro-episodio-de-denuncia-asi-despidio-rubiales-a-tona-is-v/", "https://suscripciones.as.com/", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/actualidad/economia/", "https://as.com/actualidad/politica/", "https://as.com/actualidad/sociedad/", "https://as.com/actualidad/ciencia/", "https://as.com/actualidad/sorteos/", "https://as.com/noticias/ucrania/", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/autor/adriana-rivera-amieiro/", "https://twitter.com/adrianariveera_", "https://www.facebook.com/dialog/share?display=popup&app_id=185133994857832&href=https%3A%2F%2Fas.com%2Factualidad%2Frevelan-un-nuevo-efecto-secundario-de-la-vacuna-covid-de-astrazeneca-n%2F%3Fssm=FB_CC&quote=Revelan%20un%20nuevo%20efecto%20secundario%20de%20la%20vacuna%20COVID%20de%20AstraZeneca", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fas.com%2Factualidad%2Frevelan-un-nuevo-efecto-secundario-de-la-vacuna-covid-de-astrazeneca-n%2F%3Fssm=TW_CC&text=Revelan%20un%20nuevo%20efecto%20secundario%20de%20la%20vacuna%20COVID%20de%20AstraZeneca&via=diarioas&lang=es", "whatsapp://send?text=Revelan%20un%20nuevo%20efecto%20secundario%20de%20la%20vacuna%20COVID%20de%20AstraZeneca%0D%0A%0D%0Ahttps%3A%2F%2Fas.com%2Factualidad%2Frevelan-un-nuevo-efecto-secundario-de-la-vacuna-covid-de-astrazeneca-n%2F%3Fssm=whatsapp", "#EnlaceComentarios-ZJFFIRJO5NELVM2IPFKPHKSRAY", "https://www.aemps.gob.es/laAEMPS/docs/informe-farmacovigilancia-diciembre-2022.pdf", "https://as.com/actualidad/los-grados-a-los-que-debo-poner-la-lavadora-para-ahorrar-mas-de-un-50-de-luz-n/?omnil=resrelart", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/actualidad/los-grados-a-los-que-debo-poner-la-lavadora-para-ahorrar-mas-de-un-50-de-luz-n/?omnil=resrelart", "https://as.com/actualidad/fernando-simon-pone-fecha-al-fin-de-la-mascarilla-en-el-transporte-publico-es-pronto-n/?omnil=resrelart", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/actualidad/fernando-simon-pone-fecha-al-fin-de-la-mascarilla-en-el-transporte-publico-es-pronto-n/?omnil=resrelart", "/noticias/covid-19/?omnil=restag", "/noticias/vacunas/?omnil=restag", "/noticias/astra-zeneca/?omnil=restag", "/noticias/espana/?omnil=restag", "/noticias/sanidad/?omnil=restag", null, "https://asfan.as.com/comentarios/", "https://asfan.as.com/recontrasena/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=COMAS&prod=REGhttps%3A%2F%2Fas.com%2F", "https://asfan.as.com/conectar/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=COMAS&prod=REG", "https://asfan.as.com/registro/?backURL=https%3A%2F%2Fas.com%2F&o=COMAS&prod=REG", "#", "#", "https://as.com/actualidad", "/actualidad/sociedad/por-que-se-duermen-las-manos-y-los-pies-y-que-significa-el-hormigueo-en-las-extremidades-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/por-que-se-duermen-las-manos-y-los-pies-y-que-significa-el-hormigueo-en-las-extremidades-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/equinoccio-de-primavera-2023-que-es-cuando-se-produce-y-cuales-son-los-rituales-en-el-hemisferio-sur-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/equinoccio-de-primavera-2023-que-es-cuando-se-produce-y-cuales-son-los-rituales-en-el-hemisferio-sur-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/equinoccio-de-otono-2023-que-es-cuando-se-produce-y-cuales-son-los-rituales-en-el-hemisferio-norte-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/aviso-de-la-guardia-civil-no-abras-la-puerta-de-casa-si-te-dicen-esto-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/aviso-de-la-guardia-civil-no-abras-la-puerta-de-casa-si-te-dicen-esto-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/politica/nace-un-nuevo-movimiento-politico-la-tercera-espana-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/politica/nace-un-nuevo-movimiento-politico-la-tercera-espana-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/vacunacion-de-la-gripe-y-la-covid-en-madrid-fechas-calendario-quienes-se-vacunan-y-como-pedir-cita-n/?omnil=resrelrecom", "/actualidad/sociedad/vacunacion-de-la-gripe-y-la-covid-en-madrid-fechas-calendario-quienes-se-vacunan-y-como-pedir-cita-n/?omnil=resrelrecom", "https://asfan.as.com/newsletters/?v=pf", "https://as.com/actualidad/politica/el-error-de-rosa-quintana-vota-a-favor-de-las-lenguas-cooficiales-en-el-congreso-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/actualidad/politica/el-error-de-rosa-quintana-vota-a-favor-de-las-lenguas-cooficiales-en-el-congreso-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/actualidad/politica/cis-sorpasso-del-psoe-al-pp-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/noticias/elecciones-generales/", "https://as.com/actualidad/politica/cis-sorpasso-del-psoe-al-pp-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/actualidad/sociedad/los-dos-elementos-que-todavia-no-seran-obligatorios-con-la-nueva-ley-de-bienestar-animal-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/actualidad/politica/", "https://as.com/actualidad/sociedad/los-dos-elementos-que-todavia-no-seran-obligatorios-con-la-nueva-ley-de-bienestar-animal-n/?omnil=resrelrecomv", "https://as.com/tag/fecha/hoy/", "https://www.amazon.es/gp/product/B07566D3BX?&linkCode=ll1&tag=modactualidadskecherstrabajo-21&linkId=029c7fb11c5147c482120224bcdbdd02&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl", "https://www.dazn.com/es-ES/account/tier?dclid=CMrzp9fCuYEDFWRRQQIdYYYC7w&utm_campaign=campaign&utm_content=1101l77160%7C1100lxKMUiSy%7Cshowroom&utm_medium=showroom&utm_source=affiliate&utm_term=term"]}