{"title": "Curso Aromaterapia Emocional - Ana Requejo Aromaterapia", "author": null, "url": "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-aromaterapia-gestion-emocional-nuerociencia-naturopatia/", "hostname": "anarequejoaromaterapia.com", "description": "Curso de Aromaterapia Emocional en el que se unifican: aromaterapia, naturopat\u00eda energ\u00e9tica y manual y nuerociencia.", "sitename": "Ana Requejo Aromaterapia", "date": "2021-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfA qui\u00e9n va dirigido este curso?\nA toda persona que desee conocer a fondo c\u00f3mo interpretar y servirse de los aceites esenciales para algo tan terrenal y necesario como la Gesti\u00f3n emocional, cimientos de tu equilibrio f\u00edsico y mental y un paso imprescindible para avanzar en tu desarrollo espiritual.\nNo precisa de conocimientos previos ya que la materia ser\u00e1 presentada de modo conciso y muy sencillo. Con el a\u00f1adido de ver con toda claridad el camino que siguen emociones a lo largo de su recorrido por el Cerebro.\nContenidos\n- Neuro-Anatom\u00eda de las emociones\n- Emociones, sentimientos y estados de \u00e1nimo. Qu\u00e9 son en realidad. Diferencias.\n- Tipos de emociones y su influencia en nuestro cerebro.\n- Expresi\u00f3n emocional a trav\u00e9s de los neurotransmisores.\n- Sintomatolog\u00eda asociada a cada tipo de emoci\u00f3n.\n- Relaci\u00f3n de cada emoci\u00f3n al \u00f3rgano/os correspondientes.\n- 30 Aceites esenciales seg\u00fan tipolog\u00eda emocional.\n- Desarrollo emocional con:\n- sus palabras clave\n- chakras asociados\n- \u00f3rgano asociado\n- Desarrollo emocional con:\n- Tratamientos sugeridos en combinaci\u00f3n con otras t\u00e9cnicas naturop\u00e1ticas manuales y energ\u00e9ticas.\n- Estudio a nivel bioqu\u00edmico de algunos de los aceites esenciales.\n- Meditaciones con algunos de los aceites esenciales vistos durante el curso.\nDuraci\u00f3n del Curso.- 12 semanas\nEvaluaci\u00f3n\n2 examenes tipo test durante el Curso.\nEntrega de Certificado; realizado y superados a un 80% todos los test.\nMetodolog\u00eda\nLecciones descargables desde el Aula en formato PDF.\nTutorias personalizadas bajo demanda.\nClases pregrabadas", "language": null, "image": "https://www.anarequejoaromaterapia.com/wp-content/uploads/2023/05/4o-promocion-Aromaterapia-emocional-.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.anarequejoaromaterapia.com/", "#grve-cart-area", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursospresencial/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursosonline/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/en-directo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/en-diferido/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/masterclass/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/masterclass-2/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/novedades/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/libros/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cuadernos/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/monograficos-aceites-esenciales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/formulas-magistrales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/blog/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/consultas/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/sinergia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aula-3_modulo-de-aromaterapia-sutil/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tu-camino-espiritual-con-aromaterapia-5/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/mi-cuenta/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/", "#grve-hidden-menu", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/carrito/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/wp-content/uploads/2023/05/4o-promocion-Aromaterapia-emocional-.png", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursos-presenciales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursosonline/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/en-diferido/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tienda-2/", "#tab-description", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/aromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/curso/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/emociones/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/naturopatia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/neurociencia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/psicoaromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/etiqueta-de-producto/terapias-energeticas/", "?add-to-cart=18109", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-tu-evolucion-espiritual-con-aromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-tu-evolucion-espiritual-con-aromaterapia/", "?add-to-cart=16289", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/masterclass-aromaterapia-espiritual-2/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/masterclass-aromaterapia-espiritual-2/", "?add-to-cart=16524", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-el-lenguaje-de-tus-pulmones/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-el-lenguaje-de-tus-pulmones/", "?add-to-cart=132", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/farmacocinetica-aplicada-a-los-aceites-esenciales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/farmacocinetica-aplicada-a-los-aceites-esenciales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/acompanamiento-aromatico-durante-la-muerte/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/acompanamiento-aromatico-durante-la-muerte/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/el-tandem-aromaterapia-psicologia-psiquiatria/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/el-tandem-aromaterapia-psicologia-psiquiatria/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/i-congreso-aromatologia-iesb-2023/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/i-congreso-aromatologia-iesb-2023/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aliviando-ese-goteo-bloqueo-nasal-primaveral-sinusitis/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aliviando-ese-goteo-bloqueo-nasal-primaveral-sinusitis/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/gestionando-comportamientos-autodestructivos-con-aromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/gestionando-comportamientos-autodestructivos-con-aromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/eficacia-del-uso-de-aceites-esenciales-inhalados-en-sintomas-de-pacientes-con-cancer-estudio/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/eficacia-del-uso-de-aceites-esenciales-inhalados-en-sintomas-de-pacientes-con-cancer-estudio/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/analisis-de-aromaterapia-fortalezas-debilidades-oportunidades-y-amenazas-que-enfrenta-el-uso-de-aceites-esenciales-por-hana-tisserand/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/analisis-de-aromaterapia-fortalezas-debilidades-oportunidades-y-amenazas-que-enfrenta-el-uso-de-aceites-esenciales-por-hana-tisserand/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/mi-entrevista-con-tisserand-institute/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/mi-entrevista-con-tisserand-institute/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2023/07/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2023/03/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2023/01/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2022/11/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2022/05/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/12/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/11/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/10/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/09/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/08/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/2021/07/", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100059881751348", "https://www.instagram.com/anarequejo_escuelaaromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/abeto/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/abeto-siberiano/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/aceite-esencial/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/albahaca/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/amigdala/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/anosmia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/ansiedad/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/aromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/bergamota/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/cambio/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/cardamomo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/cedro-de-atlas/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/cipres/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/clavo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/coriandro/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/difusion/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/hierbabuena/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/inhalacion/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/ira/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/jara/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/jazmin/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/laurel/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/lavanda/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/lemongrass/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/libertad/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/lima/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/limon/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/luto/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/menta-piperita/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/miedo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/mirto/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/neroli/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/niauli/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/optimismo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/palmarosa/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/pesimismo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/pino/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/pulmones/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/romero/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/salvia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/sandalo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/tristeza/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/verbena-exotica/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/verdad/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tag/vetiver/", "https://anarequejoaromaterapia.com/politica-privacidad/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-el-lenguaje-de-tus-pulmones/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-hidrolatos-en-sinergia/", "mailto:?subject=Curso%20Aromaterapia%20Emocional&body=Curso%20Aromaterapia%20Emocional:%20https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-aromaterapia-gestion-emocional-nuerociencia-naturopatia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-aromaterapia-gestion-emocional-nuerociencia-naturopatia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-aromaterapia-gestion-emocional-nuerociencia-naturopatia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/producto/curso-aromaterapia-gestion-emocional-nuerociencia-naturopatia/", "http://anarequejoaromaterapia.com/cursos/", "mailto:direccion@anarequejoaromaterapia.com", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100059881751348", "https://www.instagram.com/anarequejo_escuelaaromaterapia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/acompanamiento-aromatico-durante-la-muerte/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/acompanamiento-aromatico-durante-la-muerte/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/el-tandem-aromaterapia-psicologia-psiquiatria/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/el-tandem-aromaterapia-psicologia-psiquiatria/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/i-congreso-aromatologia-iesb-2023/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/i-congreso-aromatologia-iesb-2023/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aliviando-ese-goteo-bloqueo-nasal-primaveral-sinusitis/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aliviando-ese-goteo-bloqueo-nasal-primaveral-sinusitis/", "https://anarequejoaromaterapia.com/aviso-legal/", "https://anarequejoaromaterapia.com/politica-privacidad/", "https://anarequejoaromaterapia.com/politica-cookies/", "http://anarequejoaromaterapia.com/condiciones-de-venta/", "https://www.prismaid.com/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursospresencial/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cursosonline/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/en-directo/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/en-diferido/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/masterclass/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/masterclass-2/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/novedades/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/libros/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/cuadernos/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/monograficos-aceites-esenciales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/formulas-magistrales/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/blog/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/consultas/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/categoria-de-producto/sinergia/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/aula-3_modulo-de-aromaterapia-sutil/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/tu-camino-espiritual-con-aromaterapia-5/", "https://www.anarequejoaromaterapia.com/mi-cuenta/", "#", "#", null, null, null, null, null, null]}