{"title": "10 cosas que no sab\u00edas de las vacunas para la alergia", "author": null, "url": "https://www.tucanaldesalud.es/es/voz-especialista/10-cosas-sabias-vacunas-alergia", "hostname": "tucanaldesalud.es", "description": "Datos interesantes sobre el tratamiento de inmunoterapia con al\u00e9rgenos, su eficacia y los efectos secundarios", "sitename": "Tu canal de salud", "date": "2022-03-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "10 cosas que no sab\u00edas de las vacunas para la alergia\nDatos interesantes sobre el tratamiento de inmunoterapia con al\u00e9rgenos, su eficacia y los efectos secundarios\nHablamos del tratamiento de inmunoterapia con al\u00e9rgenos, m\u00e1s conocido como vacuna contra la alergia, con la doctora\n[Mar Fern\u00e1ndez Nieto](/es/directorio-profesionales/mar-fernandez-nieto), especialista en Alergolog\u00eda del [Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz](https://www.fjd.es/es/cartera-servicios/alergologia). Pese a que esta terapia est\u00e1 disponible desde hace tiempo, y permite evitar las reacciones al\u00e9rgicas a varias sustancias, todav\u00eda existen numerosas dudas relacionadas con su eficacia y sus efectos adversos. Por eso, nos proponemos contarte 10 datos que deber\u00edas saber sobre las vacunas antial\u00e9rgicas.\n1. Vacunas para la alergia a partir de los 5 a\u00f1os\nLo cierto es que no existen contraindicaciones para este tratamiento de la inmunoterapia en menores de 5 a\u00f1os. Pero se estableci\u00f3 esa edad porque se entiende que, hasta ese momento, el sistema inmunitario de la poblaci\u00f3n infantil no est\u00e1 lo suficientemente maduro para manifestar la sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica a trav\u00e9s de las\n[pruebas cut\u00e1neas o sangu\u00edneas.](/es/voz-especialista/pruebas-detectar-alergias) Para conocer cu\u00e1ndo es el mejor momento y si es adecuado para cada caso, es fundamental acudir a los especialistas en Alergolog\u00eda, quienes prescriben [c\u00f3mo tratar la alergia](/es/tusaludaldia/articulos/tratar-alergia-polen) tras analizar el caso de manera personalizada.\n2. Desarrollo de vacunas: seguro y moderno\nEste tratamiento de inmunoterapia se fabrica en laboratorios farmac\u00e9uticos que cumplen con normativas de seguridad, y que adem\u00e1s suelen incorporar personal m\u00e9dico de investigaci\u00f3n y desarrollo. Estas vacunas para la alergia son prescritas por los especialistas de Alergolog\u00eda, quienes conocen cu\u00e1les son estos laboratorios especializados.\n3. Estas vacunas no incluyen todos los al\u00e9rgenos\nLas vacunas no se preparan con todos los al\u00e9rgenos que resultan positivos en las pruebas de alergia en la piel o en la sangre, ya que esto no significa que sean los causantes de los s\u00edntomas. Los test de alergia en la piel nos permiten conocer la reacci\u00f3n de la inmunoglobulina E y la sensibilizaci\u00f3n ante ciertos al\u00e9rgenos, pero no es indicativo de la enfermedad. Por eso, es importante que estudiemos cada caso y prescribamos las vacunas de la alergia de forma personalizada si queremos aliviar los s\u00edntomas de la alergia con \u00e9xito.\n4. No hay una \u00fanica vacuna para la alergia\n[Existen varios tipos de vacunas para la alergia](/es/teinteresa/alergia-polen-debes-saber/tipos-vacuna-alergia), y no todas son iguales. Tal como sucede con los laboratorios, nuestros alerg\u00f3logos valoran cada caso de forma personalizada, para as\u00ed poder prescribir la vacuna m\u00e1s eficaz para tratar [la alergia a los p\u00f3lenes](/es/teinteresa/alergia-polen-debes-saber/tipos-vacuna-alergia), [los animales](/es/voz-especialista/dan-alergia-animales), etc.\n5. Evitar el uso de varias vacunas de la alergia a la vez\nNormalmente, no se suele administrar m\u00e1s de una vacuna antial\u00e9rgica al mismo tiempo. Es m\u00e1s, seg\u00fan las recomendaciones de las sociedades cient\u00edficas, esta vacuna no debe contener m\u00e1s de dos componentes. En el caso de que se observe una relaci\u00f3n con las enfermedades del paciente, se puede estudiar la necesidad de administrar otras vacunas.\n6. Congelar las vacunas de la alergia: un error muy com\u00fan\nEn el caso de que esto ocurra, lo mejor es sustituirlas. Para garantizar la seguridad y la eficacia de este tratamiento, se debe guardar en el refrigerador a una temperatura de 4 a 6 grados, evitando que est\u00e9 cerca de alimentos, olores y vapores.\n7. Resultados eficaces frente a la alergia\nExisten numerosos estudios cient\u00edficos que confirman que las vacunas para la alergia son eficaces. Eso s\u00ed, para conseguir estos resultados es vital que antes haya un adecuado diagn\u00f3stico, as\u00ed como la elecci\u00f3n de la vacuna id\u00f3nea para esa persona. Por eso, es fundamental acudir a la consulta de Alergolog\u00eda donde se realiza un estudio individualizado.\n8. Efectos secundarios de la inmunoterapia con al\u00e9rgenos\nLas vacunas para la alergia pueden provocar:\n- Reacciones locales. Cuando se trata de vacunas convencionales, pueden aparecer picor, escozor e inflamaci\u00f3n en la zona de la inyecci\u00f3n. Esto se resuelve tomando antihistam\u00ednicos orales. En las vacunas en pastilla, esta reacci\u00f3n local aparece en la boca.\n- Reacci\u00f3n sist\u00e9mica. Afecta a todo el cuerpo y provoca rinitis, asma y urticaria, entre otros s\u00edntomas. Afortunadamente, este efecto secundario no es habitual en las vacunas de la alergia m\u00e1s recientes.\nEn general, las primeras dosis se administran en la consulta para observar c\u00f3mo reacciona cada paciente al tratamiento de inmunoterapia con al\u00e9rgenos.\n9. Vacunas antial\u00e9rgicas, tambi\u00e9n en pastillas\nSobre la inmunoterapia en pastillas es importante se\u00f1alar que:\n- Existen dos tipos de\n[vacunas para la alergia en pastillas](/es/canalciencia/articulos/conoces-vacunas-alergia-pastillas).\n- Se colocan dentro de la boca, debajo de la lengua, y se disuelven.\n- Se utilizan para tratar las alergias al polen de gram\u00edneas y a los \u00e1caros del polvo.\n- Se comercializan y se elaboran como medicamentos por lo que no siguen el mismo proceso de fabricaci\u00f3n m\u00e1s personalizado de las vacunas antial\u00e9rgicas convencionales.\n10. Precio del tratamiento de inmunoterapia\nAl igual que en el resto de los f\u00e1rmacos, un porcentaje del precio de las vacunas est\u00e1 cubierto por la Seguridad Social, en funci\u00f3n de la renta del paciente.\nEtiquetas\n[alergia](/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=alergia)| [inmunoterapia](/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=inmunoterapia)| [vacuna](/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=vacuna)| [primavaera](/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=primavaera) [Alergolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Alergolog%C3%ADa) [Beneficios de la vacuna antial\u00e9rgica: a qui\u00e9n se recomienda](/es/voz-especialista/beneficios-vacuna-antialergica-recomienda) [Alergia a las picaduras de avispas y abejas](/es/voz-especialista/alergia-picaduras-avispas-abejas) [\u00bfExiste la alergia a la picadura de los mosquitos?](/es/voz-especialista/existe-alergia-picadura-mosquitos) [\u00bfC\u00f3mo son las pruebas para detectar las alergias?](/es/voz-especialista/pruebas-detectar-alergias) [\u00bfMedusas en la playa? As\u00ed puedes evitar que te piquen](/es/voz-especialista/medusas-playa-asi-puedes-evitar-piquen) [\u00bfCu\u00e1les son las frutas que causan m\u00e1s alergias?](/es/voz-especialista/cuales-frutas-causan-alergias) [10 cosas que no sab\u00edas de las vacunas para la alergia](/es/voz-especialista/10-cosas-sabias-vacunas-alergia) [Alergias de primavera: c\u00f3mo combatirlas](/es/voz-especialista/alergias-primavera-combatirlas) [Alergia al l\u00e1tex: c\u00f3mo identificarla](/es/voz-especialista/alergia-latex-identificarla) [Vuelta al cole\u2026 con alergia](/es/voz-especialista/vuelta-cole-alergia) [C\u00f3mo evitar las picaduras de mosquitos](/es/voz-especialista/evitar-picaduras-mosquitos) [Urticaria por fr\u00edo: qu\u00e9 es y cu\u00e1les son sus s\u00edntomas](/es/voz-especialista/urticaria-frio-cuales-sintomas) [En verano, atenci\u00f3n a estas 5 alergias en ni\u00f1os](/es/voz-especialista/verano-atencion-5-alergias-ninos) [C\u00f3mo reconocer la alergia a los medicamentos](/es/voz-especialista/reconocer-alergia-medicamentos) [Por qu\u00e9 dan alergia los animales](/es/voz-especialista/dan-alergia-animales) [Consejos para ni\u00f1os con alergia al polen](/es/voz-especialista/consejos-ninos-alergia-polen) [\u00a1Ojo con Halloween y sus al\u00e9rgenos ocultos!](/es/voz-especialista/ojo-halloween-alergenos-ocultos) [Los \u00faltimos avances en alergias alimentarias, por buen camino](/es/voz-especialista/ultimos-avances-alergias-alimentarias-buen-camino)\n-\n[Cardiolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cardiolog%C3%ADa) [10 consejos para la salud del coraz\u00f3n](/es/voz-especialista/10-consejos-salud-corazon) [Cardioversi\u00f3n el\u00e9ctrica para tratar arritmias](/es/voz-especialista/cardioversion-electrica-tratar-arritmias) [Claves para un coraz\u00f3n sano en Navidad](/es/voz-especialista/claves-corazon-sano-navidad) [Buenos h\u00e1bitos para controlar la hipertensi\u00f3n arterial](/es/voz-especialista/buenos-habitos-controlar-hipertension-arterial) [Hipertensi\u00f3n, conoce sus causas y sus efectos](/es/voz-especialista/hipertension-conoce-causas-efectos) [Ojo con el estr\u00e9s y sus consecuencias en el coraz\u00f3n](/es/voz-especialista/ojo-estres-consecuencias-corazon) [Las enfermedades cardiovasculares en profundidad](/es/voz-especialista/enfermedades-cardiovasculares-profundidad) [Claves para cuidar tu coraz\u00f3n](/es/voz-especialista/claves-cuidar-corazon)\n-\n[Cirug\u00eda est\u00e9tica](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cirug%C3%ADa+est%C3%A9tica) [Aumento de gl\u00fateos con grasa propia: qu\u00e9 es y sus ventajas](/es/voz-especialista/aumento-gluteos-grasa-propia-ventajas) [\u00bfC\u00f3mo mimar la piel en invierno?](/es/voz-especialista/mimar-piel-invierno) [C\u00f3mo definir el contorno facial sin cirug\u00eda](/es/voz-especialista/definir-contorno-facial-cirugia) [Lipofilling mamario para el aumento de pecho sin pr\u00f3tesis](/es/voz-especialista/lipofilling-mamario-aumento-pecho-protesis) [C\u00f3mo evitar las arrugas y la flacidez de las rodillas](/es/voz-especialista/evitar-arrugas-flacidez-rodillas) [Innovaci\u00f3n en Cirug\u00eda est\u00e9tica](/es/voz-especialista/innovacion-cirugia-estetica) [Celulitis o \u2018piel de naranja\u2019: qu\u00e9 puedo hacer](/es/voz-especialista/celulitis-piel-naranja-puedo-hacer) [\u00bfQu\u00e9 es el b\u00f3tox y qu\u00e9 efectos tiene?](/es/voz-especialista/botox-efectos) [\u00bfC\u00f3mo quitar la papada sin cirug\u00eda?](/es/voz-especialista/quitar-papada-cirugia) [\u00bfSabes qu\u00e9 es la fotoprotecci\u00f3n integral?](/es/voz-especialista/sabes-fotoproteccion-integral)\n-\n[Cirug\u00eda oral y maxilofacial](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cirug%C3%ADa+oral+y+maxilofacial) [dermatolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/dermatolog%C3%ADa) [Precauci\u00f3n con los tatuajes](/es/voz-especialista/precaucion-tatuajes) [Este verano, \u00a1protege tu piel del sol sin bulos!](/es/voz-especialista/verano-protege-piel-sol-bulos) [\u00bfSe puede prevenir el c\u00e1ncer de piel?](/es/voz-especialista/puede-prevenir-cancer-piel) [Los mejores cuidados para un pelo sano](/es/voz-especialista/mejores-cuidados-pelo-sano) [C\u00f3mo act\u00faa la terapia fotodin\u00e1mica en el c\u00e1ncer de piel](/es/voz-especialista/actua-terapia-fotodinamica-cancer-piel) [Las erupciones en manos y pies, \u00bfs\u00edntoma de Covid-19?](/es/voz-especialista/erupciones-manos-pies-sintoma-covid-19) [C\u00e1ncer de piel: tipos y medidas para su prevenci\u00f3n](/es/voz-especialista/cancer-piel-tipos-medidas-prevencion)\n-\n[endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/endocrinolog%C3%ADa+y+nutrici%C3%B3n) [Sustancias cancer\u00edgenas generadas al cocinar](/es/voz-especialista/sustancias-cancerigenas-generadas-cocinar) [Claves sobre la diabetes y su diagn\u00f3stico](/es/voz-especialista/claves-diabetes-diagnostico) [\u00bfPor qu\u00e9 son importantes las legumbres?](/es/voz-especialista/importantes-legumbres) [Las claves para una hidrataci\u00f3n correcta en verano](/es/voz-especialista/claves-hidratacion-correcta-verano) [Adelgazar de forma saludable](/es/voz-especialista/adelgazar-forma-saludable) [Prote\u00ednas: \u00bfamigas o enemigas?](/es/voz-especialista/proteinas-amigas-enemigas) [Propuesta de men\u00fa navide\u00f1o rico y saludable](/es/voz-especialista/propuesta-menu-navideno-rico-saludable) [Las 5 claves para evitar enfermedades causadas por alimentos](/es/voz-especialista/5-claves-evitar-enfermedades-causadas-alimentos) [La horchata: una bebida muy veraniega](/es/voz-especialista/horchata-bebida-veraniega) [La dieta en el c\u00e1ncer de mama](/es/voz-especialista/dieta-cancer-mama) [\u00bfExisten alimentos contra el fr\u00edo?](/es/voz-especialista/existen-alimentos-frio) [Consejos para no ganar peso en Navidad](/es/voz-especialista/consejos-ganar-peso-navidad) [Navidad y moderaci\u00f3n no est\u00e1n re\u00f1idos](/es/voz-especialista/navidad-moderacion-renidos) [Consejos para perder peso durante la menopausia](/es/voz-especialista/consejos-perder-peso-menopausia) [\u00a1Ojo con la retenci\u00f3n de l\u00edquidos en verano!](/es/voz-especialista/ojo-retencion-liquidos-verano) [Claves para empezar bien la vuelta a la rutina](/es/voz-especialista/claves-empezar-bien-vuelta-rutina) [Dieta Keto, \u00bfuna soluci\u00f3n para la p\u00e9rdida de peso?](/es/voz-especialista/dieta-keto-solucion-perdida-peso) [Alimentaci\u00f3n y c\u00e1ncer](/es/voz-especialista/alimentacion-cancer) [Frutas y verduras, \u00bfpor qu\u00e9 incluirlas en verano?](/es/voz-especialista/frutas-verduras-incluirlas-verano) [Por qu\u00e9 aumentan los casos de intolerancia al gluten](/es/voz-especialista/aumentan-casos-intolerancia-gluten) [\u00bfC\u00f3mo afecta la obesidad a la tiroides?](/es/voz-especialista/afecta-obesidad-tiroides) [M\u00e9todos para saber si est\u00e1s bien hidratado](/es/voz-especialista/metodos-saber-bien-hidratado) [Celebrar las fiestas y mantener el peso](/es/voz-especialista/celebrar-fiestas-mantener-peso) [Por qu\u00e9 es m\u00e1s f\u00e1cil engordar con la edad y c\u00f3mo evitarlo](/es/voz-especialista/facil-engordar-edad-evitarlo) [El alcohol no es aconsejable ni con moderaci\u00f3n](/es/voz-especialista/alcohol-aconsejable-moderacion) [Pautas para controlar el peso en vacaciones](/es/voz-especialista/pautas-controlar-peso-vacaciones) [\u00bfConoces la osteoporosis relacionada con el embarazo?](/es/voz-especialista/conoces-osteoporosis-relacionada-embarazo) [Consejos nutricionales para afrontar una marat\u00f3n](/es/voz-especialista/consejos-nutricionales-afrontar-maraton) [Alimentaci\u00f3n saludable en verano](/es/voz-especialista/alimentacion-saludable-verano)\n-\n[enfermer\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/enfermer%C3%ADa) [ginecolog\u00eda y obstetricia](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/ginecolog%C3%ADa+y+obstetricia) [Varices y piernas hinchadas en el embarazo](/es/voz-especialista/varices-piernas-hinchadas-embarazo) [Anticonceptivos m\u00e1s populares y su uso correcto](/es/voz-especialista/anticonceptivos-populares-uso-correcto) [N\u00e1useas y embarazo](/es/voz-especialista/nauseas-embarazo) [C\u00f3mo influyen los h\u00e1bitos de vida en la fertilidad](/es/voz-especialista/influyen-habitos-vida-fertilidad) [La prevenci\u00f3n de los c\u00e1nceres femeninos, una realidad](/es/voz-especialista/prevencion-canceres-femeninos-realidad) [Vacunas Covid-19 en embarazadas](/es/voz-especialista/vacunas-covid-19-embarazadas) [Anticonceptivos de urgencia: cu\u00e1les hay y cu\u00e1ndo son efectivos](/es/voz-especialista/anticonceptivos-urgencia-cuales-efectivos) [L\u00e1ser para el rejuvenecimiento vaginal: qu\u00e9 es y c\u00f3mo se realiza](/es/voz-especialista/laser-rejuvenecimiento-vaginal-realiza) [Los 10 mejores consejos para cuidar la zona \u00edntima en verano](/es/voz-especialista/10-mejores-consejos-cuidar-zona-intima-verano) [La importancia de la citolog\u00eda en la salud de la mujer](/es/voz-especialista/importancia-citologia-salud-mujer) [8 medidas para tratar la incontinencia urinaria](/es/voz-especialista/8-medidas-tratar-incontinencia-urinaria) [C\u00f3mo saber si est\u00e1s empezando con la menopausia](/es/voz-especialista/saber-empezando-menopausia) [7 claves sobre las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual](/es/voz-especialista/7-claves-enfermedades-transmision-sexual) [4 mitos del embarazo, desmentidos](/es/voz-especialista/4-mitos-embarazo-desmentidos) [\u00bfQu\u00e9 es una ecograf\u00eda en 4D?](/es/voz-especialista/ecografia-4d)\n-\n[investigaci\u00f3n](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/investigaci%C3%B3n) [medicina deportiva](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/medicina+deportiva) [Medicina f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Medicina+f%C3%ADsica+y+rehabilitaci%C3%B3n) [medicina general](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/medicina+general) [Consejos para viajar con mayores o personas con demencia](/es/voz-especialista/consejos-viajar-mayores-personas-demencia) [El pilates es bueno para el dolor de espalda](/es/voz-especialista/pilates-bueno-dolor-espalda) [Pautas para prevenir la desnutrici\u00f3n a partir de los 70 a\u00f1os](/es/voz-especialista/pautas-prevenir-desnutricion-partir-70-anos) [El riesgo del s\u00edndrome del cuidador y c\u00f3mo reconocerlo](/es/voz-especialista/riesgo-sindrome-cuidador-reconocerlo) [Resistencia a los antibi\u00f3ticos: qu\u00e9 lo causa](/es/voz-especialista/resistencia-antibioticos-causa) [Motivos para vacunarse de la gripe](/es/voz-especialista/motivos-vacunarse-gripe) [El riesgo de atragantamiento aumenta en Navidad](/es/voz-especialista/riesgo-atragantamiento-aumenta-navidad) [Cuidado de los mayores en el aislamiento](/es/voz-especialista/cuidado-mayores-aislamiento) [C\u00f3mo debe ser un botiqu\u00edn b\u00e1sico de viaje](/es/voz-especialista/debe-botiquin-basico-viaje) [500.000 personas gestionan su salud con el Portal del Paciente](/es/voz-especialista/500-000-personas-gestionan-salud-portal-paciente) [El s\u00edndrome de fragilidad en ancianos y adultos](/es/voz-especialista/sindrome-fragilidad-ancianos-adultos) [C\u00f3mo prevenir el dolor de espalda](/es/voz-especialista/prevenir-dolor-espalda) [Por qu\u00e9 dormimos peor despu\u00e9s de los 65 a\u00f1os](/es/voz-especialista/dormimos-peor-despues-65-anos) [\u00bfSabes que existen 3 tipos de celiaqu\u00eda?](/es/voz-especialista/sabes-existen-3-tipos-celiaquia)\n-\n[Neumolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Neumolog%C3%ADa) [El tabaco y sus nocivos efectos sobre la salud](/es/voz-especialista/tabaco-nocivos-efectos-salud) [Dec\u00e1logo para dejar de fumar](/es/voz-especialista/decalogo-dejar-fumar) [Diferencia entre catarro, bronquitis y neumon\u00eda](/es/voz-especialista/diferencia-catarro-bronquitis-neumonia) [Objetivo: dejar de fumar](/es/voz-especialista/objetivo-dejar-fumar) [La apnea del sue\u00f1o: causas, s\u00edntomas y tratamiento](/es/voz-especialista/apnea-sueno-causas-sintomas-tratamiento) [\u00bfEs s\u00edntoma de Covid-19, gripe o catarro?](/es/voz-especialista/sintoma-covid-19-gripe-catarro) [Fumar en bodas, comuniones, bautizos...\u00a1vence a la tentaci\u00f3n!](/es/voz-especialista/fumar-bodas-comuniones-bautizos-vence-tentacion)\n-\n[neurolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/neurolog%C3%ADa) [\"El cerebro es la estructura m\u00e1s compleja del Universo\"](/es/voz-especialista/cerebro-estructura-compleja-universo) [Curiosidades sobre el cambio de hora y sus efectos](/es/voz-especialista/curiosidades-cambio-hora-efectos) [Recomendaciones para dormir mejor en verano](/es/voz-especialista/recomendaciones-dormir-mejor-verano) [Alteraciones causadas por el cambio de hora](/es/voz-especialista/alteraciones-causadas-cambio-hora) [Consejos para cuidar la salud del cerebro](/es/voz-especialista/consejos-cuidar-salud-cerebro) [Los colores del ruido y su efecto en el sue\u00f1o](/es/voz-especialista/colores-ruido-efecto-sueno) [El alcohol ayuda a dormir mejor, \u00bfs\u00ed o no?](/es/voz-especialista/alcohol-ayuda-dormir-mejor) [Consejos para la siesta perfecta](/es/voz-especialista/consejos-siesta-perfecta) [Fatiga pand\u00e9mica: c\u00f3mo influye en la memoria](/es/voz-especialista/fatiga-pandemica-influye-memoria) [Bedtime procrastination: qu\u00e9 es y por qu\u00e9 no debes hacerlo](/es/voz-especialista/bedtime-procrastination-debes-hacerlo) [5 falsas creencias sobre el alzh\u00e9imer](/es/voz-especialista/5-falsas-creencias-alzheimer) [\u00bfPor qu\u00e9 nos cuesta despertarnos por la ma\u00f1ana?](/es/voz-especialista/cuesta-despertarnos-manana) [C\u00f3mo dormir bien tambi\u00e9n en verano](/es/voz-especialista/dormir-bien-verano) [Objetivo de A\u00f1o Nuevo: aprender a dormir bien](/es/voz-especialista/objetivo-ano-nuevo-aprender-dormir-bien) [5 preguntas y 5 respuestas sobre Neurocirug\u00eda](/es/voz-especialista/5-preguntas-5-respuestas-neurocirugia)\n-\n[odontolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/odontolog%C3%ADa) [oftalmolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/oftalmolog%C3%ADa) [oncolog\u00eda m\u00e9dica](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/oncolog%C3%ADa+m%C3%A9dica) [Diagn\u00f3stico precoz por screening en el c\u00e1ncer colorrectal](/es/voz-especialista/diagnostico-precoz-screening-cancer-colorrectal) [Alimentaci\u00f3n y c\u00e1ncer](/es/voz-especialista/alimentacion-cancer) [Recuperar la vida normal tras el c\u00e1ncer de mama](/es/voz-especialista/recuperar-vida-normal-tras-cancer-mama) [Los avances m\u00e1s significativos en tratamientos oncol\u00f3gicos](/es/voz-especialista/avances-significativos-tratamientos-oncologicos) [La dieta en el c\u00e1ncer de mama](/es/voz-especialista/dieta-cancer-mama) [C\u00e1ncer de c\u00e9rvix: prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y tratamiento](/es/voz-especialista/cancer-cervix-prevencion-deteccion-tratamiento) [Las emociones en el c\u00e1ncer de mama](/es/voz-especialista/emociones-cancer-mama)\n-\n[otorrinolaringolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/otorrinolaringolog%C3%ADa) [Pediatr\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Pediatr%C3%ADa) [El riesgo del ni\u00f1o hiperregalado en Navidad](/es/voz-especialista/riesgo-nino-hiperregalado-navidad) [C\u00f3mo se detecta la celiaqu\u00eda en los ni\u00f1os y las primeras se\u00f1ales](/es/voz-especialista/detecta-celiaquia-ninos-primeras-senales) [Dec\u00e1logo para prevenir accidentes infantiles en verano](/es/voz-especialista/decalogo-prevenir-accidentes-infantiles-verano) [Bronquiolitis en ni\u00f1os: qu\u00e9 es y c\u00f3mo se detecta](/es/voz-especialista/bronquiolitis-ninos-detecta) [Los 10 interrogantes sobre los c\u00f3licos del lactante](/es/voz-especialista/10-interrogantes-colicos-lactante) [Sol e infancia, los diez errores m\u00e1s frecuentes](/es/voz-especialista/sol-infancia-diez-errores-frecuentes) [El riesgo de diabetes tipo 2 en ni\u00f1os se ha disparado exponencialmente](/es/voz-especialista/riesgo-diabetes-tipo-2-ninos-disparado-exponencialmente) [\u2018Piel con piel\u2019 o m\u00e9todo canguro en reci\u00e9n nacidos](/es/voz-especialista/piel-piel-metodo-canguro-recien-nacidos) [Prevenir la otitis en verano](/es/voz-especialista/prevenir-otitis-verano) [\u00bfSabemos detectar la obesidad infantil?](/es/voz-especialista/sabemos-detectar-obesidad-infantil) [Gu\u00eda de primeros auxilios con los ni\u00f1os](/es/voz-especialista/guia-primeros-auxilios-ninos) [Consejos para preparar la vuelta al cole](/es/voz-especialista/consejos-preparar-vuelta-cole) [Los adolescentes y el m\u00f3vil](/es/voz-especialista/adolescentes-movil) [Precauciones generales con los ni\u00f1os en verano](/es/voz-especialista/precauciones-generales-ninos-verano) [La importancia del deporte en los ni\u00f1os](/es/voz-especialista/importancia-deporte-ninos) [Los efectos de la contaminaci\u00f3n en los ni\u00f1os](/es/voz-especialista/efectos-contaminacion-ninos) [As\u00ed se presenta la ansiedad en los ni\u00f1os por la vuelta al cole](/es/voz-especialista/asi-presenta-ansiedad-ninos-vuelta-cole) [Fiebre en ni\u00f1os: c\u00f3mo aliviarla y otros consejos](/es/voz-especialista/fiebre-ninos-aliviarla-consejos)\n-\n[psicolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/psicolog%C3%ADa) [Acoso escolar o bullying: c\u00f3mo detectarlo y qu\u00e9 hacer](/es/voz-especialista/acoso-escolar-bullying-detectarlo-hacer) [C\u00f3mo cuidar las emociones del paciente con c\u00e1ncer](/es/voz-especialista/cuidar-emociones-paciente-cancer) [\u00bfQu\u00e9 ocurre cuando el duelo no se supera?](/es/voz-especialista/ocurre-duelo-supera) [Recuperar la vida normal tras el c\u00e1ncer de mama](/es/voz-especialista/recuperar-vida-normal-tras-cancer-mama) [\u00bfQu\u00e9 es el s\u00edndrome postvacacional?](/es/voz-especialista/sindrome-postvacacional) [Claves para superar el d\u00eda m\u00e1s triste del a\u00f1o o \u2018Blue Monday\u2019](/es/voz-especialista/claves-superar-dia-triste-ano-blue-monday) [Ejercicio f\u00edsico, una herramienta contra la depresi\u00f3n](/es/voz-especialista/ejercicio-fisico-herramienta-depresion) [C\u00e1ncer en confinamiento: enfermos y cuidadores](/es/voz-especialista/cancer-confinamiento-enfermos-cuidadores) [Los ni\u00f1os y sus emociones en confinamiento](/es/voz-especialista/ninos-emociones-confinamiento)\n-\n[psiquiatr\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/psiquiatr%C3%ADa) [reproducci\u00f3n asistida](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/reproducci%C3%B3n+asistida) [reumatolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/reumatolog%C3%ADa) [traumatolog\u00eda y cirug\u00eda ortop\u00e9dica](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/traumatolog%C3%ADa+y+cirug%C3%ADa+ortop%C3%A9dica) [El dec\u00e1logo para evitar los accidentes de moto](/es/voz-especialista/decalogo-evitar-accidentes-moto) [Correr puede ser muy bueno para la espalda](/es/voz-especialista/correr-puede-bueno-espalda) [Cirug\u00eda de columna en mayores, \u00bfpor qu\u00e9 no?](/es/voz-especialista/cirugia-columna-mayores) [\u00bfQu\u00e9 es el s\u00edndrome del pulgar de Blackberry?](/es/voz-especialista/sindrome-pulgar-blackberry) [Qu\u00e9 lesiones se relacionan con el confinamiento](/es/voz-especialista/lesiones-relacionan-confinamiento) [\u00daltimos avances en los tratamientos de las lesiones medulares](/es/voz-especialista/ultimos-avances-tratamientos-lesiones-medulares) [Recuperarse de una lesi\u00f3n grave o una intervenci\u00f3n quir\u00fargica](/es/voz-especialista/recuperarse-lesion-grave-intervencion-quirurgica) [Estudio biomec\u00e1nico de la pisada: qu\u00e9 es y para qu\u00e9 sirve](/es/voz-especialista/estudio-biomecanico-pisada-sirve) [El dolor lumbar en el embarazo](/es/voz-especialista/dolor-lumbar-embarazo)\n-\n[urolog\u00eda](/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/urolog%C3%ADa)\n\u00a9 2023 Quir\u00f3nsalud - Todos los derechos reservados", "language": null, "image": "https://www.tucanaldesalud.es/idcsalud-client/cm/images?locale=es_ES&idMmedia=2521305", "pagetype": "website", "links": ["#contentName", "/", "https://www.quironsalud.es", "https://www.quironsalud.es", "https://www.facebook.com/quironsalud.es", "https://twitter.com/quironsalud", "https://www.instagram.com/quironsalud/", "https://www.youtube.com/channel/UC1Xp5xg-r2Au-kQdIorviwg", "https://www.linkedin.com/company/quironsalud", "/es/feed-rss", "https://t.me/tucanaldesalud", "/es/tusaludaldia", "/es/tecnologia", "/es/canalciencia", "/es/voz-especialista", "/es/teinteresa", "/es/canal-videos", "/es/vuelta-cole", "/es/nutricion", "/es/migrana", "/es/salud-mental", "/", "/es/voz-especialista", "https://twitter.com/intent/tweet?text=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia&url=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DTwitter.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_twitter&via=quironsalud", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DFacebook.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_facebook", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin&title=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia&source=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin", "whatsapp://send?text=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia+-+https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DWhatsapp.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_whatsapp", "javascript:;", "/es/directorio-profesionales/mar-fernandez-nieto", "https://www.fjd.es/es/cartera-servicios/alergologia", "/es/voz-especialista/pruebas-detectar-alergias", "/es/tusaludaldia/articulos/tratar-alergia-polen", "/es/teinteresa/alergia-polen-debes-saber/tipos-vacuna-alergia", "/es/teinteresa/alergia-polen-debes-saber/tipos-vacuna-alergia", "/es/voz-especialista/dan-alergia-animales", "/es/canalciencia/articulos/conoces-vacunas-alergia-pastillas", "/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=alergia", "/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=inmunoterapia", "/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=vacuna", "/tucanaldesalud/es/etiqueta?S_ETIQUETAS_TCS_min=primavaera", "https://twitter.com/intent/tweet?text=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia&url=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DTwitter.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_twitter&via=quironsalud", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DFacebook.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_facebook", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin&title=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia&source=https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin", "whatsapp://send?text=10+cosas+que+no+sab%C3%ADas+de+las+vacunas+para+la+alergia+-+https%3A%2F%2Fwww.tucanaldesalud.es%2Fes%2Fvoz-especialista%2F10-cosas-sabias-vacunas-alergia%3Futm_source%3DWhatsapp.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_whatsapp", "javascript:;", "/es/directorio-profesionales/mar-fernandez-nieto", "https://www.quironsalud.es/es/cita-medica?centro=FJ&especialidad=102&profesional=7533842", null, "/es/boletin-newsletter", "/idcsalud-client/cm/tucanaldesalud/rss?locale=es_ES&rssContent=70039", "/es/voz-especialista", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Alergolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/beneficios-vacuna-antialergica-recomienda", "/es/voz-especialista/alergia-picaduras-avispas-abejas", "/es/voz-especialista/existe-alergia-picadura-mosquitos", "/es/voz-especialista/pruebas-detectar-alergias", "/es/voz-especialista/medusas-playa-asi-puedes-evitar-piquen", "/es/voz-especialista/cuales-frutas-causan-alergias", "/es/voz-especialista/10-cosas-sabias-vacunas-alergia", "/es/voz-especialista/alergias-primavera-combatirlas", "/es/voz-especialista/alergia-latex-identificarla", "/es/voz-especialista/vuelta-cole-alergia", "/es/voz-especialista/evitar-picaduras-mosquitos", "/es/voz-especialista/urticaria-frio-cuales-sintomas", "/es/voz-especialista/verano-atencion-5-alergias-ninos", "/es/voz-especialista/reconocer-alergia-medicamentos", "/es/voz-especialista/dan-alergia-animales", "/es/voz-especialista/consejos-ninos-alergia-polen", "/es/voz-especialista/ojo-halloween-alergenos-ocultos", "/es/voz-especialista/ultimos-avances-alergias-alimentarias-buen-camino", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cardiolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/10-consejos-salud-corazon", "/es/voz-especialista/cardioversion-electrica-tratar-arritmias", "/es/voz-especialista/claves-corazon-sano-navidad", "/es/voz-especialista/buenos-habitos-controlar-hipertension-arterial", "/es/voz-especialista/hipertension-conoce-causas-efectos", "/es/voz-especialista/ojo-estres-consecuencias-corazon", "/es/voz-especialista/enfermedades-cardiovasculares-profundidad", "/es/voz-especialista/claves-cuidar-corazon", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cirug%C3%ADa+est%C3%A9tica", "/es/voz-especialista/aumento-gluteos-grasa-propia-ventajas", "/es/voz-especialista/mimar-piel-invierno", "/es/voz-especialista/definir-contorno-facial-cirugia", "/es/voz-especialista/lipofilling-mamario-aumento-pecho-protesis", "/es/voz-especialista/evitar-arrugas-flacidez-rodillas", "/es/voz-especialista/innovacion-cirugia-estetica", "/es/voz-especialista/celulitis-piel-naranja-puedo-hacer", "/es/voz-especialista/botox-efectos", "/es/voz-especialista/quitar-papada-cirugia", "/es/voz-especialista/sabes-fotoproteccion-integral", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Cirug%C3%ADa+oral+y+maxilofacial", "/es/voz-especialista/ultimo-implantes-dentales", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/dermatolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/precaucion-tatuajes", "/es/voz-especialista/verano-protege-piel-sol-bulos", "/es/voz-especialista/puede-prevenir-cancer-piel", "/es/voz-especialista/mejores-cuidados-pelo-sano", "/es/voz-especialista/actua-terapia-fotodinamica-cancer-piel", "/es/voz-especialista/erupciones-manos-pies-sintoma-covid-19", "/es/voz-especialista/cancer-piel-tipos-medidas-prevencion", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/endocrinolog%C3%ADa+y+nutrici%C3%B3n", "/es/voz-especialista/sustancias-cancerigenas-generadas-cocinar", "/es/voz-especialista/claves-diabetes-diagnostico", "/es/voz-especialista/importantes-legumbres", "/es/voz-especialista/claves-hidratacion-correcta-verano", "/es/voz-especialista/adelgazar-forma-saludable", "/es/voz-especialista/proteinas-amigas-enemigas", "/es/voz-especialista/propuesta-menu-navideno-rico-saludable", "/es/voz-especialista/5-claves-evitar-enfermedades-causadas-alimentos", "/es/voz-especialista/horchata-bebida-veraniega", "/es/voz-especialista/dieta-cancer-mama", "/es/voz-especialista/existen-alimentos-frio", "/es/voz-especialista/consejos-ganar-peso-navidad", "/es/voz-especialista/navidad-moderacion-renidos", "/es/voz-especialista/consejos-perder-peso-menopausia", "/es/voz-especialista/ojo-retencion-liquidos-verano", "/es/voz-especialista/claves-empezar-bien-vuelta-rutina", "/es/voz-especialista/dieta-keto-solucion-perdida-peso", "/es/voz-especialista/alimentacion-cancer", "/es/voz-especialista/frutas-verduras-incluirlas-verano", "/es/voz-especialista/aumentan-casos-intolerancia-gluten", "/es/voz-especialista/afecta-obesidad-tiroides", "/es/voz-especialista/metodos-saber-bien-hidratado", "/es/voz-especialista/celebrar-fiestas-mantener-peso", "/es/voz-especialista/facil-engordar-edad-evitarlo", "/es/voz-especialista/alcohol-aconsejable-moderacion", "/es/voz-especialista/pautas-controlar-peso-vacaciones", "/es/voz-especialista/conoces-osteoporosis-relacionada-embarazo", "/es/voz-especialista/consejos-nutricionales-afrontar-maraton", "/es/voz-especialista/alimentacion-saludable-verano", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/enfermer%C3%ADa", "/es/voz-especialista/proceso-triaje-clave-urgencias", "/es/voz-especialista/lado-humano-hospitales", "/es/voz-especialista/aplicar-frio-calor-zona-dolorida", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/ginecolog%C3%ADa+y+obstetricia", "/es/voz-especialista/varices-piernas-hinchadas-embarazo", "/es/voz-especialista/anticonceptivos-populares-uso-correcto", "/es/voz-especialista/nauseas-embarazo", "/es/voz-especialista/influyen-habitos-vida-fertilidad", "/es/voz-especialista/prevencion-canceres-femeninos-realidad", "/es/voz-especialista/vacunas-covid-19-embarazadas", "/es/voz-especialista/anticonceptivos-urgencia-cuales-efectivos", "/es/voz-especialista/laser-rejuvenecimiento-vaginal-realiza", "/es/voz-especialista/10-mejores-consejos-cuidar-zona-intima-verano", "/es/voz-especialista/importancia-citologia-salud-mujer", "/es/voz-especialista/8-medidas-tratar-incontinencia-urinaria", "/es/voz-especialista/saber-empezando-menopausia", "/es/voz-especialista/7-claves-enfermedades-transmision-sexual", "/es/voz-especialista/4-mitos-embarazo-desmentidos", "/es/voz-especialista/ecografia-4d", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/investigaci%C3%B3n", "/es/voz-especialista/investigacion-enfermedades-raras", "/es/voz-especialista/importancia-conexion-investigadores-clinicos", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/medicina+deportiva", "/es/voz-especialista/recomendaciones-evitar-problemas-correr", "/es/voz-especialista/5-lesiones-pie-deportista-verano", "/es/voz-especialista/atencion-pies-carrera", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Medicina+f%C3%ADsica+y+rehabilitaci%C3%B3n", "/es/voz-especialista/hidratarse-despues-carrera", "/es/voz-especialista/utilidad-fisioterapia-respiratoria-ninos", "/es/voz-especialista/efectos-uso-excesivo-pantallas-tactiles", "/es/voz-especialista/tomar-bebidas-isotonicas", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/medicina+general", "/es/voz-especialista/consejos-viajar-mayores-personas-demencia", "/es/voz-especialista/pilates-bueno-dolor-espalda", "/es/voz-especialista/pautas-prevenir-desnutricion-partir-70-anos", "/es/voz-especialista/riesgo-sindrome-cuidador-reconocerlo", "/es/voz-especialista/resistencia-antibioticos-causa", "/es/voz-especialista/motivos-vacunarse-gripe", "/es/voz-especialista/riesgo-atragantamiento-aumenta-navidad", "/es/voz-especialista/cuidado-mayores-aislamiento", "/es/voz-especialista/debe-botiquin-basico-viaje", "/es/voz-especialista/500-000-personas-gestionan-salud-portal-paciente", "/es/voz-especialista/sindrome-fragilidad-ancianos-adultos", "/es/voz-especialista/prevenir-dolor-espalda", "/es/voz-especialista/dormimos-peor-despues-65-anos", "/es/voz-especialista/sabes-existen-3-tipos-celiaquia", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Neumolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/tabaco-nocivos-efectos-salud", "/es/voz-especialista/decalogo-dejar-fumar", "/es/voz-especialista/diferencia-catarro-bronquitis-neumonia", "/es/voz-especialista/objetivo-dejar-fumar", "/es/voz-especialista/apnea-sueno-causas-sintomas-tratamiento", "/es/voz-especialista/sintoma-covid-19-gripe-catarro", "/es/voz-especialista/fumar-bodas-comuniones-bautizos-vence-tentacion", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/neurolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/cerebro-estructura-compleja-universo", "/es/voz-especialista/curiosidades-cambio-hora-efectos", "/es/voz-especialista/recomendaciones-dormir-mejor-verano", "/es/voz-especialista/alteraciones-causadas-cambio-hora", "/es/voz-especialista/consejos-cuidar-salud-cerebro", "/es/voz-especialista/colores-ruido-efecto-sueno", "/es/voz-especialista/alcohol-ayuda-dormir-mejor", "/es/voz-especialista/consejos-siesta-perfecta", "/es/voz-especialista/fatiga-pandemica-influye-memoria", "/es/voz-especialista/bedtime-procrastination-debes-hacerlo", "/es/voz-especialista/5-falsas-creencias-alzheimer", "/es/voz-especialista/cuesta-despertarnos-manana", "/es/voz-especialista/dormir-bien-verano", "/es/voz-especialista/objetivo-ano-nuevo-aprender-dormir-bien", "/es/voz-especialista/5-preguntas-5-respuestas-neurocirugia", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/odontolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/duele-mandibula", "/es/voz-especialista/cuidados-dientes-sensibilidad-dental", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/oftalmolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/vista-envejece-partir-40", "/es/voz-especialista/operacion-miopia-detalle", "/es/voz-especialista/gafas-sol-ninos", "/es/voz-especialista/operacion-presbicia-cataratas", "/es/voz-especialista/pasa-vista-miras-pantalla-tiempo", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/oncolog%C3%ADa+m%C3%A9dica", "/es/voz-especialista/diagnostico-precoz-screening-cancer-colorrectal", "/es/voz-especialista/alimentacion-cancer", "/es/voz-especialista/recuperar-vida-normal-tras-cancer-mama", "/es/voz-especialista/avances-significativos-tratamientos-oncologicos", "/es/voz-especialista/dieta-cancer-mama", "/es/voz-especialista/cancer-cervix-prevencion-deteccion-tratamiento", "/es/voz-especialista/emociones-cancer-mama", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/otorrinolaringolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/consejos-evitar-otitis-piscina-ninos", "/es/voz-especialista/amigdalas-operan", "/es/voz-especialista/consejos-cuidar-voz-nivel-profesional", "/es/voz-especialista/huele-mal-aliento-mascarilla", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/Pediatr%C3%ADa", "/es/voz-especialista/riesgo-nino-hiperregalado-navidad", "/es/voz-especialista/detecta-celiaquia-ninos-primeras-senales", "/es/voz-especialista/decalogo-prevenir-accidentes-infantiles-verano", "/es/voz-especialista/bronquiolitis-ninos-detecta", "/es/voz-especialista/10-interrogantes-colicos-lactante", "/es/voz-especialista/sol-infancia-diez-errores-frecuentes", "/es/voz-especialista/riesgo-diabetes-tipo-2-ninos-disparado-exponencialmente", "/es/voz-especialista/piel-piel-metodo-canguro-recien-nacidos", "/es/voz-especialista/prevenir-otitis-verano", "/es/voz-especialista/sabemos-detectar-obesidad-infantil", "/es/voz-especialista/guia-primeros-auxilios-ninos", "/es/voz-especialista/consejos-preparar-vuelta-cole", "/es/voz-especialista/adolescentes-movil", "/es/voz-especialista/precauciones-generales-ninos-verano", "/es/voz-especialista/importancia-deporte-ninos", "/es/voz-especialista/efectos-contaminacion-ninos", "/es/voz-especialista/asi-presenta-ansiedad-ninos-vuelta-cole", "/es/voz-especialista/fiebre-ninos-aliviarla-consejos", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/psicolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/acoso-escolar-bullying-detectarlo-hacer", "/es/voz-especialista/cuidar-emociones-paciente-cancer", "/es/voz-especialista/ocurre-duelo-supera", "/es/voz-especialista/recuperar-vida-normal-tras-cancer-mama", "/es/voz-especialista/sindrome-postvacacional", "/es/voz-especialista/claves-superar-dia-triste-ano-blue-monday", "/es/voz-especialista/ejercicio-fisico-herramienta-depresion", "/es/voz-especialista/cancer-confinamiento-enfermos-cuidadores", "/es/voz-especialista/ninos-emociones-confinamiento", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/psiquiatr%C3%ADa", "/es/voz-especialista/10-incognitas-trastornos-alimentacion", "/es/voz-especialista/astenia-primaveral", "/es/voz-especialista/claves-adolescencia-feliz", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/reproducci%C3%B3n+asistida", "/es/voz-especialista/10-casos-reales-aplicacion-medicina-reproduccion", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/reumatolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/fibromialgia-tratamientos-existen", "/es/voz-especialista/playa-reuma-amigos-enemigos", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/traumatolog%C3%ADa+y+cirug%C3%ADa+ortop%C3%A9dica", "/es/voz-especialista/decalogo-evitar-accidentes-moto", "/es/voz-especialista/correr-puede-bueno-espalda", "/es/voz-especialista/cirugia-columna-mayores", "/es/voz-especialista/sindrome-pulgar-blackberry", "/es/voz-especialista/lesiones-relacionan-confinamiento", "/es/voz-especialista/ultimos-avances-tratamientos-lesiones-medulares", "/es/voz-especialista/recuperarse-lesion-grave-intervencion-quirurgica", "/es/voz-especialista/estudio-biomecanico-pisada-sirve", "/es/voz-especialista/dolor-lumbar-embarazo", "/es/voz-especialista.categorias/S_ESPECIALIDAD_TCS/urolog%C3%ADa", "/es/voz-especialista/prevenir-cistitis", "/es/voz-especialista/rinon-alimentacion", "/es/voz-especialista/colicos-renales-causas-prevencion-tratamientos", "/es/voz-especialista/buena-hidratacion-evita-calculos-renales", "https://www.tucanaldesalud.es/voz-especialista", "/es/voz-especialista/consejos-ninos-alergia-polen", "https://www.tucanaldesalud.es/canalciencia", "/es/canalciencia/articulos/alergico-marisco-sintomas", "https://www.tucanaldesalud.es/voz-especialista", "/es/voz-especialista/cuales-frutas-causan-alergias", "https://www.tucanaldesalud.es/canalciencia", "/es/canalciencia/articulos/rinitis-alergica-polen-ataca-nariz", "https://www.tucanaldesalud.es/voz-especialista", "/es/voz-especialista/alergias-primavera-combatirlas", "/es/canal-videos/alergia-primaveral", "/es/canal-videos/causa-congestion-nasal-aliviarlo", "/es/canal-videos/intolerancia-alimentaria-alergia", "https://www.quironsalud.es", "/es/quienes-somos", "/es/directorio-profesionales", "/contactar", "/mapa-web", "/es/aviso-legal", "/es/politica-proteccion-datos", "/es/politica-cookies", "/es/accesibilidad"]}