{"title": "Imperdible: San Telmo gourmet", "author": "Lion", "url": "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/medicina-tradicional-la-unica-salida/", "hostname": "lareciproca.com.ar", "description": null, "sitename": "La Rec\u00edproca", "date": "2018-12-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Se ha vuelto una tendencia en los \u00faltimos a\u00f1os recurrir a medicinas no tradicionales ante la aparici\u00f3n de enfermedades. Son cada vez m\u00e1s frecuentes las consultas a profesionales de pr\u00e1cticas como el Ayurveda, la acupuntura o el yoga. \u00bfSon realmente efectivas? \u00bfExisten mejores tratamientos que la medicina tradicional? Hablamos con Mar\u00eda P\u00eda Lombardi, m\u00e9dica cl\u00ednica y especialista en Ayurveda1, para que nos explique las ventajas de esta pr\u00e1ctica.\nPor qu\u00e9 crees que la gente cada vez m\u00e1s prefiere medicinas no tradicionales?\nQuiz\u00e1s la medicina tradicional, lo que hace es fijarse mucho en el s\u00edntoma, no tanto en la persona. La presi\u00f3n o el colesterol elevados pueden ser s\u00edntomas causados por algo m\u00e1s que no vemos como, por ejemplo, un h\u00e1bito de la persona. Reci\u00e9n ahora en las universidades se est\u00e1 ense\u00f1ando que las enfermedades est\u00e1n causadas tambi\u00e9n por algo psicol\u00f3gico o emocional. La medicina Ayurveda se ocupa integralmente de la persona y no solamente de los s\u00edntomas. Indaga si en el momento de la aparici\u00f3n del s\u00edntoma est\u00e1 atravesando alg\u00fan tipo de conflicto o angustia.\n\u00bfQu\u00e9 es el Ayurveda?\nTiene su origen en India. Significa ciencia de vida y se preocupa integralmente del cuerpo, mente y alma del paciente. Es decir, engloba y le da entidad a la persona como algo unificado. En vez de que el paciente visite a una especialista de una parte puntual del cuerpo, y que cada especialista vaya dando su diagn\u00f3stico, el Ayurveda junta todos los s\u00edntomas que tiene esa persona y trata de ver si todo eso coincide con una l\u00ednea de base.\nEl Ayurveda hace una clasificaci\u00f3n entre 3 tipos de personas: vata, pitta y kapha. Una persona vata, suele ser muy mental, flaca y alta; mientras que una persona pitta, puede ser m\u00e1s corpulenta, de estatura media y con una mente competitiva; y por \u00faltimo una personalidad kapha son individuos m\u00e1s tranquilos, y con predisposici\u00f3n a aumentar de peso y a retener l\u00edquido.\nEsta clasificaci\u00f3n no hay que tomarla como definitiva ni es estricta, sino que es flexible y ayuda al especialista en Ayurveda a diferenciar a los distintos tipos de paciente. Cada personalidad tiene cierta predisposici\u00f3n a determinadas enfermedades. En general, los pitta tienen tendencia a las \u00falceras, mientras que los vata son propensos a padecer ansiedad, y los kapha, a las enfermedades cardiovasculares, diabetes y obesidad. Si bien es una clasificaci\u00f3n muy general, se da con mucha frecuencia.\nIgualmente, los tratamientos est\u00e1n enfocados a que cada paciente recupere su equilibrio, ya que las clasificaciones no son de por s\u00ed malas. Solo se vuelven patol\u00f3gicas cuando existe un desequilibrio.\n\u00bfC\u00f3mo mejor\u00f3 tu experiencia en Ayurveda a tu pr\u00e1ctica como m\u00e9dica cl\u00ednica?\nMe dio una visi\u00f3n m\u00e1s emp\u00e1tica del paciente. M\u00e1s sensible, m\u00e1s de querer ver en realidad la ra\u00edz de su problema de base. Uno siendo cl\u00ednico le da una pastillita, el paciente se va y por unos a\u00f1os quiz\u00e1s se siente bien. Pero no es esa una soluci\u00f3n a largo plazo. La soluci\u00f3n es modificar las conductas que lo llevan a tener esa enfermedad. Eso es m\u00e1s dif\u00edcil porque no depende de las medicinas sino del paciente.\n\u00bfHay pacientes que prefieren solo ser tratados por medicinas no tradicionales?\nEsto es un camino. La persona que busca medicina no tradicional se mete en un camino en que va buscando y fij\u00e1ndose qu\u00e9 le hace bien. Va encontrando una conciencia en lo qu\u00e9 le hace bien a su cuerpo y qu\u00e9 no.\nEl Ayurveda dice que todas las enfermedades entran por el est\u00f3mago y que nuestro tubo digestivo es algo externo a nuestro cuerpo. Todo lo que est\u00e1 en \u00e9l no pertenece a nosotros, porque todav\u00eda no ingres\u00f3 a la sangre. Siguiendo este pensamiento, todas las enfermedades vienen de la mala alimentaci\u00f3n y de ah\u00ed empezamos a ensuciar al cuerpo. Porque uno obliga al tubo digestivo a digerir cosas que no le hacen bien.\nEntonces, \u00bflo mejor ser\u00eda equilibrar ambas pr\u00e1cticas, la medicina tradicional y la no tradicional?\nEsa es una buena postura. El Ayurveda es en s\u00ed un equilibrio. Pero tampoco se puede pedir al paciente que est\u00e1 acostumbrado a la medicina tradicional que haga un cambio radical. Hay que plantear una transici\u00f3n para educar al paciente de a poco para que no entre en negaci\u00f3n y diga por ejemplo: \u201cEsto no lo puedo hacer\u201d o \u201cEsto no es para m\u00ed\u201d. La idea es que uno vaya haciendo ciertas concesiones para lograr un equilibrio. El paciente tiene que hacer el clic adentro, debe internalizar que lo est\u00e1 haciendo para sentirse bien. Adem\u00e1s, el ayurveda dice que nos alimentamos con los cinco sentidos, entonces tambi\u00e9n debemos elegir a consciencia no solo qu\u00e9 alimentos queremos comer sino tambi\u00e9n qu\u00e9 v\u00ednculos vamos a cultivar o qu\u00e9 programas miramos.\n\u00bfQu\u00e9 puede aprender la medicina tradicional del Ayurveda?\nSe podr\u00eda tratar con mayor empat\u00eda al paciente. Quiz\u00e1s prestarle m\u00e1s atenci\u00f3n. Preguntarle c\u00f3mo vive, con qui\u00e9n vive, si tiene la posibilidad de cocinarse en su casa, de llevarse comida hecha a su trabajo o si pide mucha comida ya preparada y est\u00e1 dispuesto a hacer alg\u00fan cambio de alimentaci\u00f3n. Interiorizarse por la vida de la persona y no solo por el s\u00edntoma. As\u00ed el paciente se siente contenido y c\u00f3modo.\n1 Dra. Mar\u00eda P\u00eda Lombardi. M\u00e9dica UBA.\nMN 98.159. Posgrado Medicina Ayurveda.\nUniversidad Maim\u00f3nides.\n11-58015620\nOtras notas de esta edici\u00f3n\nCon m\u00e1s de 120 a\u00f1os, el Mercado de San Telmo cambi\u00f3 el perfil del viejo mercado de pulgas y sum\u00f3 a sus cl\u00e1sicos espacios locales gastron\u00f3micos con platos nacionales e internacionales.\n[read more](https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/)\n\u00bfImportan m\u00e1s las emociones o las creencias de las personas, que los hechos concretos? Entrevistamos a Guadalupe Nogu\u00e9s1, Doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas de la UBA y autora del libro Pensar con Otros, Gu\u00eda de Supervivencia en tiempos de posverdad, para que nos aconseje sobre c\u00f3mo actuar ante este problema que parece tomar mayor protagonismo semana a semana.\n[read more](https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/posverdad/)\nEn esta nueva campa\u00f1a institucional, te proponemos darnos una mano para cuidar nuestro hogar, el planeta Tierra. Al dar tu conformidad para dejar de recibir la revista institucional impresa, colabor\u00e1s en reducir el consumo de papel, importante recurso no renovable del planeta. Pero no te preocupes\u2026 todo nuestro contenido estar\u00e1 m\u00e1s cerca de lo que te imagin\u00e1s y totalmente renovado. Enterate m\u00e1s en esta nota.\n[read more](https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/13/nueva-revista-digital/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "blogposting", "links": ["http://www.facebook.com/lareciproca", "https://twitter.com/lareciproca", "https://www.linkedin.com/company/la-reciproca", "https://instagram.com/lareciproca/", "https://www.youtube.com/channel/UCOj9XdlvO-x1aY7e_zMdiLg", "http://www.lareciproca.com.ar/", "http://lareciproca.com.ar", "#", "/micuenta", "/micuenta", "https://www.lareciproca.com.ar/promo-adherite-a-la-reciproca/", "https://www.lareciproca.com.ar/promo-adherite-a-la-reciproca/", "https://www.lareciproca.com.ar/", "https://www.lareciproca.com.ar/institucional/", "https://www.lareciproca.com.ar/asistencia-social/", "https://www.lareciproca.com.ar/capacitacion/", "https://www.lareciproca.com.ar/cultura/", "https://www.lareciproca.com.ar/salud/", "https://www.lareciproca.com.ar/novedades/", "https://www.lareciproca.com.ar/contacto/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/buen-vivir/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/buen-vivir/", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2018/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/conciencia-y-responsabilidad-social/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/posverdad/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/posverdad/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/conciencia-y-responsabilidad-social/", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/news-01/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2018/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/posverdad/", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/institucional/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/13/nueva-revista-digital/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/13/nueva-revista-digital/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/tag/institucional/", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2018/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/13/nueva-revista-digital/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/medicina-tradicional-la-unica-salida/page/2/", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/09/20/dia-del-jubilado-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/09/18/ganadora-de-agosto/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/09/14/colonia-de-vacaciones-ganadores-3/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/09/13/sumate-a-la-reciproca-news-32/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/09/06/aniversario-banco-provincia-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/30/accion-colonia-de-vacaciones-3/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/25/sorteo-libro-el-duelo-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/18/feliz-dia-de-las-infancias-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/15/ganadora-de-julio-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/14/sorteo-libro-el-duelo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/04/cui-alianzas-educativas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/08/01/ganadores-de-junio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/07/17/ganadores-sorteo-vouchers/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/07/17/ganadores-sorteo-entradas-matilda/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/07/17/ganadores-sorteo-entradas-dracula/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/07/10/vacaciones-de-invierno-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/07/04/sumate-a-la-reciproca-news-31/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/30/celebramos-111-anos-de-compromiso-y-crecimiento-juntos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/29/ganadores-del-libro-de-la-gioconda-y-leonardo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/27/recargamos-la-mochila-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/22/ganador-de-mayo-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/18/feliz-dia-del-padre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/16/sorteo-dia-del-padre-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/14/sorteo-malba-entradas-2x1-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/08/sorteo-la-colonia-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/07/sorteo-dia-del-padre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/06/01/recargamos-la-mochila-9-edicion/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/29/sorteo-la-colonia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/23/ganadores-sorteo-ballet-caravaggio-en-el-teatro-colon/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/18/ganadora-de-abril/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/11/ganadores-sorteo-entradas-para-the-beats/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/05/sumate-a-la-reciproca-news-30/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/05/03/ganadores-el-libro-cara-a-cara-de-gabriel-rolon-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/28/dia-del-trabajador-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/27/ganador-de-marzo-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/25/ganate-el-libro-cara-a-cara-de-gabriel-rolon/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/24/ganadores-teatro-ciego/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/06/cui-descuento-exclusivo-la-reciproca/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/04/05/campeones-del-mundo-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/23/ganador-de-febrero/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/22/sorteo-fuerza-bruta-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/17/colonia-de-vacaciones-ganadores-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/13/sumate-a-la-reciproca-news-29/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/08/8-03-dia-internacional-de-la-mujer/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/03/07/accion-colonia-de-vacaciones-disfruta-de-un-lugar-unico/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/02/17/ganador-de-enero-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/02/01/cui-cursos-de-verano/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/01/26/guardapolvos-4-edicion-recordatorio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/01/23/ganadores-parque-lezama/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/01/13/temporada-teatral-2023/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/01/12/ganador-de-diciembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2023/01/03/caja-de-jubilaciones-4/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/12/19/sumate-a-la-reciproca-news-28/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/12/16/ganador-de-noviembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/12/05/ganador-de-octubre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/30/accion-colonia-de-vacaciones-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/18/accion-colonia-de-vacaciones-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/09/dia-del-bancario-ganadores-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/06/feliz-dia-del-bancario/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/03/sumate-a-la-reciproca-news-27/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/11/02/sorteo-dia-del-bancario-no-te-lo-pierdas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/10/25/ganadora-de-septiembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/10/24/caja-de-jubilaciones-3/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/10/21/sorteo-dia-del-bancario/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/10/13/sorteo-dia-de-la-madre-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/22/ganador-de-agosto/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/20/saludo-dia-del-jubilado/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/12/sumate-a-la-reciproca-news-26/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/09/colonia-de-vacaciones-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/08/seguinos-en-nuestras-redes/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/06/aniversario-banco-provincia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/09/01/kits-escolares-retiro-sede-central/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/08/31/accion-colonia-de-vacaciones/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/08/23/ganadora-de-julio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/08/21/dia-de-las-infancias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/07/21/ganadora-de-junio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/07/18/sumate-a-la-reciproca-news-25/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/07/11/kits-escolares-extendimos-el-plazo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/07/07/caja-de-jubilaciones-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/07/06/recargamos-la-mochila-8-edicion-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/30/evento-110-anios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/29/temaiken-bioparque-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/22/ganador-de-mayo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/21/temaiken-bioparque-exclusivo-aniversario/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/19/saludo-dia-del-padre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/16/dia-del-padre-ganadores-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/13/recargamos-la-mochila-8-edicion/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/10/36-encuentro-femenino-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/06/accion-dia-del-padre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/06/01/110-anos-sigamos-unidos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/05/30/36-encuentro-femenino/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/05/16/sumate-a-la-reciproca-news-24/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/05/10/encuentro-de-matrimonios-y-o-parejas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/05/06/ganador-de-abril/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/05/01/saludo-dia-del-trabajador/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/04/28/caja-de-jubilaciones/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/04/08/ganador-de-marzo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/25/ultima-oportunidad-solicita-ahora-el-guardapolvo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/22/estudia-lo-que-necesitas-para-tu-crecimiento-profesional/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/18/conoce-los-ganadores-de-los-vouchers-para-el-encuentro-de-la-colonia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/17/ganadora-de-febrero/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/15/donde-hay-amor-siempre-habra-vida/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/14/sumate-a-la-reciproca-news-23/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/11/ganador-de-enero/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/10/vuelta-a-la-escuela-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/09/festeja-la-amistad-de-una-manera-diferente/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/03/08/saludo-dia-de-la-mujer/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/02/11/cartelera-cultural/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/01/20/vuelta-a-la-escuela-3-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2022/01/04/comenzamos-a-celebrar-nuestro-aniversario-unidos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/29/temaiken-bioparque-ganadores-3ra-edicion/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/17/sumate-a-la-reciproca-news-22/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/10/felices-fiestas-2022/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/06/informacion-importante-caja-de-jubilaciones-bpba-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/03/ganadores-temaiken-bioparque-02/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/12/01/vuelta-a-la-escuela/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/11/19/35o-encuentro-femenino-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/11/04/dia-del-bancario-2021-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/28/te-invitamos-a-disfrutar-del-teatro-con-los-mejores-beneficios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/25/ganadores-temaiken-bioparque/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/20/ya-podes-visitarnos-en-nuestro-modulo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/15/dia-de-la-madre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/14/sumate-a-la-reciproca-news-21/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/10/12/temaiken-bioparque/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/09/20/dia-del-jubilado/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/09/16/dia-del-jubilado-ganadores-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/09/03/aniversario-de-la-creacion-del-banco-provincia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/08/24/unidos-por-el-banco-provincia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/08/20/unidos-y-solidarios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/08/17/sumate-a-la-reciproca-news-20/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/08/13/feliz-dia-de-las-infancias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/07/22/recargamos-la-mochila-extendimos-el-plazo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/07/01/109-anios-celebremos-juntos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/06/24/sumate-a-la-reciproca-news-19/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/06/18/certificado-de-supervivencia-recordatorio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/06/16/dia-del-padre-21-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/05/28/declaracion-sobre-la-defensa-de-la-caja-el-banco-y-los-servicios-sociales/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/05/06/sumate-a-la-reciproca-news-18/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/05/03/recordatorio-certificado-de-supervivencia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/04/30/dia-del-trabajador/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/04/29/asistencia-juridica-y-previsional-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/03/31/guardapolvos-vuelta-a-la-escuela-extendimos-el-plazo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/03/15/cui-cursos-marzo-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/03/05/dia-de-la-mujer/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/03/04/cui-cursos-marzo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/03/01/guardapolvos-vuelta-a-la-escuela/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/02/25/sumate-a-la-reciproca-news-17/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2021/02/04/asistencia-juridica-y-previsional/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/12/23/sumate-a-la-reciproca-news-16/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/12/21/feliz-2021/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/12/webinar-las-emociones-en-el-contexto-actual-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/06/la-reciproca-y-la-colonia-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/06/feliz-dia-a-todos-los-trabajadores-del-banco-provincia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/05/webinar-las-emociones-en-el-contexto-actual/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/03/dia-del-bancario-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/03/la-colonia-beneficio-agotado/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/11/02/ley-15-008-audiencia-virtual/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/22/sumate-a-la-reciproca-news-15/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/21/nuevas-farmacias-en-gral-rodriguez/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/19/6-de-noviembre-dia-del-bancario-2020/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/16/la-reciproca-y-la-colonia-3/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/15/dia-de-la-madre-2020-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/09/carta-suprema-corte/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/05/la-reciproca-y-la-colonia-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/10/01/dia-de-la-madre-2020/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/18/dia-del-jubilado-2020-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/16/sumate-a-la-reciproca-news-14/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/11/dia-del-jubilado-2020-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/10/la-reciproca-y-la-colonia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/04/banco-provincia-198-anios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/09/02/positiva-reunion-con-presidencia/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/31/dia-del-jubilado-2020/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/25/nuestro-principal-valor-la-solidaridad/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/19/solicitud-de-entrevista/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/12/dia-del-nino-ganadores-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/05/sumate-a-la-reciproca-news-13/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/08/03/dia-del-nino-2020/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/07/30/juntos-defendamos-la-caja-el-banco-y-los-servicios-sociales/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/07/20/nueva-cartelera-online/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/07/07/sumate-a-la-reciproca-news-12/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/07/02/juga-con-la-reciproca-2da-edicion-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/07/01/la-reciproca-108-aniversario/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/06/22/juga-con-la-reciproca-2da-edicion/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/06/19/juga-con-la-reciproca-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/06/18/dia-del-padre-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/06/08/dia-del-padre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/06/04/juga-con-la-reciproca/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/05/14/sumate-a-la-reciproca-news-11/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/05/08/seguimos-cerca-tuyo-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/04/30/1-de-mayo-dia-del-trabajador/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/04/17/quedateencasa-y-estudia-lo-que-quieras/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/04/13/carta-presidente-covid/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/04/07/solicitud-excepcional-reintegro-medicamentos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/04/02/uma-plataforma-emergencias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/30/sumate-a-la-reciproca-news-10/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/20/seguimos-cerca-tuyo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/19/uma-doctor-en-linea/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/17/seamossolidarios-emergencias-y-urgencias-medicas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/17/nuevo-whatsapp-institucional/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/06/dia-internacional-de-la-mujer/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/03/05/cursos-cui-marzo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/02/18/sumate-a-la-reciproca-digital-news-09/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/01/22/vuelta-a-la-escuela-estrenando-guardapolvos-extendimos-el-plazo-para-solicitarlos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/01/20/convenios-con-universidades/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/01/17/centro-universitario-de-idiomas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/01/05/cursos-educacionbiz-educacionit/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2020/01/03/vuelta-a-la-escuela-estrenando-guardapolvos-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/12/20/sumate-a-la-reciproca-digital-news-08/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/12/20/felices-fiestas/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/12/19/vuelta-a-la-escuela-estrenando-guardapolvos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/12/06/sorteo-el-lago-de-los-cisnes-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/11/27/sorteo-el-lago-de-los-cisnes/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/11/13/sumate-a-la-reciproca-digital-news-07/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/11/11/sorteo-2x1-bailando-tango/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/11/08/nuevas-ofertas-teatrales-noviembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/11/01/06-de-noviembre-dia-del-bancario-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/10/31/6-de-noviembre-dia-del-bancario-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/10/21/06-de-noviembre-dia-del-bancario/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/10/17/20-de-octubre-dia-de-la-madre-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/10/08/20-de-octubre-dia-de-la-madre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/10/08/sumate-a-la-reciproca-digital-news-06/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/09/20/20-de-septiembre-dia-del-jubilado/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/09/18/la-reciproca-digital-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/09/09/dia-del-jubilado-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/09/06/aniversario-197-banco-provincia-buenos-aires/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/09/04/sumate-a-la-transformacion-digital-y-gana-ahora-tenes-mas-tiempo-para-participar/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/21/dia-del-jubilado-disfruta-de-un-dia-diferente/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/16/disfruta-junto-a-los-mas-chicos-ganadores-agosto/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/15/sumate-a-la-reciproca-digital-news-05/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/14/dia-del-nino-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/08/hace-de-tu-salida-algo-especial/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/05/18-de-agosto-dia-del-nino/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/08/01/disfruta-junto-a-los-mas-chicos-agosto/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/31/alianzas-educativas-julio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/29/campania-institucional-digital/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/17/sumate-a-la-reciproca-digital-news-04/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/15/disfruta-junto-a-los-mas-chicos-ganadores-julio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/12/recargamos-la-mochila-6-edicion-ultimos-dias-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/03/disfruta-junto-a-los-mas-chicos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/02/recargamos-la-mochila-6-edicion-ultimos-dias/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/07/01/la-reciproca-107-anios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/06/18/recargamos-la-mochila-6-edicion-nueva-fecha/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/06/18/disfruta-junto-a-los-mas-chicos-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/06/14/cursos-educacion-it-educacion-biz-junio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/06/12/dia-del-padre-2019-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/06/12/nuevas-ofertas-teatrales-junio/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/27/recargamos-la-mochila-6-edicion/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/24/dia-del-padre-2019/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/24/disfuta-junto-a-los-mas-chicos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/22/cursos-cui/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/21/el-corsario-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/16/cursos-educacion-it-educacion-biz-mayo-01/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/15/una-nueva-tablet-tiene-un-ganador-abril-2019/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/13/el-corsario-ballet-en-el-teatro-colon-2019/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/06/opera-el-principito-ninos-al-teatro-colon-ganadores/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/03/cursos-escuelas-iade/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/05/01/sumate-a-la-reciproca-digital-news-03/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/30/dia-del-trabajador-2019/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/30/mas-cultura-para-disfrutar-juntos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/23/opera-el-principito-ninos-al-teatro-colon/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/22/sorteo-exclusivo-en-redes-sociales/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/cursos-educacion-it-educacion-biz/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/sumate-a-la-reciproca-digital-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/una-nueva-tablet-tiene-un-ganador-marzo/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/cui-cursos-regulares-03/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/cui-cursos-regulares-02/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/cui-cursos-regulares-01/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/04/09/una-nueva-tablet-tiene-un-ganador-02/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/22/sumate-a-la-reciproca-digital/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/22/nuevas-alianzas-con-universidades-caece/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/22/nuevas-alianzas-con-universidades-universidad-siglo-21/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/22/nuevas-alianzas-con-universidades-educacion-it-educacion-biz/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/22/nuevas-alianzas-con-universidades-umsa/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/15/ser-mi-coach/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/14/nuevas-alianzas-con-universidades-uai/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/01/cui-2019-cursos-bimestrales/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/02/01/revista-online-ganador-enero/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/01/11/asociate/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/01/11/revista-online-ganador-diciembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2019/01/11/cursos-de-verano-cui-2019/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/12/la-nueva-revista-institucional-online-ya-tiene-su-primer-ganador/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/12/cursos-educacion-biz-it-diciembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/16/el-mejor-si-de-tu-vida/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/16/ya-salio-la-nueva-edicion-de-la-revista-institucional-y-llego-con-concurso/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/15/cursos-educacion-biz-it/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/15/visita-guiada-al-museo-enrique-larreta/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/15/tu-pelicula-a-mitad-de-precio-ganadores-noviembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/01/ganadores-el-lado-b-del-amor/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/08/01/cine-diciembre/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/12/14/imperdible-san-telmo-gourmet/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2018/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/16/volar-con-beneficios/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/11/16/volar-con-beneficios/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-noviembre-2018/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/31/las-cinco-habilidades-para-profesionales/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/31/las-cinco-habilidades-para-profesionales/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-octubre-2017/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/30/hacer-rendir-tu-sueldo-con-la-ayuda-de-apps-2/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/30/hacer-rendir-tu-sueldo-con-la-ayuda-de-apps-2/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2017/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/30/tabues-de-los-varones-argentinos/", "https://www.lareciproca.com.ar/2018/07/30/tabues-de-los-varones-argentinos/", "javascript:;", "https://www.lareciproca.com.ar/author/lion/", "https://www.lareciproca.com.ar/category/notas-diciembre-2017/", "#", "https://www.google.com.ar/maps/place/Suipacha+72,+C1008AAB+CABA/@-34.6075274,-58.381577,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x95bccad1c51b1c3d:0xc00a8715de158aad!8m2!3d-34.6075318!4d-58.3793883", "mailto:asociados@lareciproca.com.ar", "http://www.lareciproca.com.ar", "http://www.facebook.com/lareciproca", "https://twitter.com/lareciproca", "https://www.linkedin.com/company/la-reciproca", "https://instagram.com/lareciproca/", "https://www.youtube.com/channel/UCOj9XdlvO-x1aY7e_zMdiLg", "http://www.lionagency.com.ar/", "whatsapp://send?phone=5491123306134&text=Necesito%20comunicarme%20con%20La%20Rec\u00edproca", "https://web.whatsapp.com/send?phone=5491123306134&text=Necesito%20comunicarme%20con%20La%20Rec\u00edproca", "mailto:coordinacion@educacionit.com", "tel:0810-220-8148", "https://www.educacion.biz", "mailto:coordinacion@educacionit.com", "tel:0810-220-8148", "https://www.educacionit.com/", "mailto:infocorporate@cuicorporate.com", "tel:5352-8000", "http://www.cui.edu.ar/", "mailto:ingreso@uai.edu.ar", "tel:43427788", "https://www.uai.edu.ar", "mailto:econtinua@caece.edu.ar", "tel:52522800", "http://www.ucaece.edu.ar", "mailto:centrobuenosaires@ues21.edu.ar", "tel:45051400", "https://21.edu.ar", "mailto:informes@umsa.edu.ar", "tel:55307600", "http://www.umsa.edu.ar", "mailto:info@estacionid.com", "https://www.estacionid.com/", "mailto:info@eseade.edu.ar", "tel:4773-5825", "tel:4777-4295", "http://www.eseade.edu.ar", "mailto:informes@escuelaiade.com", "tel:0111521641442", "tel:0111530112419", "https://escuelaiade.com"]}