{"title": "\u00bfC\u00f3mo proteger la piel de los ni\u00f1os ante el sol? CinfaSalud", "author": null, "url": "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/", "hostname": "cinfa.com", "description": "La piel de los ni\u00f1os no tiene todav\u00eda los mecanismos propios de defensa contra las agresiones externas de la piel adulta, por eso hay que cuidarla especialmente.", "sitename": "Cinfasalud", "date": "2018-06-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fotoprotecci\u00f3n infantil\nLos ni\u00f1os son uno de los grupos poblacionales en los que deben extremarse las medidas de fotoprotecci\u00f3n, ya que se encuentran m\u00e1s desprotegidos que los adultos frente a los efectos nocivos del sol y, adem\u00e1s, no son conscientes de este riesgo. Por ello, es nuestra responsabilidad como padres y madres protegerlos adecuadamente e inculcarles buenos h\u00e1bitos para el futuro.\n\u00bfPor qu\u00e9 la piel de los ni\u00f1os es m\u00e1s sensible al sol?\nAunque la cantidad de melanina y el tipo de piel de cada persona es distinta, generalmente, la piel de los adultos presenta mecanismos propios de defensa contra las agresiones externas, como el fr\u00edo, el calor, la poluci\u00f3n, los productos qu\u00edmicos nocivos, los microorganismos da\u00f1inos o las radiaciones solares.\nSin embargo, la piel de los ni\u00f1os, tanto en el momento del nacimiento como en las fases tempranas de crecimiento, todav\u00eda no ha completado su desarrollo y difiere en varios par\u00e1metros de la del adulto, como por ejemplo:\n- Presenta una elevada perfusi\u00f3n sangu\u00ednea y un estrato c\u00f3rneo \u2013la capa m\u00e1s externa de la piel- m\u00e1s fino, menos compacto y m\u00e1s hidratado, as\u00ed como una menor actividad de las gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas y seb\u00e1ceas que intervienen en la regulaci\u00f3n de la temperatura corporal, una funci\u00f3n que est\u00e1 poco desarrollada a esta edad.\n- Posee mayor superficie cut\u00e1nea relativa \u2013es decir, que la superficie de piel es mayor en relaci\u00f3n con su peso corporal- que la del adulto, y esto facilita la absorci\u00f3n de las sustancias a trav\u00e9s de la piel.\n- Su capacidad de sintetizar melanina est\u00e1 menos desarrollada que la nuestra.\nEn definitiva, la piel de los ni\u00f1os cuenta con menos mecanismos de defensa naturales y capacidad para enfrentarse a las radiaciones solares.\n\u00bfPor qu\u00e9 es importante una correcta fotoprotecci\u00f3n en la infancia?\nEste estado particular de la piel hace a los beb\u00e9s y ni\u00f1os m\u00e1s susceptibles de sufrir efectos nocivos tras la exposici\u00f3n solar prolongada, como pueden ser eritema, enrojecimiento, IPD (pigmentaci\u00f3n inmediata), pigmentaci\u00f3n retardada, quemaduras solares y otros perjuicios, como insolaciones.\nA esto se une el hecho de que si algunos de estos efectos -como las quemaduras solares- se producen durante los primeros a\u00f1os de vida, constituyen uno de los factores de riesgo de sufrir\n[melanoma](https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/sintomas-y-enfermedades/cancer-de-piel/melanoma/) durante la edad adulta.\nDel mismo modo, tenemos que saber que los da\u00f1os producidos por el sol son acumulativos e irreversibles, es decir, que pueden aparecer muchos a\u00f1os despu\u00e9s, como ocurre con las manchas, y que, muchas veces, pueden no presentarse lesiones visibles inmediatamente. En relaci\u00f3n con esto, suele afirmarse que \u201cla piel tiene memoria\u201d y por eso resulta fundamental cuidarla adecuadamente desde el principio, para evitar inconvenientes futuros.\nPor otra parte, no hay que olvidar que es durante la infancia cuando los familiares y el entorno cercano deben inculcar en sus ni\u00f1os la conciencia de los efectos nocivos que puede producir el sol en la salud, as\u00ed como los h\u00e1bitos saludables y adecuados para protegerse de ellos.\n\u00bfC\u00f3mo proteger la piel de los ni\u00f1os ante el sol?\nPor el tipo de actividad que realizan al aire libre, los ni\u00f1os pueden recibir hasta el triple de radiaci\u00f3n que los adultos. Por eso, la mejor manera de proteger su piel es evitar o reducir el tiempo de exposici\u00f3n solar, sobre todo con los beb\u00e9s. En concreto estas son las recomendaciones imprescindibles para una correcta fotoprotecci\u00f3n infantil:\n- Si los ni\u00f1os tienen menos de un a\u00f1o, nunca debemos exponerles de forma directa a las radiaciones solares.\n- Hasta los 3 a\u00f1os, es recomendable limitar la exposici\u00f3n solar. Para ello, es fundamental evitar las actividades al aire libre en las horas centrales del d\u00eda (aproximadamente entre las 12.00 y las 16.00 horas) frecuentar los lugares sombreados, cubrir la mayor parte del cuerpo del ni\u00f1o con ropa adecuada que proteja de la radiaci\u00f3n solar y usar gorra o sombrero y gafas de sol homologadas.\n- Desde los 3 a\u00f1os, se puede realizar una exposici\u00f3n solar adecuada, pero siempre de manera responsable y teniendo en cuenta las medidas habituales que tambi\u00e9n debemos seguir los adultos.\n- Durante la exposici\u00f3n al sol y a cualquier edad, hemos de asegurarnos de una correcta hidrataci\u00f3n de los beb\u00e9s y ni\u00f1os, a trav\u00e9s de la ingesta abundante de l\u00edquidos. Tambi\u00e9n las frutas son muy recomendables.\n- Por otro lado, las cremas solares protectoras son una manera eficaz de asegurar una jornada veraniega sin riesgos, pero conviene, como explicaremos a continuaci\u00f3n, elegir el producto adecuado y usarlo correctamente.\n\u00bfQu\u00e9 debemos tener en cuenta al adquirir el fotoprotector infantil?\nExisten tres factores fundamentales a la hora de elegir el fotoprotector para nuestro peque\u00f1o:\n1. Los fotoprotectores contienen filtros que evitan que la radiaci\u00f3n solar pueda producir da\u00f1os en nuestra piel. Estos filtros pueden ser de tres tipos:\n- Filtros f\u00edsicos: son una barrera f\u00edsica que refleja la radiaci\u00f3n solar cuando esta llega a la piel. Son ejemplos de filtros f\u00edsicos el di\u00f3xido de titanio o el \u00f3xido de zinc. Los productos que contienen este tipo de filtros presentan una textura m\u00e1s densa o espesa y, al extenderlos en la piel, suelen dejar una capa blanca, ya que es as\u00ed como act\u00faan, como pantalla.\n- Filtros qu\u00edmicos: son sustancias que absorben la radiaci\u00f3n y transforman la energ\u00eda lum\u00ednica (luz) en energ\u00eda t\u00e9rmica (calor).\n- Filtros mixtos: cuando se combinan filtros f\u00edsicos y qu\u00edmicos.\nA la hora de escoger un fotoprotector infantil para menores de 3 a\u00f1os, es preferible optar por filtros f\u00edsicos antes que qu\u00edmicos, porque los filtros f\u00edsicos no son absorbidos por la piel, algo especialmente importante en el caso de la de los ni\u00f1os, que como hemos dicho, tiene un mayor potencial de absorci\u00f3n.\n2. El tipo de radiaci\u00f3n frente a la que protegen: es important\u00edsimo que nuestro fotoprotector proteja de la radiaci\u00f3n ultravioleta A y B (UVA y UVB), y tambi\u00e9n conviene que lo haga de la infrarroja A (IR-A). Esta caracter\u00edstica debe quedar clara en el etiquetado o podemos confirmarlo con nuestro farmac\u00e9utico.Adem\u00e1s, existen otras caracter\u00edsticas adicionales que un fotoprotector infantil o pedi\u00e1trico deber\u00eda cumplir:\n- \u00cdndice de protecci\u00f3n solar alto: SPF 50+.\n- Testados pedi\u00e1tricamente.\n- Mejor, sin perfume: los perfumes son sustancias susceptibles de provocar alergias y, por lo tanto, es mejor evitarlos en los ni\u00f1os.\n- Libres de alcohol: si es posible, mejor que no contengan alcohol en su formulaci\u00f3n, para evitar posibles efectos negativos.\n- Texturas en crema o loci\u00f3n: en ellas, el porcentaje de alcohol suele ser menor que en los esprays.\n- Dados los constantes juegos en el agua y fuera de ella de los m\u00e1s peque\u00f1os, es necesario que el fotoprotector sea resistente al agua, al sudor y a los roces.\nDentro de los tratamientos resistentes al agua, se distinguen dos variedades: water resistant quiere decir que la eficacia del producto perdura 40 minutos tras entrar en contacto con el agua; y waterproof, que esta eficacia se mantiene hasta 80 minutos tras el contacto con el agua.\n3. El fototipo: el tipo de piel del ni\u00f1o. Es decir, c\u00f3mo responde la piel a la acci\u00f3n de los rayos del sol. No es lo mismo elegir un fotoprotector para un ni\u00f1o con tez muy clara y cabello rubio, que para uno de cabello oscuro y cuya piel se broncea con facilidad.\n\u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo usar el fotoprotector infantil?\nUna vez elegido el producto m\u00e1s adecuado para nuestros ni\u00f1os, hay que conocer bien las pautas para aplicarlo de la mejor manera posible:\n- No debemos emplear fotoprotectores con beb\u00e9s menores de seis meses.\n- A partir de los 6 meses y hasta los 3 a\u00f1os de edad, debemos escoger aquellos productos que est\u00e9n especialmente formulados y testados para estas edades, es decir, usaremos fotoprotectores pedi\u00e1tricos.\n- Hay que aplicar la crema de forma generosa y solo en las zonas corporales expuestas al sol. No olvidemos los pies, las orejas o el cuero cabelludo si el beb\u00e9 tiene poco pelo.\n- La aplicaci\u00f3n debe realizarse 30 minutos antes de la exposici\u00f3n solar y repetirse cada 2 horas y despu\u00e9s del ba\u00f1o.\n- Es importante tener en cuenta que en las zonas de playa la radiaci\u00f3n del sol se refleja en el agua y en la arena, por lo que debemos usar fotoprotector incluso cuando estemos resguardados en la sombra.\n- La fotoprotecci\u00f3n no es solo para la playa y el verano. Tambi\u00e9n es importante aplicar las medidas de protecci\u00f3n adecuadas cuando simplemente salimos de paseo o al parque, y en cualquier estaci\u00f3n del a\u00f1o. Para ello, debemos tener en cuenta los niveles de radiaci\u00f3n del lugar donde vivimos que podemos consultar en la p\u00e1gina de la\n[AEMET.](http://www.aemet.es/es/portada)\n10 Consejos para protegerla piel del beb\u00e9 al sol\n1. Nunca antes de cumplir 1 a\u00f1o. Antes del a\u00f1o de edad, la mejor forma de proteger a los beb\u00e9s es no exponerlos nunca directamente al sol.\n2. Evita que le d\u00e9 el sol en las horas centrales del d\u00eda. Los rayos solares son m\u00e1s fuertes y perjudiciales entre las 12 de la ma\u00f1ana y las 4 de la tarde, por lo que, especialmente un reci\u00e9n nacido, pero tambi\u00e9n un ni\u00f1o de hasta 3 a\u00f1os, no deber\u00eda permanecer al sol en esta franja horaria bajo ning\u00fan concepto.\n3. Cubre la mayor parte de su cuerpo con ropa adecuada. En el caso de beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os, usar gorra, gafas de sol, pantalones y camiseta es imprescindible. Las gafas de sol deben ser adecuadas, nunca juguetes.\n4. Elige un fotoprotector espec\u00edfico para beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os. A partir de los seis meses, podemos aplicar a los ni\u00f1os fotoprotectores, pero teniendo en cuenta que est\u00e9n especialmente formulados para ellos. Es decir, que est\u00e9n testados pedi\u00e1tricamente, cuenten con un SPF superior a 50, protejan adecuadamente de las radiaciones UVA, UVB e IRA, tengan en cuenta el tipo de piel y, a poder ser, que contengan filtros f\u00edsicos en lugar de qu\u00edmicos. Apl\u00edcalos cada dos horas y despu\u00e9s de cada ba\u00f1o. Tambi\u00e9n es recomendable elegir uno que sea resistente al agua.\n5. Vigila los posibles efectos del sol en tu beb\u00e9. De este modo, podr\u00e1s detectar a tiempo las se\u00f1ales de impacto solar. Por ejemplo, no dejes pasar signos de nerviosismo, enrojecimiento de la piel, pigmentaci\u00f3n\u2026 La piel tiene memoria y los da\u00f1os se pueden manifestar tambi\u00e9n a largo plazo en forma de envejecimiento cut\u00e1neo o mayor riesgo de sufrir melanoma en la edad adulta.. En este sentido, no apliques colonias ni otros cosm\u00e9ticos sobre la piel del ni\u00f1o, debido a la posibilidad de inducir reacciones perjudiciales con la exposici\u00f3n al sol. Y consulta con tu m\u00e9dico o farmac\u00e9utico si el ni\u00f1o est\u00e1 tomando medicamentos porque algunos pueden producir fotosensibilidad.\n6. Mant\u00e9n a tu hijo hidratado. Aseg\u00farate de que toma todo el l\u00edquido que necesita para hacer frente al sol y a las altas temperaturas. Recuerda que su piel no tiene a esta edad la misma eficacia para regular el control de la temperatura corporal. Si ya come alimentos s\u00f3lidos, tambi\u00e9n las frutas son muy recomendables, por su gran cantidad de agua.\n7. Elige zonas donde haya sombras o cr\u00e9alas. Arboledas, toldos, sombrillas\u2026 Cualquier elemento que proyecte sombra servir\u00e1 para proteger a tu beb\u00e9 del sol, aunque recuerda usar el fotoprotector tambi\u00e9n bajo la sombra, pues el agua y la arena reflejan los rayos de sol.\n8. Consulta los \u00edndices ultravioleta e infrarrojos. Antes de la exposici\u00f3n al sol, se recomienda informarse de los niveles de radiaci\u00f3n a trav\u00e9s de canales como la Agencia Espa\u00f1ola de Meteorolog\u00eda (AEMT). Esta consulta te ayudar\u00e1 a planificar las actividades familiares al aire libre y a evitar la exposici\u00f3n en aquellos d\u00edas en que los niveles de radiaci\u00f3n son m\u00e1s perjudiciales.\n9. No bajes la guardia despu\u00e9s del verano. El sol es peligroso durante todo el a\u00f1o, por lo que debes seguir protegiendo a tus hijos tambi\u00e9n fuera del periodo estival o en d\u00edas nublados. Adem\u00e1s, algunos tipos de nubosidad aumentan la peligrosidad del sol, al igual que la altitud.\n10. Predica con el ejemplo. Trata de concienciar a tus peque\u00f1os de los riesgos que entra\u00f1an las radiaciones dando ejemplo. Esto es m\u00e1s importante que nunca con ni\u00f1os a partir de los 12 a\u00f1os, quienes son m\u00e1s aut\u00f3nomos y es una edad en la que la responsabilidad de la fotoprotecci\u00f3n comienza a recaer sobre ellos mismos. Si han visto a los adultos de su entorno exponerse al sol de manera responsable es m\u00e1s probable que hayan adquirido esos h\u00e1bitos y los sigan aplicando por su cuenta.\nInfogr\u00e1fico\nPodcast\nFuentes\n- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Gu\u00eda \u201c\u00cdndice UV Solar Mundial. Gu\u00eda pr\u00e1ctica\u201d. 2013.\n- Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda (AEDV).\n- FDA (Food and Drug Administration).\n- Asociaci\u00f3n Americana de Pediatr\u00eda (AAM).\n- Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). \u201cReci\u00e9n nacido: cuidado de la piel\u201d.\n- Farmacia Profesional 2008; 22:44-7 \u201cFotoprotecci\u00f3n infantil\u201d Volumen 22. N\u00fam. 4.\n- Rev Pediatr Aten Primaria vol.11 no.42 Madrid abr./jun. 2009 Fotoprotecci\u00f3n en la infancia.\n- Fotoprotecci\u00f3n: 15 consejos para un bronceado seguro Revista farmacia profesional.\nEsta informaci\u00f3n en ning\u00fan momento sustituye la consulta o diagn\u00f3stico de un profesional m\u00e9dico o farmac\u00e9utico.", "language": null, "image": "https://cdn-cinfasalud.cinfa.com/wp-content/uploads/2018/06/little-girl-running-795505_1920.jpg?x58605", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/", "https://www.cinfa.com", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/envejecimiento-saludable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/trastornos-del-habla/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golpe-de-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golpe-de-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea-del-viajero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea-del-viajero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/bebes-y-ninos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/bebes-y-ninos/recien-nacido/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piojos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piojos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-pediculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-pediculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/vivir-con/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/vivir-con/enfermedades-raras/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/sintomas-y-enfermedades/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfagia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfagia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colon-irritable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colon-irritable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-sueno/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-sueno/", "/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos-responden/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos-responden/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemorroides/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alergia-al-polen/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/asma/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tipos-de-colesterol/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/covid-persistente/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/buscador-de-enfermedades/", "https://lavozdelpaciente.cinfa.com/", "https://lamiradadelpaciente.cinfa.com/", "https://cinfasalud.cinfa.com/la-mirada-del-paciente/", "https://cinfasalud.cinfa.com/la-mirada-del-paciente/", "https://cinfasalud.cinfa.com/cinfasalud/", "https://cinfasalud.cinfa.com/cinfasalud/", "#search", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/envejecimiento-saludable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/cuidado-diario/trastornos-del-habla/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golpe-de-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golpe-de-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea-del-viajero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea-del-viajero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/bebes-y-ninos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/bebes-y-ninos/recien-nacido/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piojos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piojos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-pediculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-pediculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/vivir-con/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/vivir-con/enfermedades-raras/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/sintomas-y-enfermedades/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfagia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfagia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colon-irritable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colon-irritable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-sueno/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-sueno/", "/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos-responden/", "https://cinfasalud.cinfa.com/nuestros-expertos-responden/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemorroides/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alergia-al-polen/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/asma/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tipos-de-colesterol/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/covid-persistente/#nuestros-expertos", "https://cinfasalud.cinfa.com/buscador-de-enfermedades/", "https://lavozdelpaciente.cinfa.com/", "https://lamiradadelpaciente.cinfa.com/", "https://cinfasalud.cinfa.com/la-mirada-del-paciente/", "https://cinfasalud.cinfa.com/la-mirada-del-paciente/", "https://cinfasalud.cinfa.com/cinfasalud/", "https://cinfasalud.cinfa.com/cinfasalud/", "https://www.facebook.com/CinfaSalud", "https://twitter.com/CinfaSalud", "https://es.pinterest.com/cinfasalud/", "https://www.youtube.com/CinfaSalud", "https://www.instagram.com/cinfasalud/", "https://www.tiktok.com/@cinfasalud", "https://cinfasalud.cinfa.com", "https://cinfasalud.cinfa.com/author/susana-mezquita-experta-cientifica-de-cinfa/", "https://www.facebook.com/sharer.php?s=100&p[url]=https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/", "https://twitter.com/share?url=https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/&text=http://Fotoprotecci\u00f3n%20infantil", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/&description=http://Fotoprotecci\u00f3n%20infantil", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/&title=http://Fotoprotecci\u00f3n%20infantil", "#que-es", "#cinfaconsejos", "#infografico", "#podcast", "#", "#por-que-la-piel-de-los-ni\u00f1os-es-mas-sensible-al-sol", "#por-que-es-importante-una-correcta-fotoproteccion-en-la-infancia", "#como-proteger-la-piel-de-los-ni\u00f1os-ante-el-sol", "#escoger-fotoprotector", "#uso-fotoprotector", "https://cinfasalud.cinfa.com/areas-de-salud/sintomas-y-enfermedades/cancer-de-piel/melanoma/", "http://www.aemet.es/es/portada", "#", "https://cdn-cinfasalud.cinfa.com/wp-content/uploads/2019/02/consejos-fotoproteccion-infantil-cinfasalud.pdf?x72889", "#", "https://cdn-cinfasalud.cinfa.com/wp-content/uploads/2019/01/infografico-fotoproteccion-infantil-cinfasalud-767x1024.jpg?x72889", "https://cdn-cinfasalud.cinfa.com/wp-content/uploads/2019/01/infografico-fotoproteccion-infantil-cinfasalud.pdf?x72889", "https://cdn-cinfasalud.cinfa.com/wp-content/uploads/2019/01/infografico-fotoproteccion-infantil-cinfasalud.pdf?x72889", "#", "#", "https://cinfasalud.cinfa.com/author/susana-mezquita-experta-cientifica-de-cinfa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piel-del-bebe/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piel-del-bebe/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dermatitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dermatitis/", "https://www.facebook.com/CinfaSalud", "https://twitter.com/CinfaSalud", "https://www.youtube.com/CinfaSalud", "https://es.pinterest.com/cinfasalud/", "https://www.instagram.com/cinfasalud/", "https://www.tiktok.com/@cinfasalud", "#A", "#B", "#C", "#D", "#E", "#F", "#G", "#H", "#I", "#J", "#K", "#L", "#M", "#N", "#O", "#P", "#Q", "#R", "#S", "#T", "#U", "#V", "#W", "#X", "#Y", "#Z", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acidez-de-estomago/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acne/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acrofobia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acromegalia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acuerdate-de-cuidarte/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/acufenos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/adelgazar-de-forma-saludable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/afasia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/afonia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/aftas-bucales/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/agorafobia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/agujetas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ahogamiento/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/albinismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alcoholismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alergia-a-los-frutos-secos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alergia-acaros-polvo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alergia-al-polen/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-complementaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-en-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-en-la-tercera-edad/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-intolerancia-lactosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentacion-para-pacientes-oncologicos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentos-para-la-osteoporosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alimentos-que-potencian-las-defensas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/almacenaje-de-medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alopecia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/alzheimer/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/amaxofobia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/amigdalitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/amnesia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ampollas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/andropausia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/anemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/aneurisma-cerebral/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/angina-de-pecho/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/anorexia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/anosmia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ansiedad/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/apendicitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/apnea-del-sueno/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/aranas-vasculares/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/arritmias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/artritis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/artrosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/que-es-la-artrosis-de-tobillo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/asma/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/asma-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/astenia-primaveral/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fatiga-visual/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/astigmatismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ataxia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/atragantamiento/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/autismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/avispas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bajada-de-tension/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/beneficios-del-deporte/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/blefaritis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bocio/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botiquin-de-viaje/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botiquin-en-casa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botiquin-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/botulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bronquiolitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bronquitis-aguda/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/brucelosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bruxismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bruxismo-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bulimia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/bursitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/caducidad-medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/calambres-musculares/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/calculos-biliares/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/calculos-en-la-vejiga/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/calculos-renales/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/callos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cambio-de-hora/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cambios-fisicos-y-psicologicos-durante-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-cervix/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-colon/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-endometrio/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-esofago/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-estomago/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-higado/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-mama/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-ovario/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-pancreas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-piel-no-melanoma/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-prostata/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-pulmon/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-rinon/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-tiroides/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-utero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cancer-de-via-biliar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/candidiasis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/caries/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/caspa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cataratas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cefalea-tensional/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/celiaquia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/celulitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/chinches/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ciatica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cicatrices/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cirrosis-hepatica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cistitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/citomegalovirus/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/claustrofobia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/codo-de-tenista/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colecistitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colera/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colicos-del-lactante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colitis-ulcerosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/colon-irritable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/como-cuidar-nuestra-salud/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/como-se-fabrica-un-medicamento/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/complejo-de-esclerosis-tuberosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/condromalacia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/congestion-nasal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/congestion-nasal-en-bebes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/conjuntivitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/convivencia-con-pacientes-de-alzheimer/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/coronavirus/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/costra-lactea/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/covid-persistente/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/crisis-epileptica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidado-de-la-nariz/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidado-de-la-piel/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidado-de-los-pies/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidado-emocional-en-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidador-cuidate/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidados-en-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vacaciones/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuidados-paliativos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dano-cerebral-adquirido/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/degeneracion-macular-asociada-a-la-edad/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/demencia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dengue/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/denticion-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/deporte-en-casa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/depresion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/depresion-posparto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dermatitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dermatitis-seborreica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dermatomiositis-juvenil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/deshidratacion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/desprendimiento-de-retina/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diabetes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diabetes-gestacional/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diabetes-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diarrea-del-viajero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dieta-mediterranea/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diferencia-entre-intolerancia-y-alergia-alimentaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diferencias-artrosis-y-artritis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diferencias-entre-ibuprofeno-y-paracetamol/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/difteria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfagia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/disfemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dishidrosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dismenorrea/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dispepsia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/distimia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/distrofia-muscular-de-duchenne/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/diverticulitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dolor-cervical/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dolor-cronico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dolor-de-muelas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/dolor-lumbar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/donacion-de-sangre/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ejercicio-en-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/el-parto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/embarazo-ectopico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/encefalitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/endometriosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-boca-mano-pie/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-de-chagas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-de-crohn/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-de-lyme/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-de-meniere/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-de-tay-sachs/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedad-pulmonar-intersticial-difusa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfermedades-mitocondriales/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enfisema-pulmonar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/enuresis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/envejecimiento-saludable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/epilepsia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/epoc/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/escarlatina/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esclerodermia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esclerosis-lateral-amiotrofica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esclerosis-multiple/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/que-es-el-esguince-de-muneca/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esguince-de-tobillo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esofago-de-barrett/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/espina-bifida/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/espolon-calcaneo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/espondilitis-anquilosante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/esquizofrenia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estrabismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estrenimiento/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estrenimiento-en-ninos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estres/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estres-laboral/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-estres/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-gripe-y-resfriado/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-pediculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-sobre-la-valoracion-de-los-medicamentos-genericos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-menopausia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-nutricion-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-insuficiencia-venosa-cronica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/estudio-cinfasalud-running/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/exantemas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/falsificacion-de-medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/faringitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/farmacovigilancia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fascitis-plantar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fatiga-pandemica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fibromialgia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fibrosis-quistica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fiebre-en-ninos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fiebre-hemorragica-de-crimea-congo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fimosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/flora-cutanea/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/flora-intestinal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/flora-vaginal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoenvejecimiento/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotoproteccion-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fotosensibilidad/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/fractura-de-cadera/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/frecuencia-cardiaca/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ganglios-linfaticos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/garrapata/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gastroenteritis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gastroenteritis-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gestacion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gingivitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/glaucoma/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golondrinos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/golpe-de-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gota/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gripe-aviar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/gripe-resfriado/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/habitos-de-alimentacion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/halitosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/helicobacter-pylori/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hematomas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemofilia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemorragia-nasal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemorragias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hemorroides/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hepatitis-a/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hepatitis-b/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hepatitis-c/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/heridas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hernia-de-hiato/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hernia-discal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hernia-umbilical/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/herpes-labial/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/herpes-zoster/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/higado-graso-no-alcoholico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/higiene-postural/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/higiene-visual/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipercolesterolemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hiperglucemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipermetropia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hiperplasia-benigna-de-prostata/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipertension/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipertiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipoacusia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipoglucemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipopituitarismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotension/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hipotiroidismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hirsutismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hombro-doloroso/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/hongos-en-los-pies/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ictericia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ictiosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ictus/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/impetigo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/incompetencia-del-cardias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/incontinencia-urinaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/infarto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/infecciones-infantiles-frecuentes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/insomnio/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/insuficiencia-cardiaca/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/insuficiencia-renal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/insuficiencia-venosa-cronica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/intolerancia-a-la-fructosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/intolerancia-a-la-lactosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/intoxicacion-alimentaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/isquemia-intestinal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/jet-lag/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/juanetes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lactancia-materna/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-lactancia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/laringitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/legionelosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lentigos-solares/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lentillas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lesiones-en-el-running/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lesiones-en-semana-santa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/leucemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/leucodistrofias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/leucoplasia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/linfedema/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/linfoma-de-hodgkin/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/listeriosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lombrices-intestinales/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ludopatia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/lupus/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/malaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/mareos-y-desmayos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/mastitis-2/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicacion-durante-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-genericos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alergia-al-polen/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-calor/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-conduccion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-diabetes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-la-practica-de-ejercicio-fisico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medicamentos-y-sueno/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/medusas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/melanoma/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/melasma/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/meningitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/menopausia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/miastenia-gravis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/migrana/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/miomas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/miopatia-nemalinica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/miopia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/mitos-sobre-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/moluscos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/mononucleosis-infecciosa/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/moscas-volantes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/mosquitos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/muerte-subita/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/narcolepsia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/navidad-saludable/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/nefropatia-diabetica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/neumonia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/neumotorax/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/neurofibromatosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/nutricion-en-el-running/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/nutrigenetica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/obesidad-y-sobrepeso/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ojo-rojo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ojo-seco/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ojos-de-gallo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/onicomicosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/orquitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/orzuelos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/osteogenesis-imperfecta/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/osteoporosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/otitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pancreatitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/paperas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/paralisis-facial/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/parestesia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/parkinson/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/percentiles/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pericarditis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/periodontitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/peritonitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pez-escorpion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pictogramas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piel-del-bebe/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piel-intolerante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piel-y-covid-19/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pielonefritis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pies-planos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/piojos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/policitemia-vera/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/policondritis-recidivante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/polimedicacion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/polipos-de-colon/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/polipos-nasales/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/postparto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/preeclampsia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/prematuridad/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/preparacion-al-parto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/preparacion-para-correr/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/preparto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/presbicia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/problemas-de-vision-en-los-ninos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/propiedades-de-los-alimentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pruebas-de-audicion-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/psicopatia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/psoriasis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/pulgas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/quemaduras/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/queratosis-actinica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/reanimacion-cardiopulmonar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/reflejos-en-los-bebes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/reflujo-faringolaringeo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/regurgitacion-bebes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/resaca/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/retinopatia-diabetica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/retinosis-pigmentaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rinitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rizartrosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rodillas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rosacea-y-cuperosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rotura-de-ligamento-cruzado-anterior/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rotura-de-menisco/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/rubeola/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/salmonelosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/salud-bucodental/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/salud-del-sueno/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/salud-ocular/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/salud-y-seguridad-en-la-montana/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sangrado-menstrual-abundante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sarampion/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sarcomas-oseos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sarcomas-partes-blandas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sarna/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sensibilidad-dental/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sepsis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ser-donante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-coronario-agudo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-angelman/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-apert/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-asperger/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-dravet/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-fatiga-cronica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-guillain-barre/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-la-clase-turista/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-ovarios-poliquisticos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-piernas-inquietas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-prader-willi/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-raynaud/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-rett/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-rubinstein-taybi/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-de-tourette/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/que-causa-sindrome-wolf-hirschhorn/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-del-tunel-carpiano/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-kabuki/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-premenstrual/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindrome-una-rotula/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindromes-de-ehlers-danlos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sindromes-mielodisplasicos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sintomas-en-el-embarazo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sinusitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sistema-inmune-2/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sonambulismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/soplo-cardiaco/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sordera-infantil/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/suelo-pelvico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/sueno-y-covid-19/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tabaquismo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/talasemia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tapones-de-cera/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tdah/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tecnoestres-laboral/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/teletrabajo/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tendinitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tendinitis-de-de-quervain/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tendinitis-de-hombro/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tendinitis-rotuliana/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tenia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/terrores-nocturnos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/test-de-apgar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tetanos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tina/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tipos-de-colesterol/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tiroiditis-de-hashimoto/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tosferina/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/toxoplasmosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trasplante-de-rinon/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trasplante-hepatico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trasplantes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trastorno-bipolar/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trastorno-de-estres-postraumatico/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trastorno-negativista-desafiante/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trastorno-obsesivo-compulsivo-toc/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/traumatismos-infantiles/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tricotilomania/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trombofilia/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/trombosis-venosa-profunda/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tuberculosis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/tumores-neuroendocrinos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ulcera-corneal/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/ulcera-peptica/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/unero/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/cuando-acudir-urgencias-pediatria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/urticaria/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/uso-correcto-de-medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/uso-del-inhalador/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/uso-responsable-de-antibioticos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vacunas-para-viajes/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vaginitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/valvulopatias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/varicela/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/varices/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vasculitis/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/verrugas/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vertigos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vias-de-administracion-de-medicamentos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/viruela/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/viruela-del-mono/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-chikungunya/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-del-nilo-occidental/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-del-papiloma-humano/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-respiratorio-sincitial/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-y-bacterias/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/virus-zika/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vista-y-covid-19/", "https://cinfasalud.cinfa.com/p/vitiligo/", "/cinfasalud/", "https://www.facebook.com/CinfaSalud", "https://twitter.com/CinfaSalud", "https://www.instagram.com/cinfasalud/", "https://www.youtube.com/CinfaSalud", "https://es.pinterest.com/cinfasalud/", "https://www.tiktok.com/@cinfasalud", "https://cinfasalud.cinfa.com/aviso-legal/", "https://www.cinfa.com/politica-proteccion-datos/", "https://cinfasalud.cinfa.com/cookies/", "/sitemap.xml", "/feed", "#", "/cookies/", "/cookies/"]}