{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.undav.edu.ar/general/recursos/adjuntos/32975.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1\nCuadernos de trabajo: 3\nCultura, salud y gesti\u00f3n : saberes, actores, instituciones y discursos / Ana Luc\u00eda\n   Olmos \u00c1lvarez ... [et al.] ; compilaci\u00f3n de Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez. - 1a ed. -\n   Avellaneda : Undav Ediciones, 2022.\n   Libro digital, PDF - (Observatorio de ciudadan\u00eda cultural / Laura Ferre\u00f1o ; 3)\n   Archivo Digital: descarga\n   ISBN 978-987-3896-96-5\n   1. Cultura Popular. 2. Salud. 3. Gesti\u00f3n P\u00fablica. I. Olmos \u00c1lvarez, Ana Luc\u00eda, comp. \n   CDD 362.1042 \nUniversidad Nacional de Avellaneda\nRector Ing. Jorge Calzoni\nVicerrector Bioq. Ricardo Serra\nSecretaria de Investigaci\u00f3n y Vinculaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica e Institucional Dra. Patricia Domench\nCoordinadora del Observatorio de Ciudadan\u00eda Cultural Dra. Laura Ferre\u00f1o\nEsta publicaci\u00f3n fue financiada por la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n y Vinculaci\u00f3n Tecnol\u00f3gi -\nca e Institucional (SIVTI) a trav\u00e9s de los fondos del proyecto de investigaci\u00f3n UNDAVCYT \n2017, y la investigaci\u00f3n que la precede cont\u00f3 tambi\u00e9n con fondos de P AIO 2018.\nDise\u00f1o de tapa y diagramaci\u00f3n: Julia Aibar (UNDAV Ediciones)\n\u00a9 2022, UNDAV Ediciones\nPaso de la Patria 1921 - Pi\u00f1eiro - Avellaneda\ntel. 4228 1072  - undavediciones@undav.edu.ar\n   ISBN 978-987-3896-96-5\nTodo el contenido de este libro se distribuye bajo una licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n \u2013 \nNo Comercial \u2013 Sin obras derivadas.\nhttp://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es\nEl contenido puede ser copiado, distribuido, exhibido y ejecutado bajo la condici\u00f3n de reconocer \nautor\u00eda, no utilizar el libro o sus partes con fines comerciales, y no alterar, transformar o crear \nsobre esta obra.\n\u00cdndice\nAgradecimientos         5\nPresentaci\u00f3n           7\nAna Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez\nAutoatenci\u00f3n, creencias y salud en Avellaneda     16\nMar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez y Amorina Mart\u00ednez\n\u201cCuando tengo un problema de salud primero \nvoy al m\u00e9dico y luego a la iglesia\u201d:\nreflexiones sobre salud y creencias a partir \nde una encuesta en Argentina        30\nGabriela Irraz\u00e1bal\nLa construcci\u00f3n de v\u00ednculos dial\u00f3gicos entre \nel personal de salud y pacientes en contextos \nhospitalarios           49\nLaura Ferre\u00f1o\nProblem\u00e1ticas de institucionalidad en espacios  \nculturales dentro de hospitales. Una mirada\ndesde la gesti\u00f3n cultural         74\nAmorina Mart\u00ednezGesti\u00f3n en las pol\u00edticas culturales para \nlas infancias. An\u00e1lisis en torno a la salud \np\u00fablica y la garant\u00eda de derechos         87\nMelina Berta Goldstein\nAutoras            1165Los trabajos aqu\u00ed reunidos fueron posible gracias a dos finan -\nciamientos (UNDAVCYT1 y PAIO2) otorgados por la Universidad \nNacional de Avellaneda (UNDAV). Las posibilidades de inves -\ntigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y transferencia generadas en el marco de \nuna universidad p\u00fablica son resultado de una pol\u00edtica de Estado \nque apuesta a la educaci\u00f3n superior vinculada estrechamente \ncon el territorio, y de la propia gesti\u00f3n de la UNDAV que fomenta \nla investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de una variedad de financiamientos y \ncon el apoyo sostenido de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n y Vin -\nculaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica e Institucional (SIVTI). Quiero destacar el \nacompa\u00f1amiento de la responsable del \u00e1rea, Patricia Domench, \ndurante todos estos a\u00f1os y, particularmente, en el contexto de la \npandemia Covid-19, por atender con sensibilidad y flexibilidad \nlas limitaciones impuestas por el contexto extraordinario. Tam -\nbi\u00e9n a lxs trabajadores de la SIVTI, en especial a Mara Bartolo -\nm\u00e9, Graciela Kisilevsky y Victoria Silber, siempre respondiendo \ndudas, sosteniendo y resolviendo imponderables durante los \nproyectos. A Florencia Podest\u00e1, coordinadora del Programa de \nPopularizaci\u00f3n del Conocimiento y Cultura Cient\u00edfica, por las po -\nsibilidades de difundir por distintos canales los temas que nos \napasionan. \n1 Proyecto UNDAVCYT 2017 \u201cCreencias y Salud: Articulaciones biom\u00e9dicas y es-\npirituales en el proceso de salud-enfermedad atenci\u00f3n en Avellaneda\u201d dirigido por \nAna Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez.\n2 Proyecto PAIO 2018 - UNDAV \u201cGesti\u00f3n Cultural y salud p\u00fablica: dise\u00f1o de una \nmatriz de informaci\u00f3n sobre los proyectos vigentes en hospitales de la Ciudad de \nBuenos Aires\u201d, dirigido por Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez.Agradecimientos6\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Mi reconocimiento a quien fuera decano del entonces De -\npartamento de Humanidades y Artes (UNDAV), Rodolfo Hamawi, \npor facilitar las condiciones institucionales para llevar adelante \nlas investigaciones. Tambi\u00e9n, y especialmente, al director de la \nLicenciatura en Gesti\u00f3n Cultural, H\u00e9ctor Olmos, por el aliento, \nla escucha y la convicci\u00f3n acerca de la necesidad de construir \nconocimiento colectivo y articulado, siempre, con la sociedad. \nLes agradezco especialmente a mis colegas Melina Golds -\ntein, Gabriela Irraz\u00e1bal y Laura Ferre\u00f1o. Por sumarse a estas ini -\nciativas, abrir generosamente sus mundos de preguntas y com -\npartir la b\u00fasqueda de respuestas inventando tiempo y energ\u00eda \npara llevar adelante los distintos proyectos. \nAmorina Mart\u00ednez y Mar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez, estudiantes de la \nLicenciatura en Gesti\u00f3n Cultural e investigadoras en formaci\u00f3n \nintegrantes del equipo de trabajo, fueron centrales en estas in -\ndagaciones. Durante el proceso de investigaci\u00f3n aportaron pre -\nguntas, inquietudes y observaciones agudas. Sus trayectorias \nde formaci\u00f3n y gesti\u00f3n, su disponibilidad, curiosidad y respon -\nsabilidad hicieron (y siguen haciendo) del trabajo conjunto un \ngran disfrute.\nMi agradecimiento a Griselda Paiva, jefa de Docencia e In -\nvestigaci\u00f3n del Hospital Subzonal Especializado Materno Infantil \n(HSEMI) Ana Goitia de Avellaneda, por la predisposici\u00f3n y la \napuesta al trabajo en investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n conjunta. Tam -\nbi\u00e9n a Mar\u00eda In\u00e9s \u201cTuti\u201d Maglio, responsable de Relaciones Insti -\ntucionales del Hospital Mu\u00f1iz de la Ciudad de Buenos Aires, por \ncompartir inquietudes, \u201cabrir el campo\u201d y la generosidad. \nFinalmente, un reconocimiento especial al equipo de UNDAV \nEdiciones, dirigido por Carlos \u201cZeta\u201d Zelaray\u00e1n, por la paciencia y \nel acompa\u00f1amiento en el (largo) proceso de formulaci\u00f3n y edici\u00f3n \nde este cuadernillo.\nAna Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez\nAvellaneda, julio de 20227Cultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, \ninstituciones y discursos\nEste cuadernillo es el tercero de la Serie Cuadernos de Traba -\njo del Observatorio de Ciudadan\u00eda Cultural (OBCIC) de la Uni -\nversidad Nacional de Avellaneda (UNDAV). Parte del trabajo \nconjunto en los proyectos UNDAVCyT 2017 \u201cCreencias y salud: \nArticulaciones biom\u00e9dicas y espirituales en el proceso de sa -\nlud-enfermedad-atenci\u00f3n en Avellaneda\u201d y PAIO 2018 \u201cGesti\u00f3n \ncultural y salud p\u00fablica: dise\u00f1o de una matriz de informaci\u00f3n \nsobre los proyectos vigentes en hospitales de la Ciudad de Bue -\nnos Aires\u201d. En estos proyectos nos propusimos abordar las in -\ntersecciones entre diversos saberes, actores e instituciones que \nintegran los procesos salud-enfermedad-atenci\u00f3n atendiendo a \nsus implicancias culturales y valoraciones socialmente atribui -\ndas. En este sentido, a partir de la articulaci\u00f3n situada de la \ntriada salud, cultura y gesti\u00f3n trabajamos en un doble plano. \nPor un lado, centramos la mirada en las nociones, pr\u00e1cticas, \nt\u00e9cnicas, discursos y posicionamientos de distintos actores so -\nciales en torno al proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Por otro \nlado, y dada la inserci\u00f3n institucional de estas pesquisas en la \nLicenciatura de Gesti\u00f3n Cultural de la UNDAV, indagamos en las \ncaracter\u00edsticas de la gesti\u00f3n cultural en salud.\nLas investigaciones se realizaron entre los a\u00f1os 2019 y 2021. \nEl equipo se conform\u00f3 por Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez como direc -\ntora y Melina Goldstein, Laura Ferre\u00f1o y Gabriela Irraz\u00e1bal como \ninvestigadoras principales. Tambi\u00e9n, lo integraron estudiantes Presentaci\u00f3n\nAna Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez8\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3avanzadas de la licenciatura en Gesti\u00f3n Cultural de la UNDAV: \nRoxana Garc\u00eda1, Mar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez y Amorina Mart\u00ednez. Dos \nde ellas, en el marco de uno de los proyectos, ganaron becas \nen distintas convocatorias2.\nNuestro punto de partida es una concepci\u00f3n del campo \ndel cuidado de la salud de manera din\u00e1mica y plural, es decir, \ncompuesto por diferentes sistemas m\u00e9dicos. Entendemos por \nellos al conjunto de representaciones y pr\u00e1cticas sobre el par \nsalud-enfermedad, a las etiolog\u00edas, formas de atenci\u00f3n y pre -\nvenci\u00f3n y tambi\u00e9n a las t\u00e9cnicas y tecnolog\u00edas involucradas en \nla curaci\u00f3n y tratamiento. \u00bfQu\u00e9 otros elementos integran estos \nsistemas? Las formas de entender la vida, la muerte y el ciclo \nvital, el cuerpo y la persona, el bienestar (f\u00edsico, mental, espiri -\ntual) y la aflicci\u00f3n, concepciones sostenidas por las personas \n(o en t\u00e9rminos anal\u00edticos, los actores sociales) sean curadores \no pacientes. Asimismo, se incluyen las formas de establecer \nrelaciones entre los curadores (sean m\u00e9dicos profesionales, \nsanadores o chamanes) y los pacientes-usuarios; y, finalmen -\nte, encontramos jerarqu\u00edas, competencias y cooperaci\u00f3n entre \ndistintos saberes ya que no todos son considerados y valo -\nrados en igual medida (Garro, 2000; Men\u00e9ndez, 2005, 2018; \nOlmos \u00c1lvarez, 2018). En estos sistemas se ponen en juego \nlas relaciones inter\u00e9tnicas, jerarqu\u00edas de g\u00e9nero y diferencias \nde clase que atraviesan las realidades sociales de las cuales \nemanan (Idoyaga Molina, 1997). \n1  Roxana Garc\u00eda particip\u00f3, \u00fanicamente, del proyecto PAIO\n2  En el marco del proyecto PAIO Amorina Mart\u00ednez gan\u00f3 la beca EVC- CIN (Est\u00edmulo \na las Vocaciones Cient\u00edficas - Consejo Interuniversitario Nacional) para trabajar so-\nbre \u201cProfesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n cultural en espacios culturales de Hospitales \nde la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Problem\u00e1ticas relacionadas a la institu-\ncionalidad\u201d. Por su parte, Roxana Garc\u00eda obtuvo una Beca PROBEVOC (UNDAV) \ncon el Plan de trabajo \u201cRedes culturales hospitalarias como modelos de gesti\u00f3n \ncultural en la salud p\u00fablica de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires que contribu-\nyen al tratamiento integral del paciente cr\u00f3nicos\u201d tambi\u00e9n en el proyecto PAIO.9Otro rasgo definitorio de este campo es la combinaci\u00f3n de \nsistemas m\u00e9dicos por parte de los actores (Irraz\u00e1bal & Olmos \n\u00c1lvarez, 2021, 2022; Johnson & Olmos \u00c1lvarez, 2021). Dicho \nen otras palabras, las personas procuran la atenci\u00f3n de su \nsalud por medio de la interacci\u00f3n de diversos recursos tera -\np\u00e9uticos y sin sobrevalorar, a priori, a la medicina cient\u00edfica. \nAdem\u00e1s, recurrir a diversas formas de atenci\u00f3n los enfrenta a \nexpectativas, negociaciones y tensiones de sus propios mar -\ncos interpretativos con aquellos propuestos por las opciones \nelegidas (Garro, 2000; Irraz\u00e1bal & Olmos \u00c1lvarez, 2021; John -\nson & Olmos \u00c1lvarez, 2021; Men\u00e9ndez, 2005, 2018; Olmos \u00c1l -\nvarez, 2018). \nEn este contexto de pluralidad y combinaci\u00f3n de sistemas \nm\u00e9dicos, el par salud-enfermedad incluye y trasciende lo es -\ntrictamente biom\u00e9dico \u2212centrado en lo anatomo-fisiol\u00f3gico del \norganismo de un individuo\u2212. Por ello, se arriba a una noci\u00f3n \nintegral donde lo f\u00edsico, ps\u00edquico, emotivo y tambi\u00e9n las dimen -\nsiones social y espiritual no son escindibles y se conjugan como \nposibles etiolog\u00edas o tratamientos.\nConsiderar una noci\u00f3n amplia de salud-enfermedad-aten -\nci\u00f3n condujo, en primer lugar, a la inclusi\u00f3n de las cosmolog\u00edas \nsagradas entre los recursos terap\u00e9uticos susceptible de com -\nbinarse con otros para restituir la salud.  Es decir, que los sabe -\nres, pr\u00e1cticas, t\u00e9cnicas y discursos de orden religioso espiritual \naportan herramientas movilizadas para evaluar la enfermedad \ny guiar las acciones en torno a la misma. Por ello, el proyecto \nUNDAVCYT \u201cCreencias y salud: Articulaciones biom\u00e9dicas y \nespirituales en el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n en \nAvellaneda\u201d tuvo como problem\u00e1tica central los v\u00ednculos entre \nel campo biom\u00e9dico y el religioso espiritual en el mencionado \nproceso, con miras a visibilizar la diversidad de epistemolog\u00edas \nm\u00e9dicas que de formas complejas y diversas interact\u00faan en la \nsociedad contempor\u00e1nea y particularmente, la vigencia e inci -\ndencia de las cosmolog\u00edas religiosas en la toma de decisiones \nrespecto a la salud. En el marco de estas indagaciones pro -10\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3fundizamos en la articulaci\u00f3n de saberes y pr\u00e1cticas curativas \ndesde el punto de vista de los usuarios como tambi\u00e9n de los \nprofesionales de la salud3.\nPosteriormente, esta noci\u00f3n ampliada de salud-enferme -\ndad-atenci\u00f3n orient\u00f3 la mirada hacia otros elementos presentes \nen los hospitales, centros de salud y distintos servicios que no se \nrestring\u00edan a lo estrictamente biom\u00e9dico: acciones como espa -\ncios de arte y centros culturales, talleres diversos para pacientes \ny familiares, bibliotecas y programas de fomento a la lectura, entre \notras, que abordan la atenci\u00f3n de la salud desde una perspectiva \ninterdisciplinaria y de derechos tanto en lo que concerniente a la \nsalud como a los bienes culturales. La indagaci\u00f3n de los acto -\nres, espacios y programas de esta \u00edndole que se desarrollan en \nlos hospitales p\u00fablicos constituyeron los ejes del proyecto PAIO \n\u201cGesti\u00f3n cultural y salud p\u00fablica: dise\u00f1o de una matriz de infor -\nmaci\u00f3n sobre los proyectos vigentes en hospitales de la Ciudad \nde Buenos Aires\u201d. Desde este proyecto se abordaron tambi\u00e9n las \nrepercusiones y valoraciones entre sus integrantes y las proble -\nm\u00e1ticas que enfrentan en su trabajo cotidiano como las estrate -\ngias desplegadas en pos de resolverlas. Dados estos t\u00f3picos, \njunto a los lineamientos te\u00f3ricos generales mencionados, integra -\nmos la perspectiva de la transversalidad y accionar integrado de \nla cultura (Olmos & Santill\u00e1n G\u00fcemes, 2000; Vich, 2014), la institu -\ncionalidad cultural (Lacarrieu & Cerdeira, 2016; Zurita Prat, 2012) \ny finalmente, miradas espec\u00edficas sobre las infancias (Goldstein, \n2018; Minnicelli, 2004; Tollo, 2019). Asimismo, a partir de esta \npesquisa, emergi\u00f3 una subl\u00ednea de investigaci\u00f3n encabezada \npor la Mg. Melina Goldstein acerca de las intersecciones entre \ngesti\u00f3n cultural, infancias y salud.\nDesde el punto de vista metodol\u00f3gico, ambos proyectos, \narticularon distintas estrategias metodol\u00f3gicas con una fuerte \n3 Desde la perspectiva de la pr\u00e1ctica cotidiana asistencial, este v\u00ednculo puede abor -\ndarse desde la perspectiva de la objeci\u00f3n de conciencia (Irraz\u00e1bal & Olmos \u00c1lva-\nrez, 2021).11\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3impronta  cualitativa (Vasilachis de Gialdino, 2006). Recurrimos \na la etnograf\u00eda (Guber, 2004) para lograr un acercamiento a los \nprocesos sociales desde la perspectiva de sus participantes y \nen el momento mismo en que se desarrollan. Dada la movilidad \nde los actores por distintos espacios sociales donde se mani -\nfiestan percepciones y sentidos acerca de la salud, la etnogra -\nf\u00eda fue multisituada (Marcus, 2001) de manera que pudi\u00e9ramos \nreconstruir metodol\u00f3gicamente los recorridos de nuestros inter -\nlocutores. La observaci\u00f3n y participaci\u00f3n directa se desarroll\u00f3 \nen diversos espacios sociales comprendiendo hospitales (ma -\nterno \u2013infantiles; pedi\u00e1tricos; generales y monovalentes) como \ncontextos y espacios institucionales religiosos-espirituales en \nel \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA). Sumamos tam -\nbi\u00e9n cuestionarios estructurados y entrevistas en profundidad \n(Holstein & Gubrium, 1995), estas \u00faltimas permitieron captar \npliegues, matices y temporalidades en el flujo del discurso. El \nuniverso de entrevistados y entrevistadas lo conforman actores \nque intervienen en los campos de la salud y de las pol\u00edticas \nculturales vinculadas al primero desde diversas posiciones: pro -\nfesionales y miembros del equipo de salud; usuarios; agentes \nreligiosos; gestores, responsables de \u00e1reas y programas de cul -\ntura; talleristas e integrantes de organizaciones del tercer sector. \nSe incluy\u00f3 tambi\u00e9n el an\u00e1lisis documental.\nUn dato ineludible del proyecto PAIO es que se desarroll\u00f3 en \nel marco de la pandemia producto del virus Sars-Cov2.  Efectuar \ntrabajo de campo en hospitales en el contexto de una emergencia \nsociosanitaria implic\u00f3 dificultades y la necesidad de flexibilizar y \nreadaptar la estrategia metodol\u00f3gica privilegiando herramientas \ndigitales para la concreci\u00f3n de los objetivos propuestos. No obs -\ntante estos desaf\u00edos, la pandemia fue tambi\u00e9n una oportunidad \npara conocer y ver operando la capacidad de adaptaci\u00f3n, plasti -\ncidad y creatividad de la gesti\u00f3n cultural en salud.\nEn esta publicaci\u00f3n se presentan resultados y refl exiones de \ndistintas integrantes de los equipos de ambos proyectos acerca \nde las modalidades de atenci\u00f3n a la salud que se dirimen en el 12\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3interjuego entre diversos recursos terap\u00e9uticos, de los v\u00ednculos \nentre los actores que intervienen en el campo de la salud y de la \nconfiguraci\u00f3n de las intersecciones con la gesti\u00f3n cultural. \nEn primer lugar, Mar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez y Amorina Mart\u00ednez en \n\u201cAutoatenci\u00f3n, creencias y salud en Avellaneda\u201d proponen mos -\ntrar y analizar las formas c\u00f3mo los sujetos poseen la autonom\u00eda \nde interpelar al discurso biom\u00e9dico hegem\u00f3nico y sus explicacio -\nnes sobre la salud y los padecimientos con otro tipo de discursivi -\ndades provenientes de sus cosmogon\u00edas religiosas y espirituales, \nlas cuales impactan en sus pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n.\nA continuaci\u00f3n, Gabriela Irraz\u00e1bal a partir de los resultados \nde la encuesta Ciencia, Salud y Creencias en contexto de Pan -\ndemia Covid-19 en Argentina reflexiona sobre la articulaci\u00f3n en -\ntre la salud y las creencias en \u201cCuando tengo un problema de \nsalud primero voy al m\u00e9dico y luego a la iglesia\u201d: reflexiones so -\nbre salud y creencias a partir de una encuesta en Argentina\u201d. All\u00ed \nplantea interrogantes acerca de los procesos de incorporaci\u00f3n \nde medicinas integrativas y estrategias de cuidado espiritual en \nel sistema sanitario \u2013con una atenci\u00f3n basada en el modelo m\u00e9 -\ndico-hegem\u00f3nico \u2013 y en qu\u00e9 medida las personas, que desarro -\nllan pr\u00e1cticas de auto-cuidado y atenci\u00f3n recurrir\u00e1n al sistema \nbiom\u00e9dico para la atenci\u00f3n de sus padecimientos. \nPara seguir profundizando en estas indagaciones, Laura Fe -\nrre\u00f1o en \u201c La construcci\u00f3n de v\u00ednculos dial\u00f3gicos entre el perso -\nnal de salud y pacientes en contextos hospitalarios\u201d aborda los \ndesaf\u00edos de los contactos interculturales en el ejercicio cotidia -\nno de los profesionales de la salud. Su mirada se nutre de dos \ndimensiones anal\u00edticas. Por un lado, la discusi\u00f3n acerca de la \nciudadan\u00eda cultural y sus efectos concretos en la vida cotidiana \nde la poblaci\u00f3n. En segundo lugar, presenta la etnograf\u00eda institu -\ncional como un m\u00e9todo y marco te\u00f3rico id\u00f3neo para el abordaje \nde los estudios en espacios sanitarios. \nUna segunda vertiente de trabajos que nutren este cuader -\nnillo son los que se centran en distintas aristas de la gesti\u00f3n \ncultural en salud. Por ello, en el cap\u00edtulo \u201cProblem\u00e1ticas de ins -13titucionalidad en espacios culturales dentro de hospitales. Una \nmirada desde la gesti\u00f3n cultural\u201d Amorina Mart\u00ednez analiza las \npr\u00e1cticas culturales en hospitales a partir del enfoque de la cul -\ntura como derecho humano. Para ello, integra a las herramien -\ntas de la gesti\u00f3n cultural la mirada de la psicosociolog\u00eda de las \ninstituciones.\nPor su parte, Melina Goldstein en \u201cGesti\u00f3n en las pol\u00edticas \nculturales para las infancias. An\u00e1lisis en torno a la salud p\u00fabli -\nca y la garant\u00eda de derechos\u201d reflexiona en torno al dise\u00f1o y la \nimplementaci\u00f3n de programas orientados a garantizar derechos \nculturales a la ni\u00f1ez. Espec\u00edficamente se analizan las acciones \nen el campo de la salud orientadas a las infancias, poniendo en \njuego los derechos y los accesos a los diversos bienes culturales.\nEn suma, los trabajos aqu\u00ed reunidos proponen reflexionar en \nperspectiva interdisciplinaria sobre los v\u00ednculos e intersecciones \nentre diversos saberes, actores e instituciones integrantes de los \nprocesos salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Se espera que este cono -\ncimiento - nutrido en la experiencia de los actores- sea insumo \npara el dise\u00f1o, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas (tanto \ndel \u00e1rea de la salud como de la cultura) que consideren la diver -\nsidad sociocultural presente en las sociedades contempor\u00e1neas. \nReferencias bibliogr\u00e1ficas \nGarro, L. C. (2000). Cultural knowledge as resource in illness \nnarratives: Remembering through accounts of illness. En C. \nMattingly and L. Garro (eds): Narrative and the cultural con -\nstruction of illness and healing  (pp. 70\u201387). Berkeley: Univer -\nsity of California Press.\nGoldstein, M. (2018). El papel del Estado entre el derecho y la \nparticipaci\u00f3n infantil. \u00bfPol\u00edticas et\u00e9reas o garant\u00edas de un \nmarco legal? Presentado en VII Escuela Internacional de la \nRed Iberoamericana de posgrados en Infancia y Juventud \u2013 \nRedInju, Tegucigalpa, Honduras.\nGuber, R. (2004). El salvaje metropolitano: Reconstrucci\u00f3n del 14\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3conocimiento social en el trabajo de campo (1a. ed. en Edi -\ntorial Paid\u00f3s, Versi\u00f3n 1a. ed. en Editorial Paid\u00f3s). Buenos \nAires: Paid\u00f3s.\nHolstein, J., & Gubrium, J. (1995). The active interview . London: \nSAGE.\nIdoyaga Molina, A. (1997). Ethnomedicine and world\u2010view: A \ncomparative analysis of the incorporation and rejection of \ncontraceptive methods among Argentine women. Anthropol -\nogy and Medicine , 4(2), 177\u2013201. https://doi.org/10.1080/13\n648470.1997.9964530\nIrraz\u00e1bal, G., & Olmos \u00c1lvarez, A. L. (2021). Objeci\u00f3n de con -\nciencia y complementariedad terap\u00e9utica en pacientes y \nprofesionales de la salud del Gran Buenos Aires, Argentina. \nRevista Argentina de Medicina , 9(3), 249\u2013257.\nIrraz\u00e1bal, G., & Olmos \u00c1lvarez, A. L. (2022). Las mujeres en pan -\ndemia: Salud, bienestar, formas de atenci\u00f3n, coronavirus y \nvacunas. Segundo Informe de la Encuesta Ciencia, Salud, \nCreencias y Sociedad en contexto de pandemia Covid-19 \nen Argentina. Materiales de Investigaci\u00f3n , 10, 64. https://doi.\norg/10.5281/zenodo.5845474\nJohnson, M. C., & Olmos \u00c1lvarez, A. L. (2021). De cl\u00ednicas y san -\ntuarios: Itinerarios de creyentes usuarias de reproducci\u00f3n \nhumana asistida (TRHA) en Argentina. Sociedad y Religi\u00f3n , \nXXXI(57), 17 .\nLacarrieu, M., & Cerdeira, M. (2016). Institucionalidad y pol\u00edticas \nculturales en Argentina. Pol\u00edticas Culturais em Revista , 9(1), \n10\u201333. https://doi.org/10.9771/pcr.v9i1.17043\nMarcus, G. (2001). Etnograf\u00eda en/del sistema mundo. El surgimien -\nto de la etnograf\u00eda multilocal. Alteridades , 11(22), 111\u2013127.\nMen\u00e9ndez, E. (2005). Intencionalidad, experiencia y funci\u00f3n: La \narticulaci\u00f3n de los saberes m\u00e9dicos. Revista de Antropolo -\ng\u00eda Social , 38.\nMen\u00e9ndez, E. (2018). Autoatenci\u00f3n de los padecimientos y al -\ngunos imaginarios antropol\u00f3gicos. Desacatos , 58, 104\u2013113.\nMinnicelli, M. (2004). Infancias p\u00fablicas. No hay derecho . Bue -15\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3nos Aires - M\u00e9xico: Noveduc.\nOlmos \u00c1lvarez, A. L. (2018). Entre m\u00e9dicos y sanadores: Gestio -\nnando sentidos y pr\u00e1cticas sobre el proceso de salud-enfer -\nmedad-atenci\u00f3n en un movimiento carism\u00e1tico cat\u00f3lico ar -\ngentino. Salud Colectiva , 14(2), 225. https://doi.org/10.18294/\nsc.2018.1530\nOlmos, H. A., & Santill\u00e1n G\u00fcemes, R. (2000). Educar en cultura: \nEnsayos para una acci\u00f3n integrada . Buenos Aires: CICCUS.\nTollo, M. \u00c1. (Ed.). (2019). Escuchar las infancias. Alojar singu -\nlaridades y restituir derechos en tiempos de arrasamientos \nsubjetivos . Buenos Aires - M\u00e9xico: Noveduc.\nVasilachis de Gialdino, I. (2006). La investigacion cualitativa. En \nEstrategias de investigaci\u00f3n cualitativa . Barcelona: Gedisa.\nVich, V. (2014). Desculturizar la cultura. La gesti\u00f3n cultural como \nforma de acci\u00f3n pol\u00edtica . Buenos Aires: Siglo XXI Editores.\nZurita Prat, M. (Ed.). (2012). Los Estados de la Cultura. Estudio \nsobre la institucionalidad cultural en los pa\u00edses del SICSUR. \nVenezuela: Fundaci\u00f3n Imprenta de la Cultura . Recupera -\ndo de https://www4.hcdn.gob.ar/cultura/observatorio/pdfs/\nCPONSUMOS%20CULTURALES/Los_Estados_de_la_Cul -\ntura_Estudio_sobre_la_institucionalid.pdf16Introducci\u00f3n\nComo estudiantes de la carrera Gesti\u00f3n Cultural de UNDAV en -\ntendemos que existe un v\u00ednculo propicio y f\u00e9rtil para abordar la \nsalud desde la cultura. Este trabajo discute las formas en que \nlos sujetos configuran sus pr\u00e1cticas de autocuidado y atenci\u00f3n \nde la salud, en relaci\u00f3n con sus creencias religiosas y espiri -\ntuales. Proponemos entonces mostrar y analizar las formas en \nque los sujetos muestra su autonom\u00eda para interpelar al discurso \nbiom\u00e9dico hegem\u00f3nico y sus explicaciones sobre la salud y los \npadecimientos con otro tipo de discursividades provenientes de \nsus cosmogon\u00edas religiosas y espirituales, las cuales impactan \nen sus pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n.\nEste trabajo se enmarca en un proyecto de investigaci\u00f3n \nmayor1. Durante su desarrollo encontramos que las formas de \nconcepci\u00f3n religiosa y espirituales tienen un fuerte impacto en \nlas pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n. Estas \u00faltimas suelen superponer -\nse con la atenci\u00f3n de los padecimientos sugeridos por profesio -\nnales de la biomedicina. A partir de este an\u00e1lisis se nos plantea -\nron los siguientes interrogantes.\n\u00bfC\u00f3mo influyen en las pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n los distin -\ntos discursos sobre los malestares? \u00bfC\u00f3mo se da coherencia a \nlas pr\u00e1cticas de curaci\u00f3n realizadas cuando hay discursos di -\n1 Proyecto UNDAVCYT 2017 \u201cCreencias y Salud: Articulaciones biom\u00e9dicas y espi-\nrituales en el proceso de salud-enfermedad atenci\u00f3n en Avellaneda\u201d, dirigido por la \nDra. Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez.Autoatenci\u00f3n, creencias y salud en Avellaneda\nMar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez \nAmorina Mart\u00ednez17\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3vergentes que pueden dar explicaciones contrapuestas a los \npadecimientos? \u00bfC\u00f3mo los sujetos constituyen autonom\u00eda con \nrespecto a la autoatenci\u00f3n cuando los discursos, ya sean bio -\nm\u00e9dicos como de las medicinas alternativas, son fuertemente \nverticalistas? \u00bfCu\u00e1les son las l\u00f3gicas que se mantienen en unas \ny otras pr\u00e1cticas? \u00bfC\u00f3mo operan las pr\u00e1cticas religiosas en re -\nlaci\u00f3n a la atenci\u00f3n biom\u00e9dica?\nLa pregunta por las formas de atenci\u00f3n de la salud presen -\ntes en la sociedad contempor\u00e1nea, en tanto dilema que atravie -\nsa de manera diferencial diversos espacios sociales orientados \na la sanidad, dio forma al problema rector del proyecto en que \nse enmarca este trabajo. Las \u00e1reas de estudio tuvieron desig -\nnio en Avellaneda. Se tomaron diversos espacios para el trabajo \nde campo: un hospital materno infantil, una iglesia cat\u00f3lica y la \npropia Universidad, particularmente la carrera Gesti\u00f3n Cultural. \nComo integrantes de esta \u00faltima, nos abocamos a la explora -\nci\u00f3n de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros.\nAtendiendo a los espacios relevados en el desarrollo de la \npesquisa, los recursos articulados fueron principalmente dos: \nla biomedicina y las cosmolog\u00edas sagradas. Cada recurso es \nreferido en diferentes momentos de sus biograf\u00edas haciendo de \nlos actores usuarios circunstanciales de ambas. En esos usos, \nnegocian sus expectativas y deseos.\nDurante el per\u00edodo septiembre-octubre de 2019 realizamos \n30 encuestas a estudiantes de la Licenciatura en Gesti\u00f3n Cultu -\nral de la UNDAV. Las preguntas, de car\u00e1cter abierto y cerrado, \nversaron sobre las definiciones de la sanidad, del par salud-en -\nfermedad, las fuentes de informaci\u00f3n para el cuidado, los agen -\ntes y espacios consultados, las actitudes y creencias espiritua -\nles y religiosas, entre otros \u00edtems. A partir de la recopilaci\u00f3n, \nsistematizaci\u00f3n y procesamiento de esta informaci\u00f3n, obtuvimos \nun primer mapeo de temas, categor\u00edas y principios recurrentes \nentre la poblaci\u00f3n elegida. Para obtener un material \u201cdenso\u201d \n(Geertz, 2001), completamos esta primera informaci\u00f3n con la \nrealizaci\u00f3n de entrevistas a nuestras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros 18\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3de la carrera, lo cual nos permiti\u00f3 ahondar en sus descripcio -\nnes, valoraciones y explicaciones. Finalmente, realizamos ob -\nservaci\u00f3n participante de ceremonias carism\u00e1ticas cat\u00f3licas en \nuna parroquia a cargo de un \u201ccura sanador\u201d en Avellaneda, a la \nque asistieron algunas de las personas entrevistadas. \nLas hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n fueron orientadas a develar la \narticulaci\u00f3n de diversos recursos terap\u00e9uticos en busca del res -\ntablecimiento de la salud y las nociones integrales del proceso \nsalud-enfermedad-atenci\u00f3n; concebir a las matrices religiosas y \nespirituales como recursos que influyen positivamente en la di -\nmensi\u00f3n emocional de los actores; y, finalmente, que la gravita -\nci\u00f3n de dichas matrices responde al nivel de adhesi\u00f3n a grupos \ny comunidades y a la eficacia atribuida. \nPrimeros hallazgos\nEn las encuestas y entrevistas realizadas hallamos que las for -\nmas de atenci\u00f3n poseen las siguientes caracter\u00edsticas: \nEn la mayor\u00eda de los casos relevados, los espacios domina -\ndos por la biomedicina \u2014tales como hospitales, unidades sani -\ntarias y/o centros de salud\u2014 son entendidos como \u00e1mbitos de \natenci\u00f3n de cuidados preventivos y de emergencia y valorados \ncomo fuente de conocimiento. As\u00ed, un 82% de las personas en -\ncuestadas reconoci\u00f3 a su profesional de la salud como la fuente \nde informaci\u00f3n privilegiada, y un 48% hizo lo propio con una ins -\ntituci\u00f3n m\u00e9dica. En algunos casos se mencion\u00f3 \u201cal farmac\u00e9utico \ndel barrio, y una amiga enfermera\u201d, as\u00ed como a familiares que se \ndedican a la biomedicina. \nA su vez, ante la pregunta \u00bfa qu\u00e9 lugares o personas recu -\nrrir\u00e1n ante un problema de salud?, obtuvimos respuestas como: \n\u201crecurro frecuentemente a especialistas en el servicio m\u00e9dico \nde mi obra social\u201d, o \u201cseg\u00fan el problema de salud recurrir\u00eda a: \nm\u00e9dicos (de distintas especialidades), psic\u00f3logo o consulto -\nrios profesionales\u201d. Observamos entonces, que la biomedicina \nes valorada como forma hegem\u00f3nica de atenci\u00f3n. Men\u00e9ndez 19\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3(2003) explica que la misma se nutre de su eficacia cient\u00edfica -\nmente comprobada y legitimidad socialmente atribuida. \nAhora bien, como veremos m\u00e1s adelante, los usuarios se -\n\u00f1alan limitaciones de la medicina cient\u00edfica relacionadas con el \nv\u00ednculo m\u00e9dico-paciente y con el escaso inter\u00e9s que otorga a la \ndimensi\u00f3n emotiva del enfermo. Esto fomenta la b\u00fasqueda de \notras opciones terap\u00e9uticas donde su experiencia sea tomada \nen cuenta como v\u00eda de indagaci\u00f3n leg\u00edtima sobre aquello que \natraviesan. En consecuencia, configuran estrategias de aten -\nci\u00f3n que imbrican biomedicina y circulaciones por espacios reli -\ngiosos-espirituales y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas de corte hol\u00edstico. \nEn los relatos de nuestros interlocutores hallamos un am -\nplio espectro de recursos y pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas, algunas de \nellas, insertas en distintas ontolog\u00edas y confesiones sagradas. \nPor ejemplo, una mujer de 69 a\u00f1os relata: \n\u2026en nuestra familia de tradici\u00f3n cat\u00f3lica rezamos por los enfer -\nmos en general durante la Misa. Si hay alg\u00fan enfermo o alguien \nque va a ser operado o convaleciente, pedimos a Dios, y a la \nVirgen y a los Santos que intercedan ante Dios para reponer la \nsalud. Hay familiares que prenden velas. Otros, le piden a fami -\nliares fallecidos muy queridos (en general es la madre) que in -\ntercedan ante Dios. Les pedimos a los \u00e1ngeles guardianes que \nnos protejan y atribuimos a ellos el haber sorteado felizmente \nalg\u00fan peligro para nuestra salud. \nEn otras respuestas, se mencionan la asistencia a las cele -\nbraciones del Padre Abraham2 y a cultos evang\u00e9lico pentecosta -\n2 El p\u00e1rroco Fernando Abraham, es el l\u00edder de la comunidad de oraci\u00f3n \u201cJes\u00fas Pan \nde Vida\u201d. Al momento de la investigaci\u00f3n, estaba a cargo de la parroquia Nuestra \nSe\u00f1ora Del Rosario (Giriborne 925 - Pi\u00f1eyro). Actualmente, es p\u00e1rroco de San \nJudas Tadeo (2 de Mayo 2938 esquina Pi\u00f1eiro, Lan\u00fas Oeste). Tal como se\u00f1ala \nen la p\u00e1gina web de la comunidad: \u201cen todas las Misas se realiza una oraci\u00f3n \nespecial por salud e imposici\u00f3n de manos\u201d. Fuente: https://www.facebook.com/\nComunidadJPDVOficial. Acceso 22/03/2022. 20\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3les, la oraci\u00f3n grupal e individual, o ungir a quienes transitan por \nuna enfermedad con aceite y orar por su pronta recuperaci\u00f3n.\nSe mencionan tambi\u00e9n reiki, fito-medicina, homeopat\u00eda, \nmagnetoterapia, memoria celular y medicina china, meditaci\u00f3n \ny yoga, entre otras medicinas alternativas y complementarias \n(MAC\u2019s). Asimismo, las comidas y plantas medicinales como las \ninfusiones de hierbas emergen como cuidados complementa -\nrios a la consulta al profesional de la salud. \nConsultamos acerca de las tradiciones, usos o costumbres \nen la familia o entre amigos respecto de cuidados para la salud \nfuera de la biomedicina, entre las respuestas se mencion\u00f3: \u201cti -\nrar el cuerito, curar el empacho, mi abuela es curandera\u201d, o \u201cmi \nabuela y mi suegra [usan] muchos remedios caseros, plantas, \naceites\u201d, As\u00ed observamos c\u00f3mo estas pr\u00e1cticas tradicionales \nconviven con la biomedicina y, de acuerdo a las voces de nues -\ntros interlocutores, le disputan la eficacia, sobre todo en relaci\u00f3n \na la cura de afecciones asociadas al mal de ojo o la culebrilla.\nEsta pluralidad evidencia, por un lado, que a los recursos \nterap\u00e9uticos se les reconocen aciertos, falencias y eficacias es -\npec\u00edficasadem\u00e1s de la vigencia de lo sagrado como forma de \nexpresi\u00f3n y gesti\u00f3n de los malestares contempor\u00e1neos.\nA continuaci\u00f3n, seguiremos analizando las encuestas y en -\ntrevistas realizadas. Notamos que son relevantes las redes de \nsociabilidad \u2014cara a cara y virtuales\u2014 como formas de aten -\nci\u00f3n. Entre las m\u00e1s valoradas, encontramos la consulta a grupos \ncercanos (familiares, vecinos/as, amistades) cuya incidencia en \nla toma de decisiones estar\u00eda m\u00e1s relacionada al v\u00ednculo de con -\nfianza existente que al conocimiento preciso en materia de sa -\nlud. Este dato se\u00f1ala la valoraci\u00f3n positiva de las relaciones de \nproximidad: \u201cme conoce por mi nombre\u201d, o \u201cdesde que soy chi -\nca\u201d, son frases que atestiguan la relevancia dada a la cercan\u00eda. \nPor su lado, las redes virtuales constituyen una herramienta \nde vinculaci\u00f3n con narrativas alternativas sobre la vida con una \nenfermedad, la gesti\u00f3n del cuerpo enfermo o del acceso a la sa -\nlud, fen\u00f3menos que pluralizan la verdad m\u00e9dica. Entre las per -21\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3sonas encuestadas, cuya edad promedio es de 39 a\u00f1os, hubo \nun 52% que afirm\u00f3 obtener informaci\u00f3n sobre salud a trav\u00e9s de \ninternet. Esta pr\u00e1ctica da lugar a pacientes bien informados/as \n(Karnam y Raghavendra, 2017) y representa nuevos desaf\u00edos en \nel v\u00ednculo m\u00e9dico-paciente. Ambos tipos de redes de sociabili -\ndad ponen de manifiesto la agencia de los sujetos a la hora de \ndise\u00f1ar sus estrategias de autocuidado.\nEs interesante remarcar, por otra parte, que al buscar preci -\nsar qu\u00e9 significaba \u201cestar sano\u201d, hubo estudiantes que se refi -\nrieron a una perspectiva integral de la salud en la que incluyeron \nlas dimensiones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y espirituales, y la asocia -\nron a nociones de \u201cbienestar\u201d, \u201cequilibrio\u201d, \u201carmon\u00eda\u201d, un dato \ncongruente con el amplio espectro de terapias articuladas. Esta \nforma de concebir la salud es congruente con la definici\u00f3n ofre -\ncida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud que la entiende \ncomo \u201cun estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, \ny no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\u201d3. \nObservamos entonces que la salud no fue descrita de manera \ntangible, sino m\u00e1s bien como una entidad abstracta y un ideal \na alcanzar. Su contracara, la \u201cenfermedad\u201d fue tambi\u00e9n definida \nde manera amplia incluyendo lo bio-psico-espiritual. \nSin embargo, en los discursos prevalec\u00eda el se\u00f1alamiento a \ncuestiones fisiol\u00f3gicas y sintom\u00e1ticas tales como expresiones \nde dolor o malestar o a enfermedades espec\u00edficas cuya deli -\nmitaci\u00f3n se presentaba de manera m\u00e1s concreta y refieren al \nuniverso biom\u00e9d ico: \u201cMalestar, hospital, isnfecci\u00f3n, dolor, medi -\ncamentos, cama, s\u00edntomas, desequilibrio, m\u00e9dicos, condici\u00f3n, \nmuerte\u201d; \u201cremedios, tratamiento, cirug\u00eda, recuperaci\u00f3n, rehabi -\nlitaci\u00f3n, depresi\u00f3n\u201d, \u201cdolores, descompostura, fiebre, anginas, \nmalestar, temperatura, c\u00e1ncer\u201d. Estos datos son coincidentes \ncon los se\u00f1alamientos de Men\u00e9ndez acerca de la enfermedad, \ny no la salud, como estado \u2018normal\u2019 de los sujetos (2018: 107).\n3 Fuente: https://www.who.int/es/about/governance/constitution\n Acceso 02/05/202222\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En lo concerniente a los agentes religiosos, observamos por \notro lado una tendencia presente hacia una \u201calianza de medici -\nnas\u201d al reconocer eficacias complementarias entre la biomedici -\nna y la religi\u00f3n (Olmos \u00c1lvarez, 2018). Claro est\u00e1 que las moda -\nlidades de gestionar esta alianza presentan un amplio espectro \nde opciones que incluye desde el reconocimiento a la raciona -\nlidad biom\u00e9dica y valorizaci\u00f3n de la fe religiosa en el proceso \nde cura, y la aceptaci\u00f3n parcial de la primera en funci\u00f3n de las \ndirectrices religiosas hasta el desarrollo de t\u00e9cnicas y conoci -\nmientos biom\u00e9dicos que acompa\u00f1en y sean congruentes con la \n\u00e9tica religiosa (Johnson & Olmos \u00c1lvarez, 2021).\nPara dar cuenta de esta alianza, nos referiremos en particu -\nlar a dos mujeres cuyos relatos permiten advertir c\u00f3mo la fe reli -\ngiosa y la biomedicina se complementan para transitar distintas \nafecciones en sus biograf\u00edas.  La primera, M4. tiene 48 a\u00f1os, inte -\ngra la iglesia evang\u00e9lica pentecostal y tuvo un problema ocular; \nla segunda, D. padeci\u00f3 una enfermedad oncol\u00f3gica en el a\u00f1o \n1998, hoy est\u00e1 pr\u00f3xima a cumplir 60 a\u00f1os y participa de una \niglesia carism\u00e1tica cat\u00f3lica. \nAnte la pregunta acerca de qu\u00e9 personas o lugares concurre al \natravesar un problema de salud, la primera entrevistada responde: \n\u201cyo primero voy al m\u00e9dico\u201d. Esta afirmaci\u00f3n est\u00e1 acompa\u00f1ada del \nrelato de una afecci\u00f3n \u2014\u201cme empez\u00f3 a latir este ojo, me lat\u00eda el \np\u00e1rpado\u201d\u2014 y del recorrido por distintas especialidades m\u00e9dicas \nen b\u00fasqueda de explicaci\u00f3n y tratamiento. Consult\u00f3 a un oftalm\u00f3 -\nlogo, un odont\u00f3logo, un cl\u00ednico y finalmente, un neur\u00f3logo quien, \nluego de efectuar distintos estudios, \u201cme dijo que eran nervios y \nansiedad\u201d. Se realiz\u00f3 todos los estudios y al narrarlo enfatiza:\nYo me los hice todos, pero yo busqu\u00e9 a Dios y le dije \u2018yo soy tu \nhija, tu palabra dice que dejemos todas nuestras cargas sobre \nvos, as\u00ed que en vos descansar\u00eda\u2019. A partir de eso y que me die -\n4 Los nombres han sido modificados para preservar la identidad y garantizar el ano-\nnimato de las consultantes. 23\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3ron el diagn\u00f3stico yo dije \u2018yo tengo que estar confiando en Dios\u2019 \ny se me pas\u00f3 lo del ojo, no me lati\u00f3 m\u00e1s. \nSu acercamiento a la iglesia evang\u00e9lica pentecostal fue moti -\nvado por su suegra. M. era cat\u00f3lica \u201cpor herencia\u201d, no practican -\nte y estaba alejada de la fe. En su relato, el inicio de esta nueva \nfe fue un parteaguas en lo respectivo a las pr\u00e1cticas de salud: \nlas pr\u00e1cticas curativas por fuera de la biomedicina \u2014como la \nconsulta a curanderos\u2014 exist\u00edan en los antepasados \u201cpero se \ncort\u00f3 con Jes\u00fas\u201d, y a partir de ese momento solo recurrieron a la \niglesia y \u201ca los m\u00e9dicos\u201d.\nPor su parte, D. siempre fue cat\u00f3lica y el diagn\u00f3stico de un \nc\u00e1ncer de mama profundiz\u00f3 su participaci\u00f3n en la iglesia, par -\nticularmente en una inscripta en las corrientes carism\u00e1ticas. Al \nnarrar su experiencia en una celebraci\u00f3n, mencion\u00f3: \nentonces el cura me agarra del brazo as\u00ed y me mira a los ojos, \ncon los ojos bien vidriados, los ten\u00eda transparentes. Yo llora -\nba y le dec\u00eda \u2018me voy a morir, tengo miedo\u2019. Y me dijo \u2018no te \npreocupes que lo tuyo se cura con una operaci\u00f3n\u2019. [lloramos \nlas dos]. \nEn la voz de esta mujer notamos que, quien padece una en -\nfermedad cr\u00f3nica, realiza una s\u00edntesis de los factores que pue -\nden incidir sobre su bienestar sin excluir unos ni otros. \nPor otro lado, en el relato de su experiencia tambi\u00e9n se obser -\nva que tanto el agente religioso como los m\u00e9dicos respetan la de -\ncisi\u00f3n de la persona de elegir transitar su proceso de tratamiento \ndesde ambas terap\u00e9uticas: la religiosa y la biom\u00e9dica. \u201cFue la \nprimera vez que lo vi sonre\u00edr [haciendo referencia al onc\u00f3logo], se \nfue contento, yo siempre le digo que me salv\u00f3 Dios y \u00e9l no se eno -\nja\u201d. Estas formas de autoatenci\u00f3n \u201cpopular o tradicional\u201d (Men\u00e9n -\ndez, 2003) se diferencian de procedimientos de autoatenci\u00f3n que \ninvolucran la automedicaci\u00f3n, en los que la biomedicina ha visto y \nsigue viendo un fuerte competidor profesional (Men\u00e9ndez, 1984). 24\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En materia de las creencias y pr\u00e1cticas religiosas, en pa -\nlabras de la entrevistada, los profesionales de la salud no se \nmuestran tan reticentes a asumirlas como complementarias:\nCuando uno reza levant\u00e1s el \u00e1nimo. Para ellos [profesionales \nde la salud] no cura Dios sino la situaci\u00f3n de estar positivo, que \npuede ser Dios, que puede ser un Sai Baba. Es m\u00e1s, tuve una \nenfermera loca que me llev\u00f3 para el budismo, una jud\u00eda que me \ndio un mantra para rezar, que una vez lo vi en un carro de un \ncaballo (\u2026) Desde que me operan hasta que empiezo la quimio \nfueron un mont\u00f3n de meses, pero \u00e9l [haciendo referencia al m\u00e9 -\ndico] nunca me pele\u00f3, nunca me dijo esto no lo hagas, esto es \nuna porquer\u00eda, para nada, muy respetuoso .\n \nM\u00e1s a\u00fan, en el caso de lo relatado por M., se\u00f1ala la im -\nportancia de que existan profesionales de la salud que fueran \nmiembros de la iglesia. En sus palabras:\nhay otra doctora que ha venido ac\u00e1 a la iglesia que, con todo \nesto de las dos vidas ha contado tantas cosas, que por eso yo \ndigo que es tan importante que los que tenemos fe nos poda -\nmos insertar en cada \u00e1rea para poder transmitir y para poder \ntener esa fe. \nFinalmente, y respecto al v\u00ednculo con el profesional, D. ma -\nnifest\u00f3 una clara distancia afectiva al momento de la consulta: \nAl contrario, me di cuenta que no se pueden involucrar con \nlos pacientes porque se mueren detr\u00e1s de ellos. Porque yo \ndec\u00eda \u2018no me mira, no me da bola, no me sonr\u00ede\u2019. Las otras \npersonas, por ejemplo, las enfermeras tienen otro trato. Des -\npu\u00e9s est\u00e1 el que viene a tener compasi\u00f3n y yo los despre -\nciaba terriblemente. Yo les dec\u00eda: \u2018yo no me voy a morir para \ndarte el gusto a vos\u2019 . 25Esta observaci\u00f3n nos lleva a preguntarnos c\u00f3mo se estable -\nce el v\u00ednculo de confianza que define d\u00f3nde y cu\u00e1ndo poner el \ncuerpo para una intervenci\u00f3n. A diferencia de los procedimien -\ntos de autoatenci\u00f3n donde el v\u00ednculo de confianza se genera, tal \ncomo se\u00f1alamos, por el entorno familiar, saberes populares o in -\nteracci\u00f3n de microgrupos; en el campo biom\u00e9dico la confianza \nparece basarse en la legitimidad de un conocimiento que opera \ncomo factor de referencia para dicha entrega: \u201cEl m\u00e9dico es el \nque sabe\u201d, afirm\u00f3 la entrevistada. \nA partir de las entrevistas pudimos observar que en los es -\npacios religiosos tambi\u00e9n se contemplan y hasta legitiman el \nsaber de la ciencia y la biomedicina como campo fundamental \npara la intervenci\u00f3n de la salud, entrelaz\u00e1ndose unas y otras \ncreencias y saberes. En palabras de la entrevistada: \u201c\u00e9l [hacien -\ndo referencia al cura] siempre dice que a los m\u00e9dicos hay que \nhacerle caso\u201d. En ese sentido, parecer\u00eda que la cuesti\u00f3n afectiva \nde la fe religiosa y el acompa\u00f1amiento ofrecido a quienes transi -\ntan por una enfermedad, completa de alg\u00fan modo, la ausencia \nde estos aspectos en el campo de la biomedicina. \n \nReflexiones sobre pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n en el \nmunicipio de Avellaneda\nIdentificar las representaciones y pr\u00e1cticas sociales que se uti -\nlizan para \u201cdiagnosticar, explicar, atender, controlar, aliviar, so -\nportar, curar, solucionar o prevenir los procesos que afectan la \nsalud en t\u00e9rminos reales o imaginarios\u201d (Men\u00e9ndez, 2003:198), \nnos permiti\u00f3 conocer algunas de las formas de autoatenci\u00f3n a la \nsalud que intervienen en el contexto del municipio de Avellaneda. \nEn ese sentido, y como ya se ha se\u00f1alado observamos que, si \nbien hay una tendencia a privilegiar los tratamientos biom\u00e9dicos \ncomo forma leg\u00edtima de interpretar tanto como de atender los dis -\ntintos padecimientos, encontramos que existen otras formas de \natenci\u00f3n a la salud. Se trata de una multiplicidad de pr\u00e1cticas \nsustentadas en saberes, creencias y valores que en ocasiones 26\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3pueden resultar antag\u00f3nicas pero que en la cotidianeidad suelen \narticularse a la hora de atender los padecimientos.\nEntendemos que focalizarnos en producir marcos interpre -\ntativos para el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n parece \nrelevante en tanto la misma \u201cconstituye la forma de atenci\u00f3n de \nlos padecimientos y enfermedades m\u00e1s frecuente y constante\u201d \n(Men\u00e9ndez; 2018:106).\nA su vez, teniendo en cuenta la perspectiva de que los pro -\ncesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n implican procesos so -\nciales, econ\u00f3micos y culturales que \u201cposibilitan el desarrollo \nde diferentes formas de atenci\u00f3n a partir de las necesidades y \nposibilidades de los diferentes conjuntos sociales\u201d (Men\u00e9ndez , \n2003: 188) pudimos observar que:\n\ufffd Las definiciones realizadas en torno al binomio salud/en -\nfermedad utilizadas refirieron a una perspectiva individual del \nmismo m\u00e1s que a aspectos ambientales, sociales, hist\u00f3ricos o \ncontextuales. \n\ufffd En consonancia, las m\u00faltiples formas de atenci\u00f3n a la \nsalud mencionadas tambi\u00e9n estuvieron vinculadas con inter -\nvenciones de nivel individual (asistir a tratamientos biom\u00e9dicos, \nconsultas a sanadores/as, tomar hierbas medicinales) m\u00e1s que \ncolectivas (participar en movimientos ambientalistas, o en sin -\ndicatos para mejorar las condiciones laborales, por ejemplo). \nAs\u00ed observamos que las tramas de sentido que se suelen gene -\nrar en torno a problem\u00e1ticas de la salud, est\u00e1n sustentadas en \nperspectivas individuales y privadas, y descontextualizadas de \notros aspectos de la vida cotidiana.\n\ufffd Las pr\u00e1cticas religiosas m\u00e1s referenciadas tambi\u00e9n pare -\ncen delimitarse al espacio privado, en donde se realizan rituales \ndesinstitucionalizados. Los mismos fueron expresados en afir -\nmaciones como: \u201crealizo ruegos desde casa\u201d o \u201creligiosa a mi \nmanera.\u201d\n\ufffd Las diversas pr\u00e1cticas orientadas al cuidado de la salud \nsuelen estar sustentadas en perspectivas ideol\u00f3gicas, cosmo -27\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3l\u00f3gicas y epistemol\u00f3gicas muchas veces antag\u00f3nicas entre s\u00ed. \nComo es el caso de la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos curanderiles y el \nuso de m\u00e9todos alop\u00e1ticos. \n\ufffd La consulta sobre problem\u00e1ticas en torno a la salud a \ngrupos primarios (familia, amistades, colegas) es percibida \ncomo una fuente fiable de informaci\u00f3n. La misma parece tener \nuna influencia decisiva a la hora de orientar la b\u00fasqueda de \nasistencia a distintos tipos de curadores/as, ya sea incentivando \no inhibiendo el uso de distintos tipos de servicios de salud.\nEn los casos analizados, la b\u00fasqueda de eficacia en una \nmultiplicidad de estrategias de atenci\u00f3n a los padecimientos no \nparece estar regida por limitaciones materiales, por lo menos en \nlo que respecta al uso de la biomedicina. Las personas consul -\ntadas afirmaron tener obra social y prestadores de salud. Ade -\nm\u00e1s, parece necesario considerar que todas ellas habitan en \nla zona metropolitana de Buenos Aires, por lo que cuentan con \nuna diversidad de servicios biom\u00e9dicos a su disposici\u00f3n.\nReflexiones finales\nComo estudiantes de la Licenciatura Gesti\u00f3n Cultural nos gus -\ntar\u00eda mencionar, finalmente, que participar de esta experiencia \nde investigaci\u00f3n nos abri\u00f3 las puertas a la generaci\u00f3n de nue -\nvos interrogantes acerca del campo de acci\u00f3n profesional. Al \nobservar de qu\u00e9 manera se conjugan estrategias de atenci\u00f3n \na la salud realizadas por los distintos grupos sociales pudimos \nevidenciar que en la percepci\u00f3n de la salud se incluyen m\u00falti -\nples variables relativas al campo cultural, un campo que sue -\nle ser desestimado por los discursos biom\u00e9dicos (Men\u00e9ndez, \n2003) al pensar los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n/\nprevenci\u00f3n.\nAs\u00ed, entendemos que la gesti\u00f3n cultural debe ser involucra -\nda en problem\u00e1ticas que est\u00e9n por fuera de sus circuitos tra -\ndicionales, es decir, ocuparse de pr\u00e1cticas generalmente en -28\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3tendidas como \u201cno\u201d culturales (Vich, 2018) para brindar claves \ninterpretativas colectivas, relacionadas con el campo de la sa -\nlud en este caso; fomentar la creaci\u00f3n de nuevos significados y \npr\u00e1cticas alternativas que impliquen la acci\u00f3n de diversos acto -\nres sociales. Profesionales que, al provenir de distintos campos, \npotencien la posibilidad de generar acciones transversales e \nintegrales de promoci\u00f3n de la salud.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas \nGeertz, C. (2001): La interpretaci\u00f3n de las culturas . Barcelona, \nGedisa.\nJohnson, M. C., y Olmos \u00c1lvarez, A. L. (2021): \u201cDe cl\u00ednicas y san -\ntuarios: Itinerarios de creyentes usuarias de reproducci\u00f3n \nhumana asistida (TRHA) en Argentina\u201d. Sociedad y Religi\u00f3n , \nXXXI (57), 17. Recuperado de: http://www.ceil-conicet.gov.ar/\nojs/index.php/sociedadyreligion/article/view/938  \nKarnam, S., y Raghavendra, P. (2017): \u201cHybrid Doctors: The Need \nRisen From Informed Patients\u201d. Journal of Clinical and Diag -\nnostic Research . Recuperado de: https://doi.org/10.7860/\nJCDR/2017/23163.9200  \nMen\u00e9ndez, E. (1984): \u201cEl modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico: Transac -\nciones y alternativas hacia una fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica del \nmodelo de autoatenci\u00f3n en salud\u201d. Arxiu D\u2019etnograf\u00eda de Ca -\ntalunya , 3, 84\u2013119. Recuperado de: https://doi.org/10.17345/\naec3.84-119  \nMen\u00e9ndez, E. (2003): \u201cModelos de atenci\u00f3n de los padecimien -\ntos: De exclusiones te\u00f3ricas y articulaciones pr\u00e1cticas\u201d. \nCi\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , 8(1), 185\u2013207. Recuperado de: \nhttps://doi.org/10.1590/S1413-81232003000100014  \nMen\u00e9ndez, E. (2018): \u201cAutoatenci\u00f3n de los padecimientos y al -\ngunos imaginarios antropol\u00f3gicos\u201d. Desacatos , 58, 104\u2013113.\nOlmos \u00c1lvarez, A. L. (2018): \u201cEntre m\u00e9dicos y sanadores: Ges -\ntionando sentidos y pr\u00e1cticas sobre el proceso de salud-en -\nfermedad-atenci\u00f3n en un movimiento carism\u00e1tico cat\u00f3lico 29\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3argentino\u201d. Salud Colectiva , 14(2), 225. Recuperado de: \nhttps://doi.org/10.18294/sc.2018.1530  \nVich, V. (2018): \u201c\u00bfQu\u00e9 es un gestor cultural? (En defensa y en \ncontra de la cultura)\u201d. En Canal, C.Y. (2018) Praxis de la ges -\nti\u00f3n cultural  (pp. 47\u201355). Bogot\u00e1, Universidad Nacional de \nColombia.30Introducci\u00f3n\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, las ciencias sociales han presentado \nuna amplia producci\u00f3n que puso el foco en la intersecci\u00f3n entre \nlas creencias y la salud. Gran parte de las investigaciones se \nhan centrado principalmente en marcar las tensiones entre las \ncosmovisiones religiosas y el modelo m\u00e9dico-hegem\u00f3nico (Irra -\nz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, 2021; Irraz\u00e1bal et al ., 2019). Es decir, un \nmodelo m\u00e9dico que se caracteriza por su biologismo, pragma -\ntismo e individualismo y por cumplir funciones de normatizaci\u00f3n, \ncontrol y legitimaci\u00f3n (Men\u00e9ndez, 2020). En esta l\u00ednea se des -\ntacan los trabajos que apuntan a destacar el pluralismo m\u00e9dico \nexistente en las sociedades contempor\u00e1neas, las pr\u00e1cticas de \ncuidado y autoatenci\u00f3n. Tambi\u00e9n hacen referencia a la \u201cinterme -\ndicalidad\u201d, refiri\u00e9ndose a las cuestiones ideol\u00f3gico-pol\u00edticas y \necon\u00f3micas que est\u00e1n involucradas en la interacci\u00f3n entre pro -\nfesionales biom\u00e9dicos y grupos subalternizados y destacando \nque, en un marco de una relaci\u00f3n asim\u00e9trica, las personas in -\ncorporan, se apropian y re-significan las pr\u00e1cticas biom\u00e9dicas \n(Langdon, 2018).1\nA su vez, otro grupo importante de investigaciones se centra \nen los espacios de intersecci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre las creencias \n1 Langdon (2018) se\u00f1ala que el concepto de intermedicalidad fue propuesto origi-\nnalmente por Green (1998) y desarrollado en Am\u00e9rica Latina en estudios sobre \nmedicinas ind\u00edgenas e interacci\u00f3n con profesionales biom\u00e9dicos en los estudios \nde antropolog\u00eda m\u00e9dica a partir de los a\u00f1os 2000. \u201cCuando tengo un problema de salud \nprimero voy al m\u00e9dico y luego a la iglesia\u201d: \nreflexiones sobre salud y creencias \na partir de una encuesta en Argentina\nGabriela Irraz\u00e1bal31\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3y la salud, atendiendo a los procesos de complementariedad \nterap\u00e9utica y pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n que apuntan al bienestar \nvinculado con la espiritualidad y modelos de atenci\u00f3n hol\u00edsticos \n(Catoggio et al., 2020; Algranti y Mosqueira, 2018; Gim\u00e9nez B\u00e9 -\nliveau et al ., 2018; Olmos \u00c1lvarez, 2018).\nLa complementariedad terap\u00e9utica ha sido entendida tanto \ncomo combinaci\u00f3n de tratamientos en el marco del modelo m\u00e9 -\ndico hegem\u00f3nico (Garay et al ., 2010) como tambi\u00e9n en relaci\u00f3n \ncon aquellas medicinas complementarias o alternativas que \natienden el cuidado de la salud y no est\u00e1n enmarcadas dentro \ndel \u00e1mbito de lo biom\u00e9dico (Saizar et al ., 2013).\nLos distintos estudios sociales sobre la tem\u00e1tica han traba -\njado principalmente desde perspectivas metodol\u00f3gicas cualita -\ntivas y se encargan de dar cuenta de las formas en que las \npersonas recurren a diversos tratamientos y estrategias de sa -\nnaci\u00f3n. En este marco, muchas de las estrategias han sido ana -\nlizadas como articulaciones positivas en el \u00e1rea de la biomedici -\nna (Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, 2021). Es este punto, un ejemplo \nclaro resultan los estudios que dan cuenta de los itinerarios de \narticulaci\u00f3n entre la biomedicina y las creencias en el marco \ndel acceso a las tecnolog\u00edas de reproducci\u00f3n humana asisti -\nda (Johnson y Olmos \u00c1lvarez, 2021). En un proceso no lineal \ny cargado de tensiones se recurre a las creencias y pr\u00e1cticas \ncomo complemento en las experiencias de usuarias de tecno -\nlog\u00edas reproductivas (Johnson y Olmos \u00c1lvarez, 2021). Tambi\u00e9n \nresultan ilustrativos de estos procesos el uso de terapias com -\nplementarias por parte de profesionales biom\u00e9dicos en la aten -\nci\u00f3n de padecimientos como hipertensi\u00f3n (Fern\u00e1ndez Cervilla, \n2017), reducci\u00f3n del dolor en pacientes oncol\u00f3gicos (Moura et \nal., 2020) y salud mental (Santos et al ., 2020).\nEn general estas investigaciones se\u00f1alan la sinergia entre las \ncreencias religiosas y la biomedicina, los aspectos positivos que la \nespiritualidad aporta en la efectividad y adherencia a los tratamien -\ntos biom\u00e9dicos y las posibilidades de comprensi\u00f3n de la experien -\ncia de salud-enfermedad en marcos de sentido que permiten inte -32\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3grar los padecimientos en las trayectorias vitales de las personas. \nJohnson y Olmos \u00c1lvarez (2021) detectan acertadamente estos \nprocesos recurriendo a la noci\u00f3n de itinerarios de articulaci\u00f3n entre \nla biomedicina y las creencias resaltando que se trata de un proce -\nso cargado de matices y en constante re-significaci\u00f3n.\nPor otra parte, desde principios de la d\u00e9cada del 2000 se \nhan se\u00f1alado los conflictos que surgen de las dificultades en \nla gesti\u00f3n de la diversidad cultural y religiosa en instituciones \nsanitarias (Garc\u00eda Romeral, 2007). Un punto central de este tipo \nde estudios es se\u00f1alar las diversas maneras en que el sistema \nbiom\u00e9dico da respuesta a la diversidad al interior de sus institu -\nciones. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se observa una adecuaci\u00f3n de \nlas instituciones tanto en sus estructuras edilicias como en su \nincorporaci\u00f3n de personal espec\u00edfico para brindar espacios de \n\u201ccuidado espiritual\u201d  (Antoine et al., 2022), al menos en los pa\u00edses \ndel norte global. \nEstas investigaciones muestran (Irraz\u00e1bal, 2018), que el \ncatolicismo ya no aparece como la \u00fanica opci\u00f3n disponible de \nasistencia espiritual en las instituciones sanitarias y que, sin em -\nbargo, la regulaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los espacios de asisten -\ncia contin\u00faan evidenciando una posici\u00f3n de privilegio del cato -\nlicismo. Asimismo, existe una demanda de las personas por la \nasistencia espiritual no cat\u00f3lica y se observa que a las institu -\nciones de salud les cuesta manejar la diversidad religiosa. Tam -\nbi\u00e9n se sostiene un discurso de reconocimiento del derecho a \nla libertad religiosa y a la solicitud de asistencia espiritual de los \npacientes. Se convoca a los ministros de religiones no cat\u00f3licas \ncuando un paciente o sus familiares lo solicitan, pero los es -\npacios destinados al culto dentro de las instituciones contin\u00faan \nsiendo cat\u00f3licas o bien se enmarcan dentro de cosmovisiones \ncristianas. Esta situaci\u00f3n nos invita a reflexionar sobre los cre -\ncientes grados de diversidad religiosa en la poblaci\u00f3n argentina \nque no se ven contempladas en las instituciones de salud: los \noratorios, los capellanes y los servicios religiosos son general -\nmente de la religi\u00f3n cat\u00f3lica.33\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Por \u00faltimo, otra importante tradici\u00f3n de producciones aca -\nd\u00e9micas refleja las tensiones y conflictos que se producen en \nel marco de la atenci\u00f3n sanitaria en instituciones de salud entre \nlas creencias de los profesionales de la salud y las de los pa -\ncientes (Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, 2021). Aqu\u00ed se destacan las \ndificultades que implican para los profesionales de la salud el \nofrecimiento de pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n previstas por la normativa \nvigente que no se adecuen a sus creencias religiosas. Estas ten -\nsiones conllevan acciones de objeci\u00f3n de conciencia por parte \nde los profesionales de la salud. Esta impugnaci\u00f3n se lleva a \ncabo en el marco del ejercicio, por parte de las personas, de \nla libertad sin imponer la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que est\u00e9n en \ncontra de los valores morales, \u00e9ticos y religiosos y que no impli -\nquen da\u00f1os a terceros (Fern\u00e1ndez Lerena, 2017). \nLas cuestiones que m\u00e1s se han relevado como conflictivas \nen el marco de la atenci\u00f3n a la salud (Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, \n2021) se relacionan con los distintos protocolos de atenci\u00f3n sobre \naborto; la salud sexual y reproductiva; las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas al \nfinal de la vida (muerte digna y eutanasia); el uso y acceso a las \ndistintas tecnolog\u00edas reproductivas; y tambi\u00e9n los procedimientos \nm\u00e9dicos incluidos en la ley de identidad de g\u00e9nero (Neer, 2018). \nLos estudios remarcan el modo en que la adecuaci\u00f3n normativa \na una perspectiva que garantice los derechos de los pacientes en \nArgentina supuso el rechazo de algunos sectores vinculados con \ngrupos religiosos (Pe\u00f1as Defag\u00f3 et al ., 2021). Esta oposici\u00f3n a \nlos avances en materia legislativa implic\u00f3 tambi\u00e9n estrategias de \nlitigio en \u00e1mbitos judiciales y declaraciones masivas de objeci\u00f3n \nde conciencia en instituciones sanitarias.\nEn s\u00edntesis, la discusi\u00f3n en las ciencias sociales de Argenti -\nna sobre la intersecci\u00f3n entre la salud y las creencias ilustra las \nsiguientes situaciones:\n\ufffd Las personas combinan y articulan de manera positiva \nlos tratamientos biom\u00e9dicos con pr\u00e1cticas provenientes de otras \nmedicinas y la auto-atenci\u00f3n.34\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3\ufffd En el marco de estrategias de cuidado y auto-atenci\u00f3n \nlas personas recurren a cosmovisiones espirituales y religiosas \npara lograr bienestar y sanaci\u00f3n.\n\ufffd Los profesionales de la salud manifiestan tensiones en -\ntre sus propias creencias, formaci\u00f3n biom\u00e9dica y ante pr\u00e1cticas \nsolicitadas por los pacientes que aparecen como contrarias a \nsu conciencia.\n\ufffd Algunos profesionales de la salud se muestran favorables \na la complementariedad terap\u00e9utica y recurren incluso a pr\u00e1cti -\ncas de medicina integrativa y/o tradicional junto con la biom\u00e9dica.\n\ufffd Las instituciones de salud, cada vez m\u00e1s, adec\u00faan sus \nestablecimientos para ofrecer salas de culto multiconfesionales \ny ofrecen servicios de asistencia y cuidado espiritual a trav\u00e9s \ndel establecimiento de capellan\u00edas, tambi\u00e9n multiconfesionales.\nTodas estas din\u00e1micas de interacci\u00f3n entre salud y creen -\ncias que la literatura especializada recupera, reflejan un es -\ntado de situaci\u00f3n que colision\u00f3 con la Pandemia COVID-19. \nEn Argentina, aunque tambi\u00e9n en otros lugares del mundo, las \nmedidas sanitarias implicaron per\u00edodos extensos de cuaren -\ntenas preventivas, suspensi\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria salvo \npara casos de COVID o emergencias (Ministerio de Salud de \nArgentina, 2020). En este sentido se despleg\u00f3 un modelo m\u00e9 -\ndico hegem\u00f3nico en detrimento de las experiencias previas de \nadecuaci\u00f3n a pr\u00e1cticas integrativas y complementariedades \nterap\u00e9uticas. \nPor ello, en el marco del Proyecto \u201cCiencia y catolicismo: \nperspectivas y circuitos de di\u00e1logo entre Argentina y Europa\u201d, \n\u2014que fuefinanciado en seis \u00e1reas cient\u00edficas por la Universi -\ndad de Birmingham y la Fundaci\u00f3n Templeton\u2014 recurrimos a \nuna encuesta para poder conocer cu\u00e1les fueron los padeci -\nmientos de salud m\u00e1s frecuentes durante la pandemia y las \nformas en que las personas los afrontaron teniendo en cuenta \nesta situaci\u00f3n macro de suspensi\u00f3n del nivel de atenci\u00f3n pri -\nmario a la salud. 35Materiales y M\u00e9todos\nLos datos presentados en este art\u00edculo surgen de una encuesta \ntitulada \u201cCiencia, Salud y Creencias en Pandemia en Argentina \n(2021)\u201d. En la misma, se utiliz\u00f3 un muestreo no probabil\u00edstico \n(river sampling) entre usuarios de internet y tel\u00e9fonos m\u00f3viles \ncorrespondientes a residentes de Argentina mayores de 18 \na\u00f1os. Se aplic\u00f3 un cuestionario auto-administrado estructurado \ndurante agosto y octubre de 2021. Las dimensiones relevadas \nen el cuestionario abordan la percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia; \nla articulaci\u00f3n de la ciencia con las propias creencias religiosas; \nopiniones sobre las vacunas y las tecnolog\u00edas reproductivas; pa -\ndecimientos de salud del \u00faltimo a\u00f1o; creencias sobre el Corona -\nvirus y aceptaci\u00f3n de las medidas preventivas; y fallecimiento de \nfamiliares en el \u00faltimo a\u00f1o y manejo del duelo. \nLa muestra estuvo compuesta por 4537 casos distribuidos \nseg\u00fan g\u00e9nero: varones (1976, 43,6%), mujeres (2453, 54,1%) y \notros (35, 0,8%). Seg\u00fan edad: entre 18 y 29 a\u00f1os (1405, 31,0%), \nentre 30 y 44 a\u00f1os (1748, 38,5%), entre 45 y 64 a\u00f1os (1024, \n22,6%), 65 a\u00f1os y m\u00e1s (281, 6,2%) y Ns Nc (80, 1,8%). Seg\u00fan \nregi\u00f3n: Noroeste (NOA: 456, 10,1%); Noreste (NEA: 615, 13,6%); \nCuyo (508, 11,2%); Centro (1027, 22,6%); \u00c1rea Metropolitana de \nBuenos Aires (AMBA: 1290, 28,4%); Patagonia (564, 12,4%); \nPrefiere no responder (77, 1,7%). El proyecto fue aprobado por \nel Comit\u00e9 de \u00c9tica (CECIC) RD 20061211-2857 J14/6/202. Los \nprimeros resultados de este estudio fueron publicados en dos \ninformes del CEIL CONICET (Irraz\u00e1bal, 2021; Irraz\u00e1bal y Olmos \n\u00c1lvarez, 2022).\nPrincipales resultados\nLos resultados de la encuesta \u201cCiencia, Salud y Creencias en \nPandemia en Argentina (2021)\u201d muestran que, durante el \u00faltimo \na\u00f1o, las personas declaran haber atravesado al menos 3 proble -\nmas de salud (Irraz\u00e1bal, 2021; Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, 2022). 36\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En primer lugar, se trata de afecciones vinculadas a la salud \nmental y luego a alergias y problemas de piel, Al menos 2 de \ncada 10 tuvieron Covid. (Tabla 1). \nEntre los respondentes de las regiones del NOA y el NEA \nlas afecciones vinculadas a la ansiedad y la depresi\u00f3n tuvieron \nmayor incidencia (Tabla 2). El an\u00e1lisis regional ilustra, adem\u00e1s, \nque los residentes del norte del pa\u00eds declararon en general m\u00e1s \npadecimientos que quienes habitan otras regiones. Asimismo, \nlas mujeres vieron m\u00e1s afectada su salud que el resto de los \nrespondentes (Tabla 3). \nSe destaca que una gran proporci\u00f3n de respondentes (3 de \ncada 10) no recurri\u00f3 a nadie para atender la ansiedad y a la de -\npresi\u00f3n y 2 de cada 10 tampoco lo hicieron para cuestiones que \nconsideraron psiqui\u00e1tricas (Irraz\u00e1bal, 2021; Irraz\u00e1bal y Olmos \n\u00c1lvarez, 2022). Quienes tuvieron ansiedad y depresi\u00f3n acudie -\nron a profesionales de la salud mental en el orden del 42,4% y \n34,9% (Irraz\u00e1bal, 2021; Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lvarez, 2022).\nQuienes atravesaron problemas de salud recurrieron ade -\nm\u00e1s a cuidados complementarios. En este punto, se observa \nque casi la mitad de las y los respondentes declaran haber re -\ncurrido a comidas y plantas medicinales e infusiones de hierbas \ncomo cuidados complementarios (Tabla 4). Quienes se declara -\nron creyentes entendieron a la salud como estado que deriva de \nuna bendici\u00f3n, la misma debe cuidarse y sostenerse a trav\u00e9s de \nla ayuda de la ciencia: \nSi bien sabemos que Nuestro Padre Celestial (Dios) nos ben -\ndice con salud, cada vez que no nos cuidamos, comemos en \nexceso, no nos ejercitamos, etc. podemos enfermarnos. La pre -\nmisa es que no debemos dejar de consultar con un profesional \nde la medicina para restaurar nuestra salud f\u00edsica, emocional o \npsiqui\u00e1trica. Si sentimos que algo no est\u00e1 bien en nuestra salud, \ndebemos primero ir a un m\u00e9dico, sea cual fuere su especiali -\ndad. (Respondente: mujer de entre 25-35 a\u00f1os).37\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3La articulaci\u00f3n entre ciencia y religi\u00f3n en el marco de la b\u00fas -\nqueda de estados de salud se observa tambi\u00e9n en el recurso a \nla oraci\u00f3n como cuidado complementario: 3 de cada 10 perso -\nnas recurrieron a cadenas de oraciones y rezos (Tabla 4) que, \npara los creyentes religiosos, funcionan como un sost\u00e9n en un \nmarco cargado de incertidumbre y cercan\u00eda con la muerte por \nla COVID: \n\u2026es simple cuando uno se enferma la ciencia da todo por ayu -\ndar a curarlo y le pedimos por oraciones a nuestro Se\u00f1or. Pero \nmuchas veces no est\u00e1 en sus planes que esa persona quede \ncon sus seres queridos, sino que la llama a su lado. (Respon -\ndente: var\u00f3n de entre 18-24 a\u00f1os). \nAsimismo, un dato que resulta relevante para entender el \ngrado de bienestar que las personas tuvieron durante la pan -\ndemia es que junto con los padecimientos f\u00edsicos y de salud \nmental en general, se sumaron las situaciones de violencia \nen los hogares que alcanzaron a 2 de cada 10 respondentes. \nLas principales fueron maltrato y hostigamiento psicol\u00f3gico \n(76,3%) y luego golpes (18,1%). Adem\u00e1s, 5,6% declararon ha -\nber sufrido violencia sexual durante el \u00faltimo a\u00f1o. Las mujeres \nfueron quienes padecieron esta situaci\u00f3n (Irraz\u00e1bal y Olmos \n\u00c1lvarez, 2022). \nPor \u00faltimo, el escenario de muertes masivas producto de \nla COVID impact\u00f3 tambi\u00e9n en la salud de las personas. En la \nencuesta, 4 de cada 10 respondentes declararon que un ser \nquerido falleci\u00f3 durante el \u00faltimo a\u00f1o (Irraz\u00e1bal y Olmos \u00c1lva -\nrez, 2022). En el per\u00edodo en que fallecieron estas personas, \nlos sepelios y las reuniones grupales estaban prohibidas por \ndisposiciones sanitarias (Ministerio de Salud, 2020). Para los \ncreyentes, la consideraci\u00f3n de la pandemia y la interpretaci\u00f3n \nde la muerte como un designio divino y parte de un plan de \nDios aparece como un recurso que permite dar sentido a la \nexperiencia vivida.38\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Las personas que partieron est\u00e1n junto a Dios en plenitud. Tengo \npaz interior y rezo. (Respondente: var\u00f3n de entre 45-55 a\u00f1os). \nUna prueba que como creyente acepto y en la que me conf\u00edo \na Dios que, como soy cat\u00f3lico, es para m\u00ed la Sant\u00edsima Trinidad \n(Respondente: var\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os). \nDuele mucho no verlos f\u00edsicamente m\u00e1s, cuesta aceptar esta \nsituaci\u00f3n, es como si se nos rompe el espejo en la cual nos \nmiramos. Pero acepto que es algo natural y que nos va a ocurrir \na todos, que no hay que tener miedo ni desesperaci\u00f3n pues all\u00ed \ntambi\u00e9n est\u00e1n los que nos precedieron. A trav\u00e9s de Dios y su \ninfinita sabidur\u00eda se encuentra la paz que hemos deseado en \nesta vida (Respondente: mujer de entre 45-55 a\u00f1os).\nPor mi fe creo que nadie parte antes que Dios lo decida. Apren -\nd\u00ed que en tiempos dif\u00edciles cuando no hay personas amadas \ncerca, siempre est\u00e1 Dios, como primer recurso, no como el \u00fal -\ntimo. Hay una pandemia, bueno, es tiempo de cuidarnos y ais -\nlarnos, pero los que tenemos fe no estamos solos, estamos en \nla presencia de Dios (Respondente: mujer de entre 30-44 a\u00f1os).\nA todos Dios nos marca la entrada y salida del mundo terreno. \n(Respondente: mujer de entre 18\u201424 a\u00f1os)\nLos principales resultados de la encuesta \u201cCiencia, Salud y \nCreencias\u201d muestran que para los respondentes su salud f\u00edsi -\nca y mental se vio afectada durante la pandemia COVID-19 en \nArgentina. La mayor\u00eda declara haber sufrido 3 padecimientos \nen simult\u00e1neo entre los que se destacan la depresi\u00f3n, la an -\nsiedad y las cuestiones psiqui\u00e1tricas. Esta situaci\u00f3n se vio a\u00fan \nm\u00e1s perjudicada por experiencias de violencia en los hogares \ny la muerte de familiares y seres queridos. En este contexto, los \ny las creyentes encontraron en la religi\u00f3n y la fe en Dios marcos \ninterpretativos que les permitieron dar sentido a las experiencias \nvividas durante la pandemia. 39\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Discusi\u00f3n\nLa Pandemia COVID-19 en Argentina, al igual que en otros pa\u00ed -\nses, supuso la suspensi\u00f3n de actividades cotidianas mediante \nel establecimiento de medidas sanitarias que implicaban cua -\nrentenas preventivas y obligatorias para toda la poblaci\u00f3n. Las \nrestricciones tambi\u00e9n inclu\u00edan la atenci\u00f3n primaria de la salud, \nya que el sistema m\u00e9dico se vio abocado principalmente a la \nCOVID y a las emergencias. En ese marco, los controles m\u00e9 -\ndicos de rutina y la atenci\u00f3n primaria se vieron interrumpidos \ny las personas no pudieron dar continuidad a los tratamientos \nrequeridos por padecimientos previos a la pandemia. Adem\u00e1s, \nse sumaron afecciones tanto f\u00edsicas como mentales durante el \nper\u00edodo de restricciones sanitarias. El bienestar psico-social se \nvio afectado durante la pandemia de COVID-19 y las personas \nno tuvieron acceso a la atenci\u00f3n primaria. En ese marco, y se -\ng\u00fan los resultados de la encuesta, se observaron altos niveles \nde articulaci\u00f3n positiva entre salud y creencias en el plano indi -\nvidual y al interior de los hogares para hacer frente a los padeci -\nmientos f\u00edsicos y mentales experimentados: \u201chay enfermedades \nque la ciencia no puede curar, solo la creencia y la fe en Dios\u201d \n(Respondente: mujer de m\u00e1s de 60 a\u00f1os). \nPor otra parte, la articulaci\u00f3n positiva tambi\u00e9n se observa en \nel recurso a las creencias o sistemas m\u00e9dicos no hegem\u00f3nicos \npara lograr estados de salud y bienestar. Curas de empacho \ny ojeo, flores de bach, reiki, y homeopat\u00eda aparecieron como \nelementos de sanidad para gran parte de las personas que res -\npondieron la encuesta. \nPor \u00faltimo, la articulaci\u00f3n positiva entre ciencia, salud y \ncreencias permiti\u00f3 a los respondes dar sentido y un marco de \ninterpretaci\u00f3n a las muertes de seres queridos y personas cer -\ncanas en el marco de la pandemia COVID. Una cuesti\u00f3n que \nresulta interesante retomar es c\u00f3mo desde las pol\u00edticas p\u00fablicas \nse afront\u00f3 a la pandemia desde la biomedicina. Teniendo en \ncuenta la situaci\u00f3n de emergencia, se organiz\u00f3 la atenci\u00f3n de 40\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3los pacientes en el marco del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y, en \neste punto, tambi\u00e9n se suspendieron los procesos de avances \nen la adecuaci\u00f3n de las instituciones sanitarias a la diversidad \ncultural y religiosa que ven\u00edan desarroll\u00e1ndose previo a la pan -\ndemia (Garc\u00eda Romeral, 2007). \nLas estrategias de atenci\u00f3n basadas en medicinas comple -\nmentarias (Saizar et al ., 2013) o los novedosos abordajes de \u201ccui -\ndado espiritual\u201d  en instituciones biom\u00e9dicas (Antoine et al ., 2022) \nse vieron interrumpidos tambi\u00e9n por la situaci\u00f3n de emergencia. \nEn este contexto surgen algunos interrogantes que, a\u00fan no \npueden ser respondidos, pero que es importante dejar plantea -\ndos para futuras indagaciones. \nEn primer lugar, en relaci\u00f3n con las instituciones sanitarias, \nsi existe margen para el restablecimiento de los procesos de \ncomplementariedad terap\u00e9utica y pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n, des -\ncriptos en la literatura como situaciones previas a la pandemia, \nque apunten al bienestar vinculado con la espiritualidad y mode -\nlos de atenci\u00f3n hol\u00edsticos en las instituciones sanitarias. \nLuego, tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con las instituciones sanitarias \ny la gesti\u00f3n de la diversidad religiosa, cu\u00e1les ser\u00e1n las formas \nen que se reintegren los procesos de adecuaci\u00f3n edilicia con el \nestablecimiento de espacios multi-confesionales y tambi\u00e9n de la \nasistencia y cuidado espiritual de los pacientes, espacialmente \nen momentos del final de la vida. \nEn relaci\u00f3n con los creyentes, la encuesta \u201cCiencia, Salud \ny Creencias\u201d en contexto de pandemia Covid-19 en Argentina \nnos permite reflexionar sobre las diversas formas en que las \npersonas han afrontado los padecimientos experimentados. \nLos interrogantes aqu\u00ed se relacionan con las maneras en que \nquienes requieran asistencia sanitaria tomen contacto con el \nsistema biom\u00e9dico luego de haber pasado un per\u00edodo extenso \nrecurriendo a pr\u00e1cticas de auto-cuidado y atenci\u00f3n y hasta la \noraci\u00f3n para curar sus padecimientos.41\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAlgranti, J. y Mosqueira, M. (2018): \u201cSociog\u00e9nesis de los dispo -\nsitivos evang\u00e9licos de \u2018rehabilitaci\u00f3n\u2019 de usuarios de drogas \nen Argentina\u201d. Salud Colectiva  14(2):305. Recuperado de: \nhttps://doi.org/10.18294/sc.2018.1521\nAntoine, A. et al . (2022): \u201cWhat organizational and business mo -\ndels underlie the provision of spiritual care in healthcare or -\nganizations? An initial description and analysis\u201d. Journal of \nHealth Care Chaplaincy , 28(2), 272-284\nCatoggio, M.S., Taly Bar\u00e1n e Irraz\u00e1bal, G. (2020): \u201cSalud y \ncreencias en Argentina: saberes, decisiones y demandas\u201d. \nSociedad y Religi\u00f3n  55(XXX):1\u201331.\nFern\u00e1ndez Cervilla, A.B. (2017): Eficacia del Reiki sobre la \nregularizaci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial en personas con \nhipertensi\u00f3n arterial. Tesis de doctorado, Universidad de \nBarcelona. Recuperado de: http://diposit.ub.edu/dspace/\nhandle/2445/118127\nFern\u00e1ndez Lerena, M. (2017): La objeci\u00f3n de conciencia | DELS. \nRecuperado 11 de mayo de 2022 de: https://salud.gob.ar/\ndels/entradas/la-objecion-de-conciencia\nGarc\u00eda-Romeral, G., Forteza, M., y Griera Llonch, M. (2007): \n\u201cGesti\u00f3n de la diversidad religiosa en el \u00e1mbito sanitario ca -\ntal\u00e1n\u201d. Inguruak: Soziologia eta zientzia politikoaren euskal \naldizkaria .Revista vasca de sociolog\u00eda y ciencia pol\u00edtica, 43, \n57-74. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/arti -\nculo?codigo=2565257\nGaray, C. et al . (2010): Combinaci\u00f3n de tratamientos y \ncomplementariedad terap\u00e9utica en el abordaje de los \ntrastornos depresivos. Anuario de investigaciones, 17, 41-\n48. Recuperado en 04 de mayo de 2022 de http://www.\nscielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-\n16862010000100004&lng=es&tlng=es.G\nIrraz\u00e1bal, G. (2018): \u201cProcesos de institucionalizaci\u00f3n del servi -\ncio de capellan\u00eda y la asistencia espiritual no cat\u00f3lica para 42\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3hospitales p\u00fablicos de Argentina\u201d. Salud colectiva , 14, 355-\n371. Recuperado de: https://doi.org/10.18294/sc.2018.1573\n___ (2021): \u201cSalud, bienestar, coronavirus y vacunas seg\u00fan regi\u00f3n \ny adscripci\u00f3n religiosa. Primer Informe de la Encuesta Ciencia, \nSalud, Creencias y Sociedad en contexto de pandemia Covid-19 \nen Argentina\u201d. Materiales de investigaci\u00f3n CEIL (9). Recuperado \nde: http://www.ceil-conicet.gov.ar/wp-content/uploads/2021/12/\nm9-Irrazabal-Salud-bienestar-coronavirus.pdf \nIrraz\u00e1bal, G., Belli, L., y Funes, M.E. (2019): \u201cDerecho a la sa -\nlud versus objeci\u00f3n de conciencia en la Argentina\u201d. Re -\nvista Bio\u00e9tica , 27(4), 728\u2013738. Recuperado de: https://doi.\norg/10.1590/1983-80422019274356\nIrraz\u00e1bal, G. y Olmos \u00c1lvarez, A.L. (2021): \u201cObjeci\u00f3n de conciencia y \ncomplementariedad terap\u00e9utica en pacientes y profesionales de \nla salud del Gran Buenos Aires, Argentina\u201d. Revista Argentina de \nMedicina (2021) 9(3), Pp. 249-257. Recuperado de:  \nhttp://www.revistasam.com.ar/index.php/RAM/article/\nview/630/511\n___ (2022): \u201cLas mujeres en pandemia: salud, bienestar, formas \nde atenci\u00f3n, coronavirus y vacunas. Segundo Informe \nde la Encuesta Ciencia, Salud, Creencias y Sociedad en \ncontexto de pandemia Covid-19 en Argentina\u201d. Materiales \nde investigaci\u00f3n CEIL (10). Recuperado de: http://www.ceil-\nconicet.gov.ar/wp-content/uploads/2022/01/m10-Irrazabal-\nOlmos-Alvarez-Mujeres-en-pandemia-Salud-bienestar-\ncoronavirus.pdf \nJohnson, M. y Olmos \u00c1lvarez, A. (2021): \u201cDe cl\u00ednicas y santuarios: Iti -\nnerarios de creyentes usuarias de reproducci\u00f3n humana asistida \n(TRHA) en Argentina\u201d. Sociedad y Religi\u00f3n  XXXI (57):17 .\nLangdon, E.J. (2018): \u201cSalud ind\u00edgena en Brasil: Pluralismo m\u00e9 -\ndico y autoatenci\u00f3n\u201d. Desacatos , 58, 8-15. Recuperado de: \nhttp://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_abstract&pi -\nd=S1607-050X2018000300008&lng=es&nrm=iso&tlng=es\nMinisterio de Salud de Argentina (2020, marzo 13): \u00bfQu\u00e9 \nmedidas est\u00e1 tomando el gobierno? Argentina.gob.ar. 43\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Recuperado de: https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/\nmedidas-gobierno\nMinisterio de Salud de Argentina (2020): Procedimiento para el \nmanejo de cad\u00e1veres de casos de COVID-19. Recuperado \nde: https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/manejo-\ncadaveres-covid-19.pdf \nMen\u00e9ndez, E.L. (2020): \u201cModelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico: \ntendencias posibles y tendencias m\u00e1s o menos imaginarias\u201d. \nSalud Colectiva , 16, e2615. Recuperado de: https://doi.\norg/10.18294/sc.2020.2615\nMoura, A.C. de Abreu, y Silva Gon\u00e7alves, C.C. (2020): \u201cPr\u00e1ticas \nintegrativas e complementares para al\u00edvio ou controle da dor \nem oncologia\u201d. Revista Enfermagem Contempor\u00e2nea , 9(1), 101-\n108. Recuperado de: https://doi.org/10.17267/2317-3378rec.\nv9i1.2649\nNeer, A.F. (2018): \u201cLos/as profesionales de la salud frente a la Ley \nde Identidad de G\u00e9nero argentina. Tensiones entre el saber \nexperto y el cuidado integral\u201d. Physis: Revista de Sa\u00fade \nColetiva , 28(3). Recuperado de: https://doi.org/10.1590/\ns0103-73312018280318\nOlmos \u00c1lvarez, A. (2018): \u201cEntre m\u00e9dicos y sanadores: gestionan -\ndo sentidos y pr\u00e1cticas sobre el proceso de salud-enferme -\ndad-atenci\u00f3n en un movimiento carism\u00e1tico cat\u00f3lico argen -\ntino\u201d. Salud Colectiva  14(2):225. Recuperado de: https://doi: \n10.18294/sc.2018.1530\nPe\u00f1as Defag\u00f3, A., Sgr\u00f3 Ruata, C. y Johnson, M. C. (2021): Neo -\nconservadurismo y pol\u00edtica sexual Discursos, estrategias y \ncartograf\u00eda en Argentina. C\u00f3rdoba: Ediciones del Puente.\nRodr\u00edguez dos Santos, C. et al . (2020): \u201cReiki protocol for \npreoperative anxiety, depression, and well-being: A \nnon-randomized controlled trial\u201d . Revista Da Escola de \nEnfermagem Da USP , 54. Recuperado de: https://doi.\norg/10.1590/S1980-220X2019012403630 \nSaizar, M.M., Sarudiansky, M., y Korman, G.P. (2013): \u201cSalud \nmental y nuevas complementariedades terap\u00e9uticas. 44\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3La experiencia en dos hospitales p\u00fablicos de Buenos \nAires, Argentina\u201d. Psicologia & Sociedade , 25, 451-\n460. Recuperado de: http://www.scielo.br/j/psoc/a/\nRxxJW74vtwMTJnDDrJ6pXXv/?lang=es45\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3ANEXO TABLAS\nTabla 1. Padecimientos de salud declarados durante la \npandemia Covid-19 en Argentina.\nTOTAL\nTrastorno de ansiedad 47,2%\nAlergias 42,3%\nDepresi\u00f3n 36,8%\nProblemas de piel 34,7%\nCovid/Coronavirus 25,7%\nHipertensi\u00f3n 14,7%\nAfecciones psiqui\u00e1tricas 14,0%\nAsma/problemas respiratorios 13,8%\nEmpacho/mal de ojo 13,6%\nDificultades/imposibilidades para tener hijos 7,6%\nProblemas o enfermedades del coraz\u00f3n 7,5%\nConsumo problem\u00e1tico de sustancias 7,1%\nDiabetes 4,6%\nITS 3,7%\nCulebrilla 1,8%\nC\u00e1ncer 1,2%\nDengue 1,1%\nChagas 0,4%\nTuberculosis 0,1%\nBase: Total entrevistados (4537 casos) \nFuente: Encuesta Ciencia, Salud y Creencias en Argentina46\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Tabla 2. Padecimientos de salud declarados durante la \npandemia Covid-19 en Argentina seg\u00fan regi\u00f3n.\nTOTAL NOA  NEA CUYO CENTRO AMBAPATA -\nGONIA\nTrastorno de \nansiedad47,2% 52,5% 52,8% 49,2% 45,8% 43,9% 44,8%\nAlergias 42,3% 53,4% 41,9% 46,4% 40,1% 38,2% 43,0%\nDepresi\u00f3n 36,8% 44,0% 39,9% 34,0% 32,6% 37,3% 35,5%\nProblemas de \npiel34,7% 39,5% 34,6% 30,3% 31,8% 36,8% 35,0%\nCovid/Corona-\nvirus25,7% 33,3% 22,2% 29,5% 26,3% 20,1% 30,8%\nHipertensi\u00f3n 14,7% 12,0% 16,9% 12,9% 14,0% 15,7% 14,6%\nAfecciones \npsiqui\u00e1tricas14,0% 12,5% 17,6% 14,1% 14,5% 12,7% 13,2%\nAsma/proble -\nmas respira -\ntorios13,8% 17,7% 13,3% 13,2% 12,5% 13,5% 14,9%\nEmpacho/ mal \nde ojo13,6% 11,6% 19,5% 11,3% 13,3% 12,3% 14,7%\nDificultades/ im -\nposibilidad para \ntener hijos7,6% 8,3% 6,1% 7,3% 8,3% 6,7% 9,5%\nProblemas o \nenfermedades \ndel coraz\u00f3n7,5% 9,0% 8,9% 6,1% 7,0% 8,1% 5,9%\nConsumo \nproblem\u00e1tico de \nsustancias7,1% 6,2% 10,0% 4,5% 6,1% 7,8% 7,2%\nDiabetes 4,6% 4,4% 3,8% 3,0% 4,2% 6,3% 3,8%\nITS 3,7% 5,3% 3,0% 3,3% 4,0% 2,8% 5,1%\nCulebrilla 1,8% 1,8% 1,2% 2,3% 1,7% 2,1% 1,6%\nC\u00e1ncer 1,2% ,3% ,7% 1,4% 1,7% 1,2% 1,0%\nDengue 1,1% 2,2% 3,3% ,7% ,7% ,6% ,3%\nChagas 0,4% ,4% ,6% ,2% ,7% ,2% ,1%\nTuberculosis 0,1% ,2% ,2% 0,0% ,1% ,1% 0,0%\nBase: Total entrevistados (4537 casos)\nFuente: Encuesta Ciencia, Salud y Creencias en Argentina47\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Tabla 3. Padecimientos de salud declarados durante la \npandemia Covid-19 en Argentina seg\u00fan g\u00e9nero.\nTOTAL Varones Mujeres\nTrastorno de ansiedad 47,2% 40,7% 52,0%\nAlergias 42,3% 35,6% 47,5%\nDepresi\u00f3n 36,8% 35,4% 37,3%\nProblemas de piel 34,7% 27,6% 40,1%\nCovid/Coronavirus 25,7% 25,9% 25,5%\nHipertensi\u00f3n 14,7% 16,6% 13,3%\nAfecciones psiqui\u00e1tricas 14,0% 10,5% 16,4%\nAsma/problemas respiratorios 13,8% 12,3% 14,8%\nEmpacho/mal de ojo 13,6% 10,9% 15,7%\nDificultades/imposibilidad para tener hijos 7,6% 6,0% 8,9%\nProblemas o enfermedades del coraz\u00f3n 7,5% 8,4% 6,8%\nConsumo problem\u00e1tico de sustancias 7,1% 10,0% 5,1%\nDiabetes 4,6% 5,5% 3,8%\nITS 3,7% 3,6% 3,9%\nCulebrilla 1,8% 1,7% 2,0%\nC\u00e1ncer 1,2% 1,1% 1,2%\nDengue 1,1% 1,3% 1,0%\nChagas 0,4% ,4% ,3%\nTuberculosis 0,1% ,1% ,1%\nBase: Total entrevistados (4537 casos)\nFuente: Encuesta Ciencia, Salud y Creencias en Argentina48\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Tabla 4. Principales cuidados complementarios ante \nproblemas de salud.\nTotal\nUso de comidas y plantas medicinales 49,6%\nT\u00e9 de yuyos 48,4%\nCadena de oraci\u00f3n, oraciones y rezos 27,3%\nCura del empacho 19,7%\nCura del ojeo 12,3%\nHomeopat\u00eda 12,1%\nReiki 10,6%\nFlores de Bach 7,3%\nBase: Total entrevistados (4537 casos). Fuente: Encuesta Ciencia, Salud y Creencias \nen Argentina49\u00bfCu\u00e1les son los rasgos de la medicina de hoy? \nPrimero: la especializaci\u00f3n t\u00e9cnica; \nsegundo: la colectivizaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica \u2026\nTercer[o]: la deshumanizaci\u00f3n , la ausencia de interrelaci\u00f3n m\u00e9dico-enfermo. \nJorge Trainini\nIntroducci\u00f3n \nEl Observatorio de Ciudadan\u00eda Cultural (OBCIC) de la Universi -\ndad Nacional de Avellaneda (UNDAV) hab\u00eda recibido desde el \nDepartamento de Cultura y Arte una invitaci\u00f3n para disertar en \nlas V Jornadas Perinatales \u201cComunicaci\u00f3n saludable\u201d organiza -\ndas por un centro de salud p\u00fablica de Crucecita en el Municipio \nde Avellaneda a realizarse en noviembre de 2014. La posibilidad \nde dialogar, intercambiar percepciones y marcos conceptuales \ncon quienes enfrentan diariamente los retos de los contactos \ninterculturales constitu\u00eda todo un reto en aquel a\u00f1o, cuando la \nUNDAV en general y el OBCIC en particular, realizaban los pri -\nmeros acercamientos territoriales.\nEl OBCIC desde su creaci\u00f3n hab\u00eda centrado su atenci\u00f3n en \nlas formas de construcci\u00f3n y fortalecimiento de los v\u00ednculos des -\nde una perspectiva \u201cdesde abajo\u201d, priorizando as\u00ed las pr\u00e1cticas \nterritorializadas de los actores, estos fueran pol\u00edticos, gestores \no simples ciudadanos (Ab\u00e9l\u00e8s, 1990; 1997) y los mecanismos \nque se conformaban entre las instituciones y la ciudadan\u00eda. Su \nenfoque era, centralmente, las diversas formas que asume la \ndimensi\u00f3n cultural de las relaciones humanas. La construcci\u00f3n de v\u00ednculos dial\u00f3gicos \nentre el personal de salud y pacientes \nen contextos hospitalarios\nLaura Ferre\u00f1o50\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3El desaf\u00edo resultaba interesante por las caracter\u00edsticas de la \ninstituci\u00f3n convocante, el Hospital Subzonal Especializado Ma -\nterno Infantil Ana Goitia. Las pacientes, en su mayor\u00eda en situa -\nci\u00f3n de vulnerabilidad, provienen desde los barrios m\u00e1s pobres \nno solo del municipio de Avellaneda sino de otros aleda\u00f1os. Al -\ngunas de ellas migraron desde alejadas zonas rurales o periur -\nbanas del interior argentino; otras desde pa\u00edses vecinos. Todas \ntra\u00edan consigo sus propias tradiciones y costumbres respecto a \npr\u00e1cticas en momentos cruciales de la vida de cualquier mujer: \nel embarazo, el parto y el puerperio. \nLa convocatoria constitu\u00eda un espacio propicio para reflexio -\nnar respecto a qu\u00e9 estrategias se desplegaban para \u201catraer\u201d y \n\u201cretener\u201d dentro del sistema sanitario perinatal a las mujeres con \ncosmovisiones diferentes de aquellas hegem\u00f3nicas impuestas \ndesde la l\u00f3gica de la burocracia estatal sanitaria (personal m\u00e9 -\ndico, de enfermer\u00eda y de administraci\u00f3n). Estas siempre se en -\ncuentran en tensi\u00f3n por la asimetr\u00eda de los contactos entre las \npersonas, vinculadas a las relaciones de poder desiguales que \nsubyacen expl\u00edcita o impl\u00edcitamente entre ellas y las reglas intra -\nhospitalarias que las sustentan. La reproducci\u00f3n de relaciones in -\nterpersonales de estas caracter\u00edsticas conlleva a trav\u00e9s del tiem -\npo a su \u201cnaturalizaci\u00f3n\u201d debido a que las t\u00e9cnicas institucionales \n(los protocolos) funcionan como instrumentos tipo \u201ctenaza\u201d que \nlegitiman pr\u00e1cticas de dominaci\u00f3n biom\u00e9dicas de los profesiona -\nles (Gim\u00e9nez B\u00e9liveau, Irraz\u00e1bal, Griera, 2018) y de obediencia/\ndominaci\u00f3n desde las pacientes (Olmos \u00c1lvarez, 2018).\nEn los consultorios, cotidianamente, emergen dudas de las \npacientes respecto a pr\u00e1cticas del modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico \nque deber\u00edan interpelar al sistema de salud respecto al abordaje \nde la interculturalidad tanto desde el marco epistemol\u00f3gico de la \npol\u00edtica p\u00fablica en Argentina en general y de la sanitaria en parti -\ncular como desde los diversos actores intervinientes (Estado, ni -\nveles de gobierno, instituciones, profesionales y pacientes, entre \notros). En los contextos hospitalarios descriptos \u00bfla ciudadan\u00eda \nse visibiliza conformada por sujetos culturales diversos o, por el 51\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3contrario, esta posibilidad era obturada y solo una perspectiva \nuniforme y homog\u00e9nea posibilita los tratamientos m\u00e9dicos re -\nqueridos? Por otra parte, quienes est\u00e1n en contacto directo con \nlas pacientes: \u00bftienen una misma perspectiva ideol\u00f3gica y \u00e9tica \nrespecto a la aceptaci\u00f3n y/o inclusi\u00f3n de creencias divergentes \nde la medicina en los \u00e1mbitos hospitalarios? En definitiva, cabr\u00eda \npreguntarse si las pol\u00edticas \u201csociales\u201d reproducen aquellas situa -\nciones de exclusi\u00f3n que pretenden eliminar al replicar acciones \nen disonancia con la narrativa \u201coficial\u201d de las diferentes institu -\nciones p\u00fablicas.1\nLos interrogantes mencionados tienen como objeto pro -\nponer dos dimensiones de an\u00e1lisis. Por un lado, la discusi\u00f3n \nde la ciudadan\u00eda cultural; por otro, el an\u00e1lisis de la etnograf\u00eda \ninstitucional (EI) como un m\u00e9todo y marco te\u00f3rico id\u00f3neo para \nel abordaje de los estudios en espacios sanitarios. A trav\u00e9s de \nla primera, esperamos retomar la discusi\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica \nque supone pasar de la letra escrita en los contratos pueblo-Es -\ntado a efectos concretos en la vida cotidiana de la poblaci\u00f3n. \nRespecto de la segunda, pretendemos ofrecer un espacio de \ndiscusi\u00f3n donde el \u201cpaciente\u201d constituya el centro de la pol\u00edtica \nsanitaria, en vez de un resultado final simbolizado en una cifra.\nHay dos dimensiones que no ser\u00e1n abordadas en este tra -\nbajo pero que se deben tener presentes. La primera concierne \nal acceso al empleo p\u00fablico y el perfil profesional de autorida -\ndes, personal jer\u00e1rquico, sanitario y administrativo en los tres \nniveles estatales y gubernamentales, que explican en parte las \ntensiones t\u00e9cnico/burocr\u00e1ticas de la administraci\u00f3n p\u00fablica con \nla ciudadan\u00eda y las formas en que se resuelven las carencias \nque el propio Estado no es capaz de suplir. La segunda refiere \na la equidad. Lo\u00efc Wacquant remarc\u00f3 que la igualdad en el ac -\nceso a los bienes p\u00fablicos concierne a \u201cla esfera de la ciudada -\nn\u00eda\u201d (2013: 325) y no se vincula con el origen \u00e9tnico o religioso, \n1  El rol expulsivo de las pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas ya fue abordado en un trabajo \nanterior. Ver Ferre\u00f1o y Gim\u00e9nez (2019).52\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3entre otros, de las personas. Que la salud es un bien p\u00fablico y la \nciudadan\u00eda el basamento de cualquier Estado-naci\u00f3n pareciera \nuna obviedad reiterarlo; sin embargo, ambas son cotidianamen -\nte relegadas. \nAlgunas de las dimensiones mencionadas se abordar\u00e1n a lo \nlargo del trabajo.\nLa ciudadan\u00eda cultural como objeto de estudio\n\u00bfQu\u00e9 se demanda al Estado cuando se exige que se cumplan \nlos derechos de la ciudadan\u00eda cultural en los contextos hospi -\ntalarios? Un v\u00ednculo profesional-paciente donde la intercultu -\nralidad constituya una dimensi\u00f3n posible, de modo tal que el \nreconocimiento de una multiplicidad de ciudadan\u00edas culturales \n(en particular y de ciudadan\u00edas, por lo tanto, en general como ar -\ngamasa del Estado-naci\u00f3n) se efectivice; perspectiva que es a \nla vez una decisi\u00f3n y una toma de posici\u00f3n tanto filos\u00f3fica como \nmetodol\u00f3gica. Esta propuesta invierte el enfoque y traslada el \nfoco como objeto de estudio del Estado (tanto de cualquiera de \nlos niveles de gobierno como de sus otros poderes) hacia la co -\nmunidad. De este modo, en vez de percibirla como un todo ho -\nmog\u00e9neo que interact\u00faa entre s\u00ed o como la suma de individuos, \nse las visibiliza como personas heterog\u00e9neas, cuyas interaccio -\nnes suponen tanto fuerzas antag\u00f3nicas entre partes como iden -\ntificaciones entre quienes comparten pr\u00e1cticas y creencias; y \ncon adscripciones que las referencian tanto hacia dentro como \nhacia afuera de su grupo de pertenencia (Barth, 1969). \nEl cambio de enfoque supone dirigir nuestra mirada hacia \naquellos grupos subordinados anclados dentro de los llamados \n\u201cm\u00e1rgenes\u201d tanto territoriales como sociales. Supone asimismo \npreguntarnos por el concepto mismo de ciudadan\u00eda, sus implican -\ncias y las profundas tensiones que reproduce dentro del propio \ngobierno democr\u00e1tico. Surgen as\u00ed preguntas cuyas respuestas \nnos describen un sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social atravesado \npor las diversas manifestaciones culturales de las cuales los gru -53\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3pos son portadores y en las cuales se referencian. Esta forma de \nconcebir las \u201cciudadan\u00edas\u201d permite expresar voces silenciadas, \nnegadas, descalificadas, voces \u201cno cient\u00edficas\u201d que emergen de \ngrupos minoritarios y excluidos a quienes muchas veces se les \nniega la ciudadan\u00eda \u201cplena\u201d; voces que interpelan en el presente \nrespecto a cuestiones referidas al Estado, las relaciones poder y \nlas implicancias que conlleva (Ab\u00e9l\u00e8s, 1990). \nEl derecho de las minor\u00edas a su \u201ccultura\u201d si bien est\u00e1 recono -\ncido en el inciso 17,2 art\u00edculo 75 de la Constituci\u00f3n Nacional, en la \nvida cotidiana pareciera que se inscribe como una \u201cconcesi\u00f3n\u201d \ndenominada (con cierto sarcasmo) nuestra diversidad , de modo \ntal que se transforma en una de las formas que adoptan los dis -\ncursos hegem\u00f3nicos en cada contexto hist\u00f3rico. Como corolario \nde este razonamiento se comprueba que \u201cel poder de las pala -\nbras subyace en la creencia de su legitimidad y en la legitimidad \nmisma de quienes las pronuncian\u201d (Ferre\u00f1o, 2014: 111).\nEl ejercicio de este derecho se efectiviza mediante meca -\nnismos muy dis\u00edmiles en las democracias contempor\u00e1neas en \ncada contexto regional e institucional. El respeto de las creen -\ncias de los pueblos originarios en los \u00e1mbitos sanitarios y de \nsus lenguas en el sistema educativo argentino, permiten ejem -\nplificar como en el segundo caso la legitimidad de sus deman -\ndas fue \u201coficializada\u201d y hoy existen escuelas biling\u00fces en terri -\ntorios donde todav\u00eda viven los pueblos originarios. En cambio, \ncreencias como tirar el \u201ccuerito\u201d para curar el \u201cempacho\u201d o el \n\u201cojeado\u201d mediante la constataci\u00f3n de los \u201cojos\u201d de aceite que \nse forman en un plato con agua colocado encima de la cabeza \nde quien padece dolores agudos, por citar dos pr\u00e1cticas cultu -\nrales ancestrales, quedaron relegadas a los \u00e1mbitos externos \nde la biomedicina.3 \n2 Disponible en: http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/0-4999/804/\nnorma.htm [consultada el 3/5/2022].\n3 Un ejemplo de ritual comunitario muy difundido en el noroeste de nuestro pa\u00eds \nhasta el presente es el de la Pachamama (la Madre Tierra). La ceremonia tiene 54\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Las jornadas organizadas desde el \u201cGoitia\u201d4 parec\u00edan incenti -\nvar la discusi\u00f3n de estas tensiones desde su denominaci\u00f3n: \u201cCo -\nmunicaci\u00f3n saludable\u201d. La propuesta \u00bfexpresaba la posibilidad de \nabordar los v\u00ednculos de los profesionales de salud con las pacien -\ntes desde una perspectiva novedosa? o \u00bfnuevas interpelaciones a \nquienes dirig\u00edan el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico? \u00bfse abr\u00eda a explo -\nrar nuevos discursos que acercaran al sistema sanitario mujeres \nhasta el presente excluidas? Es decir \u00bfdurante las actividades se \nplantear\u00edan opciones que incorporasen a \u201clas diversas perspec -\ntivas culturales de la ciudadan\u00eda\u201d centradas en el respeto a sus \ncuerpos y sus creencias? \u00bfo solo era un t\u00edtulo \u201cmarketinero\u201d? \nLa ciudadan\u00eda cultural, como categor\u00eda y praxis, ofrece la \nposibilidad de legitimar demandas muy amplias, surgidas en el \nproceso por visibilizarse, que incluyen dimensiones que afectan \nla dignidad humana, el bienestar y el respeto (Rosaldo, 1993). \nSu reconocimiento implica seguridades existenciales, simb\u00f3li -\ncas y pol\u00edticas, como el derecho a una vida digna, el acceso \nal trabajo, la salud y la educaci\u00f3n. Entendida desde esta pers -\npectiva, la ciudadan\u00eda opera como una s\u00edntesis o mediaci\u00f3n con \nlos poderes estatales y a la vez como un l\u00edmite. Asimismo, es \nun mecanismo de derechos y obligaciones, hist\u00f3ricamente si -\ntuado, que pauta las reglas del juego social, principalmente en \naquellos aspectos relacionados con la libertad y la seguridad. \nEntender la ciudadan\u00eda desde una perspectiva que atraviesa lo \npol\u00edtico, lo social y lo cultural es concebirla como un referen -\nte que brinda elementos para la distinci\u00f3n y el reconocimiento \nde m\u00faltiples intersecciones como clases, nacionalidades, edad, \ng\u00e9nero, especificidades territoriales, entre otras.\ntanta aceptaci\u00f3n popular que las autoridades anualmente encabezan el oficio du-\nrante el transcurso del cual se le ofrenda bebida, comida y coca para bendecir y \nagradecer los productos que la tierra provey\u00f3 y pedir prosperidad en la pr\u00f3xima \ncosecha. Esta fiesta popular visibiliza el sistema productivo agr\u00edcola-ganadero de \nuna sociedad centrada en habilidades artesanales que cada familia transmite de \ngeneraci\u00f3n en generaci\u00f3n.\n4 Denominaci\u00f3n coloquial de la instituci\u00f3n empleada cotidianamente por los actores.55\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3La ciudadan\u00eda cultural hay que concebirla, en consecuen -\ncia, como una instancia de dedicaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con lo p\u00fa -\nblico, lo que es de todos; como parte constitutiva de saberes y \nde una cultura compartida que constituye un instrumento de am -\npliaci\u00f3n de la democracia y de las pr\u00e1cticas ciudadanas. La im -\nplementaci\u00f3n de pol\u00edticas que favorezcan la ciudadan\u00eda cultural \ndebe, entonces, promover la inclusi\u00f3n y la participaci\u00f3n activa \nde aquellos sectores de la poblaci\u00f3n relegada desde el Estado, \na trav\u00e9s del incentivo de relaciones sociales m\u00e1s equitativas e \nigualitarias: \u201c\u00bfC\u00f3mo vamos a visibilizar a aquellos \u201cotros\u201d a quie -\nnes decimos integrar si los seguimos \u2018imagin\u00e1ndolos\u2019 como un \notro circunscripto prudentemente dentro de sus propios l\u00edmites \nterritoriales?\u201d (Ferre\u00f1o, 2014: 110). \n\u00bfC\u00f3mo se implican las minor\u00edas culturales, en tanto ciuda -\ndanos con derechos, en el sistema sanitario argentino? Fue el \ninterrogante que gui\u00f3 las reflexiones a partir de las cuales se \nelabor\u00f3 la disertaci\u00f3n para la jornada.\n\u201cInterculturalidad y respeto\u201d en una maternidad del \nconurbano\nEl Hospital Subzonal Especializado Materno Infantil Ana Goitia \nde Avellaneda (Provincia de Buenos Aires) se ubica en Cruce -\ncita, a unas quince cuadras del centro de la ciudad de Avella -\nneda, cabecera del partido, en un \u00e1rea barrial, alejada de la \nprincipal avenida del municipio (la Av. Mitre) y, en consecuencia, \nmal conectada respecto a los medios de transporte. El Hospital \nInterzonal General de Agudos Dr. Pedro Fiorito, en cambio, se \nubica en la zona c\u00e9ntrica y por su puerta pasan la mayor\u00eda de \nlas l\u00edneas de colectivo del distrito. La ubicaci\u00f3n es relevante de -\nbido a que quienes se atienden son personas en su mayor\u00eda en \nsituaci\u00f3n de vulnerabilidad que generalmente carecen de mo -\nvilidad propia y el traslado desde los barrios perif\u00e9ricos donde \nviven las pacientes puede resultar complicado, debido a que a \nveces provienen incluso de otros municipios.56\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3El 20 de noviembre de 2014 estaba prevista mi presenta -\nci\u00f3n en las V Jornadas Perinatales \u201cComunicaci\u00f3n saludable\u201d \na realizarse en dicho centro de salud. El t\u00edtulo y la convocatoria \nque hab\u00edamos recibido desde la instituci\u00f3n expresaba la posibi -\nlidad de analizar los v\u00ednculos del personal sanitario con las pa -\ncientes desde una perspectiva poco explorada, al proponernos \ninterrogarnos respecto a las posibles formas de acercamiento \nde quienes concurr\u00edan a la maternidad con muchas dudas y te -\nmores debido a sus cosmovisiones divergentes respecto de la \nmedicina hegem\u00f3nica y ofertada en el \u00e1mbito estatal.\nEse d\u00eda pervive n\u00edtidamente cada vez que lo evoco por mo -\ntivos muy diversos.\nSorpresa es el primer recuerdo que viene a mi memoria \nsiempre que rememoro la jornada. El hospital se present\u00f3 multi -\nfac\u00e9tico para alguien que nunca hab\u00eda realizado trabajo de cam -\npo en instituciones sanitarias. El centro de salud es peque\u00f1o \ndebido a su especializaci\u00f3n. Traspasada la puerta de ingreso \nun enjambre de mujeres esperaba, algunas acompa\u00f1adas por \nsu pareja, hijos o familiares, otras solas. Mientras atravesaba los \npasillos, los espacios se iban despoblando, cu\u00e1nto m\u00e1s lejos de \nla entrada, menos pacientes y m\u00e1s personal sanitario. El \u00faltimo \ntramo estaba tan desolado que cre\u00ed haberme equivocado de \ncamino hasta que abr\u00ed una puerta e ingres\u00e9 a un espacio amplio \ncolmado de asistentes. Aunque las luces estaban apagadas mi \nasombro fue inmediato: el Aula Magna era amplia, confortable, \nprolijamente cuidada y c\u00e1lida. Mientras observaba el lugar, una \nfilmina tras otra proyectaban en la pantalla datos duros en cua -\ndros y gr\u00e1ficos respecto al HIV (virus de la inmunodeficiencia \nhumana). Mis prejuicios parec\u00edan haberme jugado una mala \npasada. Supuse err\u00f3neamente que estos encuentros m\u00e9dicos \ninternos eran espacios de intercambio entre pares de la insti -\ntuci\u00f3n, una instancia de socializaci\u00f3n m\u00e1s informal. En conse -\ncuencia, hab\u00eda preparado una presentaci\u00f3n m\u00e1s acorde para un \nformato de taller y discusi\u00f3n del abordaje te\u00f3rico de la intercultu -\nralidad en una instituci\u00f3n maternal p\u00fablica. Mi equivocaci\u00f3n en 57\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3el an\u00e1lisis se origin\u00f3 en las formas mediante las cuales cursaron \nla invitaci\u00f3n. La calidez y la presentaci\u00f3n de las Jornadas como \nuna instancia de debate intrahospitalario me indujo a corrobo -\nrar r\u00e1pidamente mi desconocimiento respecto de las l\u00f3gicas de \neste tipo de instituciones.\nPasaban las filminas y la m\u00e9dica que expon\u00eda fundamen -\ntaba los avances de su investigaci\u00f3n acerca de la transmisi\u00f3n \ndel virus entre adolescentes. Mis temores aumentaban. La idea \nde la disertaci\u00f3n respecto de un tema sensible (  las diversas \nadscripciones de las pacientes) hab\u00eda sido concebida para un \nambiente relajado donde la propuesta era realizar una breve \npresentaci\u00f3n, para posteriormente, poder establecer un di\u00e1logo \ncon quienes estaban presentes sobre los desaf\u00edos cotidianos \nque enfrentaban en el ejercicio profesional durante la atenci\u00f3n \na pacientes desde las distintas experticias. Supuse que de este \nmodo ambas partes nos enriquecer\u00edamos: el personal sanitario \ntendr\u00eda algunas nociones te\u00f3ricas desde las cuales analizar y/o \ndebatir los m\u00faltiples retos diarios, y por mi parte, podr\u00eda \u201capli -\ncar\u201d a trav\u00e9s de sus experiencias esas categor\u00edas de an\u00e1lisis \nque a m\u00ed entender eran centrales para abordar esas otredades \nque interpelaban sus conocimientos m\u00e9dicos. De este modo, \nesperaba que ambas partes aprehendi\u00e9ramos de quienes, por \ndistintas circunstancias, adscriben a creencias o cosmovisiones \ndiferentes a las propias. Y que no solo pudi\u00e9ramos reconocer -\nlas como tales, sino que fundamentalmente desde la biomedici -\nna dejase de percib\u00edrselas como aspectos de su folklore local, \nen vez de aceptarlas como \u201csus diacr\u00edticos identitarios\u201d (Barth, \n1969).5 En estos casos, m\u00e1s all\u00e1 de las percepciones perso -\nnales de los diversos actores de la instituci\u00f3n respecto de las \npr\u00e1cticas de estas pacientes, se pretend\u00eda reconstruir como se \n5 De acuerdo con Barth (1969): \u201clos rasgos diacr\u00edticos son se\u00f1ales o signos mani-\nfiestos que los individuos esperan descubrir y exhiben para indicar identidad y que \nson, por lo general, el vestido, el lenguaje, la forma de vivienda o un general modo \nde vida\u201d (Barth, 1969:16).58\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3ejerc\u00eda la hegemon\u00eda mediante la imposici\u00f3n de una direcci\u00f3n \n\u201ccultural\u201d (Portelli, 1987; Portantiero, 1981; Gramsci, 2014), que \nen la pr\u00e1ctica parec\u00eda poco exitosa visto la invitaci\u00f3n recibida \npara exponer sobre la problem\u00e1tica. \nA medida que pasaban los minutos la situaci\u00f3n me inter -\npelaba angustiosamente. \u00bfC\u00f3mo suceder a quien expuso tan \nprofusamente con fundamentos sustentados en datos recolec -\ntados a trav\u00e9s de a\u00f1os para problematizar en el tema de mi \npresentaci\u00f3n \u201cInterculturalidad y respeto\u201d? \u00bfC\u00f3mo enlazar una \nexposici\u00f3n dise\u00f1ada desde la autoridad que otorgara las cifras \ncon una propuesta dialogal para interpelar respecto al abor -\ndaje de la interculturalidad en los espacios hospitalarios? \u00bfEra \nposible? La actividad original la abandon\u00e9 y en esos pocos \nminutos prepar\u00e9 en mi mente una exposici\u00f3n oral, que cre\u00eda \nfirmemente evidenciaba la falta de elaboraci\u00f3n, sin datos con -\ncretos ni fotos. Ante la ausencia de filminas, mi voz ser\u00eda la \nmonocorde propuesta desde una perspectiva antropol\u00f3gica. \nLas preguntas respecto a c\u00f3mo \u201catraer\u201d al sistema p\u00fablico sa -\nnitario y \u201cretener\u201d a estas \u201cotras\u201d mujeres, supuse, devendr\u00edan \nen mon\u00f3logo.\nSin embargo, gratamente sorprendida, la experiencia fue \nmuy productiva. Mientras expon\u00eda descubr\u00ed dos p\u00fablicos, am -\nbos muy atentos, uno sentado adelante con guardapolvo blanco \n(el personal m\u00e9dico) y un segundo, constituido por mujeres de \npie al fondo del sal\u00f3n con ambo (las enfermeras). Mientras el pri -\nmer grupo escuchaba atento, el segundo asent\u00eda a medida que \npresentaba mi perspectiva. Esta situaci\u00f3n surti\u00f3 un efecto muy \ninteresante en m\u00ed: primero me dio seguridad, no tendr\u00eda gr\u00e1ficos, \nni datos \u201cduros\u201d pero pod\u00eda explicar situaciones que cualquiera \nde quienes estaban presentes hab\u00eda tenido; pero a la vez me \ninterpel\u00f3 respecto de la relaci\u00f3n pacientes/enfermeras: \u00bfacaso \nlas adscripciones de clase que compart\u00edan permit\u00edan que se ge -\nnerara una mayor empat\u00eda, comprensi\u00f3n o quiz\u00e1s una mirada \ndesde un \u201cnosotras\u201d que compart\u00eda la subalternidad aunque se \nposicionaran como sujetos hist\u00f3ricos distintos?59\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Para presentar la problem\u00e1tica de interculturalidad comenc\u00e9 \nla presentaci\u00f3n con una interrogaci\u00f3n sencilla \u00bfcu\u00e1ntos minutos \ntiene el o la profesional para atender a una paciente? Pocos, \nesa respuesta era obvia hasta para m\u00ed. Cualquiera que hubiera \nrecorrido las salas de espera, como pude comprobarlo ese d\u00eda, \ncomprend\u00eda que el sistema estaba dise\u00f1ado para una consulta \nr\u00e1pida. Sin embargo, parec\u00eda que en el \u201cGoitia\u201d las mujeres im -\nportaban porque hab\u00eda muchas esperando para ser atendidas \ny la jornada misma demostraba inter\u00e9s en discutir los avances \nalcanzados y aquellos aspectos a mejorar. La convocatoria a la \nuniversidad evidenciaba adem\u00e1s el inter\u00e9s por ampliar la pers -\npectiva. \u00bfC\u00f3mo dar respuesta en un lapso tan corto cuando par -\nte del desaf\u00edo era explicar a la paciente y/o a sus familiares por \nqu\u00e9 el sistema p\u00fablico de salud era m\u00e1s seguro que la coma -\ndrona del barrio? Pero cuando los minutos apremian en el mejor \nde los casos se trata de convencer a trav\u00e9s del control de todo \nel proceso gestacional sustentado en el conocimiento biom\u00e9di -\nco; en la mayor\u00eda, mediante un examen rutinario y una nueva cita \nal mes siguiente, d\u00e1ndose por consensuado un v\u00ednculo m\u00e9dico/\npaciente impuesto. \nVeena Das acertadamente remarc\u00f3 cuando describ\u00eda situa -\nciones apremiantes de las mujeres indias: \u201cEl discurso del pro -\nfesional, a\u00fan cuando hable por cuenta de las v\u00edctimas, parece \ncarecer de las estructuras conceptuales que permitan darles \nvoz\u2026 le quita su voz a la v\u00edctima y nos distancia de la inmedia -\ntez de su experiencia.\u201d (2008: 410, cursiva de la autora). Una \nmirada atenta del contexto me permiti\u00f3 apreciar al observar a \nlas personas en la sala de espera c\u00f3mo operaba la dominaci\u00f3n; \nen los rostros constat\u00e9 como primer dato que mayoritariamente \nportaban la marcaci\u00f3n de la diversidad del color de quienes \neran migrantes; y como segundo hallazgo, todos evidenciaban \nsignos de pobreza (vestimenta, formas de expresarse, marca -\ndas actitudes de sumisi\u00f3n al sistema). Cuando agudic\u00e9 mi aten -\nci\u00f3n encontr\u00e9 semblantes resignados ante la larga espera que \nse aceptaba obedientemente. Sentadas, paradas o paseando 60\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3a beb\u00e9s o infantes peque\u00f1os las personas evidenciaban en su \npasividad la relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n. \nCuando mir\u00e9 sus manosalgunas ten\u00edan papeles ya ajeados. \nSe notaba el cansancio de la espera en sus cuerpos \u201cfatigados\u201d. \nEl ansiado control mensual \u00bfera un tr\u00e1mite formal impuesto (como \nlo es el esquema de vacunaci\u00f3n obligatorio) o por el contrario, un \ninter\u00e9s genuino por conocer el estado de salud de la gestante y \nsu feto? Ambas posibilidades, quiz\u00e1s; la necesidad de confirmar \nque su embarazo no ten\u00eda contratiempos, sin duda: ellas y sus \nacompa\u00f1antes aguardaban resignadamente las demoras a las \nque las ten\u00eda acostumbradas el sistema. Este hallazgo evidenci\u00f3 \nque la sala de espera se presentaba como un espacio id\u00f3neo \npara explorar la complementariedad terap\u00e9utica en el \u201cGoitia\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo transmitir estas apreciaciones y debatir sobre la inter -\nculturalidad si el auditorio de mi presentaci\u00f3n ejecutaba el modelo \nm\u00e9dico hegem\u00f3nico desde sus diversas funciones jer\u00e1rquicas? \nMi propuesta fue transformar en preguntas mi r\u00e1pida observaci\u00f3n \nde las salas de espera. Consult\u00e9 en voz alta \u201c\u00bfcompet\u00eda el hos -\npital con las comadronas? \u00bflas mujeres dudaban de abandonar \nsus creencias ancestrales? \u00bften\u00edan c\u00f3mo corroborar si realmente \nlo hac\u00edan? \u00bfasist\u00edan a los controles por un inter\u00e9s genuino o por \nalg\u00fan tipo de obligaci\u00f3n impuesta desde el Estado?\u201d.\nLa presentaci\u00f3n fue tan bien recibida que tanto m\u00e9dicas y \nm\u00e9dicos como enfermeras se acercaron a dialogar sobre este \nenfoque te\u00f3rico de pensar esas \u201cotras\u201d desde el respeto a sus \npr\u00e1cticas culturales. Entrev\u00ed un camino que se pod\u00eda construir \nconjuntamente en la b\u00fasqueda de respuestas que exploraran \nun \u201cdi\u00e1logo intercultural\u201d centrado en el respeto a un derecho \nadquirido en vez de en la dominaci\u00f3n. La pregunta surgi\u00f3 natu -\nralmente \u00bfC\u00f3mo abordar desde las ciencias sociales una reali -\ndad tan compleja?\nAntes de despedirme, volv\u00ed a recordar a Das:\nEn la memoria de un acontecimiento, como se organiza y se \nconsagra por parte del Estado, solo puede reconocerse la voz 61\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3del experto, que con el tiempo adquiere un cierto tipo de per -\nmanencia y oculta a la vista la forma en la cual el acontecimiento \npuede haberse experimentado por la propia v\u00edctima (2008:410).\nEtnograf\u00eda institucional en \u00e1mbitos hospitalarios \nEl trabajo de campo en instituciones hospitalarias puede abor -\ndarse desde perspectivas muy diversas, entre ellas, la etno -\ngraf\u00eda permite rescatar la mirada de los actores a partir de la \nobservaci\u00f3n y de la observaci\u00f3n participante (es decir, una mi -\nrada activa mientras se realiza el trabajo de campo). El m\u00e9todo \nsupone una estad\u00eda prolongada in situ , situaci\u00f3n que agudiza \nla reflexividad de quien analiza las acciones cotidianas de los \nsujetos intervinientes. Esta propuesta metodol\u00f3gica otorg\u00f3 a la \nantropolog\u00eda su impronta a partir de la sistematizaci\u00f3n y des -\ncripci\u00f3n realizada por Malinowski (1986) en la Introducci\u00f3n de \nLos Argonautas del Pac\u00edfico Occidental , publicado por primera \nvez en 1922. \nDurante la segunda mitad del siglo XX algunas investiga -\nciones empezaron a focalizar su estudio en el an\u00e1lisis del cruce \nde datos entre aquellos que surg\u00edan de la informaci\u00f3n recolec -\ntada en el diario de campo (donde se registra todo lo acaecido \ndurante el d\u00eda, desde los acontecimientos m\u00e1s destacados o \nacciones ritualizadas hasta los imponderables no previstos en \nlas actividades cotidianas) con aquella relevada en la documen -\ntaci\u00f3n (normativa jur\u00eddica y reglamentaciones internas; proce -\ndimientos burocr\u00e1ticos administrativos; protocolos hospitalarios \npara el personal sanitario, formularios, entre otros) que cada ins -\ntituci\u00f3n produce diariamente \u2014los \u201ctextos\u201d\u2014. En el caso de los \nhospitales, algunas investigaciones dirigieron su atenci\u00f3n hacia \nlos datos vertidos por el personal sanitario (agentes de enfer -\nmer\u00eda y del servicio m\u00e9dico y param\u00e9dico) en la historia cl\u00ednica \nde cada paciente internado (Rankin, Campell, 2006; Ng, Bisai -\nllon, Webster, 2017; Townsend, Langille, Ripley, 2003; Webster, \nRice, Dainty, 2015; Corman, 2017). Estos \u201cartefactos textuales\u201d 62\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3refieren no solo a aquello que queda registrado (escrito) en las \nreglas, fichas m\u00e9dicas o seguimiento diario de pacientes, sino \nque incluyen tambi\u00e9n los mensajes y grabaciones de audio, que \na partir de las redes sociales se transformaron en canales de \ncomunicaci\u00f3n cotidiano tanto de las relaciones interpersonales \ncomo laborales.\nDorothy Smith (2005a, 2005b, 1974) denomin\u00f3 esta propues -\nta de trabajo que analiza los mecanismos mediante los cuales \nuna organizaci\u00f3n social, mediada textualmente, organiza la vida \nde las personas, como Etnograf\u00eda Institucional (EI). Su m\u00e9todo \nse caracteriza por imbricar metodolog\u00edas de la antropolog\u00eda y de \nla sociolog\u00eda respecto al acercamiento y an\u00e1lisis del objeto de \nestudio y por visibilizar tanto la conflictividad de las relaciones \nintrainstitucionales como las formas en que se despliegan los \nv\u00ednculos interpersonales. \nUn elemento fundamental es que Smith dirigi\u00f3 temprana -\nmente su mirada a la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero para evidenciar los \nsutiles y no tan sutiles mecanismos de dominaci\u00f3n impuestos \na las mujeres en las democracias occidentales. Las reflexiones \nde su historia de vida le permitieron dise\u00f1ar la EI para revelar \ninequidades y pr\u00e1cticas de dominaci\u00f3n naturalizadas que, al \nreproducirse, cristalizan los micropoderes de las organizacio -\nnes. Para la autora, el instrumento que efectiviza estas relacio -\nnes desiguales de dominaci\u00f3n son los textos, en tanto quedan \nretroalimentados en el espiral texto/trabajo/texto. Desde EI, los \netn\u00f3grafos aprehenden el \u201cestar ah\u00ed\u201d desde la din\u00e1mica confor -\nmada por escuetos mensajes escritos devenidos en \u201ctextos en \nacci\u00f3n\u201d. En los hospitales estas acciones involucran las diversas \njerarqu\u00edas profesionales del personal sanitario (en la medida que \nevidencian las formas en que se vinculan estos con los textos) y \na pacientes (como destinatarias tanto de los protocolos/proce -\ndimientos y resoluciones m\u00e9dico/hospitalario como del \u201ctrato\u201d \nrecibido en tanto ciudadanas en ejercicio de sus derechos). El \ntrabajo de campo, las entrevistas en profundidad y el an\u00e1lisis \nde la documentaci\u00f3n que las instituciones producen, permiten 63\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3seg\u00fan este enfoque conocer los mecanismos que desde el nivel \ngubernamental a cargo de la entidad se ponen en marcha para \nque quienes provienen de otras culturas se adecuen a las nue -\nvas pautas, con el estr\u00e9s que produce la angustia de la adop -\nci\u00f3n de pr\u00e1cticas desconocidas. \nComo m\u00e9todo de investigaci\u00f3n, la EI es una alternativa a ese \nsujeto deshumanizado dominante durante d\u00e9cadas en las cien -\ncias sociales. El discurso cient\u00edfico para Smith es un reflejo de \nrelaciones de dominaci\u00f3n mediadas textualmente que organizan \nnuestras vidas cotidianas, nos conectan y a la vez se reprodu -\ncen en el tiempo y en el espacio de \u00e1mbitos tan diversos como \nempresas privadas, burocracias gubernamentales, discursos (y \n\u201cjergas\u201d) profesionales y acad\u00e9micas, medios de comunicaci\u00f3n \ny el complejo sistema de relaciones que las interconectan e in -\nteract\u00faan entre s\u00ed. En consecuencia, la propuesta de la autora \ncomo m\u00e9todo y enfoque ideol\u00f3gico es una \u201csociolog\u00eda para las \npersonas\u201d6 que involucra el posicionamiento de los sujetos en \nuna EI que trabaja a partir de las m\u00faltiples realidades de su vida \ndiaria y experiencias, para desenmascarar c\u00f3mo \u201clo social\u201d se \nextiende m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito espec\u00edfico estudiado. El abordaje \ndesde el punto de vista ( standpoint ) de la cotidianeidad de los \nactores caracteriza este m\u00e9todo, particularmente sensible en los \nespacios institucionales donde interactuamos en funci\u00f3n de los \ndiversos roles que establecemos con nuestros interlocutores, \nmediados para una o ambas partes por un espacio laboral.\nPara Smith (2005), las relaciones de dominaci\u00f3n refieren a \nlos mecanismos que asumen ciertos v\u00ednculos que involucran a \nlas personas en relaciones que boicotean sus intereses, incluso \nen los \u00e1mbitos institucionales. Los \u201ctextos\u201d, en tal sentido, son \nunos de los instrumentos principales a partir de los cuales se \nejerce esta dominaci\u00f3n, en tanto su circulaci\u00f3n se reproduce a \ntrav\u00e9s del tiempo y en distintos espacios. Por este motivo, la re -\ncolecci\u00f3n de esta informaci\u00f3n es crucial en la EI. El an\u00e1lisis del \n6  Smith denomin\u00f3 originalmente su propuesta \u201cuna sociolog\u00eda para mujeres\u201d.64uso que las personas dan a los textos materializa la cotidianei -\ndad de las relaciones de dominaci\u00f3n en los \u00e1mbitos laborales \ninstitucionales en las que est\u00e1n insertas y son invisibles debido \na su naturalizaci\u00f3n (Rankin, 2017). \nLa perspectiva te\u00f3rica de la EI pone su foco en tomar un \npunto de vista determinado, por ejemplo, el de pacientes, per -\nsonal de enfermer\u00eda o m\u00e9dico. Constituye de esta manera un \ndispositivo metodol\u00f3gico a partir del cual la investigaci\u00f3n diluci -\nda los roles de los distintos actores involucrados en los proce -\nsos de resoluci\u00f3n y la capacidad real de decisi\u00f3n de cada uno. \nAl ir develando cada una de esas interacciones, la EI propone \nlas tensiones entre aquellas instancias instituidas (por el conoci -\nmiento te\u00f3rico y los marcos jur\u00eddicos institucionales) y la praxis \n(la informaci\u00f3n recopilada en el campo).\nRespecto a salud y EI, hallamos trabajos que abordaron los \ncambios abruptos a los cuales algunas mujeres deben some -\nterse para adaptarse a sociedades que les resultan ajenas. Por \nejemplo, en su investigaci\u00f3n en una maternidad, Ferzana Chaze \n(2015) analiz\u00f3 c\u00f3mo cambian las pautas de crianza de los hijos \nentre mujeres asi\u00e1ticas que migraron a Canad\u00e1. Por su parte, \nCaroline Cupit, Janet Rankin y Natalie Armstrong (2021), a tra -\nv\u00e9s de la EI identificaron las dificultades experimentadas por \nlos pacientes en contextos hospitalarios, origen de lo que ellas \ndenominaron \u201ctomar partido por los pacientes\u201d ( taking sides with \npatients ). Esta perspectiva les posibilit\u00f3 proponer que los ha -\nllazgos de la EI podr\u00edan mejorar los servicios sanitarios, la asis -\ntencia y las experiencias de los/as pacientes, tanto de manera \npresencial como virtual (todo un desaf\u00edo para quienes carecen \nde instrumentos y conocimientos id\u00f3neos para su uso). \n\u201cTomar partido por los pacientes\u201d implica un reconocimiento \nde las dis\u00edmiles situaciones personales, respecto de quienes ads -\ncriben a la complementariedad terap\u00e9utica: formas \u201cmixturadas\u201d \nde la medicina.7 Para estas personas el Estado en general, y el \n7 Me refiero a la aceptaci\u00f3n de la oferta gubernamental sin renegar a su vez de sus 65\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3sistema sanitario en particular, se asemeja a un camino repleto \nde obst\u00e1culos a sortear cuando deber\u00edan constituirse en dispo -\nsitivos que respeten sus decisiones. Estas \u00faltimas se sustentan \nen creencias, costumbres y pr\u00e1cticas culturales que, en m\u00e1s de \nuna oportunidad, son vulneradas por ideolog\u00edas hegem\u00f3nicas \namparadas institucionalmente en los protocolos que regulan las \npr\u00e1cticas no solo en los hospitales sino tambi\u00e9n en la escuela.8 \nDe esta manera, la EI se vuelve un instrumento id\u00f3neo para \nque los derechos ciudadanos se respeten, incluso los culturales.\nDerechos culturales, subalternizaci\u00f3n y ciudadan\u00eda \nEn 1948 la Asamblea General de Naciones Unidas proclam\u00f3 en \nel art\u00edculo 27 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del \nHumanos (ONU, 1948) que \u201ctoda persona tiene derecho a tomar \nparte libremente en la vida cultural de la comunidad\u201d, posterior -\nmente ratificado en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3 -\nmicos, Sociales y Culturales, vigente desde 1976. En Argentina, \nlas convenciones internacionales o pactos como el citado fueron \nincorporados a la Constituci\u00f3n Nacional, a partir de la reforma \nde 1994 en su art\u00edculo 75, inciso 22, otorg\u00e1ndoles as\u00ed jerarqu\u00eda \nconstitucional. \nYa en este siglo, la Declaraci\u00f3n de Friburgo (UNESCO, 2007)   \nestableci\u00f3 respecto a los derechos culturales que toda persona \n(individual o colectivamente) tiene derecho a:\nelegir y a que se respete su identidad cultural, en la diversidad \nde sus modos de expresi\u00f3n. Este derecho se ejerce, en espe -\ncial, en conexi\u00f3n con la libertad de pensamiento, conciencia, \nreligi\u00f3n, opini\u00f3n y de expresi\u00f3n (art. 3);\ntradiciones que, aunque carentes de rigurosidad cient\u00edfica, resultan tan confiables \ncomo la perspectiva dominante respecto del tratamiento m\u00e9dico.\n8  Una situaci\u00f3n similar, como ya se mencion\u00f3, se presenta en los contextos edu-\ncativos de regiones donde habitan los pueblos originarios respecto al biling\u00fcismo.66\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3la libertad de ejercer\u2026 las propias pr\u00e1cticas culturales, y de se -\nguir un modo de vida asociado a la valorizaci\u00f3n de sus recursos \nculturales (art. 5).\nUNESCO ratific\u00f3 que el derecho a la cultura refiere espec\u00edfi -\ncamente al derecho a la cultura propia, que es la cultura con la \ncual cada persona se identifica y lo vincula a una historia y a un \nterritorio determinado. \nEl concepto del derecho a la cultura est\u00e1 estrechamente re -\nlacionado con la \u201cciudadan\u00eda cultural\u201d porque introduce el con -\ncepto de los derechos colectivos y, en algunos casos, implica \nla lucha por la reconstituci\u00f3n de las culturas y comunidades mi -\nnoritarias, entre ellas las ind\u00edgenas seriamente afectadas por la \nconquista, la colonizaci\u00f3n y el proceso de \u201cmixturizaci\u00f3n\u201d (Pa -\ncheco de Oliveira, 2004).\nEl desarrollo de la democracia en el mundo occidental ha \nsido un proceso de adquisici\u00f3n progresiva de derechos de ciu -\ndadan\u00eda. La expansi\u00f3n de esta concepci\u00f3n de ciudadan\u00eda impli -\nca tanto la relaci\u00f3n estado-ciudadan\u00eda como de la ciudadan\u00eda \nentre s\u00ed. Hace referencia expl\u00edcitamente a la participaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n en los grupos sociales (en sus diversas expresiones \ncomo los grupos de la vecindad, del barrio, de la pol\u00edtica) don -\nde se busca un reconocimiento al sentido de pertenencia y la \nreivindicaci\u00f3n de derechos de manera substancial y no formal \n(Aceves Lozano, 1997).\nLa conceptualizaci\u00f3n de la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda desde su \ndimensi\u00f3n cultural se deber\u00eda sustentar en el reconocimiento, \nprotecci\u00f3n y preservaci\u00f3n de las diversidades como pol\u00edtica de \nEstado, para que los marcos jur\u00eddicos y la narrativa guberna -\nmental se materialicen en las pr\u00e1cticas cotidianas de sus institu -\nciones. Ello supone combatir las inequidades entre los diversos \nactores sociales (entre s\u00ed, y entre estos y los constructores de \npol\u00edticas p\u00fablicas, incluidas las sanitarias). Acciones guberna -\nmentales en tal sentido favorecer\u00edan la emergencia de las voces \nsilenciadas que incluya a las personas desde su propio acervo 67\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3cultural en la pr\u00e1ctica y no solo discursivamente, este presu -\npuesto es posible si se comparten los distintos c\u00f3digos comu -\nnicacionales. \nSi retomamos el ejemplo de \u201ctirar el cuerito\u201d para curar el \n\u201cempacho\u201d (indigesti\u00f3n), desde la biomedicina se podr\u00eda expli -\ncar de manera sencilla el fundamento cient\u00edfico y la t\u00e9cnica de la \nacci\u00f3n.9 La polifon\u00eda de voces, a trav\u00e9s de acciones tan simples \ncomo la descripta, permite construir un tejido social inclusivo, \ndiverso e igualitario culturalmente.\nDesde una mirada latinoamericana, Darcy Ribeiro (1971) de -\nmostr\u00f3 que los pueblos originarios no fueron asimilados como \nuna parte indiscernible de la sociedad brasile\u00f1a, quiz\u00e1s solo so -\nbrevivieron parcialmente algunas pr\u00e1cticas culturales. Pero ello \nno impidi\u00f3 que revalidaran su autoidentificaci\u00f3n \u00e9tnica o que \nno fueran conscientes de la opresi\u00f3n que padecieron desde el \nper\u00edodo colonial. Como plantea el autor:\nCualquier cultura representa el resultado, en cierto lugar y en \ncierto momento, de un sinn\u00famero de cambios que se proce -\nsaron tanto por adopci\u00f3n como invenci\u00f3n o redefinici\u00f3n de an -\ntiguos elementos. Toda cultura, aun la m\u00e1s estable est\u00e1 per -\nmanentemente envuelta en esta sustituci\u00f3n de valores\u2026 [que] \ndebe hacerse libremente y con el tiempo suficiente para que \nlos nuevos elementos sean experimentados por la competencia \ncon aquellos que antes llenaban las mismas finalidades y para \nque el grupo receptor tenga la oportunidad de seleccionar los \nque conviene adoptar. (Ribeiro, 1971: 207/8)\nCaso contrario, el grupo pierde la capacidad social (que \ncomo tal posee o deber\u00eda poseer) de la toma de decisiones \nsobre los elementos culturales que modelan su vida. Guillermo \n9 Como lo hiciera oportunamente el pediatra de mis hijos, cuando eran peque\u00f1os, \nal ense\u00f1arme c\u00f3mo se debe \u201cpellizcar la piel\u201d de la zona lumbar para acelerar la \nmotilidad estomacal e intestinal y acelerar el proceso la mejor\u00eda.68\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Bonfil Batalla (1981) denomin\u00f3 \u201ccontrol cultural\u2019\u2019 a esta instancia \nde dominaci\u00f3n que se produce en un contexto hist\u00f3rico deter -\nminado. Entre las distintas formas de dominaci\u00f3n posibles de -\nnomin\u00f3 \u201ccultura impuesta\u201d a aquellos casos en los que ni las \ndecisiones ni los elementos culturales en uso son \u201coriginarios\u201d \ndel grupo social que los emplea. Estas personas, como inte -\ngrantes de las clases subalternas tienen una cultura propia y, en \ntal sentido, cierta capacidad de decisi\u00f3n sobre algunos de los \nelementos que conforman su sistema cultural. Sin embargo, a \nsu vez, participan de la cultura general de una naci\u00f3n desde un \nnivel diferente de las clases sociales incorporadas activamente \nal bloque hist\u00f3rico, en salud si tienen \u00e9xito se involucran desde \nla complementariedad terap\u00e9utica.\nComo atinadamente plante\u00f3 Ricardo Santill\u00e1n G\u00fcemes (2003) \nel desarrollo del hombre siempre es cultural en cualquiera de las \nformas en las cuales se exprese, por lo tanto, existe desde las dis -\ntintas \u00e1reas de los diversos niveles estatales una responsabilidad \npol\u00edtica respecto del enfoque y la forma en que se incluyen a los \ndiversos colectivos que conforman la ciudadan\u00eda.\nConclusiones preliminares:\nPaternalismo, dominaci\u00f3n y ciudadan\u00eda\nEl sistema de salud p\u00fablica tiene como fin la prevenci\u00f3n y el \ncuidado sanitario de la poblaci\u00f3n. Esta funci\u00f3n se ejerce con \nuna perspectiva paternalista desde el Estado y los distintos nive -\nles gubernamentales a trav\u00e9s de las instituciones que elaboran \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas, en tanto determinan cu\u00e1l de las opciones \nposibles de tratamientos y protocolos es la m\u00e1s adecuada para \nla ciudadan\u00eda a partir de la edad, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y \npatolog\u00edas previas. \nEl dise\u00f1o tiene en cuenta variables vinculadas con dimen -\nsiones sanitarias sesgadas ideol\u00f3gicamente. La elecci\u00f3n de \nun enfoque implica el desde\u00f1o de otros, tan o m\u00e1s importan -\ntes que los mencionados: aquellos que refieren a las adscrip -69\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3ciones culturales de las personas, entre ellas, las creencias \ny pr\u00e1cticas propias de su propia cosmovisi\u00f3n, a menudo re -\n\u00f1idas con la medicina p\u00fablica hospitalaria (Irraz\u00e1bal y Olmos \n\u00c1lvarez, 2021).\nLas instituciones sanitarias deben incorporar la comple -\nmentariedad terap\u00e9utica como pol\u00edtica del Estado nacional \nen todo el territorio de nuestro pa\u00eds puesto que las personas \nmigran, y a ellas las acompa\u00f1an sus tradiciones. Su acepta -\nci\u00f3n beneficiar\u00eda los v\u00ednculos que las ciudadan\u00edas establecen \ncon el personal m\u00e9dico en los contextos hospitalarios. C\u00f3mo \nintegrar a quienes desconf\u00edan de la biomedicina debido a \ncreencias en otras pr\u00e1cticas curativas asumidas desde una \npercepci\u00f3n del mundo alternativa a aquella dominante en el \n\u00e1rea de salud, es un interrogante con m\u00faltiples respuestas y \nestrategias posibles. Para ello, se debe comenzar por accio -\nnes sencillas y sin costo: el reconocimiento desde las institu -\nciones p\u00fablicas hospitalarias de derechos culturales de un \nsector de la poblaci\u00f3n que debido a su condici\u00f3n subalterna \nles es sistem\u00e1ticamente negado. LA EI, desde las ciencias \nsociales, brinda herramientas id\u00f3neas para emprender un \ncambio del paradigma dominante en el cual el sistema sani -\ntario sea respetuoso de la diversidad. \nEn la actualidad, asistimos como espectadores de la des -\nhumanizaci\u00f3n de la medicina en los contextos sanitarios, con -\nsecuencia en parte de la formaci\u00f3n profesional del personal \nm\u00e9dico. Un cambio de enfoque es perentorio. Los desaf\u00edos son \nvarios, entre ellos, rever una excesiva tecnificaci\u00f3n y una su -\nperespecializaci\u00f3n de la medicina sin antropolog\u00eda, situaciones \nque conllevan una \u201ccosificaci\u00f3n de los pacientes\u201d transform\u00e1n -\ndolos en \u201cun mecano a resolver, sin tener en cuenta al ser total\u201d \n(Trainini, 2019: 65).\nLa visibilizaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica involucra a la socie -\ndad en su conjunto y es un reto que las ciencias sociales no \ndeber\u00edan eludir. 70\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAb\u00e9l\u00e8s, M. (1990): Anthropologie de l\u2019\u00c9tat. Paris, Petite Biblio -\ntheque Payot.\n___ (1997). \u201cLa antropolog\u00eda pol\u00edtica: nuevos objetivos, nuevos \nobjetos\u201d. Revista Internacional de Ciencias Sociales , N\u00ba \n153, S/SS. Recuperado de: www.unesco.org/issj/rics153/\nabelespa.html \nAceves Lozano, J. (1997): \u201cCiudadan\u00eda ampliada. La emergen -\ncia de la ciudadan\u00eda cultural y ecol\u00f3gica\u201d. Raz\u00f3n y palabra  \nN\u00ba. 5 . A\u00f1o 1, diciembre-enero 1996-97. Recuperado de: \nhttp://www.razonypalabra.org.mx/anteriores/n5/ciudad.htm  \nAppadurai, A. (2001): \u201cAqu\u00ed y ahora\u201d, en La modernidad desbor -\ndada. Dimensiones culturales de la globalizaci\u00f3n , M\u00e9xico, \nEdiciones Trilce-FCE.\nBarth, Frederik (1976): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d, en Los grupos \u00e9tnicos y \nsus fronteras , M\u00e9xico, FCE.\nBonfil Batalla, G. (1981): \u201cLo propio y lo ajeno: una aproxima -\nci\u00f3n al problema del control cultural\u201d, Revista Mexicana de \nCiencias Pol\u00edticas y Sociales , 27(103)183-191. Recuperado \nde: http://www.revistas.unam.mx/index.php/rmcpys/article/\nview/72329/63805\nCardoso de Oliveira, R. (1992): Etnicidad y estructura social , M\u00e9-\nxico, CIESAS.\nCarta Cultural Iberoamericana. XVI Cumbre Iberoamericana de \nJefes de Estado y de Gobierno. Montevideo, Uruguay, 4 y 5 \nde noviembre de 2006.\nChaze, F. (2015): \u201cThe Social Organization of South Asian \nImmigrant Women\u2019s Mothering in Canada\u201d. Thesis \nPhD. Disponible en: https://www.researchgate.net/\npublication/311746618_The_Social_Organization_of_South_\nAsian_Immigrant_Women\u2019s_Mothering_in_Canada\nConstituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina (1994). Disponible en http://\nservicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/0-4999/804/\nnorma.htm71\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Corman, M. K. (2017): Paramedics on and off the streets: Emer -\ngency medical services in the age of technological gover -\nnance . Toronto: The University of Toronto Press.\nCupit, C. , Rankin, J., y Armstrong, N.  (2021): \u201cTaking sides with \npatients using institutional ethnography\u201d, Journal of Organi -\nzational Ethnography , 10(1)21-35. Recuperado de: https://\ndoi.org/10.1108/JOE-12-2019-0048\nDas, V. (2008): Sujetos del dolor, agentes de dignidad . Bogot\u00e1, ed. \nFrancisco A. Ortega. Universidad Nacional de Colombia. Fa -\ncultad de Ciencias Humanas: Pontificia Universidad Javeriana. \nInstituto Pensar.\nFerre\u00f1o, L. (2014): \u201c\u2018En nombre de los otros\u2019. Ciudadan\u00eda y \npol\u00edticas culturales\u201d. En Grimson, Alejandro (comp). Cultu -\nras pol\u00edticas y pol\u00edticas culturales . Buenos Aires, CLAC -\nSO. Recuperado de: http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/\nse/20140617035730/culturas.pdf  \nFerre\u00f1o, L., Gim\u00e9nez, M. (2019): \u201cDesaf\u00edos actuales de las pol\u00edti -\ncas culturales. An\u00e1lisis de caso en el Municipio de Avellaneda\u201d. \nCuaderno 71 | Centro de Estudios en Dise\u00f1o y Comunicaci\u00f3n , \npp 33-49. Recuperado de: https://doi.org/10.18682/cdc.vi71\nGramsci, A. (2017): Antolog\u00edas. Volumen 1 y 2. Buenos Aires, \nSiglo XXI editores.\nGim\u00e9nez B\u00e9liveau, V., Irraz\u00e1bal, G., Griera, M. (2018): \u201cSalud y \nreligiones: pr\u00e1cticas y sentidos en di\u00e1logo y disputa\u201d. En Sa -\nlud Colectiva , 14(2):153-159. Recuperado de: http://revistas.\nunla.edu.ar/saludcolectiva/article/view/1958\nIrraz\u00e1bal, G., Olmos \u00c1lvarez, A. (2021): \u201cObjeci\u00f3n de conciencia y \ncomplementariedad terap\u00e9utica en pacientes y profesionales \nde la salud del Gran Buenos Aires, Argentina\u201c. Revista Argen -\ntina de Medicina , 9(3):249-257. Recuperado de: http://www.\nrevistasam.com.ar/index.php/RAM/article/view/630/511  \nKearney, G. et. al . (2019): \u201cWhy institutional ethnography? Why \nnow? Institutional ethnography in health professions educa -\ntion\u201d. Perspect Med Educ , 8:17\u201324. Recuperado de: https://\ndoi.org/10. 1007/s40037-019-0499-0  72\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Malinowski, B. (1986): \u201cIntroducci\u00f3n: Objeto, m\u00e9todo y finalidad \nde esta investigaci\u00f3n\u201d. En Los Argonautas del Pac\u00edfico Occi -\ndental.  Barcelona: Planeta Agostini.\nNg, S.L., Bisaillon, L., y Webster, F. (2017): \u201cBlurring the boun -\ndaries: using institutional ethnography to inquire into health \nprofessions education and practice\u201d. Med Educ.  51:51\u201360.\nONU (1948). \u201cDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos\u201d. \nRecuperado de: https://www.un.org/es/about-us/univer -\nsal-declaration-of-human-rights\nONU (1976). \u201cPacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, So -\nciales y Culturales\u201d. Recuperado de: https://www.ohchr.org/\nes/instruments-mechanisms/instruments/international-cove -\nnant-economic-social-and-cultural-rights\nOlmos \u00c1lvarez, A. L. (2018): \u201cEntre m\u00e9dicos y sanadores: ges -\ntionando sentidos y pr\u00e1cticas sobre el proceso de salud-en -\nfermedad-atenci\u00f3n en un movimiento carism\u00e1tico cat\u00f3lico \nargentino\u201d. En Salud Colectiva , 14(2):225-240. Recuperado \nde: https://doi.org/10.18294/sc.2018.1530\nPacheco de Oliveira, J. (2004): \u201c\u00bfUna etnolog\u00eda de los \u2018indios \nmisturados\u2019? Situaci\u00f3n colonial, territorializaci\u00f3n y flujos cul -\nturales\u201d. En Grimson, A.; Ribeiro, G.L. y Sem\u00e1n, P.: La antro -\npolog\u00eda brasile\u00f1a contempor\u00e1nea , Buenos Aires, Prometeo.\nPortantiero, J. C. (1981): Los usos de Gramsci. M\u00e9xico, Folios.\nPortelli, H. (1987): Gramsci y el bloque hist\u00f3rico . M\u00e9xico, Siglo \nXXI editores, 13\u00b0 ed.\nPratt, M. L. (2010): Ojos imperiales, M\u00e9xico, Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.\nRankin, J. (2017): \u201cConducting Analysis in Institutional Ethnogra -\nphy: Guidance and Cautions\u201d. International Journal of Quali -\ntative Methods. Volume 16: 1\u201311. Recup\u00e9rado de: https://doi.\norg/:10.1177/1609406917734472 \nRankin, J.; Campbell, M. (2006): Managing to nurse: Inside. Canada\u2019s \nhealthcare Reform.  Toronto: University of Toronto Press; 2006. \nRibeiro, D. (1971): Fronteras ind\u00edgenas de la civilizaci\u00f3n. M\u00e9xico: \nSiglo XXI editores.73\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Rosaldo, R. (1999): \u201cCiudadan\u00eda Cultural, Desigualdad, Multicul -\nturalidad\u201d. Conferencia magistral sustentada en el seminario \n\u201cEl Derecho a La Identidad Cultural\u201d, realizado en la UIA- \nNoroeste, Tijuana, Baja California, 19 de febrero de 1999.\n___ (1993): \u201cCiudadan\u00eda cultural y minor\u00edas latinas en Estados Uni -\ndos\u201d. Ponencia presentada en la sesi\u00f3n \u201cLa ciudadan\u00eda aprue -\nba\u201d, del Encuentro Anual de la Asociaci\u00f3n Estadounidense de \nAntropolog\u00eda, Washington (DC), 20de noviembre de 1993.\n___ (1991): Cultura y verdad , M\u00e9xico, Grijalbo.\nSantill\u00e1n G\u00fcemes, R. (2003): \u201cEl campo de la cultura\u201d, en: Ol -\nmos, H\u00e9ctor y Santill\u00e1n G\u00fcemes, Ricardo, Educar en Cultu -\nra. Ensayos para una acci\u00f3n integrada . Buenos Aires. CIC -\nCUS. Primera reimpresi\u00f3n.\nSmith, D. E. (2005a): Institutional ethnography: A sociology for \npeople . Lanham, MD: Alta Mira Press.\n___ (2005b): Texts, Facts, and Femininity: Exploring the relations \nof ruling.  London: Routledge.\n___ (1974): \u201cThe Social Construction of Documentary Reality\u201d. \nSociological Inquiry  44(4): 257-268. Recuperado de: https://\ndoi.org/ 10.1111/j.1475-682X.1974.tb01159.x\nTrainini, J.C. (2020): \u201cHumanizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\u201d. Edu -\ncaci\u00f3n m\u00e9dica , 21(2): 65-66. Editorial. Recuperado de: hh -\ntps://doi.org/ 10.1016/j.edumed.2019.12.002\nTownsend, E., Langille, L., Ripley, D. (2003): \u201cProfessional ten -\nsions in client-centred practice: using Institutional ethnogra -\nphy to generate understanding and transformation\u201d. Am J Oc -\ncup Ther . 57:17\u201328.\nUNESCO (2007): Declaraci\u00f3n de Friburgo. Recuperado de: ht -\ntps://culturalrights.net/descargas/drets_culturals239.pdf\nWacquant, L. (2013): Los condenados de la ciudad. Gueto, peri -\nferias y estado . Buenos Aires, Siglo XXI editores.\nWebster, F. et. al . (2015): \u201cFailure to cope: the hidden curriculum \nof emergency department wait times and the implications for \nclinical training\u201d. Acad Med.  90:56\u201362.74Introducci\u00f3n\nEn los hospitales p\u00fablicos de la Ciudad de Buenos Aires se ob -\nserva un desarrollo sostenido en la conformaci\u00f3n y programa -\nci\u00f3n de actividades art\u00edsticas y espacios culturales como talleres \nde arte, espacios de fomento a la lectura, bibliotecas, murales, \nintervenciones audiovisuales y grupos de pares. Asimismo, en -\ncontramos programas de salvaguarda patrimonial y proyectos \nde \u00edndole comunitaria trabajados desde los museos hospitala -\nrios. Estas entidades culturales revisten diferentes grados de \ninstitucionalidad seg\u00fan su conformaci\u00f3n, la din\u00e1mica de trabajo, \nsu recurso humano y su grado de legitimidad institucional.\nLas actividades culturales dentro de hospitales configuran \nespacios que no necesariamente tienen una finalidad terap\u00e9uti -\nca. En su mayor\u00eda, el prop\u00f3sito y los objetivos quedan librados \nal car\u00e1cter que los propios integrantes le quieren dar, seg\u00fan sus \nnecesidades. Muchas veces, act\u00faan como espacios de conten -\nci\u00f3n en un contexto hostil de salud-enfermedad-atenci\u00f3n, otras \nveces como pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas alternativas o, simplemente, \ncumplen la funci\u00f3n de esparcimiento o desarrollo de la creativi -\ndad para los asistentes.\nDel relevamiento realizado durante el proceso de investiga -\nci\u00f3n1 pudimos detectar diferentes elementos que dieron cuenta \n1 Proyecto PAIO 2018 - UNDAV \u201cGesti\u00f3n Cultural y salud p\u00fablica: dise\u00f1o de una \nmatriz de informaci\u00f3n sobre los proyectos vigentes en hospitales de la Ciudad de \nBuenos Aires\u201d, dirigido por la Dra. Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez.Problem\u00e1ticas de institucionalidad en espacios \nculturales dentro de hospitales.\nUna mirada desde la gesti\u00f3n cultural\nAmorina Mart\u00ednez75\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3de problem\u00e1ticas relacionadas al uso de los espacios; dificul -\ntades en la comunicaci\u00f3n: falta de recursos econ\u00f3micos; poca \nvisibilidad de lo realizado; entre otros. Estos hallazgos resultan \npertinentes para ser abordados por profesionales de la gesti\u00f3n \ncultural en di\u00e1logo con el equipo de salud y la sociedad civil \ninterviniente, de manera interdisciplinar y transversal, que ayude \na empoderar al sector. \nPor tal motivo, entendemos que los resultados pueden ser \n\u00fatiles para que, desde la perspectiva de la gesti\u00f3n cultural, en \nconstante formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n, se pueda aportar al trabajo \nde la institucionalizaci\u00f3n de estos espacios, la consolidaci\u00f3n de \nlas pr\u00e1cticas y la legitimaci\u00f3n de las experiencias. \nEn el presente art\u00edculo, en primer lugar, analizaremos las \npr\u00e1cticas culturales en hospitales a partir del enfoque de la cul -\ntura como derecho humano. Luego, abordaremos el estudio de \nlos espacios culturales a partir de la mirada de la psicosocio -\nlog\u00eda de las instituciones para comprender las problem\u00e1ticas \nrelevadas. Por \u00faltimo, haremos foco en las herramientas de la \ngesti\u00f3n cultural como campo f\u00e9rtil para el desarrollo y su inter -\nvenci\u00f3n en hospitales.\nEnfoque\nInstitucionalizar los espacios culturales dentro de hospitales, no \ndeviene solo de entender a estos como entidades indispensa -\nbles para los procesos de salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n \nimplica concebirlos como v\u00eda para garantizar los derechos cul -\nturales de aquellos que realizan estas pr\u00e1cticas. Las circunstan -\ncias por las que transita la comunidad hospitalaria en general, \npacientes y familiares de los mismos, merecen ser estudiadas \nen profundidad para poder generar nuevos recursos que atien -\ndan las particularidades culturales de sus miembros.\nEs menester aclarar que, cuando nos referimos a institucio -\nnalidad, intentamos acercarnos al concepto propuesto por Hugo \nSpinelli (2021). Si bien el autor parte de la necesidad de construir 76\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3una nueva hegemon\u00eda hospitalaria, nos interesa el tipo de cons -\ntrucci\u00f3n rizom\u00e1tica con anclaje territorial y el trabajo en redes que \nplantea. Para el autor, esta nueva institucionalidad \u201cpropone ins -\ntalar pr\u00e1cticas humanizadas centradas en el paso de la atenci\u00f3n \nal cuidado en cada territorio, respetando las singularidades e idio -\nsincrasia de los habitantes y sus culturas\u201d (op. cit.:1).\nEn cuanto a la intervenci\u00f3n del gestor cultural en el \u00e1mbito hos -\npitalario, entendemos que su funci\u00f3n principal debe vertebrar en \ntorno al sentido que Olmos le otorga a la gesti\u00f3n. La misma, \u201cpodr\u00eda \nconsiderarse como ese conjunto de gestos a trav\u00e9s de los cuales \nllegamos a dar sentido hist\u00f3rico a una forma de \u00b4estar siendo\u00b4 en el \nmundo\u201d (2008: 38). De esta manera, considerando que la cultura \nest\u00e1 presente en todos los actos de la condici\u00f3n humana, la misma \ndebe ser tratada como un derecho. El gestor cultural debe \u201creco -\nger la voluntad cultural\u201d (Olmos, op. cit. : 43), valorizarla, fortalecerla \ne ir tejiendo con otras \u00e1reas el sentido simb\u00f3lico de pertenencia.\nCultura como derecho humano\nA las visiones existentes en el campo de la gesti\u00f3n cultural y la \nsalud, con este trabajo, nos interesa ampliar la perspectiva fren -\nte a la realidad que nos interpela.\nPor un lado, la antropolog\u00eda m\u00e9dica \u201creflexiona sobre las for -\nmas socioculturales que adquiere el estar sano o enfermo como \nparte de un proceso hist\u00f3rico-social en el que se conforman las \nsubjetividades colectivas\u201d (Mir Candal en Maglio, 2018:6). \u00c9stos, \na su vez, se contraponen \u201ccon el modelo de atenci\u00f3n biom\u00e9dico \nimperante que toma los aspectos socioculturales como factores \nexternos a la enfermedad y coloca su sociabilidad en una situa -\nci\u00f3n de par\u00e9ntesis temporal\u201d (Margulies en Maglio, 2018: 6). \nA ra\u00edz de considerar estas dos posturas, nuestra mirada agre -\nga que \u201ctoda persona tiene derecho a tomar parte libremente en \nla vida cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar \nen el progreso cient\u00edfico y en los beneficios que de \u00e9l resulten\u201d \n(Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, 1948, Art. 27). 77\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Para el caso de la Ciudad de Buenos Aires, en 2006, fue \npromulgada la Ley N\u00b02176 que tiene por objeto \u201cpromover los \nderechos culturales previstos en el art\u00edculo 32 de la Constitu -\nci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires, ordenar el marco legal y \nprincipios rectores de las pol\u00edticas culturales\u201d. En ella podemos \nencontrar que, entre las funciones de las autoridades de aplica -\nci\u00f3n, se encuentra la de:\npropiciar los circuitos culturales y art\u00edsticos que incluyan como \ndestinatarios, en forma preferente, a personas con diferentes \ndificultades, f\u00edsicas o ps\u00edquicas, poblaci\u00f3n de internaci\u00f3n pro -\nlongada o de alojamiento permanente en establecimiento de -\npendientes de los Ministerios de Derechos Humanos y Sociales \ny de Salud (Ley 2176, art. 32, cap. 1 n7). \nAsimismo, en el art\u00edculo 5, dentro de la formulaci\u00f3n de los \nprincipios, se promueve \u201cla descentralizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de \ngesti\u00f3n cultural, la participaci\u00f3n ciudadana y el protagonismo \nde la comunidad en el dise\u00f1o de la planificaci\u00f3n y la gesti\u00f3n \ncultural\u201d (Ley 2176, art. 532, cap. 1 art. 5.)\nEstas consideraciones podr\u00edan dar el marco legal necesario \npara legitimar a las actividades culturales dentro de los hospi -\ntales. Las relaciones que se dan dentro de los hospitales tienen \nuna l\u00f3gica participativa y transversal; adem\u00e1s, descentralizan \nla forma de promover los bienes culturales de los espacios que \nconvencionalmente se asocian a lo cultural. Sin embargo, de \nacuerdo al relevamiento efectuado, hallamos que no tiene gran \ndifusi\u00f3n esta normativa que ampara las acciones culturales en \nhospitales entre quienes las organizan. \nPara poder analizar las problem\u00e1ticas de institucionalidad, \nno solo acudimos a sistematizar y tipificar las dificultades que \nsurgieron de las entrevistas realizadas a los actores sociales \nque intervienen en los espacios culturales, sino que, adem\u00e1s, \nobservamos las din\u00e1micas organizacionales. Este abordaje fue \nnutrido desde el punto de vista te\u00f3rico de la psicosociolog\u00eda de 78\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3las instituciones propuestas por Fern\u00e1ndez (1994) y Ulloa (1969) \npara entender el estado de situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n cultural en \nsalud de una manera integral y transversal. \nUna instituci\u00f3n, en t\u00e9rminos de Lidia Fern\u00e1ndez: \u201c\u2026es en \nprincipio un objeto cultural que expresa cierta cuota de poder \nsocial. Nos referimos a la normas-valor que adquieren fuerza \nen la organizaci\u00f3n social de un grupo o a la concreci\u00f3n de \nlas normas-valor en establecimientos\u201d (1994: 17). Desde esta \npostura, entendemos en el campo estudiado, que existen dis -\ntintas actividades culturales dentro de los hospitales que se \ndisputan permanentemente su posici\u00f3n y valoraci\u00f3n frente a \nlas pr\u00e1cticas del hospital caracterizadas por el modelo he -\ngem\u00f3nico de la salud, biologicista, ahist\u00f3rico e individualista \n(Men\u00e9ndez, 1983). \nParad\u00f3jicamente, en su conjunto, las actividades cultura -\nles son reconocidas como experiencias positivas tanto por los \nresponsables, como por los destinatarios y el equipo de salud, \nconservando una trayectoria de aproximadamente veinte a\u00f1os. \nSin embargo, una de las caracter\u00edsticas de estas iniciativas es \nque, en su mayor\u00eda, son propuestas \u201cde abajo hacia arriba\u201d y no \ncomo pol\u00edtica p\u00fablica del Estado o desde las direcciones de los \npropios hospitales. Existe una multiplicidad de actores respon -\nsables de estas propuestas (miembros del equipo de salud, ta -\nlleristas, gestores culturales, voluntarios, instituciones del tercer \nsector, etc.) que presentan sus proyectos y normas de manera \naislada, pero que no se nuclean en programas integrales. \nSi bien, entre nuestros hallazgos encontramos algunas \u00e1reas \no departamentos de cultura dentro de las instituciones, suelen \nser escasos comparados con la cantidad de actividades cultu -\nrales que se desarrollan en los nosocomios.\nEn cuanto a comisiones propiamente dichas, conformadas \nespec\u00edficamente para el \u00e1rea de cultura, las encontramos, por \nejemplo, en el Hospital General de Agudos Donaci\u00f3n Francisco \nSantojanni y en el Hospital de Emergencias Psiqui\u00e1tricas Torcuato \nde Alvear.79\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En general, los museos dentro de los hospitales cuentan con \nla ventaja de producir anclaje de espacio territorial para sus pr\u00e1cti -\ncas. Entre ellos mencionamos: el Museo Hist\u00f3rico Hospital Bernar -\ndino Rivadavia, el Espacio de Arte Museo Mu\u00f1iz y el Primer Museo \nArgentino de Art Brut (Hospital Borda) y el Hospital G. Durand.\nPor cierto, el Hospital Borda es un caso interesante de anali -\nzar porque conviven diferentes organizaciones dentro de la mis -\nma instituci\u00f3n con distintas perspectivas. Encontramos la radio \nLa Colifata, constituida jur\u00eddicamente como una ONG sin fines \nde lucro; el centro Cultural Cooperanza; y, finalmente, el Frente \nde Artistas del Borda dirigido por Alberto Sava hace 37 a\u00f1os. \nTodos ellos trabajan con autonom\u00eda y l\u00f3gicas dis\u00edmiles entre s\u00ed.\nOtras figuras que encontramos tienen que ver con grupos \nde pares. Estos est\u00e1n conformados por personas afectadas \npor las mismas patolog\u00edas (HIV-SIDA, CHAGAS, etc.) que se \nre\u00fanen para realizar acciones en com\u00fan y compartir sus ex -\nperiencias. \nEn algunos hospitales participan artistas dedicados a reali -\nzar intervenciones edilicias o en espacios verdes. Tambi\u00e9n po -\ndemos observar bibliotecas, grupos de talleres de arte-terapia y \njuegotecas. Muchas veces, algunas asociaciones civiles exter -\nnas suelen realizar muestras, instalaciones e intervenciones de \ndistinto tipo dentro de los hospitales.\nSin embargo, solo una escasa cantidad de actividades y \nactores se encuentran nucleados bajo programas ministeriales \ntanto desde el \u00e1rea de salud como de cultura.\nConvivencia institucional\nUlloa (1969) describe cuatro tipos de instituciones en relaci\u00f3n \na c\u00f3mo se encuentran las personas en ellas: instituciones que \nse ocupan de las personas enfermas o disminuidas (situaci\u00f3n \nregresiva), aquellas que se ocupan del aprendizaje (situaci\u00f3n \nprogresiva), las instituciones laborales (madurez), y aquellas ins -\ntituciones ligadas al tiempo libre (placer y reflexi\u00f3n intelectual)80\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En base a estas definiciones podemos observar que, en es -\ntos espacios de pr\u00e1cticas culturales dentro de hospitales, con -\nviven varias de las mencionadas a la vez: una persona en una \nsituaci\u00f3n regresiva puede convivir en un espacio pensado para \nel placer y la reflexi\u00f3n intelectual e incluso, pasar por una etapa \nprogresiva a trav\u00e9s del proceso creador y el aprendizaje.\nEsto no solo se da en los pacientes que participan de las \npr\u00e1cticas culturales dentro de los hospitales, sino tambi\u00e9n en \nel personal de salud que promueve acciones interdisciplinarias \n\u201ctal es que a la hora de empezar a planificar, a quien sab\u00eda ha -\ncer algo, lo convocamos para empezar los talleres as\u00ed se iban \ncomprometiendo\u201d, como mencion\u00f3 una referente.\nFrente a la angustia que puede ocasionar una enfermedad \no padecimiento, las pr\u00e1cticas art\u00edstico-culturales propician un \nentorno ideal para la generaci\u00f3n de nuevos v\u00ednculos. Tanto para \nlos internados como para los familiares o el personal de salud, \nestas acciones desarrollan empat\u00eda entre los miembros y un po -\nsicionamiento diferente frente a la situaci\u00f3n de enfermedad. De \nesta manera, se acrecienta la autoestima y se renuevan est\u00edmu -\nlos generando un mejor entorno a la situaci\u00f3n.\nProblem\u00e1ticas\n\u201cUna instituci\u00f3n est\u00e1 organizada sobre la base de tres distribu -\nciones: geogr\u00e1fica, tiempo y de responsabilidades\u201d (Ulloa, 1969: \n8). Dentro de ellas, se producen constantes movimientos internos \ny en relaci\u00f3n al contexto. Las articulaciones dentro de esos mo -\nvimientos, seg\u00fan su funcionamiento o modalidad, pueden verse \nperturbadas y producir lo que Ulloa denomin\u00f3 \u201cfracturas\u201d.\nMuchas veces estas fracturas est\u00e1n dadas desde el inicio. \nAl momento de conformarse una organizaci\u00f3n dentro de una \ninstituci\u00f3n, como es el caso de estos espacios culturales, se \ncircunscribe a partir de los n\u00facleos pre institucionales. Estos n\u00fa -\ncleos surgen de una comunidad determinada (m\u00e9dicos, talleris -\ntas, pacientes), con proyectos semejantes o afines, \u201ca trav\u00e9s de 81la coexistencia temporoespacial y la aceptaci\u00f3n de un r\u00e9gimen \nde normas que crea un denominador, base de su institucionali -\nzaci\u00f3n\u201d (Ulloa, op cit. :11).\nPor ejemplo, para elaborar un proyecto cultural cuya din\u00e1 -\nmica suele ser en red, se buscan distintos saberes dentro del \nnosocomio para armar un evento art\u00edstico. De esta manera, por \nejemplo, en uno de los hospitales relevados se organiz\u00f3 una \nmuestra fotogr\u00e1fica. A la misma, se sumaron m\u00fasicos pertene -\ncientes al plantel del personal de salud. Para acompa\u00f1ar la jor -\nnada, personas que sab\u00edan tejer armaron \u201ccuadritos de colores \npara vestir los \u00e1rboles\u201d. \nCuando estos n\u00facleos nacen con diferencias o desacuer -\ndos, pero \u201ccontin\u00faan siendo eficaces para configurar pautas \nculturales y modalidades de pensamiento, tienden a aparecer \nluego como antag\u00f3nicas, a\u00fan en caso que no lo sean\u201d (Ulloa, op \ncit.: 12). De esta manera, a pesar de las disparidades existentes, \npodemos observar c\u00f3mo conviven en un mismo hospital, el sis -\ntema biom\u00e9dico y las terapias alternativas de autocuidado (ta -\nlleres de reiki, yoga, meditaci\u00f3n, etc.) beneficiando unas y otras \na los pacientes.\nA la espera de la sala de espera\nAl momento de efectuar el diagn\u00f3stico y durante el desarrollo de \nla pesquisa, encontramos que los diferentes programas y accio -\nnes culturales tienen dificultades asociadas al uso del espacio y \nla escasa visibilidad que se le otorgan a las acciones.\nLos lugares asignados para las actividades culturales, por \nlo general, son los pasillos, las salas de espera o \u201cpuentes que \nhaci\u00e9ndonos un favor son utilizados para las pr\u00e1cticas\u201d, como \nmencion\u00f3 uno de nuestros interlocutores. Otras veces, son \naquellos abandonados, restaurados y acondicionados para tal \nfin o tienen doble funci\u00f3n dado que se usan, alternativamente \ncomo sala de reuni\u00f3n de profesionales de la salud tanto como \nespacios para muestras o actividades. 82\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Un ejemplo de ello es \u201cCooperanza\u201d, cuyo responsable es \nAlfredo Moffat1 en el Hospital Borda y no tiene espacio propio. \nLas actividades se hacen donde antes funcionaba la Pe\u00f1a Car -\nlos Gardel. \u201cLos eventos se desarrollan al aire libre y cuando \nllueve se usa el comedor de alg\u00fan servicio\u201d, seg\u00fan uno de los \nparticipantes activos.\nEn cuanto a los cargos propios para las actividades, en \nnuestro estudio se se\u00f1ala que el personal designado para los \nprogramas culturales tiene, en oportunidades, carga repartida \ny muchas veces dificultades para salir de sus servicios y dedi -\ncarse a las acciones culturales. Esto se debe, en gran medida, \na que las comisiones o departamentos de cultura no tienen el \npeso suficiente para disputar los recursos. \nEste problema se traduce, de igual modo, en la poca visibilidad \nque las acciones tienen dentro de los hospitales. El modo de difu -\nsi\u00f3n de las pr\u00e1cticas de boca en boca, el uso de carteleras y las \nmesas de informaci\u00f3n son pautas que nacen de los organizadores \nde los espacios, pero no desde las direcciones de los nosocomios. \nEn este contexto, nos resulta pertinente indagar en cu\u00e1les \nson los motivos por los que estas pr\u00e1cticas se mantienen vigen -\ntes por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas en las mismas condiciones. Como \nmencionamos con anterioridad, estas actividades son percibi -\ndas positivamente, sin embargo, los problemas del uso de espa -\ncio, la falta de recursos econ\u00f3micos, la poca divulgaci\u00f3n, entre \notros, siguen sin resolverse. \nAlgunas de estas consideraciones son las que nos llevan a \nponer \u00e9nfasis en \u201crevelar las dimensiones culturales de fen\u00f3me -\nnos aparentemente no culturales\u2019\u2019 (Vich, 2014: 85) y a hacer hin -\ncapi\u00e9 en el desarrollo de herramientas de gesti\u00f3n cultural que \npermitan aportar recursos.\nLo que resulta para algunos antag\u00f3nico, para otros comple -\nmentario dentro de un hospital, como ser lo biom\u00e9dico-hege -\n1 Alfredo Moffat (1934) es psicodramatista fundador de la Escuela de Psicolog\u00eda \nArgentina, conocido como disc\u00edpulo de Pichon- Rivi\u00e8re.83\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3m\u00f3nico versus las pr\u00e1cticas propias de las iniciativas culturales, \nson acciones que tienen en com\u00fan la b\u00fasqueda del bienestar \nde los mismos destinatarios: los pacientes, sus familias y hasta \nlos propios profesionales de la salud.\nCuando las situaciones que aparentan discordantes se siguen \naceptando, se est\u00e1 dando lugar a los mitos culturales (Ulloa, op \ncit.)2, que no hacen otra cosa que otorgar mayor o menor car\u00e1cter \na las entidades formales o grupos de poder dentro de la institu -\nci\u00f3n. Por ejemplo, los museos dentro de hospitales tienen m\u00e1s \nlegitimidad social que los talleres art\u00edsticos o las terapias alterna -\ntivas. Por lo tanto, a la hora de obtener recursos las actividades \npatrimoniales relacionadas a la historia del hospital son menos \nproblematizadas que el resto de las actividades de \u00edndole cultural.\nSi se evaluara el \u201c\u00edndice de efectividad\u201d, lo que para Ulloa \n(op cit. ) es el logro que existe entre los objetivos expl\u00edcitos de \nestos espacios con los resultados reales, tal vez los procesos \nde institucionalizaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas obtendr\u00edan mejores \nresultados.\nAsimismo, la sistematizaci\u00f3n de las experiencias, tanto en \nel campo profesional de la salud como en el de la cultura, en -\nfocando en la pertinencia del abordaje interdisciplinar arrojar\u00eda \ninformaci\u00f3n complementaria en beneficio del paciente y en vir -\ntud de sus derechos.\nPara ello, ser\u00eda pertinente que la autoridad t\u00e9cnico-cient\u00edfica, \nla biomedicina (ya sea desde el propio hospital como desde \nlas secretar\u00edas o ministerios) habilite el desarrollo de pr\u00e1cticas \nalternativas y otras acciones para el cuidado de la salud otor -\ngando recursos y herramientas que faciliten la gesti\u00f3n. Adem\u00e1s, \nla pluralidad de terapias es algo que se constata en nuestras \nentrevistas como algo beneficioso para el paciente.\nPor su parte, desde el \u00e1mbito de la cultura tambi\u00e9n debe ge -\nnerar intercambios con el campo de la salud. Tanto en los pro -\n2 Para Ulloa esto ocurre cuando no hay un conocimiento de la cr\u00f3nica o historia de la \norganizaci\u00f3n y se tiende a reproducir una herencia cultural a trav\u00e9s de los a\u00f1os (1969).84\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3gramas ministeriales, las l\u00edneas de financiamiento y los espacios \nde formaci\u00f3n, la salud deber\u00eda incluirse como incumbencia para \nlos profesionales de la cultura, ejecutar declaratorias de inter\u00e9s \nsobre estos espacios, reglamentar un marco legal pertinente e \nincentivar tanto las actividades art\u00edstico-culturales como las pa -\ntrimoniales dentro de los hospitales.\nRealizar estas acciones, implica un cambio radical de para -\ndigmas, que puede fundamentarse en la l\u00ednea que propone Vich: \n\u2026los ministerios de cultura no pueden seguir funcionando al igual \nque los dem\u00e1s ministerios, vale decir, no pueden tener como \nprincipal objetivo el desarrollo de su \u2018sector\u2019, sino que su verda -\ndera funci\u00f3n radica \u2013debe radicar\u2212 en el intento por intervenir \ntransversalmente en la sociedad en su conjunto (Vich, 2021: 21). \nEste cambio de paradigma debe actuar en constante mo -\nvimiento, generado no solo por los activistas culturales, sino \nque tambi\u00e9n debe ser promovido por las pol\u00edticas p\u00fablicas, que \n\u201csean las encargadas de proporcionar distintas im\u00e1genes que \nnos hagan ver las causas de lo cotidiano a partir de sus m\u00falti -\nples contrastes\u201d (Vich, op. cit .:21).\nEsta propuesta de trabajo transversal e interdisciplinar \ndebe procurar sanar las fracturas institucionales y consolidar \nestructuralmente los campos de la salud y la cultura. Deben \nincluir, adem\u00e1s, a los organismos de derechos humanos con \nel fin de promulgar la cultura como derecho y hacer cumplir \nlas normativas vigentes, actualizarlas, ponerlas en discusi\u00f3n y \npromoverlas.\nHay algo que necesitamos modificar no solo en el contenido \nde la acci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en el discurso que la acompa\u00f1a y \nque, en cierta medida, tambi\u00e9n configura nuestra acci\u00f3n. Des -\nde todos lados, desde la academia o desde el activismo calle -\njero, las pol\u00edticas culturales necesitan repensarse y repensar su \ntransversalidad (Vich, op. cit. : 19).85\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Para ello, la gesti\u00f3n cultural debe abordar el campo de la sa -\nlud con pleno compromiso social y \u00e9tica profesional bregando \npor los derechos culturales de las comunidades.\nConclusiones\nEn este art\u00edculo se propone analizar las problem\u00e1ticas de ins -\ntitucionalidad de los espacios culturales dentro de los hospita -\nles. En primer lugar, se analizaron los resultados obtenidos en \nel proyecto de investigaci\u00f3n mencionado. En segundo lugar, se \npresent\u00f3 un enfoque acorde a las necesidades que demandaba \nla pesquisa. A partir de una nueva mirada sobre la instituciona -\nlidad que valide la cultura como derecho humano, se analizaron \nlas normativas vigentes sobre la tem\u00e1tica. \nPor otro lado, se tomaron como herramientas anal\u00edticas la \npsicosociolog\u00eda de las instituciones para comprender la realidad \norganizacional de estas pr\u00e1cticas dentro de los hospitales.\nFinalmente, se propuso tomar a la gesti\u00f3n cultural como \nun campo id\u00f3neo y f\u00e9rtil para desarrollar estrategias que dia -\nloguen con profesionales de la salud en beneficio de estas \npr\u00e1cticas complementarias que, sin dudas, dejan establecido \na lo largo de este recorrido, que mejoran la calidad de vida de \nlos pacientes.\n \nReferencias bibliogr\u00e1 ficas\nEtzioni, A. (1975): Organizaciones modernas . M\u00e9xico, UTEHA. \nFern\u00e1ndez, L. (1994): Instituciones Educativas. Din\u00e1micas insti -\ntucionales en instituciones educativas . Buenos Aires, Edito -\nrial Paid\u00f3s.\nConstituci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires \n(2006). Recuperado de: http://www2.cedom.gob.ar/es/\nlegislacion/normas/leyes/ley2176.html#:~:text=La%20\npresente%20ley%20tiene%20por,rectores%20de%20las%2086\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3pol%C3%ADticas%20culturales\nMaglio, M. I.(2018):  La gesti\u00f3n cultural en los hospitales p\u00fabli -\ncos de la Ciudad de Buenos Aires. La experiencia del Espa -\ncio de Arte del Hospital de Infecciosas Francisco J. Mu\u00f1iz \n[Tesina de Licenciatura en Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n de la \nCultura]. Universidad Nacional de Tres de Febrero, [obra \nin\u00e9dita].\nMen\u00e9ndez, E. (1983): \u201cModelo hegem\u00f3nico, modelo alternativo \nsubordinado, modelo de autoatenci\u00f3n. Caracteres estructura -\nles\u201d. En: Hacia una pr\u00e1ctica m\u00e9dica alternativa Hegemon\u00eda y \nauto atenci\u00f3n (gesti\u00f3n) en salud . M\u00e9xico, Centro de Investiga -\nciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social.\nOlmos, H.A. (2008): Gesti\u00f3n cultural e identidad: claves del de -\nsarrollo . Espa\u00f1a, Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Interna -\ncional para el Desarrollo.\nOrganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (1948): Declaraci\u00f3n Uni -\nversal de Derechos Humanos .\nSpinelli, H. (2021): \u201cConstruir una nueva hegemon\u00eda \ninstitucional en el campo de la salud\u201d. Salud colectiva , \n16, e3360. Recuperado de: https://www.redalyc.org/\njournal/731/73162897050/html/\nUlloa, F. (1969): \u201cPsicolog\u00eda de las instituciones. Una aproxima -\nci\u00f3n psicoanal\u00edtica\u201d. Revista de Psicoan\u00e1lisis , 26(1), 5-37.\nVich, V. (2014): Desculturalizar la cultura. La gesti\u00f3n cultural \ncomo forma de acci\u00f3n pol\u00edtica . Buenos Aires, Siglo XXI.\n___ (2021): Pol\u00edticas culturales y ciudadan\u00eda. Estrategias simb\u00f3 -\nlicas para tomar las calles . Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Ai -\nres, CLACSO; Lima Instituto de Estudios Peruanos; Rosario, \nEditorial de la Facultad de Humanidades y Artes UNR.87Introducci\u00f3n\nLa presente producci\u00f3n reflexiona en torno al dise\u00f1o y la im -\nplementaci\u00f3n de programas orientados a garantizar derechos \nculturales a las infancias. Espec\u00edficamente se va a restringir el \nan\u00e1lisis hacia aquellas acciones que se aborden desde el \u00e1rea \nde la salud para con las infancias poniendo en juego los dere -\nchos y los accesos a los diversos bienes culturales.1 \nPara ello, resulta necesario problematizar el rol que asume \nel Estado en la concepci\u00f3n y gesti\u00f3n de programas para las \ninfancias y el marco legal que imprime una mirada de garant\u00eda \nde derechos de lo/as ni\u00f1os/as. Este trabajo busca abrir el cami -\nno a interrogantes e investigaciones que contribuyan a habilitar \nnuevos espacios o problematizar aquellos que ya existen en re -\nlaci\u00f3n a la ni\u00f1ez con el mundo de las culturas. \nA lo largo del cap\u00edtulo haremos referencia a \u201clas infancias\u201d y \nno a \u201cla infancia\u201d ya que hay tantas maneras de ser ni\u00f1os o ni\u00f1as \ncomo infancias en el mundo. En otras palabras, es posible pen -\nsar que existen tantas infancias como ni\u00f1os/as hay, dado que la \nposici\u00f3n que ocupan los sujetos en la sociedad va modelando \nnuevas experiencias y as\u00ed configuran un nuevo tipo de actor so -\ncial. Resulta fundante, entonces, concebir a la ni\u00f1ez como un \nsujeto pol\u00edtico en tanto destinatario de derechos. Esto remite al \n1 Proyecto PAIO 2018 - UNDAV \u201cGesti\u00f3n Cultural y salud p\u00fablica: dise\u00f1o de una \nmatriz de informaci\u00f3n sobre los proyectos vigentes en hospitales de la Ciudad de \nBuenos Aires\u201d, dirigido por la Dra. Ana Luc\u00eda Olmos \u00c1lvarez.Gesti\u00f3n en las pol\u00edticas culturales para las infancias. \nAn\u00e1lisis en torno a la salud p\u00fablica \ny la garant\u00eda de derechos\nMelina Berta Goldstein88\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3cambio desde un paradigma que entiende a la infancia como \nobjeto de tutela y donde los ni\u00f1os/as, entre otras cosas, no son \nescuchados ni contemplados en las decisiones. \nPor otra parte, entendemos a la gesti\u00f3n cultural como el de -\nsarrollo de intervenciones y estrategias que distintas institucio -\nnes (gubernamentales, no gubernamentales, privadas, comuni -\ntarias, etc.) ponen en marcha para satisfacer las necesidades y \naspiraciones culturales, simb\u00f3licas y expresivas de la sociedad \nen sus distintos niveles y modalidades (Santill\u00e1n G\u00fcemes y Ol -\nmos, 2004). Pensando en ese sentido, se concebir\u00e1 al colectivo \ninfancias no como objetos ocupando gradas, colchonetas en el \npiso o bancos en un teatro o sala de espera de un hospital sino \ncomo sujetos de derecho, capaces de dise\u00f1ar pol\u00edticas cultu -\nrales en conjunto con el mundo adulto. Esta concepci\u00f3n debe \nimplicar, para el caso de las pol\u00edticas destinadas a las infancias, \npoder correrse de la mirada adultoc\u00e9ntrica, cuesti\u00f3n que inten -\ntaremos problematizar y poner en tensi\u00f3n en el presente art\u00edculo. \nRespecto al campo espec\u00edfico de la gesti\u00f3n cultural y las \ninfancias,2 Marlene N\u00f6rdlinger (s/f) afirma que habitualmente \nse trabaja desde la intuici\u00f3n dado que no hay ninguna forma -\nci\u00f3n espec\u00edfica que vincule a la gesti\u00f3n cultural con la ni\u00f1ez. \nEs decir, que con las herramientas que tiene el gestor cultural \nva armando dicha dimensi\u00f3n. Esta autora remarca la necesidad \nde generar espacios de reflexi\u00f3n y debate para pensar c\u00f3mo \ntrabajar en este campo. En este sentido, es vital habilitar esta \ndimensi\u00f3n reflexiva dado que, en gran cantidad de institucio -\nnes vinculadas a la salud, infancia y cultura cuentan con escasa \ncapacitaci\u00f3n hacia los profesionales. De esta falta resulta que \n2 Resulta necesario citar como antecedente de estas indagaciones entre pol\u00edticas \nculturales, derechos e infancias la tesis de licenciatura en Gesti\u00f3n Cultural (UNDAV) \nde Marqu\u00e9s (2020). En ella se analiz\u00f3 el rol del gestor cultural como un agente de \nderechos en un Centro de Atenci\u00f3n Transitoria para ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. \nDesde all\u00ed, el autor implement\u00f3 un proyecto de Teatro Popular Did\u00e1ctico buscando \nas\u00ed tender un puente articulador entre las pol\u00edticas culturales y las infancias institu-\ncionalizadas.89\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3muchos de ellos se vean empujados a obrar desde el sentido \ncom\u00fan y no bajo un \u00e1rea de capacitaci\u00f3n y construcci\u00f3n colec -\ntiva de una pol\u00edtica p\u00fablica.\nEs necesario recordar que las pol\u00edticas sociales producen un \nefecto sobre un conjunto de la poblaci\u00f3n y esto conlleva una se -\nrie de recursos que est\u00e1n enmarcados en un determinado modelo \necon\u00f3mico y un poder al que responde. En este sentido, Gait\u00e1n \naporta al debate al se\u00f1alar que \u201cel conjunto de las estructuras que \ncomponen la categor\u00eda infancia se modifica por efecto de los cam -\nbios sociales, culturales y econ\u00f3micos, lo que conduce tambi\u00e9n a \nla necesaria consideraci\u00f3n hist\u00f3rica como elemento de explicaci\u00f3n \nde la infancia\u201d (2006: 85). De aqu\u00ed que cada sujeto va a ir creando \ny moldeando un modo de ser y estar en la sociedad al tiempo que \nse va modificando la infancia como categor\u00eda de an\u00e1lisis.\nLa Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (en adelante, CDN) \nes el antecedente m\u00e1s importante de las pol\u00edticas de infancia en \nla Argentina. Este tratado es el marco legal y filos\u00f3fico; y abre un \nnuevo camino hacia el reconocimiento de los derechos de los \nni\u00f1os/as al declararlos como sujetos de derecho y compromete \nal Estado a asumir el rol de garante de los mismos. Estos nuevos \nderechos incluyen dimensiones de opini\u00f3n y participaci\u00f3n que \nfavorecen el desarrollo integral. La Carta a las Ciudades Educa -\ndoras (2004) lo resume de la siguiente manera:\nEl ni\u00f1o y el joven han dejado de ser protagonistas pasivos de la vida \nsocial y, por lo tanto, de la ciudad. La Convenci\u00f3n de las Naciones \nUnidas del 20 de noviembre de 1989, que desarrolla y considera \nvinculantes los principios de la Declaraci\u00f3n Universal de 1959, los \nha convertido en ciudadanos y ciudadanas de pleno derecho al \notorgarles derechos civiles y pol\u00edticos. Pueden, por tanto, asociarse \ny participar seg\u00fan su grado de madurez. La protecci\u00f3n del ni\u00f1o y \ndel joven en la ciudad no consiste solo en privilegiar su condici\u00f3n. \nImporta adem\u00e1s hallar el lugar que en realidad les corresponde \njunto a unas personas adultas que posean como virtud ciudadana \nla satisfacci\u00f3n que debe presidir la convivencia entre generaciones.90\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3La CDN, tratado internacional al que han adherido gran can -\ntidad de pa\u00edses del mundo plantea que el Estado debe ser quien \ngarantice los derechos de la ni\u00f1ez. El objetivo era garantizar el \nefectivo cumplimiento de los derechos plasmados en la letra de \nla ley instrumentando su aplicaci\u00f3n para instituir y regular los de -\nrechos culturales en ni\u00f1ez y juventud, que hasta ese entonces \ncarec\u00edan de plenitud. La paradoja radica en que tuvo origen en \nla d\u00e9cada de los \u00b490 bajo un modelo neoliberal, mismo momento \nhist\u00f3rico en que se deb\u00edan garantizar y satisfacer estos \u201cnuevos \nderechos\u201d, se produc\u00eda el desmantelamiento del Estado. En este \nmarco, es importante recordar que la Argentina no fue la excep -\nci\u00f3n, sino que se present\u00f3 como uno de los pa\u00edses que cumpli\u00f3 \ncon mayor \u00edmpetu las recomendaciones del Consenso de Was -\nhington. Este modelo provoc\u00f3 el m\u00e1ximo retroceso en lo social y \nen la calidad de vida c\u00edvica y pol\u00edtica (Grassi, 2004: 65). El per\u00edodo \ngobernado por Carlos Menem (1989-99) realiz\u00f3 un gran recorte \nen el rol del Estado, sobre todo, en las \u00e1reas de educaci\u00f3n y sa -\nlud, provocando grav\u00edsimas consecuencias para el conjunto de la \nsociedad, en general, y de las infancias, en particular. Acordamos \ncon Llobet quien afirma que \u201cla inserci\u00f3n de las pr\u00e1cticas institu -\ncionales que ampl\u00edan el sentido de la ciudadan\u00eda en un contexto \nsociopol\u00edtico de vulneraci\u00f3n de derecho configura entonces una \nparadoja constitutiva de las instituciones\u201d (2010: 275). \nGarc\u00eda M\u00e9ndez (1995) sostiene que la CDN trajo divisiones \nde pensamientos, ya que convirti\u00f3 necesidades en derechos. \nPor su parte, Konterlink (2008) afirma que existen derechos fun -\ndamentales planteados en la CDN que, en la pr\u00e1ctica, le son \nnegados a la gran mayor\u00eda de lo/as ni\u00f1os/as de la Argentina. \nPor ello, vale preguntarse qu\u00e9 principios generales de la CDN \ncumple el Estado desde sus acciones.3 \n3 Tambi\u00e9n resulta necesario en este marco ir consultando los \u00edndices de pobreza \nen la ni\u00f1ez. Por ejemplo, al 30/03/2022, el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y \nCensos (INDEC) inform\u00f3 que la pobreza infantil alcanz\u00f3 el 51,4% en el segundo \nsemestre de 2021 y afecta a 5,5 millones de menores de 14 a\u00f1os. De ese 91\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Continuando desde la perspectiva del derecho, Marisa He -\nrrera sostiene que concebir a la ni\u00f1ez como un \u201cotro\u201d, con de -\nrechos y responsabilidades propias, implica plantear una nueva \n\u2014y muy diferente\u2014 relaci\u00f3n entre ni\u00f1ez, familia, Estado y socie -\ndad (2019: 56). En este sentido vale recordar que existen mar -\ncos legales como la CDN y leyes de Protecci\u00f3n Integral de los \nDerechos de NNyA (Ley Nacional 26061, como tambi\u00e9n provin -\nciales y municipales) que ofician de marcos de referencia para \nanalizar lo que se implemente (o no) en pos de garantizar los \nderechos contemplados en las estructuras legales.\nPara responder a este interrogante, en las secciones si -\nguientes se abordar\u00e1 a las infancias en sus contextos hist\u00f3ricos \ny legales, para luego avanzar en el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas cul -\nturales orientadas a las infancias, espec\u00edficamente en aquellos \nespacios donde atraviesan alg\u00fan tipo de dificultad en torno a \nsu salud. Resulta interesante indagar en las respuestas que se \nesbozan tanto desde el Estado como desde las instituciones del \ntercer sector ante esta situaci\u00f3n\n\u00bfLos \u00fanicos privilegiados?\nLa Ley 10903 de Patronato o \u201cLey Agote\u201d4 entr\u00f3 en vigencia en \n1919 concibiendo a la ni\u00f1ez desde dos modos: ni\u00f1o o menor. Se \nhabilitaba la intervenci\u00f3n judicial para menores autores o v\u00edcti -\nmas de delito o en caso de encontrarse en \u201cabandono o peligro \nmoral y/o material\u201d. Adem\u00e1s, seg\u00fan el mismo art. 21 de dicha \nley, el juez pod\u00eda disponer del ni\u00f1o \u201ctomando la medida que \ncrea conveniente y por tiempo indeterminado\u201d. Este rol de juez \nomnisciente dejaba sin voz a la ni\u00f1ez al mismo tiempo que aleja -\nba a su familia por el hecho de vivir en condiciones precarias. La \ntotal, el 38,8% son pobres no indigentes mientras que el 12,6% son indigentes \n(INDEC, 2022).\n4  La Ley de Patronato Estatal de Menores (ley 10903) sancionada en 1919 por el \nCongreso de la Naci\u00f3n Argentina 92\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3pobreza y la delincuencia eran situaciones que se las entend\u00eda \ncomo consecuentes. Si se era pobre se considerar\u00eda al ni\u00f1o co -\nmodelincuente o futuro delincuente por lo que la protecci\u00f3n se \nligaba al encierro en institutos de menores en muchos casos.5 \nLa Ley Agote se derog\u00f3 en 2005 para dar lugar al paradigma \nde la Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Ado -\nlescentes (en adelante NNyA), plasmada en la ley 26061.6 Si bien \npasaron m\u00e1s de 20 a\u00f1os desde su derogaci\u00f3n, a\u00fan se observan \nacciones que ponen en evidencia el arraigo del paradigma de pa -\ntronato en la forma en que se concibe la infancia desde el \u00e1mbito \nhospitalario. Por ejemplo, pensar a la ni\u00f1ez como meros pacientes \npasivos, sin poder de decisi\u00f3n sobre sus cuerpos, sobre el espacio \nque habitan o poder elegir decorar su habitaci\u00f3n. Este hecho alude \na una concepci\u00f3n te\u00f3rica de ni\u00f1ez donde subyace la idea de \u201cob -\njetos\u201d y no \u201csujetos\u201d, al no consultar ni garantizar su derecho a ser \no\u00eddos en la construcci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas que les ata\u00f1en. Esto \nse vislumbra tambi\u00e9n en la gesti\u00f3n cultural para las infancias en la \nsalud. Donde muchas veces se \u201cinterviene\u201d el espacio f\u00edsico con \nproducciones, espect\u00e1culos y actividades colocando a la ni\u00f1ez \ncomo mera \u201cespectadora\u201d, como un objeto que debe ser \u201cdiverti -\ndo, animado\u201d y no como sujetos que puedan intervenir en dichas \nproducciones. Estos ejemplos nos resultan \u00fatiles para pensar que \nlas infancias son actores sociales capaces de proyectar y pensar \ncolectivamente una acci\u00f3n cultural: preguntarles qu\u00e9 quisieran ver; \nc\u00f3mo les gustar\u00eda que fueran los espacios donde se encuentran \nalojados o de qu\u00e9 color fueran pintadas las habitaciones; qu\u00e9 cua -\ndros, posters o carteles podr\u00edan decorar el espacio que habitan, \nqu\u00e9 libros, revistas, magazines o fanzines podr\u00edan estar a su alcan -\nce; qu\u00e9 pel\u00edculas se podr\u00edan proyectar. \n5 Para enriquecer este momento hist\u00f3rico recomiendo la obra filmogr\u00e1fica de Leo-\nnardo Favio con pel\u00edculas como \u201cCr\u00f3nica de un ni\u00f1o solo\u201d (1964), o \u201cTire Di\u00e9\u201d de \nFernando Birri (1960).\n6 Ley 26061, \u201cLey de protecci\u00f3n integral de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y ado-\nlescentes\u201d promulgada en 2005.93\nCuadernos de trabajo: 3Escuchar, garantizar el derecho a ser o\u00eddo y a ser un suje -\nto pol\u00edtico habla de un nuevo paradigma para las infancias: el \nque se enmarca en el Sistema de Protecci\u00f3n Integral donde se \nentiende que el Estado argentino posee una nueva forma de in -\ntervenir en las infancias. Concretamente, est\u00e1 obligado a garan -\ntizar el cumplimiento de la ley 26061 a nivel nacional mediante \nla implementaci\u00f3n de planes y programas para que lo/as ni\u00f1os/\nas puedan gozar de una vida plena y un inicio de ciclo vital sin \nlimitaciones. Desde este nuevo marco conceptual se concibe a \nlas infancias como sujetos de derechos y al Estado como quien \ndebe, mediante pol\u00edticas p\u00fablicas, garantizar el acceso y cum -\nplimiento (Goldstein, 2018: 47). Asimismo, el Estado se deber\u00eda \npresentar como el \u00f3rgano capaz de garantizar las condiciones \npara el desarrollo \u00edntegro de la ni\u00f1ez a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n \nde pol\u00edticas sociales orientadas a la salud, educaci\u00f3n y cultura, \nentre otras, y ser\u00e1 la misma instituci\u00f3n estatal que entre en in -\ncumplimiento cuando aquello no ocurra (Goldstein, 2020). \nEn este marco, es necesario preguntarse sobre las conse -\ncuencias de estas decisiones y si realmente lo/as ni\u00f1os/as son \npart\u00edcipes en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas culturales que los ten -\ngan como destinatarios. M\u00e1s adelante se indagar\u00e1 sobre posi -\nbles respuestas en el an\u00e1lisis de algunos programas espec\u00edfi -\ncos, pero antes resulta imperioso indagar, \u00bfqu\u00e9 sujeto pol\u00edtico \nse est\u00e1 construyendo? \nAnte esta tem\u00e1tica, Unda Lara sostiene que\nla subjetividad se concibe como la capacidad de interacci\u00f3n \nque tenemos los sujetos en referencia a otros sujetos y a un \nentorno definido, el cual se constituye en un momento hist\u00f3rico \ny con unas condiciones establecidas y determinadas por el mis -\nmo tiempo social (2013:74). \nDe aqu\u00ed que parecer\u00eda ser que el marco legal que busca \ngarantizar derechos culturales de los ni\u00f1os/as como actores so -\nciales -como ser las leyes 26.061 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n 94Integral de NNyA y la 114 de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos \nAires,7 entre otras- se incumple cuando estos lugares quedan \nvac\u00edos. M\u00e1s a\u00fan, los ocupan las organizaciones del tercer sec -\ntor, con el objetivo de garantizar derechos y forjar proyectos \ncontemplando a la ni\u00f1ez como sujetos de derechos en \u00e1mbitos \nde la salud p\u00fablica. \nAl indagar sobre el rol del Estado en la ni\u00f1ez, la antrop\u00f3loga \nCarla Villalta sostiene que este se presenta como una arena de \ndisputas \nen la que distintos individuos, grupos y organizaciones, por -\ntadores de diferentes saberes y movidos por distintas ideas y \nrepresentaciones sobre la autoridad y las responsabilidades \ndel Estado, desarrollan acciones que ensanchan o limitan sus \nalcances y sus regulaciones (2020: 21). \nPor esto resulta fundante analizar el rol del Estado para pujar \npor la garant\u00eda de los derechos de la ni\u00f1ez en este tipo de insti -\ntuciones de salud. Esto busca, a su vez, dar herramientas para \nla formaci\u00f3n de futuras pol\u00edticas sociales en una articulaci\u00f3n ne -\ncesaria bajo el marco de garant\u00eda de derechos.\nPor otro lado, un programa cultural que tenga como destina -\ntarios principales lo/as ni\u00f1os/as y adolescentes puede detentar \nun dise\u00f1o correcto desde el punto de vista t\u00e9cnico, pero carecer \nde eficacia si no cuenta con el impulso que le brinda el poder \npol\u00edtico. Como sostiene Vilas, \u201ca\u00fan el m\u00e1s sostenido apoyo de \nlos actores de la sociedad civil requiere que sus reclamos sean \nacogidos por el poder pol\u00edtico y transformados en decisiones y \nacciones de gobierno\u201d (2011: 16). Para poder comprender las \nl\u00f3gicas que marcan el rumbo en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas socia -\nles estas se debenpensar en un marco hist\u00f3rico concreto ya que \nla implementaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de estas ser\u00e1n fruto de \n7 Ley 114 \u201cProtecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de \nla Ciudad de Buenos Aires\u201d sancionada en 1998.95\nCuadernos de trabajo: 3determinado contexto socio-hist\u00f3rico. Ospina Alvarado sostiene \nque:\n\u2026para pensar la infancia se hace necesaria la alusi\u00f3n al con -\ntexto en el que esta se construye. En este sentido, de acuerdo \na m\u00faltiples escenarios relacionales se configuran diversas ma -\nneras de conceptualizar las infancias, aunque en general se la \nnarre de una \u00fanica manera (2014:35). \nPor ello, resulta necesario situar el contexto donde se desa -\nrrolle determinado programa o pol\u00edtica orientada a las infancias. \nPara poder analizar aquellos programas culturales orientados a \nlas infancias en espacios de salud p\u00fablica primero ser\u00e1 nece -\nsario dejar en claro que la concepci\u00f3n de infancia que subyace \nen el dise\u00f1o te\u00f3rico de los programas orientados a la cultura, \nartes y espect\u00e1culos para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, obliga \na la formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las propuestas en conjunci\u00f3n \nentre grandes y chicos/as. Esto significa que se debe tener en \ncuenta la voz de lo/as ni\u00f1os/as con el objetivo de expresar sus \npensamientos y sensaciones sobre las pol\u00edticas que los tienen \ncomo destinatarios y lograr as\u00ed pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s efectivas \npara esta poblaci\u00f3n. No solo en materia de cultura sino tambi\u00e9n \nse puede pensar en la educaci\u00f3n, salud, autonom\u00eda y recrea -\nci\u00f3n, entre otras. Pero, tal como veremos, las ideas en voz alta \nno siempre logran desarrollarse ni verse reflejadas en pol\u00edticas y \nacciones culturales concretas hacia la comunidad, la instituci\u00f3n \no el hospital. \nPara analizar en profundidad la tem\u00e1tica, Mar\u00eda de los \u00c1nge -\nles \u201cChiqui\u201d Gonz\u00e1lez sostiene que es necesaria \nuna mirada cultural integradora, multicultural, respetuosa de las \ndiferencias, basada en el derecho que tienen los chicos y chi -\ncas a la belleza, al juego, la participaci\u00f3n plena y la transforma -\nci\u00f3n y desarrollo humano de sus propias vidas. Estas pol\u00edticas, \nno pueden enunciarse como pol\u00edticas para las infancias sino \ncon las infancias para todos (2020). 96\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3En este sentido, la propuesta hacia la garant\u00eda de pol\u00edticas \nculturales para las infancias implica forjar proyectos de corte \nuniversalista partiendo del reconocimiento de los derechos de \nlo/as ni\u00f1os/as construir activamente el espacio en el que viven \nsea por un tiempo extendido (internaciones prolongadas), inter -\nvenciones ambulatorias o consultas a especialistas. En cada \nuna de esas instancias se deben contemplar las identidades, \nel territorio y las voces de la ni\u00f1ez en la construcci\u00f3n de ese \nespacio que se habita. Siguiendo a Olmos, \u201cen el momento de \ndise\u00f1ar pol\u00edticas culturales es necesario tener en cuenta y cono -\ncer la variedad cultural de los destinatarios, la complejidad del \nterritorio y su gente, la multiplicidad de instituciones (oficiales, \nprivadas, comunitarias, asociaciones intermedias) que interac -\nt\u00faan\u201d (2008: 13). \nLa problematizaci\u00f3n es necesaria toda vez que es posible \nabrir un serio cuestionamiento sobre la eficacia de las pol\u00edticas \npara la infancia (Llobet, 2010: 22). Por lo tanto, se requiere no \nsolo un mayor compromiso con las infancias, sino el deber con \naquellos proyectos pol\u00edticos que promuevan el achicamiento \nde las brechas sociales en t\u00e9rminos culturales al tiempo que \nse pueda igualar el acceso a espacios y actividades culturales \nen instituciones de la salud p\u00fablica.\nA partir de estas discusiones, este art\u00edculo propone anali -\nzar aquellas intervenciones llevadas adelante por el Gobierno \nde la Ciudad en pos de garantizar (o no) el acceso a bienes/\nactividades y propuestas culturales en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles -\ncentes, espec\u00edficamente en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. Se \nbuscar\u00e1n comprender las concepciones de infancias y de cul -\nturas que se imprimen a estos proyectos ejecutados para lue -\ngo intentar abrir al contexto latinoamericano y pensar l\u00edneas de \nacci\u00f3n en una agenda regional.97\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3\u201cEl juego y la risa, curan\u201d. Experiencias e \nintervenciones culturales en hospitales p\u00fablicos \npedi\u00e1tricos\nEn esta secci\u00f3n abordaremos las acciones de gesti\u00f3n cultural \nde los hospitales p\u00fablicos de la Ciudad de Buenos Aires y su \narticulaci\u00f3n con otros organismos en sus modos de acercar, \ngestionar o proyectar actividades y propuestas l\u00fadicas que tie -\nnen como objetivo ampliar el horizonte cultural en NNyA. Estas \nindagaciones permiten conocer no solo las acciones propias del \nproceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n aquellas rea -\nlizadas en pos de garantizar (o no) el acceso a bienes culturales \ny, a la vez, preguntar acerca de la concepci\u00f3n de infancias que \nsubyace en el dise\u00f1o te\u00f3rico de estos programas.\nEntre los actores implicados en las acciones hallamos junto \na los gestores culturales y al personal de salud, psicopedago -\ngas, maestras hospitalarias, psicoanalistas, trabajadores socia -\nles, residentes de educaci\u00f3n para la salud, mediadores, talleris -\ntas, animadores, y \u201ccuentacuentos\u201d.\nResulta necesario aclarar que, si bien hay muchos proyec -\ntos culturales, se observ\u00f3 que la mayor\u00eda se ejecutan desde \nel tercer sector, siendo comparativamente m\u00e1s peque\u00f1a la in -\ntervenci\u00f3n de las acciones desde el Estado dedicadas a este \ntipo de garant\u00edas. Desde este \u00faltimo actor, notamos que, en \nmuchos casos existen ideas innovadoras con perspectivas de \nderechos y profesionales expertos en ni\u00f1ez y culturas, pero \nque cuentan con bajo o nulo presupuesto para desarrollar las \npropuestas, dando lugar a que se diluyan o pr\u00e1cticamente se \nmarchiten. \nEn este apartado vamos a analizar aquellas acciones que \nemergieron o bien articularon con personal de salud del Hospi -\ntal p\u00fablico, en pos de garantizar derechos. En el siguiente, se \nexaminar\u00e1n aquellos programas y proyectos que surgen y se \ngestionan desde organizaciones del tercer sector. Finalmente, \nse acercar\u00e1 a un an\u00e1lisis pormenorizado de la situaci\u00f3n de la 98\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3gesti\u00f3n cultural para y con las infancias en espacios p\u00fablicos \ndedicados a la salud en la Ciudad de Buenos Aires.\nLa primera experiencia que es necesario nombrar es Casa \nCuna Cuenteros8. Se trata de una organizaci\u00f3n comunitaria don -\nde narradores orales se acercan al Hospital General Pedi\u00e1trico \nPedro de Elizalde (ex Casa Cuna) de manera semanal para pro -\nmover la lectura a un espacio donde los libros no suelen llegar \ntan f\u00e1cilmente. Esta iniciativa tiene articulaci\u00f3n con otros servi -\ncios del Hospital como el \u00e1rea de salud mental donde el per -\nsonal, apoya, sostiene y acompa\u00f1a las acciones de los Casa \nCuna Cuenteros. Estos entienden que es indispensable para la \nrecuperaci\u00f3n de los chicos y las chicas, que alguien les lea un \ncuento, los invite a viajar con la imaginaci\u00f3n a otro lugar que no \nsea en el que est\u00e1n habitando en ese momento. Sus referentes \nlo sostienen de esta manera:\n\u2026no se cura con la palabra, pero es a trav\u00e9s de ella que se \nrecupera el lugar de la fantas\u00eda, la creatividad, el juego y la ex -\nploraci\u00f3n, propias del ser humano. Por eso, pensamos la pro -\nmoci\u00f3n de la lectura dentro de un marco de promoci\u00f3n primaria \nde la salud. \nEs relevante se\u00f1alar esta iniciativa que ha ganado inconta -\nbles reconocimientos, premios y distinciones a nivel nacional e \ninternacional, entre ellos el premio \u201cIBBY-ASAHI a la Promoci\u00f3n \nde la Lectura 2020\u201d y trabajan de manera conjunta entre per -\nsonal del hospital y narradores orales voluntarios. En relaci\u00f3n a \nlos lugares donde se implementan las actividades, una de las \ntres responsables del proyecto Casa Cuna Cuenteros y quien \nadem\u00e1s se ocupa del enlace institucional se\u00f1al\u00f3 \u201csomos un gru -\npo externo al hospital, un voluntariado que trabaja de manera \nambulante por los pasillos y salas de espera e internaci\u00f3n. El \n8  M\u00e1s informaci\u00f3n disponible en \n  https://www.facebook.com/CasaCunaCuenterosOficial/99\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3hospital tiene espacio solo para la atenci\u00f3n de salud\u201d. Los ani -\nmadores hospitalarios, payasos, clown y musicoterapeutas ha -\ncen sus intervenciones en pasillos y salas de espera.\nExisten muchos grupos de payasos que asisten tanto a Hos -\npitales de adultos como a pedi\u00e1tricos. Uno de ellos es \u201cSonR\u00edo \n(payasos en serio)\u201d9, que desde 2013 asiste de manera presen -\ncial y voluntaria al Hospital Durand. De esta experiencia resulta \nnecesario recalcar, adem\u00e1s de la invalorable labor, la articula -\nci\u00f3n con el Hospital. Uno de sus integrantes, coment\u00f3 en una \nnota \u201cen los \u00faltimos a\u00f1os y gracias a la uni\u00f3n con la parte de \nsalud del hospital, empezamos a hacer Educaci\u00f3n Sexual Inte -\ngral en escuelas p\u00fablicas, trabajando tambi\u00e9n junto al Estado. \nLo hac\u00edamos con una psic\u00f3loga y una antrop\u00f3loga\u201d (Rotemberg, \n2020). El objetivo de esta agrupaci\u00f3n remite al acompa\u00f1amiento \nno solo en Hospitales sino tambi\u00e9n en \u00e1mbitos vulnerables de \nla salud y buscan transformar un momento, con risas, ternura, \npoes\u00eda, m\u00fasica, la mirada y la empat\u00eda. Tambi\u00e9n sostienen que \nuna manera de desdramatizar situaciones y entornos hostiles \nes a trav\u00e9s del juego y de recuperar aspectos positivos de las \npersonas y los espacios, uno de sus referentes afirma que \u201cle -\nvantar el \u00e1nimo cambia cuestiones qu\u00edmicas y es un trabajo que \nconfirmamos cada vez que fuimos a hacer alguna intervenci\u00f3n\u201d. \nEl caso del grupo SonRio es \u00fatil para observar c\u00f3mo el Estado \ninterviene en estas instancias, buscando una articulaci\u00f3n entre \nel tercer sector y las instituciones p\u00fablicas.\nPor otra parte, en el servicio de pediatr\u00eda del Hospital Tor -\nn\u00fa, desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os, fueron los profesionales \nde la salud quienes traccionaron por un espacio que combine \ninfancia y cultura all\u00ed donde chicos y chicas van a atenderse. \nObservando que el tiempo de la consulta no alcanzaba para la \ncantidad de inquietudes que planteaban las madres, de all\u00ed se \nempezaron a pensar distintos dispositivos. Uno de ellos fue la \nbiblioteca dentro del hospital. Resulta relevante se\u00f1alar este he -\n9  https://www.facebook.com/sonriopayasosenserio/100\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3cho, a diferencia de otros espacios de cultura que se desarrollan \nen hospitales pedi\u00e1tricos, el Torn\u00fa cuenta con un lugar destina -\ndo a estos encuentros, al lado de la sala de espera. Una de sus \nreferentes que se desempe\u00f1a all\u00ed hace m\u00e1s de 11 a\u00f1os comenta \nque el programa al que pertenece fue mutando de nombre y de \nlugares, se llam\u00f3 \u201cCultura Comunitaria\u201d, luego \u201cArte para crecer\u201d \ny \u201cPromoci\u00f3n de la lectura\u201d. En ese espacio es donde por fin \nse le da lugar a la tan ansiada y buscada interacci\u00f3n entre los \nMinisterios de Salud, Educaci\u00f3n y Cultura. Este v\u00ednculo se arma \nde la siguiente manera: \n\u2026en la biblioteca hay maestras domiciliarias, en cultura estoy \nyo (en el \u00e1rea de promoci\u00f3n de la lectura) y otros compa\u00f1e -\nros y las pediatras. Lo pensamos como un trabajo en conjunto. \nSe logr\u00f3 despu\u00e9s de tantos a\u00f1os poder repensar y articular las \npropias pr\u00e1cticas. \nEste enlace no solo trajo consecuencias positivas para los pa -\ncientes, sino tambi\u00e9n para el propio programa, que en 2014 gana -\nron el primer premio del certamen VivaLectura, el cual tiene como \nobjetivo estimular las experiencias m\u00e1s destacadas de promoci\u00f3n \nde la lectura en diferentes \u00e1mbitos. Estos reconocimientos tambi\u00e9n \ngiran en torno a una mirada de salud, pero tambi\u00e9n desde la cultu -\nra, ya que se comienza a problematizar sobre el discurso hegem\u00f3 -\nnico de la medicina y sus consecuencias en los pacientes.\nEn el mismo Hospital tambi\u00e9n se dicta un curso de posgra -\ndo titulado \u201cMediaci\u00f3n de cultura y salud\u201d que cuenta con pun -\ntaje para el personal de salud y es de car\u00e1cter obligatorio para \naquellos residentes de Educaci\u00f3n para la Salud. La potenciali -\ndad de la propuesta se da en que quienes cursan, luego repli -\ncan el armado de bibliotecas o de proyectos en distintos centros \nde salud y hospitales. Desde 2011, concurren profesionales que \nluego arman dispositivos, donde vuelven a tener como referen -\ntes a sus docentes del Hospital, y las puertas quedan abiertas \npara consultas, gestiones y por supuesto, articulaci\u00f3n.101\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Las propuestas en el espacio del Hospital Torn\u00fa pueden ser \nen la sala de espera de pediatr\u00eda o en la biblioteca y buscan ga -\nrantizar derechos a trav\u00e9s de la lectura y/o escritura. Una de las \nprofesionales entrevistadas sostiene \u201cyo propongo trabajar a las \nmam\u00e1s, a los chicos, a las familias a todos los que est\u00e9n, pero \nno es algo recreativo. Lo l\u00fadico es lo metodol\u00f3gico, la forma en \nque una aborda una propuesta, pero tiene un sentido integral\u201d. \nEs decir, que este tipo de propuestas es parte de una mirada \ndonde se trabajan muchos derechos, desde habilitar la palabra \ny el derecho a ser o\u00eddo hasta intercambio de saberes (all\u00ed po -\ndr\u00edamos alojar el derecho y la valoraci\u00f3n por las identidades); \ntambi\u00e9n se relevan situaciones como el analfabetismo de las \nfamilias. La articulaci\u00f3n de este programa busca pensar a las \ninfancias de manera m\u00e1s integral, con las familias y en equipo, \npotenciando los tratamientos m\u00e9dicos con propuestas art\u00edsti -\ncas. En este hospital tambi\u00e9n se sumaron propuestas l\u00fadicas, \nintervenciones de artes pl\u00e1sticas, t\u00e9cnicas y recursos art\u00edsticos \n(m\u00fasica, magia, recreaci\u00f3n, etc.).\nUn ejemplo de gesti\u00f3n cultural en espacios pensados para \nla salud en infancia se da entre el Hospital Pi\u00f1ero y el Torn\u00fa, \ndonde una psicopedagoga arm\u00f3 un proyecto de promoci\u00f3n de \nla lectura y un curso anual para pensar las mediaciones de lec -\ntura y la escritura. A esta articulaci\u00f3n entre Hospitales se suma -\nron los profesionales del programa Bibliotecas, para armar el \ntrabajo con la literatura infantil.\nSi nos referimos a la articulaci\u00f3n, \u00e9sta palabra resulta necesaria \npara pensar justamente el v\u00ednculo entre las infancias, los proyectos \nculturales y, obviamente, los dispositivos de salud. Un ejemplo del \nv\u00ednculo entre cultura y salud se lleva adelante en Casa Flores, un \nCentro de d\u00eda gestionado por el Gobierno de la Ciudad y ubicado \nen el barrio porte\u00f1o de Flores. Este espacio est\u00e1 destinado a j\u00f3 -\nvenes con problem\u00e1ticas vinculadas a las adicciones. All\u00ed se da el \ntaller \u201cHablaturas\u201d, taller de lectura y escritura a la poblaci\u00f3n que \nse encuentre bajo este dispositivo, ya sea como Hospital de d\u00eda, \nHospital de medio d\u00eda o Grupo Ambulatorio (Arga\u00f1araz, 2019).102\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Luego de muchos a\u00f1os de lucha, en el mes de abril de 2021 \nse inaugur\u00f3 el Primer Consejo de ni\u00f1os y ni\u00f1as10 en el Hospital \nPedro Elizalde. El equipo conformado por un maestro hospitalario \ny una Promotora de la Participaci\u00f3n Infantil buscan, semana a \nsemana trabajando a pie de cama, garantizar el derecho al ni\u00f1o/a \na ser o\u00eddo y a construir con ellos el Hospital que habitan. Este \nproceso resulta innovador, y coloca a la ni\u00f1ez en el centro de la \n\u00f3rbita, en tanto sujeto de derecho y no de objetos de cuidado. De \nall\u00ed van surgiendo temas desde los propios chicos y chicas en tor -\nno a los colores de las habitaciones, el acceso a wifi, los espacios \nde intimidad, privacidad, espacios al aire libre y necesidad de un \ncarrito donde poder compartir libros, juegos, juguetes. El objetivo \nes poder traducir esos emergentes en un Manifiesto de Propues -\ntas y desde all\u00ed trabajar articuladamente con las autoridades del \nhospital hasta conseguir que esas ideas sean traducidas en po -\nl\u00edticas p\u00fablicas. Espec\u00edficamente, el art\u00edculo 31 de la Ley 114 de \nProtecci\u00f3n Integral de los derechos de NNyA de CABA sostiene: \n10 El Consejo de las ni\u00f1as y ni\u00f1os es un recurso debidamente instrumentado y ade-\ncuado a la ciudad o hacia entidades, con la finalidad de responder al derecho de lo/\nas ni\u00f1os/as reconocido en el Art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o- \nCDN. Los consejeros son ni\u00f1os y ni\u00f1as participando, hablando, jugando, pensando \ny opinando desde la ni\u00f1ez y no como adultos. El Consejo debe estar conformado \npor chicos/as, en n\u00fameros igualitarios en lo posible, en edades entre 8 y 11 a\u00f1os. \nEn estas edades se busca que sus opiniones sean representativas a la diversidad \nde infancias donde no siempre su voz es escuchada. La elecci\u00f3n de los consejeros \npuede ser en escuelas, organizaciones, barrios, o salas de hospital como en caso \nde an\u00e1lisis. La modalidad de elecci\u00f3n sugerida es el sorteo. La duraci\u00f3n del man-\ndato como consejeros es de dos a\u00f1os, esto tambi\u00e9n coincide con la finalizaci\u00f3n \nedad escolar primaria, aunque en los casos de internaciones hospitalarias, puede \nsuspenderse con el alta m\u00e9dica, pero puede continuar como Consejera/o en alg\u00fan \notro dispositivo de participaci\u00f3n infantil que funcionan en la Ciudad. El Consejo es \ncoordinado por adultos, quienes ejercen como Promotores de Participaci\u00f3n Infantil \n(PPI). Es importante resaltar que los Consejos no tienen como finalidad el aprendizaje \ny la sensibilizaci\u00f3n de infancias que participan, sino que trata de dar respuestas \nadecuadas a la gesti\u00f3n del municipio, del Hospital, o del lugar donde se implemente \nel proyecto buscando generar cambios desde la mirada de la ni\u00f1ez. Por tanto, tiene \nuna finalidad estrictamente pol\u00edtica. En palabras del propio Tonucci \u201cEl Consejo no \nes un proyecto pedag\u00f3gico, sino pol\u00edtico\u201d (Tonucci, 2015).103\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3\u201cel Gobierno de la Ciudad debe implementar actividades cultu -\nrales, deportivas y de recreaci\u00f3n, promoviendo el protagonismo \nde ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n de \naquellos con necesidades especiales\u201d. \nResulta necesario analizar este marco legal a la luz de los \nhechos concretos. Lo que lleva a reflexionar que esta enunciaci\u00f3n \nentra en tensi\u00f3n ya que, por un lado, existen dispositivos como los \nConsejos de ni\u00f1os/as en el Hospital Elizalde que buscan dotar de \nprotagonismo a la ni\u00f1ez y que sus palabras se vean traducidas en \npol\u00edticas p\u00fablicas. Pero, por otro lado, se observan escasas ac -\nciones de este tipo, vinculando solamente a la ni\u00f1ez con la enfer -\nmedad y con su actividad como \u201cpacientes\u201d. De aqu\u00ed que urgen \neste tipo de reflexiones en torno a la problem\u00e1tica de las pol\u00edticas \nculturales orientadas a las infancias alojadas en instituciones de \nsalud p\u00fablica ya que \u00e9stas no siempre terminan de concretarse, \nni de garantizar el derecho pleno de lo/as ni\u00f1os/as a diversos bie -\nnes culturales. En el pr\u00f3ximo apartado se profundizar\u00e1 justamen -\nte el rol del tercer sector en la gesti\u00f3n cultural hospitalaria para las \ninfancias. Resulta una responsabilidad del Estado asegurar que \nlas instituciones p\u00fablicas promuevan la contribuci\u00f3n equitativa de \ntodos los sectores de la sociedad.\nBotiqu\u00edn de Primeros auxilios:\nONG\u00b4s como garantes de derechos\nUna acci\u00f3n espec\u00edfica de trabajo en los hospitales pedi\u00e1tricos la \nencontramos en las propuestas de artes pl\u00e1sticas que implementa \nCurar Haciendo Arte con Peque\u00f1os (CHAP). Este proyecto con -\ncibe al arte como herramienta complementaria a los tratamientos \nm\u00e9dicos, focalizando en la libertad de expresi\u00f3n emotiva, la posibi -\nlidad de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus creaciones y elecci\u00f3n de los \nchicos y chicas. Uno de sus referentes afirm\u00f3 \u201cson ellos quienes \neligen desde el color de la hoja hasta la t\u00e9cnica a utilizar (dibujo, \npintura, collage), si quieren que sea exhibido en las paredes de \nlos hospitales o llev\u00e1rselo a su casa\u201d. En este sentido, en el hospi -104\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3tal conformado por reglas, prohibiciones y acciones que realizan \nterceros (m\u00e9dicos y enfermeros) se construye un tiempo-espacio \ndonde chicos y chicas pueden ser protagonistas, mientras \u201cla me -\ndicina pone el foco en cuerpo, tambi\u00e9n lo an\u00edmico y espiritual de los \nchicos necesita ser escuchado\u201d. Esta ONG lleva sus acciones des -\nde 2010 a tres de los Hospitales P\u00fablicos pedi\u00e1tricos m\u00e1s impor -\ntantes: el Hospital de ni\u00f1os Dr. Ricardo Guti\u00e9rrez; Hospital General \nde Ni\u00f1os Pedro de Elizalde y el Hospital de Pediatr\u00eda Garrahan. \nConcibiendo a la ni\u00f1ez como tal y no como meros pacientes. Fun -\nciona de manera co-gestionada entre instituciones de los \u00e1mbitos \np\u00fablicos y privados, y la colaboraci\u00f3n de particulares. \nOtro grupo que busca garantizar derechos culturales a la ni -\n\u00f1ez en hospitales pedi\u00e1tricos son los Animadores Hospitalarios \ndel Hospital Guti\u00e9rrez. Se trata de una ONG conformada por un \nequipo de talleristas externos al personal del hospital, quienes se \ndefinen como \u201cdefensores de la alegr\u00eda\u201d. A trav\u00e9s de la recreaci\u00f3n \ny el buen trato buscan ayudar a generar el bienestar como forma \nde prevenir y curar patolog\u00edas. La din\u00e1mica es realizar interven -\nciones en las salas de espera y los pasillos del Hospital partiendo \ndel clown  y del juego para trabajar contenidos vinculados con la \npromoci\u00f3n de v\u00ednculos afectivos y l\u00fadicos entre familiares de los \npacientes, pero tambi\u00e9n entre el personal de la salud y \u00e9stos. Es \ndecir, con todas las personas que conviven en el hospital\n\u2026a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas y recursos art\u00edsticos (m\u00fasica, magia, \nrecreaci\u00f3n, cuenta cuentos, etc.), los animadores aportan mo -\nmentos de distensi\u00f3n, relajaci\u00f3n, distracci\u00f3n y fantas\u00eda, que \nayudan a que la experiencia hospitalaria de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as \ny sus acompa\u00f1antes sea m\u00e1s dulce, m\u00e1s alegre, m\u00e1s humana11. \nEsta humanizaci\u00f3n de la internaci\u00f3n y del trato resulta ne -\ncesaria para reducir el estr\u00e9s que acompa\u00f1a a los chicos, las \n11  Recuperado de: Animadores Hospitalarios: Qui\u00e9nes somos. Acceso 05/08/2021105chicas y sus familias en momentos de internaci\u00f3n o tratamientos \nprolongados. Por otra parte, tambi\u00e9n logra ser un soporte am -\nbiental y psicoafectivo inevitables para las infancias.\nA modo de sintetizar, se nombraron algunos de los grupos \nque trabajan esta articulaci\u00f3n entre cultura e infancia, pero \ntambi\u00e9n hay otras ONG, y proyectos del tercer sector que lle -\nvan adelante proyectos hermosos y con much\u00edsima seriedad y \nprofesionalismo como por ejemplo Alegr\u00eda intensiva (payasos); \nMusikeiros; Fundaci\u00f3n Flexer; Proyecto Bergel; Estado Payaso; \nPuente Clown; Hospisonrisas; Titiribi\u00f3ticos; entre muchas de las \nagrupaciones, profesionales y talleristas que buscan garantizar \nlos derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que transitan \npor esos pasillos, consultorios y salas de espera. \nMuchas veces deben lidiar con personal del hospital o ex -\nternos que cree que estorban, cuando su labor es tan importan -\nte como la receta que les va a dar el m\u00e9dico que esperan.\n\u00bfD\u00f3nde se aloja la cultura en los espacios de \natenci\u00f3n a la salud infantil?\nLa problem\u00e1tica del espacio p\u00fablico y el no tener un lugar asig -\nnado tambi\u00e9n surge en todos los hospitales pedi\u00e1tricos que se \npudieron relevar. La d\u00e9bil intervenci\u00f3n desde organismos del \nEstado en pos de garantizar los derechos culturales a la ni\u00f1ez \nen instituciones de la salud habilitando, \u201cno lugares\u201d entendien -\ndo a \u00e9stos como: pasillos, salas de espera, antesalas o espa -\ncios \u201cde prestado\u201d. Tambi\u00e9n se pueden pensar como el lugar \nque se les da a las actividades de cultura orientadas a ni\u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes. \nRespecto al espacio, la mayor\u00eda de los programas y accio -\nnes culturales menciona tener dificultades con la atribuci\u00f3n de \nespacios para realizar sus actividades. Los asignados y, a veces \napropiados, son lugares de circulaci\u00f3n que \u201chaci\u00e9ndonos un fa -\nvor\u201d, tal como mencion\u00f3 un coordinador de \u00e1rea, son utilizados \npor las diferentes actividades. 106\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3El hecho de no contar con un espacio f\u00edsico asignado, m\u00e1s \nall\u00e1 de la incomodidad para desarrollar la tarea para los refe -\nrentes, talleristas y profesionales, tambi\u00e9n deja entrever el lugar \nque se le da a la cultura y la gesti\u00f3n cultural en los hospitales \npedi\u00e1tricos. Y, si bien desde el discurso biom\u00e9dico se sobreen -\ntiende que todo tipo de actividades externas a las prescripcio -\nnes m\u00e9dicas colaboran con el proceso de sanaci\u00f3n, muchas \nveces, estas palabras quedan en la ret\u00f3rica sin poder garantizar \nsiquiera un espacio, un lugar asignado donde se puedan en -\ncontrar ni\u00f1os/as (y no pacientes) con los talleristas de las ONG\u00b4s \npara desarrollar lo planificado. \nTal como se expuso al comienzo del art\u00edculo, a\u00fan muchas \npr\u00e1cticas que conciben al ni\u00f1o/a como un paciente y un \u201cob -\njeto\u201d que debe ser atendido, se observan vigentes. Por ejem -\nplo, la existencia de \u201cintercomunicadores\u201d para mantener las \ndistancias entre el personal de la salud y los chicos y chicas \ninternados. Al respecto, una de las integrantes del Equipo l\u00fa -\ndico del Hospital Elizalde se\u00f1al\u00f3 que durante la pandemia pro -\nducto del Sars-Cov2 en el bienio 2020-2021 resignificaron esa \nherramienta para unirse con las infancias. Haciendo bingos, y \nleyendo cuentos a trav\u00e9s del intercomunicador rompiendo las \nbarreras y dando la voz a esas infancias, como dir\u00eda tambi\u00e9n \notra referente del programa \u201cbuscamos reinventar la tarea\u201d. En \nmomentos de pandemia, un cuento, una poes\u00eda o una narraci\u00f3n \neran el mejor regalo que se le pod\u00eda hacer a un ni\u00f1o/a internado \nen un hospital.\nRetomando la necesidad de pensar el hospital como un es -\npacio p\u00fablico, habitado y habitable para las infancias y sus fami -\nlias, Olmos afirma que \u201cel territorio no es solo una determinante \ngeogr\u00e1fica, es fundamentalmente una construcci\u00f3n hist\u00f3rica \ny una pr\u00e1ctica cultural. Construcci\u00f3n de referentes identitarios \nfundamentales para sus habitantes, con los cuales se sintetiza \nsu historia y su memoria\u201d (2008, p. 96). Por lo tanto, de aqu\u00ed \nresulta \u00fatil pensar a instituciones de salud como espacios que \ncuentan con una historia y una memoria particular, espacios 107\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3donde conviven y se encuentran diversos sistemas culturales \ncon organizaciones simb\u00f3licas que responden a variados sen -\ntidos sociales. \nEn resumen, para el caso del acceso a la gesti\u00f3n cultural en \nhospitales pedi\u00e1tricos es bien clara la ausencia del Estado en \nmateria de derechos. M\u00e1s a\u00fan, a estas organizaciones sin fines \nde lucro tampoco se les otorga un espacio f\u00edsico delimitado o \nmuchas veces se les da un lugar en el pasillo, \u201chaci\u00e9ndonos un \nfavor\u201d en palabras de un coordinador de \u00e1rea.\nSalando las heridas: teor\u00edas para pensar la pol\u00edtica \ncultural en pediatr\u00eda\nLuego del an\u00e1lisis de las experiencias reflejadas en la presente \npublicaci\u00f3n, surgen algunas preguntas en torno a la falta de in -\nversi\u00f3n, pero tambi\u00e9n de reconocimiento y garant\u00edas en las po -\nl\u00edticas p\u00fablicas culturales para las infancias en espacios de sa -\nlud. Desde aqu\u00ed se pueden ensayar algunas respuestas a modo \nde ejercicio, para luego abrir el portal a los siguientes debates \nen torno al eje tem\u00e1tico en cuesti\u00f3n. \nEn relaci\u00f3n a la partida presupuestaria destinada para este \ntipo de proyectos, no resulta inocente el bajo o nulo presupuesto \npara las actividades culturales, impulsando (o casi obligando) \na que recaigan bajo el ala del tercer sector. Se puede pensar, \ncomo afirma al respecto Carlos Eroles (2001) que cuanto m\u00e1s \npresente est\u00e1n las Ong\u00b4s, asociaciones civiles y sin fines de lu -\ncro nos dice mucho sobre el rol del Estado. Y que mientras un \nEstado est\u00e9 m\u00e1s presente, estas organizaciones del tercer sec -\ntor se ir\u00e1n disipando ya que no tendr\u00e1n raz\u00f3n de ser, porque el \nEstado deber\u00eda garantizar este tipo de derechos.\nPor lo tanto, podemos abrir la pregunta sobre qu\u00e9 tipo de \ninfancias se piensan desde el sector p\u00fablico a diferencia del \nllamado tercer sector. Por un lado, se cuenta con leyes que bus -\ncan garantizar derechos de la ni\u00f1ez en hospitales pedi\u00e1tricos \n(ya nombramos los marcos legales nacionales y provinciales 108m\u00e1s arriba), pero se observa que las pol\u00edticas p\u00fablicas distan \nmucho de aquellas garant\u00edas legales.\nEste hecho nos invita a pensar que se termina creando una \nfisura entre aquello que marca la ley y lo que realmente sucede; \nlo que se denomin\u00f3 \u201cpol\u00edticas et\u00e9reas\u201d (Goldstein, 2017) donde \nse implementan algunas acciones en pos de garantizar aquello \nque marca la letra de ley, pero estas no se terminan de ejecutar -\nse como pol\u00edticas p\u00fablicas concretas, donde la ni\u00f1ez pueda ser \ndestinataria de cada proyecto. \nEsta fisura a la que hacemos menci\u00f3n se termina subsanado \nmediante Ong\u00b4s y asociaciones civiles que logran llegar all\u00ed don -\nde el Estado se encuentra ausente. De aqu\u00ed nace una nueva pre -\ngunta, y que remite a pensar en una situaci\u00f3n un tanto perversa \ndonde las instituciones p\u00fablicas a trav\u00e9s de programas como \npor ejemplo mecenazgo, y diversos subsidios e instituciones pri -\nvadas desde la famosa \u201cResponsabilidad Social empresarial\u201d, \ngarantizan la continuidad de las actividades que desarrollan los \norganismos del tercer sector. La pregunta que gira en torno a \nello es \u00bfpor qu\u00e9 no las implementa directamente el propio Esta -\ndo? \u00bfA qu\u00e9 se debe que necesiten articular con organizaciones \nciviles? \u00bfPor qu\u00e9 realiza este tipo de procedimientos en materia \nde infancias?\nUno de los ejemplos m\u00e1s conocidos son los llamados Cen -\ntros de Primera Infancia (CPI) como una respuesta \u201cf\u00e1cil y eco -\nn\u00f3mica\u201d a la falta de vacantes en jardines maternales en CABA. \nSe trata de espacios que funcionaban como jardines maternales \nprivados, y mediante un convenio con el Ministerio de Desarrollo \nSocial, reciben a ni\u00f1as y ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad \npara garantizarles alimentaci\u00f3n y un seguimiento en el \u00e1rea de \nla salud. El debate es complejo, pero con solo se\u00f1alar que es -\ntos espacios no dependen del Ministerio de Educaci\u00f3n, ya es \nsuficiente para pensar d\u00f3nde se coloca a la infancia vulnera -\nda. Tambi\u00e9n se suelen subsidiar hogares convivenciales (de los \n40 que funcionan en CABA solo tres pertenecen a la Direcci\u00f3n \nGeneral de Ni\u00f1ez y Adolescencia, mientras que el resto son 109\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3conveniados. Es decir que, nuevamente, en lugar de construir \nespacios (sean CPI, hogares o cualquier otro tipo de programa \no pol\u00edtica), el Gobierno de CABA pareciera ver m\u00e1s conveniente \narticular con organismos para generar subsidios, en lugar de \nconstruir, dise\u00f1ar e implementar proyectos, planes o propuestas \nque busquen garantizar derechos en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescen -\ntes a largo plazo. \nDicho de otra manera, sin realizar acciones culturales que \nalojen al conjunto de las infancias en situaciones que com -\nprometan su salud. Se suele resolver mediante transferencias \nbancarias, sin tomar la responsabilidad de garantizar derechos \ndesde una perspectiva que atraviesa tanto a la administraci\u00f3n \np\u00fablica como al marco legal que existe para ello. \nResulta complejo entonces, y hasta un poco perverso, po -\nder pensar que las decisiones de no habilitar espacios cultu -\nrales en \u00e1reas de la salud en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes se \ndeba a inoperancias, o decisiones de la administraci\u00f3n p\u00fablica. \nDesde all\u00ed que esa vacancia la ocupen las organizaciones del \ntercer sector, quienes terminan garantizando los derechos que \nel Estado tiene la obligaci\u00f3n de cumplir. \nLa falta de pol\u00edticas culturales en los hospitales pedi\u00e1tricos \nde la Ciudad no debe buscarse por la ausencia de una partida \npresupuestaria, sino por otras variantes vinculadas a las decisio -\nnes hac\u00eda d\u00f3nde, c\u00f3mo y por qu\u00e9 se destinan las partidas para \nun \u00e1rea y no para otro. \nPuertas de hospitales:\nvaivenes entre cierres y aperturas\nA modo de cierre, resulta necesario reflexionar sobre qu\u00e9 tipo \nde ni\u00f1ez se contempla desde la gesti\u00f3n cultural orientada a las \ninfancias en hospitales y centros de salud. De aqu\u00ed, y dando \nun paso m\u00e1s, tambi\u00e9n al poner en cuesti\u00f3n el tipo de infancias \nque se piensan desde la pol\u00edtica p\u00fablica se puede problema -\ntizar sobre la dicotom\u00eda \u201csujeto/objeto\u201d de derechos, que se 110\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3desarroll\u00f3 en p\u00e1ginas anteriores. Se observa una gran deuda \nen materia de aquellas infancias que, adem\u00e1s de que deben \ntransitar internaciones o tratamientos prolongados de salud, \nven restringidos sus derechos en lo que respecta a accesos a \nbienes culturales. \nSi bien observamos que existen muchas agrupaciones del \ntercer sector que realizan grandes trabajos y transformaciones \nen lo que respecta a las ni\u00f1eces, a\u00fan falta una gran labor por \nparte del Estado. Es necesaerio que este tipo de proyectos no \nsolo recaiga en Fundaciones, Asociaciones Civiles y Ong\u00b4s, sino \nque se sumen gestores culturales vinculados a \u00e1mbitos estata -\nles. En este sentido ser\u00e1 necesario repensar el rol del Estado \ncomo garante de derechos de esas infancias, y desde all\u00ed, po -\nder traccionar hacia m\u00e1s y mejores pol\u00edticas culturales en \u00e1m -\nbitos de la salud donde se puedan dise\u00f1ar proyectos culturales \ncon las infancias y para todos. \nEsta deuda a la que hacemos alusi\u00f3n puede responderse \ndesde la perspectiva del derecho, dado que al existir un marco \nlegal l\u00e1bil en materia de cultura12 y no como sucede en relaci\u00f3n \n12  Dentro de los marcos legales, en la Constituci\u00f3n de la Ciudad: en el \u00e1rea de \nsalud el art. 20 sostiene: \u201cSe garantiza el derecho a la salud integral que est\u00e1 \ndirectamente vinculada con la satisfacci\u00f3n de necesidades de alimentaci\u00f3n, vi-\nvienda, trabajo, educaci\u00f3n, vestido, cultura y ambiente.\u201d Es decir que se nombra \na la cultura en un gran combo junto con otras \u00e1reas que se deben garantizar. \nSi avanzamos un paso m\u00e1s, en el art. 32 se hace alusi\u00f3n a las expresiones \nculturales de la siguiente manera: (La Ciudad) \u201cGarantiza la democracia cultu-\nral; asegura la libre expresi\u00f3n art\u00edstica y proh\u00edbe toda censura; facilita el acce-\nso a los bienes culturales; fomenta el desarrollo de las industrias culturales del \npa\u00eds; propicia el intercambio; ejerce la defensa activa del idioma nacional; crea \ny preserva espacios; propicia la superaci\u00f3n de las barreras comunicacionales; \nimpulsa la formaci\u00f3n art\u00edstica y artesanal; promueve la capacitaci\u00f3n profesional \nde los agentes culturales; procura la calidad y jerarqu\u00eda de las producciones \nart\u00edsticas e incentiva la actividad de los artistas nacionales; protege y difunde las \nmanifestaciones de la cultura popular; contempla la participaci\u00f3n de los creado-\nres y trabajadores y sus entidades, en el dise\u00f1o y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas; \nprotege y difunde su identidad pluralista y multi\u00e9tnica y sus tradiciones\u201d. Otro \nejemplo de marcos legales sobre cultura lo trae la ley 2176. Por ejemplo, en \nsu art. 4 propone \u201cLos habitantes de la Ciudad de Buenos Aires gozan del ac-111\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3a la educaci\u00f3n, salud, vivienda y otros derechos fundamentales, \neste termina quedando a merced de las voluntades de los agen -\ntes de la salud que se desempe\u00f1an en hospitales y que muchas \nveces lo urgente no deja ver lo necesario. \nDe aqu\u00ed que resulta necesario que existan leyes que garan -\nticen la gesti\u00f3n cultural en los hospitales y centros de salud de \ntodo tipo (agudos, pedi\u00e1tricos, mentales, etc.). Estos marcos \nlegales, a su vez deben ser traducidos en una institucionalidad \ncultural dedicada a la salud desde un plano hol\u00edstico, y no de -\njar este tipo de acciones delegadas a los organismos del tercer \nsector, quienes terminan siendo casi los \u00fanicos garantes de \nlos derechos a actividades culturales en espacios pedi\u00e1tricos. \nEn este mismo sentido, la propuesta hacia la garant\u00eda de \npol\u00edticas culturales para las infancias implica forjar proyectos \nde corte universalista partiendo del reconocimiento de los de -\nrechos de lo/as ni\u00f1os/as a construir activamente el espacio en \nel que viven sus propios proyectos culturales, contemplando las \nidentidades, el territorio y las trayectorias en cada espacio.\nOtro eje, a modo de conclusi\u00f3n, resulta de la relevancia en \nla formaci\u00f3n de contenido de calidad para el dise\u00f1o de las po -\nl\u00edticas culturales de infancias en espacios dedicados a la salud. \nEsto significa poder contar con un documento de an\u00e1lisis, ar -\nticulaci\u00f3n te\u00f3rica y legal de cada programa implementado en \nhospitales p\u00fablicos y privados como una herramienta de con -\nsulta para los gestores, funcionarios y personal que se desem -\npe\u00f1e en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n cultural, en el \u00e1rea de la salud, \no espec\u00edficamente con las infancias. \nceso universal, equitativo e inclusivo a la cultura. El derecho a la cultura integra \nlos derechos humanos, que son universales, indisociables e interdependientes\u201d  \nEn el art. 7 inciso o, resulta relevante marcar que se\u00f1ala la vinculaci\u00f3n entre \nsalud y cultura: \u201cPropiciar circuitos culturales y art\u00edsticos que incluyan como des-\ntinatarios, en forma preferente, a personas con diferentes dificultades, f\u00edsicas o \nps\u00edquicas, poblaci\u00f3n de internaci\u00f3n prolongada o de alojamiento permanente \nen establecimientos dependientes de los Ministerios de Derechos Humanos y \nSociales y de Salud\u201d. 112\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Este hecho implica no concebir a la ni\u00f1ez como meros es -\npectadores de una obra de t\u00edteres, recitales o cualquier otra dis -\nciplina vinculada al mundo de las culturas, sino que se trata de \npoder armar una agenda junto con las infancias, contemplando \nno solo el derecho a la salud y a la cultura, sino tambi\u00e9n su \nderecho a ser o\u00eddo y a que esa voz sea tenida en cuenta en \ntodas las instancias que le afectan, tal como se\u00f1alan las leyes \nde protecci\u00f3n integral. \nSe espera que este conocimiento -nutrido en la experien -\ncia con los ni\u00f1os y ni\u00f1as- sirva de base de sugerencias para el \ndise\u00f1o y/o la revisi\u00f3n de procedimientos y estrategias de imple -\nmentaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas sanitarias centradas en las \ninfancias. Ojal\u00e1 sea, tambi\u00e9n, un paso m\u00e1s hacia la garant\u00eda de \nsus derechos culturales.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nArga\u00f1araz, \u00da. (2019): Hablaturas. Experiencias de oralidad, lec -\ntura y escritura al l\u00edmite . Buenos Aires: Editorial de la Facul -\ntad de Filosof\u00eda y Letras - Universidad Nacional de Buenos \nAires. Recuperado de: https://biblioteca.isauroarancibia.org.\nar/wp-content/uploads/2020/09/05-ARGANARAZ-U_-Ha -\nblaturas_interactivo.pdfB\u00f3rquez, M. J. (2014): La promoci\u00f3n \nde la lectura en la vida cotidiana de los Hospitales Generales \nde Agudos y los Centros de Salud y Acci\u00f3n Comunitaria de \nla Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: \u00bfPasatiempo, goce \nest\u00e9tico o recurso de salud? (Tesis de Maestr\u00eda en Comu -\nnicaci\u00f3n y Cultura). Universidad Nacional de Buenos Aires, \nBuenos Aires.\nBrosio, D. et al . (2018): \u201cEstrategia de promoci\u00f3n de las lecturas \ncon adultos en un contexto de internaci\u00f3n hospitalaria\u201d. Ha-\ncia la promoci\u00f3n de la salud , 23(1), 41\u201355. Recuperado de; \nhttps://doi.org/10.17151/hpsal.2018.23.1.4\nEroles, C. (2001): Paradigmas, actores sociales y pol\u00edticas p\u00fabli -113\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3cas en Pol\u00edticas p\u00fablicas de Infancia. Una mirada desde los \nderechos . Espacio Editorial.\nEsp\u00f3sito, S. (2014): Promoci\u00f3n de las lecturas, promoci\u00f3n de \nderechos. \u201cTardes del Torn\u00fa\u201d. Premio VIVALECTURA. Primer \nPuesto Sociedad. Ministerio de Educaci\u00f3n (Argentina); OEI; \nFundaci\u00f3n Santillana (Argentina). Recuperado de https://drive.\ngoogle.com/file/d/0B-IuudAiM-ZLQ1RVc2NuTHB5YU0/\nview?usp=drive_open&usp=embed_facebook\nGoldstein, M. (2018): El papel del Estado entre el derecho y la \nparticipaci\u00f3n infantil. \u00bfPol\u00edticas et\u00e9reas o garant\u00edas de un \nmarco legal? Presentado en VII Escuela internacional de la \nred iberoamericana de posgrados en infancia y juventud \u2013 \nRedInju \u201cMigraciones, violencias, estigmas y resistencias en \ninfancias y juventudes\u00b4\u00b4. Tegucigalpa, Honduras.\n___ (2020): \u00b4\u00b4Maternidades y derechos de la ni\u00f1ez en pande -\nmia\u2019\u2019. En Barbato (comp.) El cuidado es pol\u00edtico  (pp. 93\u2013113). \nSan Isidro: Poliedro Editorial de la Universidad de San Isidro.\n___ (2018): \u201cEl papel del Estado entre el derecho y la partici -\npaci\u00f3n infantil. \u00bfPol\u00edticas et\u00e9reas o garant\u00edas de un marco \nlegal?\u201d Tegucigalpa, Honduras.\n___ (2020): \u201cMaternidades y derechos de la ni\u00f1ez en pandemia\u201d. \nPp. 93\u2013113. En El cuidado es pol\u00edtico. Reflexiones transver -\nsales en tiempos de precariedad . San Isidro: Poliedro Edito -\nrial de la Universidad de San Isidro.\nGonz\u00e1lez, M. de los \u00c1. (2020): Manifiesto del \u00e1rea de las Infancias \ndel Centro Cultural Kirchner. Recuperado el 6 de agosto de \n2021, de:  https://chiquigonzalez.com.ar/project/manifiesto-\ndel-area-de-las-infancias-del-centro-cultural-kirchner/\nHerrera, M., Gil Dominguez, A., y Giosa, L. (2019): 30 a\u00f1os de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Avances, cr\u00edticas \ny Desaf\u00edos . Buenos Aires: Ediar.\nCastro, Roberto. (2016):. Teor\u00eda Social y Salud . Buenos Aires: \nLugar Editorial.\nIrraz\u00e1bal, G. y Olmos \u00c1lvarez, A.L. (2021): \u201cObjeci\u00f3n de con -\nciencia y complementariedad terap\u00e9utica en pacientes y 114\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3profesionales de la salud del Gran Buenos Aires, Argentina\u201d. \nRevista Argentina de Medicina  9(3):249 \u2013 57.\nJohnson, M.C., y Olmos \u00c1lvarez, A.L. (2021): \u201cDe cl\u00ednicas y san -\ntuarios: Itinerarios de creyentes usuarias de reproducci\u00f3n \nhumana asistida (TRHA) en Argentina.\u201d Sociedad y Religi\u00f3n  \nXXXI (57):17 .\nMargulies, S. (2008): \u201cCultura y salud. Una perspectiva antropo -\nl\u00f3gica\u201d. En Sipes, C (Comp.) Patrimonio Cultural Hospitalario. \nTemas de Patrimonio Cultural N. \u00b0 21. Buenos Aires: Comi -\nsi\u00f3n para la preservaci\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3rico Cultural \nGobierno de la Ciudad de Buenos Aires.\nMen\u00e9ndez, E. (2020): \u201cModelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico: tendencias \nposibles y tendencias m\u00e1s o menos imaginarias\u201d. Salud Co -\nlectiva  16:1\u201325. Recuperado de: https://doi.org/10.18294/\nsc.2020.2615\nMinnicelli, M. (2004): Infancias p\u00fablicas. No hay derecho. Bue -\nnos Aires - M\u00e9xico: Noveduc.\nOlmos \u00c1lvarez, A.L. (2018): \u201cEntre m\u00e9dicos y sanadores: gestio -\nnando sentidos y pr\u00e1cticas sobre el proceso de salud-enfer -\nmedad-atenci\u00f3n en un movimiento carism\u00e1tico cat\u00f3lico ar -\ngentino\u201d. Salud Colectiva  14(2):225. Recuperado de: https://\ndoi.org/10.18294/sc.2018.1530\nOlmos \u00c1lvarez, A.L., y Goldstein, M. (2021): \u201c\u2018Un botiqu\u00edn art\u00eds -\ntico\u2019. Derechos de la ni\u00f1ez y pandemia en la salud p\u00fablica\u201d. \nPresentado en XIV Jornadas de Sociolog\u00eda UBA, Ciudad de \nBuenos Aires.\nOlmos, H.A., y Santill\u00e1n G\u00fcemes, R. (2000): Educar en cultura: \nensayos para una acci\u00f3n integrada . Buenos Aires: CICCUS.\nTollo, M.A. (2019): Escuchar las infancias. Alojar singularidades \ny restituir derechos en tiempos de arrasamientos subjetivos.  \nBuenos Aires - M\u00e9xico: Noveduc.\nVich, V. (2014): Desculturizar la cultura. La gesti\u00f3n cultural como \nforma de acci\u00f3n pol\u00edtica . Buenos Aires: Siglo XXI Editores.\nN\u00f6rdlinger, M. (s/f): Gesti\u00f3n cultural para las infancias (p. 13). Mi -\nnisterio de Cultura - Argentina. Recuperado de Ministerio de 115\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Cultura - Argentina website: https://formar.cultura.gob.ar/me -\ndia/Gestion_Cultural_para_las_infancias_-_Marlene_Nord -\nlinger1.pdf\nOlmos, H.A. (2008): Identidad y Gesti\u00f3n Cultural: Claves del de -\nsarrollo . Espa\u00f1a: AECI.\nRotemberg, V. (2020, julio 18): \u201cSonR\u00edo\u201d: Llevar el arte de \npayasxs donde m\u00e1s se necesita. Recuperado el 8 de \nagosto de 2021, de IMPULSO. Recuperado de: https://www.\nimpulsonegocios.com/sonrio-payases-payasxs-payasos-\nen-serio-clown-virtual-hospital-pacientes/\nSantill\u00e1n G\u00fcemes, R., y Olmos, H.A. (2004): El gestor cultural. \nIdeas y experiencias para su capacitaci\u00f3n . Buenos Aires: \nCICCUS.\nTonucci, F. (2015): El Consejo de los ni\u00f1os. Manual sobre la par -\nticipaci\u00f3n de los ni\u00f1os en el gobierno de la ciudad. Ed. Lo -\nsada, Buenos Aires\nVillalta, C. (2020): \u201cDerivas y debates: La conformaci\u00f3n de un \ncampo de estudios a 30 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos del Ni\u00f1o\u201d. En Isacovich, Paula (comp.) Infancias \ny juventudes a 30 a\u00f1os de la Convenci\u00f3n sobre los Dere -\nchos del Ni\u00f1o: Pol\u00edticas, normativas y pr\u00e1cticas en tensi\u00f3n \n(Edunpaz, pp. 15\u201326). Jos\u00e9 C. Paz. Recuperado de: https://\nedunpaz.unpaz.edu.ar/OMP/index.php/edunpaz/catalog/\ndownload/51/62/195-1?inline=1116Ana Lucia Olmos \u00c1lvarez es Doctora en Antropolog\u00eda Social \n(IDAES-UNSAM), Investigadora Asistente en CONICET y Profe -\nsora Adjunta regular en la Universidad Nacional de Avellaneda \n(UNDAV). Sus temas de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y transferencia \nabordan las relaciones entre las creencias y la salud; trabajando \nlos v\u00ednculos entre el campo cient\u00edfico y el religioso espiritual en \nel proceso salud-enfermedad- atenci\u00f3n, pluralismo terap\u00e9utico \ny diversidad religiosa. Indaga tambi\u00e9n en las intersecciones en -\ntre carisma, imaginarios sociales y pertenencias en el campo \nsocioreligioso argentino. Desde el a\u00f1o 2011 integra el sistema \nde ciencia y t\u00e9cnica nacional con becas de posgrado y posdoc -\ntorado del CONICET y actualmente como Investigadora Asis -\ntente. Ha participado en numerosos proyectos de investigaci\u00f3n \nfinanciados por diversas instituciones nacionales (Agencia, CO -\nNICET, UBA y UNDAV) como internacionales (Universidad de \nBirmingham-Fundaci\u00f3n Templeton y CIN-USPC). Actualmente, \nes miembro del Observatorio de Ciudadan\u00eda Cultural (UNDAV) \ndonde dirige una l\u00ednea de investigaci\u00f3n acerca de las intersec -\nciones entre cultura, salud y gesti\u00f3n. Tambi\u00e9n, es directora de \nun proyecto PICT Joven \u201cReligi\u00f3n y Salud: cosmolog\u00edas sagra -\ndas, trayectorias y estrategias de b\u00fasqueda de mejoramiento \npersonal en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (Argentina)\u201d. \nParticip\u00f3 como expositora y organizadora en m\u00e1s de 30 congre -\nsos y jornadas nacionales e internacionales. Public\u00f3 art\u00edculos en \nrevistas cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina y Europa. Dirige becarios/\nas y tesistas de grado y posgrado.\nContacto: aolmos@undav.edu.ar Autoras117\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3Laura Marisa Ferre\u00f1o es doctora en Antropolog\u00eda Social (EI -\nDAES/UNSAM). Tiene un Posgrado en Gesti\u00f3n Cultural y Co -\nmunicaci\u00f3n (FLACSO-Argentina) y otro en Pol\u00edticas Sociales \n(EIDAES-UNSAM). Es Profesora Titular Ordinaria y Coordinado -\nra del Observatorio de Ciudadan\u00eda Cultural de la Universidad \nNacional de Avellaneda. Sus temas de indagaci\u00f3n son las etno -\ngraf\u00edas institucionales en los \u00e1mbitos p\u00fablicos, particularmente \nen los poderes legislativos y en organizaciones de la sociedad \ncivil. Sobre estos t\u00f3picos dirigi\u00f3 proyectos interinstitucionales \ncon financiamientos nacionales (PDTS-UNDAV; Agregando \nValor; PROUN; entre otros) como internacionales (CIN-USPC). \nIntegra el WG06-Etnograf\u00edas Institucionales (ISA). Es becaria \nde distintas instituciones: INAP-Argentina; Programa Doctorar; \nPrograma de Movilidad Docente a Madrid; por la Universidad \nde Berna (Suiza) y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Inter -\nnacional (Espa\u00f1a). Profesora visitante en el IELAT-UAH (Espa\u00f1a) \ny en la Universidad Paris VII (Francia). Ha publicado art\u00edculos en \nrevistas nacionales y del exterior; tambi\u00e9n cap\u00edtulos de libros. \nSe desempe\u00f1a como directora de becarios/as, tesistas e inves -\ntigadoras y como evaluadora de recursos humanos (docentes y \ntesistas) y publicaciones. Desde 2011, es Consejera Superior en \nla UNDAV: secretaria (2011-2013) y presidenta (2015-2021) de \nla Comisi\u00f3n de Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n; y presidenta de la \ncomisi\u00f3n de Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n (2013-2011). En el Senado \nde la Naci\u00f3n Argentina fue asesora y coordinadora de progra -\nmas del \u00e1rea de cultura.\nContacto: lferreno@undav.edu.ar  \nMelina Berta Goldstein es Licenciada y Profesora en Sociolog\u00eda \npor la Universidad de Buenos Aires. Mag\u00edster en Planificaci\u00f3n, Di -\nse\u00f1o y Gesti\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales por la UBA. Docente de Ni -\nvel Inicial (Normal N\u00b0 10) Es tambi\u00e9n Especialista en Derechos de \nNi\u00f1ez y Adolescencia en contextos sociales, pol\u00edticos y culturales \n(UBA-UNICEF- Inst. de Inv. Hist\u00f3ricas Eva Per\u00f3n- Min. de Cultura \nde la Naci\u00f3n). En el nivel superior, es Profesora regular adjunta en 118\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3la Universidad Nacional de Avellaneda (UNDAV) y docente de So -\nciolog\u00eda General (Programa UBA XXII- UBA en c\u00e1rceles). En el nivel \nterciario, es Profesora del Seminario \u201cPol\u00edticas para las infancias\u201d en \nISPEI Sara Ch. De Eccleston y en el Normal N\u00b0 6 \u201cVicente L\u00f3pez y \nPlanes\u201d. Asimismo, es docente y tutora de la Diplomatura \u201cLa Ciu -\ndad de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os\u201d; Red Argentina La Ciudad de las ni\u00f1as \ny los ni\u00f1os - Asociaci\u00f3n Francesco Tonucci - Secretar\u00eda de Nacio -\nnal de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia (SENAF - Ministerio de Desa -\nrrollo Social de la Naci\u00f3n). Es Promotora de Participaci\u00f3n Infantil en \nlos Consejos de ni\u00f1os/as de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. \nSus temas de investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n abordan las pol\u00edticas p\u00fablicas \nsobre las infancias, pol\u00edticas culturales y derechos.\nContacto: mbgoldstein@undav.edu.ar \nMar\u00eda Laura Gonz\u00e1lez es Licenciada en Ense\u00f1anza de las Artes \nCombinadas por la Universidad Nacional de Lan\u00fas y Actriz egre -\nsada de la Escuela Municipal de Bellas Artes Carlos Morel de \nQuilmes. Actualmente, es estudiante de la Licenciatura en Ges -\nti\u00f3n Cultural de la Universidad Nacional de Avellaneda. Trabaja \ncomo profesora de Teatro en escuelas de gesti\u00f3n p\u00fablica de la \nprovincia de Buenos Aires. Particip\u00f3 del proyecto de investiga -\nci\u00f3n UNDAVCYT 2017 \u201cCreencias y salud: Articulaci\u00f3n biom\u00e9di -\ncas y espirituales en el proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n \nAvellaneda\u201d. Entre sus temas de inter\u00e9s se destacan: derechos y \npol\u00edticas culturales, inclusi\u00f3n social, infancias, salud comunitaria.\nContacto:  malaugalez@gmail.com\nGabriela Irrazabal  es soci\u00f3loga (UNLP), doctora en ciencias so -\nciales (UBA), profesora adjunta regular en el \u00e1rea de metodolo -\ng\u00eda de la investigaci\u00f3n (ICSyA UNAJ) e investigadora adjunta del \nCONICET. Desde 2008 investiga la articulaci\u00f3n entre la bio\u00e9tica, \nla salud p\u00fablica y las creencias. Desde esta perspectiva se ha \nespecializado en el an\u00e1lisis sobre leyes y protocolos de salud en \ntemas tales como el aborto, la reproducci\u00f3n asistida y la muerte \ndigna. Tambi\u00e9n ha estudiado fallos judiciales y casos concretos 119\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3en el \u00e1mbito sanitario en donde se presentaban debates que po -\nn\u00edan en tensi\u00f3n la relaci\u00f3n entre la salud y los derechos, particu -\nlarmente en casos de muerte y creencias. Dirige la publicaci\u00f3n \ndigital de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica Bio\u00e9tica y Sociedad. Estudios \nsociol\u00f3gicos ISSN 2451-5256, en donde aborda los principales \ndebates de las biociencias y su impacto social. Fue coordinadora \ndel Segunda Encuesta Nacional de Creencias y Actitudes Reli -\ngiosas de la Argentina (CEIL- CONICET) y desde su desempe\u00f1o \nprofesional en investigaci\u00f3n en \u00e1mbitos no acad\u00e9micos ha dirigi -\ndo estudios cuali y cuantitativos nacionales e internacionales en \nhasta cinco pa\u00edses en simult\u00e1neo. Fue profesora e investigadora \nvisitante en Universidad de California Santa B\u00e1rbara, El Colegio \nde M\u00e9xico, La Universidad de Sevilla, La Universidad Aut\u00f3noma \nde Barcelona y la Universidad Paris V- Descartes. \nContacto: girrazabal@ceil-conicet.gob.ar\nAmorina Mart\u00ednez es t\u00e9cnica en Gesti\u00f3n Cultural (UNDAV). \nPosee una Diplomatura en Composici\u00f3n Musical con Medios \nElectroac\u00fasticos y una Tecnicatura como Realizadora Musical \ncon T\u00e9cnicas Electroac\u00fasticas, ambas de la Universidad Nacio -\nnal de Quilmes. Es co-fundadora del Museo Vivo de Carnaval \nMetropolitano. En 2013 obtuvo el 3er premio en el Concurso de \nafiches y fotograf\u00edas \u201cIdentidad de G\u00e9nero: Diversidad e inclu -\nsi\u00f3n en la Universidad\u201d, otorgado por el Ministerio de Educaci\u00f3n \nde la Naci\u00f3n. Desde 2014 particip\u00f3 de distintos proyectos PAIO, \nUNDAVCYT y UNDAVCREA radicados en la UNDAV. Public\u00f3 \u201cEl \nteatro como herramienta de transformaci\u00f3n en usuarios de salud \nmental\u201d (2019). En 2020 le adjudicaron la beca EVC-CIN con el \nproyecto: \u201cProfesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n cultural en espacios \nculturales de Hospitales de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Ai -\nres. Problem\u00e1ticas relacionadas a la institucionalidad\u201d. Sus te -\nmas de inter\u00e9s son las Pol\u00edticas culturales, Gesti\u00f3n cultural y sa -\nlud, Museolog\u00eda Social, Carnaval y Tradicionalismo. \nContacto: amoundav@gmail.com  120\nCultura, salud y gesti\u00f3n: saberes, actores, instituciones y discursosCuadernos de trabajo: 3\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}