{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.anthrosana.org.es/gallo/Gallo40.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "El Gallo 40 | P\u00e1gina 1 \nOto\u00f1o 2021 | No tiene precio | N\u00ba 40\nConeCtar Con nuestro \u201cYo\u201d es la mejor mediCina\nVivimos tiempos de incertidumbre y de dificultades, sin embargo, desde la antroposof\u00eda disponemos \nde muchos recursos para poder enfrentar estas dificultades y encontrarnos con nuestro verdadero ser.\nConeCtar Con nuestro Yo es la mejor mediCinaVivimos tiempos de incertidumbre y de dificultades, sin embargo, desde la antro-posof\u00eda disponemos de muchos recursos para poder enfrentar estas dificultades y encontrarnos con nuestro verdadero ser.\nimagen del hombre a la luz de la \nantroposof\u00edaRudolf Steiner present\u00f3 una imagen del hombre como el \u00fanico ser constituido por:1. Un cuerpo material y visible forma-\ndo de sustancias que nos acompa\u00f1a desde el nacimiento hasta la muerte\n2. Un alma propia e individual, tambi\u00e9n \nllamada por los griegos psiqu\u00e9, que es aquel espacio dentro de cada uno de nosotros donde vamos acumulan -\ndo las experiencias vitales. Mediante el pensar introducimos en ella lo que \nocurre en el exterior, mediante la vo-luntad concretamos nuestra intenci\u00f3n en actos y estos dos aspectos se com-pensan mediante el sentir que queda \nentre ellos\n3. Por encima de esta alma nos halla -\nmos en presencia de la parte espi-\nritual del ser humano, aquella que permite decir Yo y que le dota de su \nesencia e identidad.\ntiempos de miedoParece una evidencia fuera de toda duda, que, en el momento actual, se ha trata -\ndo de inocular el miedo como elemento paralizante. Las constantes noticias tra-tan de alarmar hasta conseguir una po-blaci\u00f3n aterrada, es decir m\u00e1s sumergi-\nda que nunca en la tierra .\nLa pandemia, la emisi\u00f3n en directo de cat\u00e1strofes naturales, los problemas energ\u00e9ticos buscan generar un estado de intranquilidad mantenido en el tiempo.pero \u00bfqu\u00e9 es el miedo realmente? La \u201cInteligencia Emocional \u201d creada por \nGoleman en los a\u00f1os 80 del pasado si-glo expuso que el miedo aparece cuando \nexiste una desproporci\u00f3n entre la ame-naza que sentimos y los recursos con los que contamos.Steiner, m\u00e1s de medio siglo antes ya ad-virti\u00f3 que el ser humano deber\u00eda enfren-tarse a este enemigo para poder conquis-tar lo que \u00e9l llam\u00f3 \u201c alma consciente \u201d. \nEn su oraci\u00f3n a Micael  ya invitaba a \nerradicar el temor del alma humana y sustituirlo por la confianza.San Juan de la Cruz en su \u201cNoche os-cura\u201d contrapone el miedo a la esperan-za. Siguiendo este hilo de pensamiento, estos momentos en los que han tratado de aterrorizarnos parecer\u00eda que quisie-ran llevarnos al infierno de Dante que en \nsu \u201cDivina Comedia\u201d describ\u00eda, como el lugar en el que se abandona toda espe-\nranza.Siguiendo la definici\u00f3n de miedo de la \u201cInteligencia emocional\u201d antes mencio -\nnada, existir\u00edan dos maneras de combatir el temor: Reduciendo la amenaza o en-contrando los recursos para poder afron-tarla.La amenaza que se siente se basa en \nuna representaci\u00f3n del riesgo percibi-do de manera individual por cada perso-\nna. Algo que ya mostr\u00f3 Viktor Frankl tras su terrible paso por un campo de concen -\ntraci\u00f3n cuando expres\u00f3 que lo importan-\nte no es lo que nos ocurre, sino qu\u00e9 ha-cemos con aquello que nos sucede.Ser\u00eda como decir que no es lo que vivi-mos, sino como nos contamos a noso-\ntros mismos lo que nos est\u00e1 pasando. Por tanto, y con el fin de alcanzar una ecuanimidad ser\u00eda conveniente atener -\nse a hechos probados y no a teor\u00edas que ponen en riesgo nuestra estabilidad emo-cional. Para lograrlo resulta recomenda -\nble una dieta de informaci\u00f3n, especial -\nmente de aquella que nos desasosiegue, bien no viendo los medios de informa-ci\u00f3n de masas, bien, evitando aquellos que nos conducen al miedo alimentando otras teor\u00edas.Steiner ya indic\u00f3 que uno deb\u00eda fiarse \nm\u00e1s del criterio propio que de la opi-ni\u00f3n p\u00fablica.\nla despersonalizaCi\u00f3n\nLa educaci\u00f3n con sus planes homo-\ng\u00e9neos, la medicina hospitalaria actual con su protocolizaci\u00f3n y la sociedad con la idea de la globalizaci\u00f3n  son formas \nefectivas que tratan de deshumanizar al \nser humano y generar una uniformidad \nEl Gallo 40 | P\u00e1gina 2 contraria a la idea de un Yo. \nDe esta manera, durante la crisis sanita -\nria, los medios de comunicaci\u00f3n relata -\nban en forma de cifras de enfermos y \nfallecidos. Como si fuesen \u00fanicamente un dato estad\u00edstico y no el destino indi-vidual de muchos seres humanos \u00fanicos.Los pol\u00edticos apoyados en deportistas ilustres transmit\u00edan la idea de que \u201cde esta salimos todos\u201d como evitando la \nidea de que se requiere un esfuerzo personal para enfrentarse a un desti-no individual.Ante esta enfermedad, que ha demostra-\ndo que cursa de forma individual, leve \nen algunos, con complicaciones y hasta mortal en otros, se ha buscado una so-\nluci\u00f3n \u00fanica. La llamada vacuna ha tra-\ntado de ser impuesta evitando que fue-\nse de forma consciente. Se ha intentado reducir el criterio personal, adorme-ci\u00e9ndolo por unos medios de comunica -\nci\u00f3n que han mezclado la informaci\u00f3n \ncon opiniones trufadas de fuerte car -\nga emocional.No se trata de ser, o no, contrarios a una inoculaci\u00f3n mediante una terapia g\u00e9nica, sino de invitar a que cada ser humano \napele a su conciencia y sea el mismo quien decida en libertad.No se trata de reba\u00f1os se trata de comu-\nnidades de seres humanos.No se trata de veterinaria, se trata de medicina  y en la antropos\u00f3fica se co-\nnoce desde hace m\u00e1s de cien a\u00f1os la ne-cesidad de trabajar este arte de la cura-ci\u00f3n desde la individualidad y no desde \nel protocolo \u00fanico.El Yo esencial de cada ser humano tie -\nne la respuesta individual ante las posi-bilidades terap\u00e9uticas que se le ofrecen. Con la debida informaci\u00f3n y asesora-miento sanitario profesional es capaz de tomar su propia decisi\u00f3n que debe ser respetada.\nreCorte de las libertades\nEn este \u00faltimo tiempo tambi\u00e9n han exis-tido medidas que han recortado la liber -\ntad: Confinamientos, limitaciones de movimiento y de ocio, coacciones para inocular una terapia experimental, etc. han sido y son el pan nuestro de cada d\u00eda.\nY, a la vez tiempos de esperanza\nParecer\u00eda que alguien o algo estuvie -\nra deseando que el hombre no alcance aquello que solo \u00e9l en el universo puede conquistar, la libertad. Y , sin embargo, \nhoy m\u00e1s que nunca cada individuo est\u00e1 en condiciones de alcanzarla Esta le permite a cada hombre decir des-de su esencia espiritual m\u00e1s profunda Yo \nsoy. En el evangelio de Juan (18,6) se puede observar como el pronunciar ese Yo soy puede hacer que tus enemigos re-trocedan y caigan. \nlos C aminos\nRudolf Steiner indic\u00f3 que existen tres \ncaminos de acceso a lo espiritual que nos permite pronunciar ese Yo soy y que son \nel arte, el pensar y la religi\u00f3n.  \nLo art\u00edstico  deber\u00eda ejercerse de manera \nhabitual. Despertar lo est\u00e9tico en noso-tros permite liberar nuestra fuerza creati -\nva y atravesar los momentos m\u00e1s delica -\ndos y complicados.Otra forma de trascender es el verdade-\nro pensar, el que crea cada uno de noso-tros en su interior. Evitar caer en las opi-niones p\u00fablicas dirigidas que atienden a intereses m\u00e1s o menos espurios para tra-tar de construir una conciencia cr\u00edtica creadora. Que pueda separar los hechos objetivos, observados de forma fenome -\nnol\u00f3gica y desproveerlos de juicios sub-jetivos. En caso de que aparezcan emo-ciones ante lo que se est\u00e1 observando tomar conciencia de ellas, pero no dejar -\nse arrastrar por ellas El tercer camino para llegar a lo espiri-tual es hacerlo desde la religi\u00f3n.  Pero \nno entendida como un conjunto de dog-mas o creencias, sino como el verdade -\nro religarse con aquello que somos y de donde procedemos, con nuestra parte trascendente que nos ha conformado an-tes de nacer y lo har\u00e1 tras la muerte.Como las verdades del esp\u00edritu apenas son una brisa sutil debemos calmar las tormentas an\u00edmicas que nos impedir\u00edan percibir ese suave viento. Por ello, la meditaci\u00f3n en calma resulta una de las \nformas privilegiadas para acceder a la trascendencia y llegar a nuestro Yo.\nUniendo los dos caminos del pensar y la meditaci\u00f3n, Steiner cre\u00f3 una forma de meditar que aquieta la mente y lleva a la persona a su centro\n1.\nSe requiere una respuesta individual de cada ser humano y la antroposof\u00eda \u201cun camino de conocimiento para guiar lo que hay de espiritual en el ser huma-no hacia lo que hay de espiritual en el universo\u201d resulta m\u00e1s \u00fatil necesaria que nunca.\n1 Ver la meditaci\u00f3n en el art\u00edculo de este Gallo en \nla p\u00e1gina 7.\nConsejos m\u00e9diCos pr\u00c1CtiCos\n\u00bfvaCuna Covid en los ni\u00d1os? \nNo hay duda de que las vacunas tradicionales han ayudado en muchos casos a erradicar enfermedades indeseables.\nPor eso es comprensible que ante una pandemia de tal magnitud como la del Covid-19  que est\u00e1 ahora declinando, se haya puesto la esperanza en una vacuna preventiva. En este sentido, la experien -\ncia demuestra que, aunque los vacuna -\ndos pueden en un principio contraer la enfermedad, esta transcurre por lo gene-ral con menor gravedad que en los no va-cunados. A pesar de este dato y para es-tablecer un balance positivo de riesgos/beneficios, convendr\u00eda sopesar aquellos riesgos derivados de un procedimiento que ha sido implantado universalmente sin haber absuelto la Fase III del ensayo cl\u00ednico, que ser\u00eda la que probar\u00eda su se-guridad a medio y largo plazo.La vacuna contra el Covid no es una vacu-na tradicional, es una terapia g\u00e9nica obte-\nnida por una t\u00e9cnica nueva. A esto se une el hecho de que a\u00fan son pocas las personas que saben qu\u00e9 contienen verdaderamente estos viales, ya que al no adquirirse en far -\nmacias carecen de ficha t\u00e9cnica explicati-va; por eso desconocen si sus componentes pueden ser nocivos para la salud. Por otro lado los medios oficiales afir -\nman continuamente que la inyecci\u00f3n es segura. Por estas razones, s\u00f3lo una pe-que\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n manifiesta reserva a la hora de dar su consentimien -\nto a la vacunaci\u00f3n y prefiere tomar una decisi\u00f3n individual libre basada en una informaci\u00f3n trasparente. La prudencia es especialmente aconsejable en este senti-do en el caso de los ni\u00f1os.El Gallo 40 | P\u00e1gina 3 la vaCunaCi\u00f3n Covid-19 en los ni\u00d1os\nActualmente hay en occidente una fre-n\u00e9tica campa\u00f1a internacional en mar -\ncha con el fin de vacunar a los ni\u00f1os con-tra este coronavirus. La Agencia europea EMA no se ha pronunciado todav\u00eda al respecto de si vacunar a ni\u00f1os o no, pero en Espa\u00f1a los expertos gubernamenta -\nles, adelant\u00e1ndose a ese veredicto, acon-sejan empezar a vacunar en noviembre a los ni\u00f1os entre 5 y 11 a\u00f1os de edad.La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n est\u00e1 siendo especialmente b\u00e1rbara y desproporcio-nada en Australia donde los organismos oficiales han planeado vacunar a 24.000 ni\u00f1os. Las inmunizaciones en masa  co-menzaron a mediados de agosto, fecha en que se condujo a miles  de ni\u00f1os a un estadio deportivo. All\u00ed, separados de sus padres, est\u00e1n siendo inoculados por m\u00e9-dicos estatales asistidos en la operaci\u00f3n por la polic\u00eda militar. Los informes ha-blan de que a fecha del 21 de agosto ha-b\u00eda ya dos casos de muerte entre los ni-\u00f1os vacunados contra Covid (3) y (2). Sorprende este ensa\u00f1amiento dada la cir -\ncunstancia de que esta infecci\u00f3n suele ser asintom\u00e1tica o benigna en los ni\u00f1os. Este argumento bastar\u00eda para excluir a la poblaci\u00f3n infantil de la campa\u00f1a de va-cunaci\u00f3n evit\u00e1ndoles exponerse a la in-certidumbre de un procedimiento cuya seguridad no ha sido validada.\nlos Componentes de las vaCunas \nCovid-19Un equipo de profesores e investigado-res espa\u00f1oles trabajando bajo la direc -\nci\u00f3n de los doctores Ricardo Delgado, \ndoctor en Bioestad\u00edstica y de Jos\u00e9 Se-\nvillano , ha puesto la vacuna del coro-\nnavirus bajo la lupa. Sorprende que el consumidor tenga derecho a leer los in-gredientes de cualquier bolsa de patatas fritas o \u201cchuches\u201d \u00a1pero no lo tenga a la hora de saber qu\u00e9 ingredientes lleva la nueva vacuna! El informe final de estos dos exper -\ntos fue emitido por el Profesor madrile -\n\u00f1o Pablo Campra, desde la universidad \nde Almer\u00eda. El resultado fue  sumamen -\nte sorprendente pues al poner un vial de Corminaty (vacuna de Pfizer), bajo la lente de un microscopio-electr\u00f3nico-de-transmisi\u00f3n TEM, se revel\u00f3 la presen-cia de nanopart\u00edculas de \u00f3xido de gra-\nfeno. Este descubrimiento es inquietante pues estas part\u00edculas pueden ser da\u00f1inas para el ser humano por sus propiedades magnetizantes y por su tendencia a aglu-tinar gl\u00f3bulos rojos; esta tendencia pue-de conducir a la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos en la sangre. El \u00f3xido de grafeno pue-de adem\u00e1s alterar el sistema inmunitario y desencadenar una tormenta de citoqui -\nnas (4). Tras este informe, el Dr. Delgado advir -\nti\u00f3 seriamente a las familias de no permi -\ntir vacunarse bajo ning\u00fan concepto con este \u00f3xido (2).\nel desCubrimiento de la ex-\nanalista de pfizerKaren Kingston, analista cl\u00ednica de la industria farmacol\u00f3gica, se ocupa habi-tualmente de asuntos relacionados con la propiedad intelectual y las posibilidades legales vigentes tanto para la industria como para los consumidores. Con ante -\nrioridad hab\u00eda trabajado para el labora -\ntorio Pfizer.En una entrevista en la que se le pregun-t\u00f3 sobre si hay \u00f3xido de grafeno en las vacunas Covid, su respuesta fue rotun-da: \u201cS\u00ed! sin duda alguna y con 100% de seguridad!\u201d. Es un hecho interesante que ella llegase a la misma conclusi\u00f3n que los investigadores espa\u00f1oles pero inde-pendientemente de ellos (2). Seg\u00fan esta cient\u00edfica norteamericana: \u201cpara un profano es extremadamente di-f\u00edcil acceder a informaciones referentes a las vacunas Covid y sacar conclusio-nes de ello. Personalmente he le\u00eddo las 193 p\u00e1ginas de la patente de la vacuna para comprobar si aparece en su compo-sici\u00f3n el \u00f3xido de grafeno,  y resulta que no aparece pues es secreto empresarial. Por esta raz\u00f3n esta substancia est\u00e1 codi-ficada, aunque no lo est\u00e1 el resto de los componentes\u201d (5). Y a\u00f1ade: \u201cSi examinamos la patente de la vacuna de \u201cModerna\u201d pone que contiene una f\u00f3rmula-de nanopart\u00edcula lip\u00eddica \ny si seguimos revisando dicha patente, comprobamos que determinados ingre-dientes y f\u00f3rmulas tratadas con PEG (po-lietilenglicol), est\u00e1n encriptadas bajo un c\u00f3digo num\u00e9rico alfa. Lo esencial es que todas las vacunas \u201cARNm Covid-19\u201d contienen lo que se llama \u201cpart\u00edculas li-p\u00eddicas del l\u00edpido PEG\u201d, pues les da es-tabilidad ya que se trata de un virus ines-table por naturaleza\u201d (6).\nEl l\u00edpido PEG es elaborado por la em-\npresa china Sinopeg y tambi\u00e9n en este \ncaso le fue dif\u00edcil a esta investigadora encontrar la instituci\u00f3n con el buscador de Google, pues al igual que en caso an-\nterior, iba encriptada en c\u00f3digos num\u00e9-ricos. Cuando por fin consigui\u00f3 introdu-cir los c\u00f3digos, pudo entrar en la p\u00e1gina y leer su Tab Covid de excipientes de la vacuna. All\u00ed se encuentra lo que Sinopeg escribe sobre el componente grafeno: \u201cPara que el grafeno sea funcional debe estar recubierto de polietilen-glicol (PEG). De este modo el grafeno puede convertirse en un pol\u00edmero-diel\u00e9ctrico, acumulador-de-energ\u00eda y capaz de ge-nerar  rendimiento mec\u00e1nico y diel\u00e9c -\ntrico\u201d  (6), (7) y (2). Tambi\u00e9n pone que \u201csi el grafeno est\u00e1 cargado en positivo, como ocurre por ejemplo cuando es ac-tivado por un campo electromagn\u00e9tico, puede entonces ser usado como conduc-\ntor de electricidad , pero entonces puede \nser peligroso dependiendo de la cantidad de nanopart\u00edculas que haya y en qu\u00e9 par -\nte del cuerpo est\u00e9n concentradas\u201d (7). La lectura de estos contenidos impact\u00f3 tan fuertemente a Karen Kingston que seg\u00fan \nsus palabras,  llor\u00f3 amargamente como nunca antes en su vida.Seg\u00fan Kingston el nombre -grafeno- est\u00e1 codificado en la p\u00e1gina web del labora -\ntorio Moderna de vacunas Covid porque la gente en general sabe que es t\u00f3xico. El \u00f3xido de grafeno es adem\u00e1s el principal ingrediente del Hydrogel, el flu\u00eddo utili -\nEl Gallo 40 | P\u00e1gina 4 zado por Bill Gates y Elon Musk en sus \nexperimentos para establecer un v\u00ednculo \nentre el hombre e Internet   (6) y (2). \nPero seg\u00fan Kingston esa cantidad de grafeno es de momento insuficiente para establecer dicha conexi\u00f3n con Internet, aunque supone que si la vacuna se re-nueva cada 6 meses con una nueva do-sis el problema ser\u00eda que se va incremen -\ntando la cantidad de esta substancia en el cuerpo por acumulaci\u00f3n sumativa de dosis (2).\nel mejor ConduCtor el\u00e9CtriCo\nEn el a\u00f1o 2010 irrumpi\u00f3 la fiebre del gra-feno en el mundo sustituyendo a la del silicio pues se observ\u00f3 que es el mejor conductor de la electricidad, que por eso es un elemento ideal para las telecomu -\nnicaciones. Desde entonces el grafeno goza de m\u00faltiples aplicaciones industria-les, inform\u00e1ticas y comerciales, incluso se empez\u00f3 a utilizar en la medicina de sensores corporales. El v\u00eddeo del canal de Youtube \u201cSon-nenseite\u201d, del 20.10.2018, que tiene 1.420.000 abonados y se  titula \u201cPor qu\u00e9 el grafeno conquistar\u00e1 pronto al mundo\u201d, predica las \u201cexcelencias\u201d de esta subs-tancia. Afirma entre otras cosas  \u201cque la UE ha invertido 1.200 millones de Euros en una investigaci\u00f3n que durar\u00e1 del 2013 al 2023, mediante la cual estudiar\u00e1 c\u00f3mo puede el grafeno modificar los principios de Electricidad y Salud (10) y (8).El grafeno (C6 H6) se obtiene del grafito procedente de las minas de carb\u00f3n.  En Yecla, Murcia, se planea actualmente la construcci\u00f3n de la mayor f\u00e1brica de gra-feno del mundo.La mol\u00e9cula del grafeno es una ret\u00edcula hexagonal semejante a un panal de abe-jas pero hay algo que las diferencia esen-cialmente: al panal de abejas le carac -\nterizan las fuerzas solares luminosas y c\u00e1lidas y al panal de grafeno las opuestas subterr\u00e1neas de tipo tel\u00farico.\nel foro europeo de vigilanCia vaCunal efvvEl \u201cEuropean Fo-rum for Vaccine Vi-\ngilance\u201d EFVV de Luxemburgo realiz\u00f3 un estudio antes de que ning\u00fan cient\u00edfi -\nco buscara grafeno en las vacunas. Este Foro que cuenta con m\u00e1s de 100.000 miembros, se dedica a detectar efectos adversos de las vacunas. Seg\u00fan afirma: \u201cDebido a que en los \u00faltimos meses apa-recieron en las redes sociales cientos de v\u00eddeos privados mostrando que personas vacunadas estaban cargadas electromag -n\u00e9ticamente, hemos decidido esclarecer este tema\u201d.El FEVV realiz\u00f3 entonces un estudio so-bre el electromagnetismo presente en personas vacunadas contra el Covid-19 y lo comprob\u00f3 colocando imanes en el hombro. Mediante este estudio demos-tr\u00f3 que 29 de un total de 30 vacunados de ARNm, da igual de qu\u00e9 vacuna Covid se trate, se volvieron magn\u00e9ticos, mien -\ntras que ninguno del grupo de los 30 no-vacunados pose\u00eda tal campo magn\u00e9tico. \nLa mayor\u00eda de los integrantes del gru-\npo de 30 vacunados hab\u00edan recibido una s\u00f3lo dosis vacunal, ya fuese de Pfizer, Astra Zeneca, Moderna o Janssen. Dos de esas personas hab\u00edan sido las prime -\nras en vacunarse con el programa estatal y result\u00f3 que manifestaban emisiones de campo el\u00e9ctrico totalmente anormales y superiores a las de las personas vacuna -\ndas tard\u00edamente; o sea, eran mucho m\u00e1s fuertes electromagn\u00e9ticamente cuanto m\u00e1s pronto se hab\u00edan vacunado (8).  La conclusi\u00f3n fue que los vacunados  emiten un campo electromagn\u00e9tico y que este es mayor cuanto m\u00e1s precoz -\nmente se vacunaron. Para el Foro hab\u00eda sido muy dif\u00edcil re-unir personas para la prueba y debido a que despu\u00e9s se sent\u00edan confundidas y asustadas cuando descubr\u00edan que ten\u00edan magnetismo, \u00e9ste decidi\u00f3 interrumpir el experimento por razones de tipo \u00e9tico. Adem\u00e1s, estas personas preguntaban qu\u00e9 componente era el responsable del mag-netismo y el Foro no sab\u00eda qu\u00e9 contestar y los remit\u00eda a los organismos sanitarios oficiales de ese pa\u00eds que son los que ha-b\u00edan decidido vacunar (8)y (9).  Lo interesante es que en la \u00e9poca de este estudio, aun no hab\u00eda sospecha alguna que apuntase hacia la part\u00edcula paramag -\nn\u00e9tica de \u00f3xido de grafeno -el ingredien -\nte capaz de generar un campo electro -\nmagn\u00e9tico en el hombre vacunado y en su entorno cercano.El descubrimiento de Kingston, que no sab\u00eda de este estudio luxemburgu\u00e9s, que-da ahora ratificado por este y otros es-tudios desde entonces practicados. En \neste sentido hay que mencionar la rueda \nde prensa de forenses y juristas, del Prof Lange, Prof. Bergholz y Prof. Burkhardt de Alemania y Austria, celebrada el 20.9.21, en la que comunicaron que tam -\nbi\u00e9n detectaron el grafeno, el PEG y otras substancias presentes en los via-les de vacuna y en los fluidos org\u00e1nicos.  Con el microscopio pudieron visualizar -\nlo ya que es biorrefringente puesto que no es una substancia org\u00e1nica sino arti -\nficial (https://odysee.com/@es:24PK...)\nneCesitamos un nuevo mediC amento  \n\u00bfNo es injusto que los ni\u00f1os que sufrie-\nron tanto con el confinamiento de la pan-demia, hayan de sufrir adem\u00e1s los efec -\ntos una vacuna tan cuestionable, -ellos que no suelen padecer un Covid grave? (1).La humanidad se halla actualmente en la etapa de desarrollo de Alma Conscien-te cuya aspiraci\u00f3n es conquistar un <Yo humano libre en un pensar libre>, en un pensar que sustituya al tradicional  basa-do en el principio de la autoridad y del colectivismo. Por este motivo hoy en d\u00eda \nEl Gallo 40 | P\u00e1gina 5 hay tanta lucha de identidades. \nSi el grafeno de las vacunas Covid es mal usado, p.ej. como marcador biol\u00f3gi -\nco conectado a Internet y teledirigido a distancia, ser\u00eda algo muy peligroso pues podr\u00eda impedir el despliegue de la facul -\ntad m\u00e1s humana, la libertad. Por esta v\u00eda se crear\u00edan hombres aut\u00f3matas, desvali -\ndos o decadentes, seres humanos despo-se\u00eddos de un yo libre y f\u00e1cilmente ma-nejables. Por este motivo el Dr. Jos\u00e9 Sevillano re-comiendo al final de su informe a las familias la abstenci\u00f3n de vacunas que contengan grafeno, pues no s\u00f3lo les mar -\ncar\u00eda magn\u00e9ticamente sino que tambi\u00e9n los enfermar\u00eda.No es mi intenci\u00f3n alarmar a los lectores con estas l\u00edneas, m\u00e1s bien deseo aportar -\nles informaci\u00f3n para la reflexi\u00f3n y, sobre todo, para una decisi\u00f3n ante la posible vacunaci\u00f3n de sus hijos que est\u00e9 basada en la libertad y no en el miedo. Una de-cisi\u00f3n, que s\u00f3lo es posible basada en la objetividad informativa y no en medidas coercitivas. El hecho de que haya que estar infor -\nmado tambi\u00e9n de lo negativo, no exclu -ye para nada el cultivo de la meditaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n espiritual que mis com-pa\u00f1eros de redacci\u00f3n han expuesto tan brillante y valiosamente. Pues justo por tomar consciencia de lo negativo que pretende recortar nuestra autonom\u00eda, es m\u00e1s necesaria que nunca una meditaci\u00f3n practicada desde el Yo. Rafael es el arc\u00e1ngel de la salud y, a di-ferencia de Micael, \u00e9l s\u00ed que mira al dra-g\u00f3n a los ojos percat\u00e1ndose de lo nega-tivo que puede enfermarnos y entonces siente compasi\u00f3n.La farmacopea antropos\u00f3fica es cons-ciente del reto contra el grafeno. Lo mis-mo que en la naturaleza crece una planta para cada enfermedad habr\u00eda que inves-tigar si tambi\u00e9n hay una substancia ve-getal o mineral apropiada para ayudar a contrarrestar el efecto negativo de esta substancia en los ya vacunados, para as\u00ed producir defensas contra las fuerzas sub-terr\u00e1neas como la electricidad y magne -\ntismo.Necesitamos por lo tanto un nueva me-dicina, e investigadores que estudien los efectos patol\u00f3gicos de estos excipientes vacunales. Y afortunadamente sabemos ya de al menos un lugar donde se est\u00e1 es-tudiando y por eso hay esperanza.\nDra. Beatriz S\u00e1nchez Segura\nBibliograf\u00eda:\n1. https://www.theguardian.com/world/2021/aug/12/\nchildren-born-during-pandemic-have-lower-iqs-us-stu-\ndy-finds\n2. Rev. \u201eKernpunkte, Dreiglierung...\u201c Nr.10/ Jahrgang \n4/ 21.08.2021/ 100 Jahre \u201eDas Goetheanum\u201c. Art\u00ba de \nKirsten Jael \u201eNeues zur Impfung\u201c.\n3. https://youtu.be/YyXs0WxWt4M, https://rumble.com/\nvide24-report-2-kids-dead-after-24000-children-herded-\ninto-stadium-for-jab.html\n4. https://www.docdroid.net/TOPBZJY/microscopia-de-\nvial-corminaty-dr-campra-firma-e-1-horizontal-pdf\n5. https://rumble.com/vkgdq7-deadly-shots-former-pfi-\nzer-employee-confirms-poison-in-covid-vaccine.html6. https://uncutnews.ch/wie-sicher-sind-die-nanopar -\ntikel-im-impstoff-von-moderna/\n7. https://www.sinopeg.com/core-shell-structured-plo-\nyethylene-glycol-funtionalized-graphene-for-energy-sto-\nrage-polymer-dielectrics-combined-mechanical-and-die -\nlectric-performances_n28  https://www.sinopeg.com/\ncovid-19-vaccine-excipients_c138\n8. https://efvv.eu/\n9. https://efvv.eu/news/the-observational-study-secret-\n16-on-magnetism-in-vaccinated\n10. https://youtu.be/rYwpVvS6gZk\n \nEra un incordio pues me levantaba con \nlos dedos r\u00edgidos como agarrotados, de hecho me molestaba mucho en mi traba -\njo y en las tareas de casa. Adem\u00e1s para estirarlos hab\u00eda que forzarlos y entonces daban un chasquido.Visit\u00e9 al traumat\u00f3logo y me dijo que, adem\u00e1s de inflamarse el tend\u00f3n hab\u00eda crecido un bulto o n\u00f3dulo en el de la mano derecha, que incluso yo pod\u00eda to-\ncarlo desde la palma.\nMe preocupaba que la enfermedad iba a peor, que me dol\u00eda y me costaba mu-cho sujetar cosas pues no pod\u00eda extender bien los dedos. No digamos ya el nume-rito cuando en el trabajo ten\u00eda que dar la mano a alguien.Como tratamiento el traumat\u00f3logo me dio antiinflamatorios y una f\u00e9rula para las noches. Pero a pesar de ello estaba impedida \ny la cosa iba a m\u00e1s y m\u00e1s, as\u00ed \nque me habl\u00f3 de operar pero yo no estaba de acuerdo con tener dos cicatrices en las palmas. Buscando soluciones una amiga me dio testimonio del paCiente\nlas se\u00f1as de una doctora de medicina an-tropos\u00f3fica en Madrid. Fui a que me vie-ra y me recet\u00f3 inyecciones subcut\u00e1neas de Vespa crabro D4 (Weleda) y  Sym-phytum compositum (Wala), tambi\u00e9n una pomada de Cuprum metall.0,4% para poner en la palma. La verdad es que mejor\u00e9 bastante pues a los dos meses ya no se me agarrotaba los dedos. Sin embargo al a\u00f1o siguien-te el dedo de la mano derecha volvi\u00f3 otra vez a agarrotarse y el bulto segu\u00eda.Entonces me recet\u00f3 otra vez dedo en gatillo\nResulta que en el 2013 me apareci\u00f3 una tenosinovitis estenosante en el dedo medio de ambas manos. \ninyecciones de Vespa crabro D4 pero unidas a Argentum metallicum D6 alter -\nnando con Tabacum D6 , que yo me pin-chaba subcut\u00e1neas en la mu\u00f1eca. Tam-bi\u00e9n me puse pomada de Polygonatum 5% de Weleda.Esta cura tratamiento dur\u00f3 tres meses y esta vez la mejor\u00eda fue definitiva. Para mi alegr\u00eda el bulto desapareci\u00f3 por com-pleto y recuper\u00e9 del todo la movilidad. Desde entonces sigo completamente cu-rada y eso que han pasado ocho a\u00f1os \npero no he tenido nunca una reca\u00edda ni \ns\u00edntoma alguno en todo este tiempo \nque ya es largo.\nA.L., mujer de 64 a\u00f1os.\nEl Gallo 40 | P\u00e1gina 6 \nEl narrador romano T\u00e1cito cuenta \nque viv\u00eda en tiempos de Vespasiano \nal comienzo de la era cristiana. Re-sid\u00eda en Rauendahl aislada del mun-do exterior, en lo alto de una torre situada en las cercan\u00edas del r\u00edo Lippe y de la fronte-ra westfala, en la Baja Rena-nia. Este lugar estaba tambi\u00e9n cerca del complejo sagrado de Externstein .\nWeleda era una sacerdotisa druida perteneciente a la tri-bu germana de los Brukterer. Como ten\u00eda dotes de clarivi -\ndencia y talento prof\u00e9tico, era capaz de adivinar lo venide -\nro;  tambi\u00e9n sanaba pues era capaz de interpretar los signos que los elementos dibujan en la naturaleza. Por sus artes goz\u00f3 en general de gran reputaci\u00f3n y prestigio mientras vivi\u00f3.Pero adem\u00e1s de sacerdotisa era diosa pues el pueblo celta-drui -\nda consideraba las deidades como personificadas en la tie -\nrra, por eso veneraban a We-leda como diosa de la salud. \nPero no s\u00f3lo ten\u00eda dotes tera -\np\u00e9uticas y de visi\u00f3n de futu-ro sino tambi\u00e9n diplom\u00e1ticas. Gracias a su intervenci\u00f3n la ciudad ale -\nmana de Colonia se salv\u00f3 de la destruc-ci\u00f3n de los romanos y en reconocimien -mitolog\u00edas Y simbolismos\nWeleda, diosa de la salud  \n\u00c9rase una vez una sabia mujer llamada Weleda (sic.Veleda) que significa, \u201c la virgen sabia, rica en \nmisterios\u201d.\nto de esta labor fue elevada a \npatrona de la ciudad, un ho-nor que sigue disfrutando \nen la actualidad. Adem\u00e1s en \nla parte sur de la ciudad hay \nuna calle llamada \u201cVele -\ndastrasse\u201d que ostenta \nsu nombre.\nEntre los visitantes que acud\u00edan a visitarla ha-\nb\u00eda legionarios roma-nos, agentes comercia -\nles y otros m\u00e1s. Todos \nbuscaban su consejo pues su palabra ten\u00eda \nsiempre peso a la hora \nde tomar decisiones \nimportantes referentes a \nla firma de paz o de gue-\nrra. Ya tuvieron experien-\ncia de ello cuando ella les \naconsej\u00f3 acertadamente la sublevaci\u00f3n de los Bataver. \nPero tambi\u00e9n buscaban la \nsanaci\u00f3n y aquel que ten\u00eda \nuna pregunta en este sen-\ntido era recibido por un \nmensajero de su cor -\nte o legi\u00f3n, que pri-\nmero le escuchaba y luego le transmi-t\u00eda el proverbio sa-\nnador de la Santa Mujer. Finalmente las persecuciones de los roma-nos lograron expulsar a Weleda de su to-rre. En una noche de lluvia y tempestad la trasladaron hacia arriba del cauce del r\u00edo y luego la alojaron en el Hollenloch de Vel-mede. A continuaci\u00f3n fue transportada a Roma donde a pesar de vivir en cautive-rio, fue tratada con consideraci\u00f3n para al final morir en el a\u00f1o 80 d.C.El literato franc\u00e9s Ren\u00e9 Chateaubriand \ndio en su novela el nombre de Weleda a una de las 9 sacerdotisas v\u00edrgenes drui-das de la Ile de Sein, en la costa bretona. La Weleda de Chateaubriand era diestra \nen el arte curativo y en la adivinaci\u00f3n del futuro. Hubo tambi\u00e9n numerosos artistas que se inspiraron en ella para sus cua-dros o estatuas. En el drama \u201cLa Drui-desse\u201d de Edouard Schur\u00e9 de 1914, la sa-cerdotisa druida se llama como ella.En 1922 se fund\u00f3 en Suiza el laboratorio \nWeleda bautizado dos a\u00f1os despu\u00e9s por el Dr.Rudolf Steiner con ese nombre sustitu-yendo, por motivos fon\u00e9ticos, la V original por una W. El laboratorio Weleda AG cum-plir\u00e1 su primer centenario en al a\u00f1o 2022 .\nLos celtas-druidas de Galia, Britania y \nEscandinavia celebraban celebraban la \nNoche del 24 de Diciembre la festivi-dad del Nacimiento del Dios solar, una fiesta que para ellos ten\u00eda pues un signi-ficado eminentemente astron\u00f3mico. Esa noche, la m\u00e1s larga del a\u00f1o, recolectaban mu\u00e9rdago a la salida de la luna.\nBS.\nBibliograf\u00eda:\n- \u201cSondernheft der Weleda Nachrichten\u201d n\u00ba 202, S.Juan 1997, pg.13.\nPuedes encontrar el \u00faltimo en-\nsayo cl\u00ednico sobre \u201cviscum en \nel tratamiento del c\u00e1ncer he-\np\u00e1tico\u201d junto a los dem\u00e1s es-tudios formales que avalan los \nresultados de la Medicina An-\ntropos\u00f3fica en el apartado \u201cen-sayos cl\u00ednicos\u201d de nuestra p\u00e1-\ngina web. \nhttp://anthrosana.org.es/rese\u00d1a\nensa Yos Cl\u00edniCos\nPuedes encontrar el \u00falti-\nmo ensayo cl\u00ednico en la web de Anthrosana.\nEl Gallo 40 | P\u00e1gina 7 Y se ha descubierto que la soledad y \nel aislamiento social tienen un impac -\nto profundo en la probabilidad de que un individuo desarrolle enfermedades o complicaciones de enfermedades, inclui -\nda la muerte.El v\u00ednculo entre el estilo de vida indivi -\ndual y los resultados de salud, por ejem -\nplo, est\u00e1 bien establecido, en particular para las enfermedades no transmisibles como las enfermedades card\u00edacas, el c\u00e1ncer o la diabetes tipo 2.La crisis de Covid revel\u00f3 que nuestro \nsistema de salud est\u00e1 enfermo. Uno de los s\u00edntomas m\u00e1s violentos de esta en-fermedad ha sido la ofensiva conjunta del gobierno y las grandes farmac\u00e9uticas para imponer sus criterios interesados y reprimir los m\u00e9todos de salud \u201csuaves\u201d. En connivencia con los medios de co-municaci\u00f3n se ha evitado el debate cr\u00edti -\nco y se ha silenciado a los profesionales que aconsejaban tomar vitaminas (C, D, CoQ10 ...) para fortalecerse frente al Co-vid-19, por ejemplo.art\u00edCulo\nmediCina Y salud\nLa investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente establece una conexi\u00f3n entre la salud f\u00edsica y mental y viceversa;\u00a0por \nejemplo, los cambios en los microbiomas intestinales se han relacionado con problemas psicol\u00f3gicos como la depresi\u00f3n y la ansiedad.\nEn 2009, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n que recono-\nci\u00f3 la \u00abmedicina tradicional\u00bb como un re-curso que podr\u00eda mejorar \u00ablos resultados \nde salud, incluidos los de los Objetivos de Desarrollo del Milenio\u00bb. Una estrate -\ngia de la OMS para 2014-2023 publica -\nda posteriormente se\u00f1al\u00f3 que ampliar el \nacceso a las terapias m\u00e9dicas tradiciona -\nles, complementarias e integradoras (in-cluida la medicina antropos\u00f3fica) podr\u00eda ayudar a combatir los crecientes niveles de enfermedad y los costos de la aten -\nci\u00f3n m\u00e9dica en todo el mundo.Desde el punto de vista de la medicina antropos\u00f3fica, la salud humana depen-de del cuerpo f\u00edsico; de procesos que cu-\nbren la vitalidad y la regeneraci\u00f3n lla -\nmados \u201corganizaci\u00f3n et\u00e9rica\u201d o fuerzas \nvitales; de la parte emocional e instintiva \ndel ser humano, llamada \u201corganizaci\u00f3n astral\u201d o fuerzas del alma; y, finalmen -\nte, de la capacidad de pensar, la indivi -\ndualidad y el sentido del yo, denomina -\nda \u201corganizaci\u00f3n-yo\u201d. En otras palabras, \nlos m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos ven la con-dici\u00f3n del cuerpo f\u00edsico de una persona solo como un elemento de la salud; la \ncondici\u00f3n de la capacidad de autocura -Tanto es as\u00ed, que el otro ya no represen-ta solamente una opini\u00f3n contraria, sino un enemigo. Esta polarizaci\u00f3n genera en los seres humanos, confrontaci\u00f3n emo-cional y odio.\nAl mismo tiempo los medios de comuni -\ncaci\u00f3n y plataformas digitales nos ofre-cen informaci\u00f3n contradictoria, y en ocasiones falsa que nos cierne en un am-biente de desconfianza y suspicacia.Todo ello siembra un panorama de dudas \ny escepticismo en nuestro esp\u00edritu, y por lo tanto da\u00f1a nuestra capacidad de com-prensi\u00f3n del pr\u00f3jimo.Por otro lado, est\u00e1 el miedo a la pande-\nmia y sus consecuencias, ambos alimen -\ntados por constantes datos e im\u00e1genes aterradoras.Rudolf Steiner llama a estas tres mani -\nfestaciones (duda, odio y miedo) fuerzas art\u00edCulo\nmeditaCi\u00f3n para el fortaleCimiento an\u00edmiCo Y espiritual\nEn la actualidad podemos observar c\u00f3mo la opini\u00f3n popular est\u00e1 altamente polarizada. Tanto en cuestiones \nde salud como pol\u00edticas y sociales. \nahrim\u00e1nicas, y las describe como fuerzas que obstaculizan el desarrollo humano. \n\u00bfC\u00f3mo podemos protegernos \ninteriormente de esta abrasi\u00f3n an\u00edmiC a que nos alC anza desde \ntodos lados?Tanto Steiner como los pr\u00e1cticos de nuestros d\u00edas conocen los beneficios de la meditaci\u00f3n para mantener un equili -\nbrio interior, y de hecho el mismo Stei-ner describi\u00f3 algunas meditaciones enfo-cadas a la comprensi\u00f3n profunda del ser humano.Sus meditaciones se encuentran por es-crito, pero es dif\u00edcil realizar una medita -\nci\u00f3n para la que hay que estar concentra -\ndo y tranquilo, mientras se est\u00e1 leyendo. Por eso, queremos facilitarles un espa-cio online donde poder realizar medita -ciones antropos\u00f3ficas guiadas y gratuitas en directo todos los lunes por la tarde a las 20:00.Pueden inscribirse en el siguiente enlace:\nhttps://coachingbiografico.es/espacio-meditanoia/\nEstatua de Hig\u00eda, la diosa griega y romana de la salud.\u00a0Foto de Sigismund von Dobsch\u00fctzEl Gallo 40 | P\u00e1gina 8 Responsables de la redacci\u00f3n: b. s\u00e1nchez segura,\na.espiga, jm. f ern\u00e1ndez, m. ib\u00e1\u00f1ez\nProducci\u00f3n: anthrosana en espa\u00f1aMaquetaci\u00f3n: Cristina jard\u00f3n | graphic insideEditor: anthrosana en espa\u00f1aRedacci\u00f3n, Publicidad, Administraci\u00f3n y Distribuci\u00f3n: C/ pico almanzor n\u00ba 2528500 arganda del rey, madridcorreo electr\u00f3nico: secretaria@anthrosana.org.esediCi\u00f3n\nanthrosana\nen espa\u00f1a\nwww.anthrosana.org.esAbraxas\nTalism\u00e1n curativo de Alejandr\u00eda\nLugar: Avda. del Dr. Federico Rubio y \nGal\u00ed n\u00ba 76 Madrid.\nFechas: Cada jueves (en este \nmomento elaborando el pr\u00f3ximo trimestre). \nAcogida: 18:30 a 19:30h, informaci\u00f3n \ny consulta de diversas publicaciones \nperi\u00f3dicas, folletos.humor\n\u2014 \u00bfEs grave Doctor?\n\u2014 \u00bfHa o\u00eddo ese refr\u00e1n que dice que lo que no mata engorda?\u2014 S\u00ed.\u2014 Pues ha debido comer alguna cosa que no engorda.--------------------\u2014 El doctor me ha quitado la sal, la cer -\nveza, el vino, el marisco y la carne de ternera.\u2014 La \u00faltima vez que vas con la compra al m\u00e9dico.--------------------- \u00bfQu\u00eden es la patrona de los anestesis-tas?- La Dolores\nTertulia: 19:30 a 21:00h, charla seguida \nde coloquio.\nActividad abierta a todos los posibles \ninteresados y gratuita. Informaci\u00f3n: www.sociedadantropo-\nsofica.es \nContacto: Ana Vega (661 48 55 07)aCogida Y tertulias los jueves en la soCiedad antropos\u00f3fiC a \nen espa\u00d1aci\u00f3n, el alma y el esp\u00edritu de una persona \nson igualmente importantes.    La medicina antropos\u00f3fica es un enfoque integrador del tratamiento que ampl\u00eda y mejora los resultados de salud al mirar m\u00e1s all\u00e1 de los s\u00edntomas aislados hacia una concepci\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica de la sa-lud. Esta concepci\u00f3n incluye la salud f\u00ed-\nsica, psicol\u00f3gica y espiritual, as\u00ed como el impacto del entorno y el contexto social de una persona. Se centra en c\u00f3mo man-tener a las personas sanas m\u00e1s que en por qu\u00e9 enferman; esto se llama el enfoque \n\u201csalutog\u00e9nico\u201d.       El enfoque m\u00e9dico antropos\u00f3fico est\u00e1 di-se\u00f1ado para complementar la medicina convencional. Los m\u00e9dicos antropos\u00f3fi-\ncos son m\u00e9dicos cualificados que han re-cibido capacitaci\u00f3n adicional para in-tegrar la medicina antropos\u00f3fica en sus pr\u00e1cticas convencionales.Los medicamentos antropos\u00f3ficos son productos concebidos, desarrollados y producidos de acuerdo con el conoci -\nmiento antropos\u00f3fico del hombre, la na-turaleza, la sustancia y el procesamiento farmac\u00e9utico. La farmacia antropos\u00f3fi-\nca se basa en la comprensi\u00f3n de la ne-cesidad de tratar los s\u00edntomas f\u00edsicos, as\u00ed como de abordar los elementos vitales, espirituales y sociales de la enfermedad.Los medicamentos antropos\u00f3ficos est\u00e1n dise\u00f1ados para estimular la autocuraci\u00f3n y restablecer el equilibrio. Por ejemplo, puede observarse un desequilibrio por una tendencia a enfermedades inflama -\ntorias o infecciosas o por una tendencia a enfermedades esclerotizantes tales como artroesclerosis u osteoartritis. Est\u00e1n des-\ntinados no solo a mejorar los s\u00edntomas particulares de una enfermedad o lesi\u00f3n, sino tambi\u00e9n a ayudar a sanar el fun-cionamiento de diferentes procesos que contribuyen a la salud en general. Elaborados a partir de origen mineral, bot\u00e1nico, zool\u00f3gico o qu\u00edmico, tienen en cuenta la relaci\u00f3n entre el ser huma-no y la naturaleza a trav\u00e9s de su evolu-ci\u00f3n com\u00fan. Se ha demostrado que los medicamen -\ntos antropos\u00f3ficos son seguros y existe \nuna creciente evidencia de que el enfo-que m\u00e9dico antropos\u00f3fico reduce el uso de medicamentos antimicrobianos (an-tibi\u00f3ticos) y, por lo tanto, podr\u00eda contri -\nbuir a aliviar el problema de la resisten-\ncia a los antimicrobianos.La medicina antropos\u00f3fica en su esencia es una respuesta a un reduccionismo en \nla medicina: la idea de que la salud pue-de entenderse examinando solo partes \naisladas de un sistema, sus interacciones qu\u00edmicas o celulares y los s\u00edntomas re-sultantes. La medicina antropos\u00f3fica respalda los principios cient\u00edficos de la pr\u00e1ctica m\u00e9-dica convencional, pero fundamenta una forma de obtener conocimientos adicio -\nnales y mejorar los resultados de salud al comprender al paciente no solo como un cuerpo, sino tambi\u00e9n como un individuo con vida, alma y esp\u00edrituLa antroposof\u00eda tiene como objetivo ex-pandir los procesos cient\u00edficos para au-mentar la comprensi\u00f3n de las dimensio-nes espirituales y sociales que considera igualmente importantes para los seres humanos. \nManuel H. Ib\u00e1\u00f1ez  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}