{"title": "\u00bfC\u00f3mo se quita el dolor de la fascitis plantar? - Granafarma", "author": "Granafarma", "url": "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/", "hostname": "granafarma.com", "description": "\u00bfC\u00f3mo quitar el dolor de la fascitis plantar? \u2728 \u00bfC\u00f3mo saber si es fascitis plantar? \u2728 \u00bfQu\u00e9 pomada es buena para aliviar el dolor de la fascitis plantar?", "sitename": "Granafarma", "date": "2023-01-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "66 Comentarios hasta ahora\nYolandaPublicado: 2:08 am - Jun 19, 2022\nEso es lo que tengo exactamente\nBlanquiPublicado: 8:33 pm - Feb 27, 2023\nsumerje los pies en agua helada todos los dias. Los dejas un ratito, los sacas y vuelves y los sumerges. Eso me quita el dolor\nJazminPublicado: 10:09 am - Mar 1, 2023\nEso es el dolor q siento todo los dias\n\u00c1gataPublicado: 3:55 am - Jun 10, 2023\nTengo f\u00e1cilmente plantar y un espol\u00f3n horrible el.talon me filtraron y nada ahora me han dado ultrasonidos y nada es horrible no.se q hacer hago todo lo.q me dicen estoy desesperada no.se q m\u00e1s hacer\nLuisPublicado: 6:34 pm - Jun 25, 2023\nPaso por el mismo problema, me han dicho que la \u00fanica soluci\u00f3n es con operaci\u00f3n\nVivian CastilloPublicado: 12:45 pm - May 18, 2023\nUn problema con nervio ci\u00e1tico, me puede causar fascitis plantar? Siento una bolita interna dolorosa en el hueco y en la parte tarzal. Gracias por la informaci\u00f3n\nSilvia MarinPublicado: 12:10 pm - Jul 17, 2022\nGracias por la valiosa informaci\u00f3n. El dolor del tal\u00f3n izquierdo es expresamente al levantarme y s\u00f3lo por un instante. Usar\u00e9 esa pomada que recomiendan\nKarenPublicado: 10:08 pm - Ago 4, 2022\nMe duelen los dos pies donde se inician los dedos hasta el final del tal\u00f3n. Apareci\u00f3 de un momento a otro no se w hacer me duele mucho y trabajo cuanto dura estollevo 1 mes en esto no se q hacer o a que doctor visito\nEdison varelaPublicado: 10:34 pm - Nov 7, 2022\nMe duele mucho \u00e9l tal\u00f3n izquierdo sobretodo cu\u00e1ndo boy Adar \u00e9l primer paso en La ma\u00f1ana\nAliciaPublicado: 12:46 pm - Abr 11, 2023\nAl traumatologo fui yo y es el que me lo vio,te manda ejercicios y fisioterapia de todas formas hay v\u00eddeos que te ayudan mucho y poner hielo ,un botellin de agua congelada y moverla con el pie varias veces al dia y hacer ejercicios con la pelota ,eso alivia y poner el pie en agua tibia con sal y vinagre a mi me aliviaba ,yo llevo ya dos meses ,espero recuperarme pronto.\nLeticiaPublicado: 4:44 am - May 22, 2023\nHola, gracias por el dato, a mi me est\u00e1 dando ya una semana pues llevo 4meses casi trabajando parada y al parecer todo el peso cae en el pie izquierdo\nOlgaPublicado: 7:57 pm - Ago 14, 2023\nHola yo tengo facilitis plantar un A\u00f1o con dolores,en la espera que me den reabilitacion,me ah salido para las abril,ya no aguantaba el dolor voy 2 d\u00edas eh sumergido agua en una bandeja con hielo \ud83e\uddca,sal marina un poquito, bicarbonato una cucharada,binagre de vino blanco media taza y la verdad voy mejorando porque los dolores son insoportables hagan \u00e9so y van a tener mejor\u00eda saludos desde Valencia Espa\u00f1a \ud83c\uddea\ud83c\uddf8\nMacarenaPublicado: 5:54 pm - Nov 8, 2022\nHola Karen yo llevo ya 9 meses con Fascitis plantar en los 2 pies el dolor es insoportable al levantarte y constantemente al andar o estar parada. Yo estoy lleno al fisio llevo ya 7 sesiones y un dineral gastado, ve al fisio y al podologo por si necesitaras hacerte unas plantillas. Mucho \u00e1nimo que se lo lo k es eso desgraciadamente\nMargaretPublicado: 2:33 am - Abr 5, 2023\nSiento todo lo que se describe, el dolor es fuerte y m\u00e1s encima trajino mucho.\nMaryPublicado: 6:10 pm - Abr 19, 2023\nSoy Mari y llevo 1 a\u00f1o tuve una.Bursitos y sigo ahora con la fascitis , estoy desesperada por caminar llevo un a\u00f1o sin poder ir a mis caminatas\nIsela LeePublicado: 1:30 am - Abr 21, 2023\nYo dure 2 a\u00f1os con fascitis plantar y prob\u00e9 de todo, hasta qu\u00e9 me infiltraron cortisona 2 veces y santo remedio.\nMireya CeballosPublicado: 1:45 am - May 6, 2023\nQue pasa si me injectan corticoides en el tal\u00f3n con mi salud?\nZoraida salazarPublicado: 10:12 pm - Dic 13, 2022\nEl dolor es insoportable en el tal\u00f3n izquierdo Gracias por su ayuda\nTeresaPublicado: 3:20 pm - Jul 28, 2023\nYo estoy muy fastidiada un dolor terrible pongo yelo to arcoxia y nada van hacer una radiograf\u00eda pero ya no avanz\u00f3 dolor\nEstela L\u00f3pezPublicado: 2:06 am - Feb 12, 2023\nGracias por tan valiosa informaci\u00f3n Dios le Bendiga, mi madre sufre mucho de los pies y seg\u00fan lo que he le\u00eddo creo que de eso es lo que tiene\nYolandaPublicado: 12:40 am - Mar 4, 2023\nPonte hielo\nRicardo Santiago GuadalupePublicado: 2:34 am - May 20, 2023\nYo me estuve haciendo ejercicios con la planta de mi pie sobre una botella con hielo y se me quit\u00f3 pero. Gracias a la informaci\u00f3n voy a volver hacer otra vez para que desaparezca\nCasandraPublicado: 4:47 pm - Ago 3, 2023\nPuede visitar a un traumatologo. Para que la diagnostique y le de la mejor soluci\u00f3n. Yo me hice un preparado de alcohol con romero y eso le alivia el dolor.\nheimer riveraPublicado: 10:39 pm - Mar 31, 2023\nSiento mucho dolor en la plata de atr\u00e1s del tal\u00f3n si no encuentro la pomada que dice atra igual gracias\nMytePublicado: 5:45 am - Jul 20, 2023\nHola yo empec\u00e9 con el dolor hace dos meses y ha Sido m\u00e1s fuerte cada d\u00eda fui al m\u00e9dico y me recet\u00f3 tramadol y celecoxib pero no s\u00e9 me quita ni tantito, pero voy a intentar con el agua helada\nRaul PerezPublicado: 11:37 pm - Jun 23, 2023\nMuchas gracias por su informaci\u00f3n, muy clara y concisa\nOswaldoPublicado: 5:12 am - Jul 21, 2022\nTengo casi un a\u00f1o padeciendo estos dolores entre el tal\u00f3n y el centro del pie, me hicieron unas plantillas especiales y aun as\u00ed persiste la molestia, usar\u00e9 la crema junto con fisioterapia para ver si esto me ayuda, es insoportable el dolor a veces\nMaryPublicado: 5:41 pm - Sep 20, 2022\nHola. Yo estoy en el mismo caso. Pero yo ya use est\u00e1 crema para dolores y no hace nada, no s\u00e9 si para \u00e9sto de la FASCITIS plantar ir\u00eda bien\u2026\nMaria MartinezPublicado: 5:15 pm - Dic 7, 2022\nHola!! Me dijeron que ten\u00eda espolones en los dos pies , pero lo que m\u00e1s me duele es el empeine hasta para ponerme una simple pantunflas eso es a consecuencia tambi\u00e9n de los espolones!! Gracias espero su respuesta a ver si me pueden ayudar por favor.\nAna HernandezPublicado: 9:40 am - Jul 21, 2022\nEl dolor es muy agudo, sobretodo al levantarme y dar los primeros pasos y despu\u00e9s de estar un rato en reposo. Gracias por vuestra valiosa informaci\u00f3n , me ha servido de ayuda.\nRam\u00f3n Montoya acevedoPublicado: 5:11 am - Jul 31, 2022\nGracias por las recomendaciones, a mi me empez\u00f3 con ese dolor en el tal\u00f3n y ya tambi\u00e9n lo tengo por encima del pie es decir despu\u00e9s de los dedos y antes de la coyuntura del pie no se si tiene alguna relaci\u00f3n con lo mismo, de todas maneras le agradezco el aporte bendiciones\nMary FranquetPublicado: 6:13 pm - Abr 19, 2023\nEse es.el dolor mio , tambi\u00e9n es por encima del pi\u00e9, pero a mi me quema tambi\u00e9n un calor inmenso\nDinorath RestrepoPublicado: 12:13 am - Sep 1, 2022\nMuchas gracias por toda esta informaci\u00f3n, ha sido de mucha utilidad en mi caso. voy a seguir sus recomendaciones, bendiciones.\nRaimundo Gonz\u00e1lez matiasPublicado: 12:21 pm - Nov 13, 2022\nTengo pies planos desde ni\u00f1o pero ahora con 72 a\u00f1os cada vez q salgo a caminar a las dos cuadras me duele mucho la planta de los pies y el volde de afuera tengo q paralme y parado no me duele que me recomiendan x favol vivo en cuba gracias.\nMar\u00eda E KalthoffPublicado: 12:51 am - Jun 11, 2023\nEstoy padeciendo de Fascitis Plantar diagnosticada por mi Ortopedista. Me infiltr\u00f3 cortisona y betametasona hace 1 mes. Todav\u00eda no estoy totalmente sin dolor. Es normal?? Tiene cura?\nGuillermo LacunzaPublicado: 4:42 pm - Sep 18, 2022\nHace unos meses me duele la planta del pie del centro del pie hacia los dedos solo esa parte y la verdad no s\u00e9 si es facitis plantar o que est\u00e1 pasando\nV\u00edctor RiosPublicado: 1:39 pm - Sep 23, 2022\nMuchas gracias, Dios los siga guiando.\nMi caso es el el mismo sitio ya hace dos meses, pero se me presenta mientras duermo, en el d\u00eda no.\nAgradecer\u00e9 sus recomendaciones\nPerlaPublicado: 7:53 pm - Feb 16, 2023\nOla buenas tardes aparte de la pomada que pastillas podemos tomar para el dolor es muy insorportable yo trabajo en la noche vengo con los pies bien mega inchados y muy inflamada del arco del pie se siente orrible\nCarmenPublicado: 2:10 pm - Abr 19, 2023\nBuenas tardes, mi caso es el mismo , me infiltraron hace una semana y he tenido algo de mejor\u00eda pero no ha finalizado el dolor, sigo haciendo ejercicio utiliz\u00f3 hielo agua templada con sal. A veces desesperada. Vuelvo al podologo especializado la semana que viene\nFrank hdezPublicado: 3:43 am - Sep 28, 2022\nExcelente explicaci\u00f3n me es muy util\nJuanPublicado: 6:40 pm - Jun 25, 2023\nSI ALGUIEN ENCUENTRA UNA BUENA SOLUCI\u00d3N POR FAVOR NO DUDE EN COMPARTIRLA QUE NOS AYUDAR\u00c1 DE MUCHO A TODOS, PORQUE YA ME HICIERON DE TODO, INFILTRACI\u00d3N, SESIONES DE TERAPIA ETC Y SOLO SE SOLUCIONA CON UNA OPERACI\u00d3N ESO ME DIJERON, QUIZA PODR\u00cdAMOS HACER UN GRUPO DE WS DONDE NOS PODREMOS AYUDAR.\nJos\u00e9 DominguezPublicado: 2:10 pm - Oct 5, 2022\nQue hacer con fascitis plantar seg\u00fan resonancia que me hice\nLlevo cuatro meses y infiltrado dos veces\nNo se que hacer Un saludo\n\u00c9rica JoenettePublicado: 9:46 am - Oct 24, 2022\nMe duele el tal\u00f3n pero , es m\u00e1s agudo el dolor del tobillo , toda la zona blanda q rodea el tobillo derecho . Cuando uso tacos es muy doloroso : debe ser por la posici\u00f3n del pie . Me in ar\u00f3n ecograf\u00eda del pie . Comprar\u00e9 esa crema q recomiendan y contare los resultados . Gracias por el espacio . Es muy \u00fatil tener donde consultar . Muchas gracias .?\nGilma Fabiola reynel molinerosPublicado: 7:57 pm - Nov 7, 2022\nConfirmado tengo fascitis plaantar,llevo casi un a\u00f1o con acupuntura, sigo igual,voy a comprar la crema que aconsejan a ver si me alivia muy agradecida\nMario GilPublicado: 3:52 pm - Dic 7, 2022\ntengo facitis plantan alivian el dolor las cremas\nRoxana CardonaPublicado: 5:41 am - Nov 22, 2022\nHola mi dolor es muy fuerte ya llevo m\u00e1s de un a\u00f1o con ese dolor en mi tal\u00f3n derecho es demasiado fuerte me han hechos plantillas para mis tenis , uso botas y medias terap\u00e9uticas y nada se me Alvis y regresa hago los ejercicios y nada en la ma\u00f1ana es m\u00e1s fuerte y en la noche es un calor como ardor que no me deja dormir y me han puesto 2 inyecciones de Cortizon e usada spray para el dolor y cremas especiales y nada ya no se que hacer .\n. Ejercicios y Tido lo que mi Dra me diga lo hago y nada . Estaba contenta porque el dolor de 9 me hab\u00eda bajado como a 4o 3 y ahora es como un 8 me siento cansada con esta situaci\u00f3n . \ud83d\ude22\nRoxana CardonaPublicado: 5:42 am - Nov 22, 2022\nHola mi dolor es muy fuerte ya llevo m\u00e1s de un a\u00f1o con ese dolor en mi tal\u00f3n derecho es demasiado fuerte me han hechos plantillas para mis tenis , uso botas y medias terap\u00e9uticas y nada se me Alvis y regresa hago los ejercicios y nada en la ma\u00f1ana es m\u00e1s fuerte y en la noche es un calor como ardor que no me deja dormir y me han puesto 2 inyecciones de Cortizon e usada spray para el dolor y cremas especiales y nada ya no se que hacer .\n. Ejercicios y Tido lo que mi Dra me diga lo hago y nada . Estaba contenta porque el dolor de 9 me hab\u00eda bajado como a 4o 3 y ahora es como un 8 me siento cansada con esta situaci\u00f3n . \ud83d\ude22 gracias .\nLidiethPublicado: 4:00 am - Jun 1, 2023\nHola, hace como 3 meses me empez\u00f3 el dolor en los talones me duele m\u00e1s el derecho, le dije a la Doctora y tambi\u00e9n le dije q hac\u00eda caminadora con sandalias y q podr\u00eda ser eso . ME DUELE much\u00edsimo cuando me levanto y a veces hasta de puntillas ando x el dolor y ya no creo q ese dolor sea x hacer ejercicio con sandalias xq ya uso tenis y a\u00fan as\u00ed me duele, Alg\u00fan consejo . Gracias\nCarina temperiniPublicado: 2:29 am - Nov 26, 2022\nHola yo sufro esto hace 4 a\u00f1os fui a kinesio . infiltraci\u00f3n.y por \u00faltimo ondas de choque todo car\u00edsimo y tan solo un mes dure sin dolor y ahora es.peor y tengo en ambos pies\ndavidPublicado: 1:02 am - Dic 6, 2022\nhola gente vayan a un traumat\u00f3logo que trabaje con medicina regenerativa en especial en especial plasma rico en plaquetas les aseguro que les ayudar\u00e1 a tal punto que m\u00e1s nunca sentir\u00e1n dolor\nmirna vallePublicado: 1:51 am - Abr 24, 2023\nHolla Sr. David en estados Unidos Como busco eso que usted dice yo ya padeci facitis plantar por 2 a\u00f1os,gracias a Dios mi dolor es leve y de vez en cuando, pero mi hijo ahora esta asi pero el de Los 2 pies me podria ayudar? Gracias\nCarmenPublicado: 4:27 pm - Ene 16, 2023\nGracias por la informaci\u00f3n, es muy \u00fatil .\nRosalba Vallejo ObandoPublicado: 1:37 am - Ene 20, 2023\nBuenas noches. Es un dolor muy intenso cuando salgo a caminar y es en los dos pies.. Se me calma ya cuando lleg\u00f3 a casa a descansar\nMairabiPublicado: 6:26 am - Ene 20, 2023\nYo estoy usando el mentol chino en tal\u00f3n me coloco bastante , tapo con un algod\u00f3n y uso una media , quita bastante el dolor. Prueben a mi me resulta\nSusanaPublicado: 4:31 am - Ene 22, 2023\nHace mas de in a\u00f1o que me duele el talon izquiedo no me deja ni pisar ya no se que hacer,encima hacen50 fias me sacaron.la safena completa y ya no se que hacer ,voy a comprar la crema espero me ayude llevo gastado um dineral,soy jubilada!!desde ya muchas gracias confio en uds.,pregunto la venden en Argentina????\nFlavia sozaPublicado: 2:17 pm - Ene 27, 2023\nHola yo tengo una iba k tiene lo mismo sintoma y el dolor no sele kita k ago donde la puedo yevar\nEladia AraujoPublicado: 8:58 pm - Ene 27, 2023\nGracias por la informaci\u00f3n esto me ayudar\u00e1 bastante por que sufro mucho con este problema as\u00ed mismo como esta.\nDaenPublicado: 8:03 pm - Mar 3, 2023\nHace 6 meses me duele las dos planta de los pies el tal\u00f3n y la parte del centro y siento un poco de ardor q creme puedo usar no soporto estar parado por mucho tiempo\nBelenPublicado: 7:26 pm - Mar 7, 2023\nHola alguien uso la crema, les alivio el dolor?\nAna magdalenoPublicado: 4:00 am - Mar 14, 2023\nM duele el talon izquierdo, el.dolor es insoportable ,me ha echo bomitar de intenso q es xfavor d\u00edganme q puedo tomar ,la tylenol ,paracetamol ,naproxen ,tramado, ya no m quitan el dolorm\ngraciela venegasPublicado: 2:15 am - May 17, 2023\nyo estuve as\u00ed , me infiltraron y nada mejor\u00f3 , me pusieron imanes 2 veces y mejor\u00e9\nRosaPublicado: 6:31 pm - Ago 16, 2023\nBuenas tardes, y a donde fue para que le pusieran lo imanes.\nFranciscoPublicado: 6:02 am - May 30, 2023\nYo tengo facitis plantar producto De la diabe tes tipo dos q me recomienda\nCosme C\u00e1rdenasPublicado: 2:09 am - May 31, 2023\nAl parecer el dolor plantar aqu\u00ed planteado no es el \u00fanico pues me acuesto sin dolor y antes de levantarme me est\u00e1 doliendo intensamente.Trato de aliviarlo pisando la baldosa fr\u00eda.\nEDITHPublicado: 7:26 pm - Jun 19, 2023\nBUENAS TARDES:\nEL MALESTAR QUE SIENTO ES MUCHO DOLOR POR LOS CALAMBRES QUE ME DAN EN LOS 2 GEMELOS Y ARDOR EN LA PLANTA DE LOS 2 PIES, TAMBI\u00c9N TENGO ESPOL\u00d3N EN AMBOS PIES, EL MEDICO ME DIAGNOSTICO FASC+ITIS PLANTAR Y QUE USARA CALCETINES DE MEDIA COMPRESI\u00d3N ,LEYENDO TODOS LOS COMENTARIOS, ACLARO QUE A MI NO ME DUELE EL TAL\u00d3N NI LOS PIES, SOLO ME ARDEN CUANDO ESTOY MUCHO TIEMPO SENTADA O PARADA.PODR\u00cdA RECOMENDARME ALG\u00daN MEDICAMENTO, POMADA O SPLAY POR FAVOR GRACIAS.\nAmparo Cruz JaramilloPublicado: 7:13 am - Jul 3, 2023\nYo llevo dos a\u00f1os sufriendo del dolor en mis pies pero ahora est\u00e1 m\u00e1s centrado en el pie derecho fascitis plantar y espol\u00f3n calcaneo es mucho el dolor.\nHago todo lo que me dicen fui al m\u00e9dico me enviaron a terapias nada remedios infiltraci\u00f3nes nada estoy desesperada no se que hacer yo trabajo y hay veces que me duele tanto me toca medicarme con pastas pero algo medio me lo calma por favor no se que m\u00e1s hacer", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La fascitis plantar es una de las causas m\u00e1s comunes de dolor de tal\u00f3n ya que supone la inflamaci\u00f3n del tejido el\u00e1stico que atraviesa la planta del pie (fascia plantar) y que conecta el hueso del tal\u00f3n (hueso calc\u00e1neo) hasta los dedos de los pies (zona metatarsal situada justo antes del comienzo de los dedos).\n\u00bfTe duele el tal\u00f3n al apoyar y no sabes si puede ser fascitis plantar? \u00bfBuscas una crema antiinflamatoria para reducir el dolor por fascitis plantar? A continuaci\u00f3n en\n[Granafarma](https://www.granafarma.com/) descubrimos m\u00e1s sobre la fascitis plantar y te recomendamos las mejores cremas antiinflamatorias para fascitis plantar que encontrar\u00e1s en farmacias.\nLa fascitis plantar es una inflamaci\u00f3n de la fascia plantar que causa un dolor agudo en la zona interna del pie y que suele estar provocada por el estiramiento o sobrecarga de la fascia plantar. Es la causa m\u00e1s frecuente de dolor de tal\u00f3n en personas de entre 40 y 60 a\u00f1os, aunque tambi\u00e9n es muy com\u00fan en deportistas como corredores o bailarinas.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que nos lleva a sufrir fascitis plantar? Entre las causas m\u00e1s comunes se encuentra una forma de pisar incorrecta, practicar deporte sobre superficies duras, utilizar un calzado inadecuado con poca amortiguaci\u00f3n o con mala sujeci\u00f3n, tener los pies planos o con demasiado puente, obesidad, etc.\nLa fascia plantar tiene una funci\u00f3n biomec\u00e1nica important\u00edsima ya que es la encargada de mantener el arco plantar, de absorber y devolver la energ\u00eda con cada pisada y de proteger los metatarsianos (huesos largos del pie). Si pisamos de forma incorrecta o si nuestro calzado no amortigua bien, nuestra fascia plantar sufre y puede derivar en ese dolor intenso que conocemos como fascitis plantar.\nPara saber si es fascitis plantar deber\u00e1s prestar especial atenci\u00f3n al tipo de dolor que sufres y a cu\u00e1ndo se hace m\u00e1s notable.\nSi la respuesta es s\u00ed, puede que est\u00e9s sufriendo fascitis plantar.\nLa fascitis plantar causa un dolor bastante agudo en la zona interna del tal\u00f3n que, sobre todo, es m\u00e1s intenso cuando los despertamos por la ma\u00f1ana. Tambi\u00e9n suele volverse m\u00e1s agudo despu\u00e9s de estar de pie durante mucho rato o al volver a caminar despu\u00e9s de pasar mucho tiempo sentado. El dolor causado por la inflamaci\u00f3n de la fascia plantar tambi\u00e9n aumenta despu\u00e9s del ejercicio, aunque no durante el desarrollo del mismo.\nVoltadol Forte es una de las mejores cremas antiinflamatorias para fascitis plantar, ya que act\u00faa como analg\u00e9sico y antiinflamatorio para reducir el dolor. Es recomendable masajear la zona dos veces al d\u00eda con Voltadol Forte para reducir la inflamaci\u00f3n y el dolor asociado.\nCon la aplicaci\u00f3n de la crema antiinflamatoria para fascititis plantar Voltadol Forte sentir\u00e1s un alivio del dolor, pero tambi\u00e9n te ayudar\u00e1 a reducir la inflamaci\u00f3n y acelerar la recuperaci\u00f3n.\nEste tratamiento te ayudar\u00e1 a que el dolor agudo de la fascitis plantar disminuya, pero es importante conocer el origen del dolor y actuar sobre \u00e9l para corregirlo. Para ello, es aconsejable que busques consejo en pod\u00f3logos y fisioterapeutas.\nEsperamos que esta informaci\u00f3n que hoy en el blog de Granafarma te hemos dado sobre la fascitis plantar te haya sido de gran utilidad y sepas detectar cu\u00e1ndo tienes esta dolencia.\nReferencias\nMayo Clinic. Fascitis plantar. https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases-conditions/plantar-fasciitis/symptoms-causes/syc-20354846. Consultado en septiembre de 2022.\nMedlinePlus. Fascitis plantar. https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/007021.htm. Consultado en septiembre de 2022.", "language": null, "image": "https://www.granafarma.com/blog/wp-content/uploads/2022/04/Como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.granafarma.com/blog/", "https://www.granafarma.com/blog/category/salud-general/", "https://www.granafarma.com/blog/category/cuidado-piel/", "https://www.granafarma.com/blog/category/cosmetica-facial/", "https://www.granafarma.com/blog/category/nutricion/", "https://www.granafarma.com/blog/category/infantil/", "https://www.granafarma.com/blog/category/higiene/", "https://www.facebook.com/granafarma/", "https://twitter.com/granafarma", "https://www.granafarma.com/blog", "https://www.granafarma.com/blog/category/pies/", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/", "https://www.granafarma.com/blog/author/granafarma/", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/", "https://www.granafarma.com/", "#", "#%C2%BFQue_es_la_fascitis_plantar", "#%C2%BFComo_saber_si_es_fascitis_plantar", "#%C2%BFCual_es_el_mejor_tratamiento_para_la_fascitis_plantar", "#%C2%BFQue_pomada_es_buena_para_la_fascitis_plantar", "https://www.queteduele.es/", "", "#comment-169", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-169", "", "#comment-320", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-320", "", "#comment-322", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-322", "", "#comment-415", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-415", "", "#comment-439", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-439", "", "#comment-398", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-398", "", "#comment-179", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-179", "", "#comment-188", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-188", "", "#comment-227", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-227", "", "#comment-357", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-357", "", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-401", "", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-484", "", "#comment-230", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-230", "", "#comment-352", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-352", "", "#comment-366", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-366", "", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-370", "", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-393", "", "#comment-256", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-256", "", "#comment-466", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-466", "", "#comment-301", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-301", "", "#comment-325", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-325", "", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-399", "", "#comment-469", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-469", "", "#comment-351", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-351", "", "#comment-463", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-463", "", "#comment-434", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-434", "", "#comment-181", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-181", "", "#comment-208", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-208", "", "#comment-254", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-254", "", "#comment-182", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-182", "", "#comment-186", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-186", "", "#comment-367", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-367", "", "#comment-202", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-202", "", "#comment-232", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-232", "", "#comment-416", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-416", "", "#comment-206", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-206", "", "#comment-212", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-212", "", "#comment-307", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-307", "", "#comment-365", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-365", "", "#comment-213", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-213", "", "#comment-440", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-440", "", "#comment-217", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-217", "", "#comment-222", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-222", "", "#comment-226", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-226", "", "#comment-252", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-252", "", "#comment-239", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-239", "", "#comment-240", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-240", "", "#comment-411", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-411", "", "#comment-244", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-244", "", "#comment-251", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-251", "", "#comment-374", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-374", "", "#comment-278", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-278", "", "#comment-281", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-281", "", "#comment-283", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-283", "", "#comment-285", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-285", "", "#comment-288", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-288", "", "#comment-289", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-289", "", "#comment-324", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-324", "", "#comment-331", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-331", "", "#comment-338", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-338", "", "#comment-397", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-397", "", "#comment-486", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-486", "", "#comment-408", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-408", "", "#comment-410", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-410", "", "#comment-425", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-425", "", "#comment-447", "https://www.granafarma.com/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#comment-447", "/blog/como-se-quita-el-dolor-de-la-fascitis-plantar/#respond", "https://www.granafarma.com/blog/alimentos-con-colageno-que-no-pueden-faltar-en-tu-dieta/", "https://www.granafarma.com/blog/para-que-sirve-la-bruma-facial/", "https://www.granafarma.com/blog/por-que-duelen-los-ovarios/", "https://www.granafarma.com/blog/como-hacer-suero-casero/", "https://www.granafarma.com/blog/vitamina-b12-para-la-resaca/", "https://www.granafarma.com/blog/cuanto-dura-el-mono-del-tabaco/#comment-531", "https://www.granafarma.com/blog/por-que-a-veces-nos-suenan-las-tripas/#comment-496", "https://www.granafarma.com/blog/las-mejores-cremas-para-curar-la-tendinitis/#comment-495", "https://www.granafarma.com/blog/consejos-para-dormir-mejor-y-levantarse-como-nuevo/#comment-494", "https://www.granafarma.com/blog/como-quitar-el-hipo/#comment-493", "https://www.granafarma.com/blog/2023/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/07/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/06/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/05/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/04/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/03/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/02/", "https://www.granafarma.com/blog/2023/01/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/12/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/11/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/10/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/07/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/06/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/05/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/04/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/03/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/02/", "https://www.granafarma.com/blog/2022/01/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/12/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/11/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/10/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/07/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/06/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/05/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/04/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/03/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/02/", "https://www.granafarma.com/blog/2021/01/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/12/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/11/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/10/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/07/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/06/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/05/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/04/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/03/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/02/", "https://www.granafarma.com/blog/2020/01/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/12/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/11/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/10/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/07/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/06/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/05/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/04/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/03/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/02/", "https://www.granafarma.com/blog/2019/01/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/12/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/11/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/10/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/09/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/08/", "https://www.granafarma.com/blog/2018/07/", "https://www.granafarma.com/blog/category/ansiedad-insomnio/", "https://www.granafarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.granafarma.com/blog/category/consejos/", "https://www.granafarma.com/blog/category/cosmetica-facial/", "https://www.granafarma.com/blog/category/cuidado-piel/", "https://www.granafarma.com/blog/category/curiosidades/", "https://www.granafarma.com/blog/category/higiene/", "https://www.granafarma.com/blog/category/higiene-bucal/", "https://www.granafarma.com/blog/category/higiene-intima/", "https://www.granafarma.com/blog/category/infantil/", "https://www.granafarma.com/blog/category/nutricion/", "https://www.granafarma.com/blog/category/optica/", "https://www.granafarma.com/blog/category/pedicura/", "https://www.granafarma.com/blog/category/pies/", "https://www.granafarma.com/blog/category/salud-general/", "https://www.granafarma.com/blog/category/sin-categoria/", "https://www.granafarma.com/blog/category/solar/", "https://www.granafarma.com/blog/category/vitaminas/", "tel:(+34) 608 772 638", "mailito:info@granafarma.com", "https://www.granafarma.com/", "https://www.facebook.com/granafarma/", "https://twitter.com/granafarma", "#"]}