{"title": "TRATAMIENTO FACIAL BALANCE", "author": null, "url": "https://www.maviesalonbelleza.com/tratamientos/tratamiento-facial-balance/", "hostname": "maviesalonbelleza.com", "description": "HIDRATAR, REGULAR LA SECRECI\u00d3N SEB\u00c1CEA, OXIGENAR, EVITAR LA P\u00c9RDIDA DE AGUA TR\u00c1NSEPID\u00c9RMICA", "sitename": "Mavie Sal\u00f3n de Belleza", "date": "2023-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Indicado para pieles con tendencia grasa.\nLa piel grasa se caracteriza por una exagerada actividad de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas. ALQVIMIA gracias a la efectiva actividad de sus aceites esenciales, nos ayudar\u00e1 a reequilibrar el exceso de secreci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas favoreciendo su normalizaci\u00f3n y uniformando visiblemente el cutis. Hidrata y oxigena la epidermis.", "language": null, "image": "https://www.maviesalonbelleza.com/wp-content/uploads/2016/12/BALANCE.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.maviesalonbelleza.com", "#", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-terapeuticos/", "http://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-corporales/", "http://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-faciales/", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-servicio/estetica/", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-servicio/peluqueria/", "https://www.maviesalonbelleza.com/produtos/", "https://www.maviesalonbelleza.com/promociones/", "https://www.maviesalonbelleza.com/sabias-que/", "https://www.maviesalonbelleza.com/galeria/", "https://www.maviesalonbelleza.com/contacto/", "https://www.maviesalonbelleza.com/promociones/", "https://www.maviesalonbelleza.com/sabias-que/", "https://www.maviesalonbelleza.com/galeria/", "https://www.maviesalonbelleza.com/contacto/", "https://www.maviesalonbelleza.com", "https://www.maviesalonbelleza.com/", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-terapeuticos/", "http://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-corporales/", "http://www.maviesalonbelleza.com/categoria-tratamiento/tratamientos-faciales/", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-servicio/estetica/", "https://www.maviesalonbelleza.com/categoria-servicio/peluqueria/", "https://www.maviesalonbelleza.com/produtos/", "#", "https://www.maviesalonbelleza.com/", null, "https://www.maviesalonbelleza.com/wp-content/uploads/2016/12/BALANCE.jpg", "https://www.facebook.com/Ma-Vie-Sal%C3%B3n-de-Belleza-142199579589041/", "http://www.localseo.es"]}