{"title": "El imperio de los Corral, los 'reyes' de la lavanda, en peligro: la UE quiere declarar la planta t\u00f3xica", "author": "Irene Nadal", "url": "https://www.elespanol.com/reportajes/20230909/imperio-corral-reyes-lavanda-peligro-ue-quiere-declarar-planta-toxica/792921009_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "El pacto verde de la UE amenaza su cultivo, del que viven 200 empresas en Espa\u00f1a, muchas de ellas en La Alcarr\u00eda (Guadalajara). \u00c1ngel Corral y Javier Corral son sus principales productores.", "sitename": "El Espa\u00f1ol", "date": "2023-09-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Reportajes](/reportajes/)\nEl imperio de los Corral, los 'reyes' de la lavanda, en peligro: la UE quiere declarar la planta t\u00f3xica\nEl pacto verde de la UE amenaza su cultivo, del que viven 200 empresas en Espa\u00f1a, muchas de ellas en La Alcarr\u00eda (Guadalajara). \u00c1ngel Corral y Javier Corral son sus principales productores.9 septiembre, 2023 01:55\n[@IreNadal](https://twitter.com/IreNadal)\nEn perfumes, cosm\u00e9ticos, aceites e incluso productos de limpieza:\n[la lavanda forma parte de nuestro d\u00eda a d\u00eda desde hace siglos.](https://www.elespanol.com/madrid/ocio/campos-lavanda-hora-madrid-pueblos-bonitos/776172744_0.html) Lo que no se conoce a gran escala es que la mayor parte de su cultivo se realiza en Espa\u00f1a, en la comarca de La Alcarria (Guadalajara). Los n\u00fameros hablan por s\u00ed solos: en Castilla-La Mancha hay 5.000 hect\u00e1reas de campos de lavanda -3.000 en la provincia de Guadalajara- y 200 productores, de las que a su vez, los hermanos Corral gestionan 1.000 hect\u00e1reas a trav\u00e9s de su empresa Intercova Arom\u00e1ticas. \u00c1ngel y Javier son los capos del oro azul de La Alcarria, pero su cultivo corre serio peligro, pues el pacto verde de [la Uni\u00f3n Europea debe valorar si clasifica la lavanda como t\u00f3xica,](https://www.elespanol.com/eldigitalcastillalamancha/economia/el-campo/20230905/castilla-la-mancha-defiende-union-europea-lavanda-producto-saludable/792171193_0.html) con lo que eso supondr\u00eda para su comercializaci\u00f3n.\nDe ah\u00ed que esta misma semana, Emiliano Garc\u00eda-Page, presidente de Castilla-La Mancha acudiera a Bruselas para defender los intereses del sector de las plantas arom\u00e1ticas (lavanda, lavand\u00edn y espliego). \u00bfSu objetivo? Que no sean clasificadas como productos qu\u00edmicos por su supuesta toxicidad.\nPara entender qu\u00e9 supone este negocio para los hermanos Corral, debemos conocer su historia personal, donde vida y trabajo se unen, tal y como relata a EL ESPA\u00d1OL el propio \u00c1ngel, que junto a su hermano Javier forma parte de la tercera generaci\u00f3n familiar de agricultores. Tambi\u00e9n lo era su hermano Andr\u00e9s, el verdadero visionario de este cultivo, que muri\u00f3 en 2016 tras una grave enfermedad: \u201cEn 2003, mi hermano empez\u00f3 a hacer viajes a Francia, al distrito de la Provenza, donde vio que la tierra era similar a la de la Alcarria. Nos meti\u00f3 el gusanillo y empezamos a cambiar poco a poco los cultivos de cereal por m\u00e1s hect\u00e1reas de lavanda y lavandines\u201d. El \u00e9xito era visto por el resto de agricultores de la zona, que se unieron para dirigir una destiler\u00eda, pero no pas\u00f3 mucho tiempo hasta quedarse obsoleta: \u201cSolo pod\u00eda destilar 200 0 250 hect\u00e1reas, as\u00ed que tres o cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, mi hermano cre\u00f3 nuestra propia destiler\u00eda y naci\u00f3 Intercova Arom\u00e1ticas\u201d.\nLa destiler\u00eda m\u00e1s grande de Europa\nEn su momento aquello fue un hito, que sigue si\u00e9ndolo en la actualidad desde muchos puntos de vista, ya que genera 8.000 kilos de vapor, \u201cuna bestialidad\u201d, refiere \u00c1ngel a EL ESPA\u00d1OL. Para que nos hagamos una idea, Corral compara la capacidad y potencia de las destiler\u00edas con los caballos de los coches, cu\u00e1ntos m\u00e1s kilos de vapor, m\u00e1s potente: \u201cEn la anterior cooperativa gener\u00e1bamos 3.000 kilos. Hemos hecho un salto enorme equipar\u00e1ndonos a Francia, la madre de las plantas arom\u00e1ticas, donde solo hay dos destiler\u00edas de 8.000 kilos de vapor\u201d.\nSu centro de operaciones, nos dice, \u201ces el m\u00e1s sostenible y el m\u00e1s respetuoso porque toda el agua, los subproductos y residuos los volvemos a utilizar, hacemos la energ\u00eda circular, no tiramos absolutamente nada, es respetuosa con el medio ambiente y la tenemos conceptuada como ecol\u00f3gica\u201d. Junto a ellos, la joya de la corona: Emilio Valeros, considerado como una de las primeras narices de Espa\u00f1a, con una larga trayectoria como perfumista en Loewe. Junto a \u00e9l, comercializan la lavanda para alta perfumer\u00eda, colonias, aceites arom\u00e1ticos o usos industriales como jabones, lej\u00edas, ambientadores o friegasuelos.\nJavier y \u00c1ngel no tuvieron dudas en continuar el legado de su hermano tras su fallecimiento, tanto que nos pide que reflejemos \u201ccon may\u00fasculas\u201d que el origen de todo y el visionario fue \u00e9l. Destaca al hablar de Andr\u00e9s su sensibilidad y su capacidad para ver el detalle y la innovaci\u00f3n cuando todos miraban pero nadie estaba viendo. Tanto es as\u00ed que baja el tono de voz y recuerda c\u00f3mo naci\u00f3 la idea del festival de la lavanda de Brihuega que se celebra cada mes de julio y que ha conseguido que este a\u00f1o pasen por sus campos \u201caproximadamente 100.000 personas\u201d.\n\u201cMi hermano Andr\u00e9s quer\u00eda festejar el comienzo de la recogida de la lavanda, as\u00ed que nos junt\u00f3 a toda la familia y a unos 40 o 50 amigos en uno de nuestros campos. Nos llevamos unos bocadillos, hicimos un picnic al atardecer y trajo un violinista. All\u00ed pasamos la tarde muy a gusto y fue un momento muy bonito\u201d. Tanto les gust\u00f3 que cada a\u00f1o iban cambiando: un guitarrista, una flautista\u2026 Y as\u00ed, en 2015, se prepar\u00f3 otro campo para que cada vez m\u00e1s gente pudiera asistir a esa celebraci\u00f3n. Y desde entonces, Luz Casal, El Cigala, Taburete o Ketama, entre otros, han sido \u2018cabezas de cartel\u2019 de aquella idea primigeniamente bohemia de su hermano Andr\u00e9s. La visibilidad a nivel internacional, el boom tur\u00edstico y las fotos instagrameables llegaron casi por s\u00ed solas.\nLa lavanda corre peligro\nComo suele pasar en las familias de agricultores, el negocio pasa a ser parte de su vida diaria y en este caso, no pod\u00eda ser menos. Los Corral tienen la mayor parte del cultivo de lavanda de la Alcarria y son conscientes de su peso nacional e industrial: seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Nacional de Perfumer\u00eda y Cosm\u00e9tica (Stanpa) y la Academia del Perfume, Espa\u00f1a supera las 72.000 hect\u00e1reas de cultivos y plantaciones para aceites esenciales y se mantiene como segundo pa\u00eds exportador mundial del perfumeo con el lim\u00f3n o la jara como otros de los cultivos m\u00e1s importantes.\nPor eso, el hecho de que el pacto verde de la UE catalogue a los aceites esenciales de lavanda o lavand\u00edn como productos qu\u00edmicos es \u201cincomprensible\u201d desde el punto de vista de la industria y del propio \u00c1ngel. \u201cSi esto va para adelante y siguen diciendo que esto es t\u00f3xico, lo tenemos complicado. \u00bfQui\u00e9n va a comprar un bote de esencia de aceites que tenga una carabela dibujada o una \u2018t\u2019 de t\u00f3xico? Es absurdo. Como siga adelante, nos hunden a todo el sector de arom\u00e1ticas. Tendremos que reconvertir todo de nuevo al cereal o a otro cultivo\u201d.\nEn este sentido, refuerza la idea de que la lavanda es \u201cun cultivo totalmente natural, que pasa por un proceso de redestilaci\u00f3n al que no se le a\u00f1aden herbicidas ni pesticidas de ning\u00fan tipo\u201d. La UE, por su parte, refiere que el linalool, uno de los compuestos de esta planta, es perjudicial para la salud. \u201cEsto es como todo, si te bebes un vaso de lej\u00eda, te mueres. Pero es que tiene un presencia insignificante en el cultivo, porque sea peligroso de forma individual no lo es al estar en la planta o en otro compuesto. Hay un 0,001% de personas a las que les produce alergias, pero cuando los perfumistas lo usan en sus composiciones, es casi imperceptible\u201d.\nNo es el \u00fanico problema al que se enfrentan desde la Alcarria, la competencia en los pa\u00edses del este est\u00e1 arrasando, tal y como relata \u00c1ngel: \u201cEsta planta se adapta muy bien en Bulgaria por las condiciones clim\u00e1ticas, por eso tienen tres veces m\u00e1s producci\u00f3n que en Espa\u00f1a. Y a la hora de vender, nos han reventado: un kilo de lavanda sale a 30 euros, cuando su precio normal en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido de 70 a 100 euros. Pero es que encima hay que saber que las especificaciones, las calidades y los componentes son peores que en Espa\u00f1a\u201d.\nAun as\u00ed, les siguen quitando mercado en un momento donde hay sobreproducci\u00f3n desde la pandemia: \u201cHemos hecho estocaje de m\u00e1s porque la gente no hac\u00eda vida social, no alternaba, por lo tanto, no se echaba perfumes o colonias. Ese producto sigue lastrando, se han ido plantando demasiadas hect\u00e1reas de las que los mercados pueden absorber\u201d.\nY as\u00ed, se enfrentan a un futuro incierto que puede acabar con su forma de vida.", "language": null, "image": "https://s1.eestatic.com/2023/09/08/reportajes/792931454_235918962_1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/seleccion-espanola-femenina-directo-ultima-hora-concentracion-espana-renuncian-jugadoras/796020392_10.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/rfef-quiere-alfredo-olivares-numero-intimo-rubiales-fiesta-salobrena/795920498_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/mapi-leon-patri-guijarro-abandonan-concentracion-seleccion-no-sancionadas/795920442_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/jugadoras-siguen-seleccion-rfef-hara-despidos-inmediatos-horas-reunion/795920405_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230920/union-europea-manda-catalan-cajon-puigdemont-da-satisfecho-sanchez/795920403_0.html", "https://cronicaglobal.elespanol.com/politica/20230919/malestar-agrupaciones-locales-psc-riesgo-amnistia-arrepentimiento/795670669_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230920/sanchez-ve-segura-investidura-resta-importancia-criticas-historicos-psoe/795920408_0.html", "https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/20230920/nacido-yugoslavia-lleva-sanchez/795810412_14.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/meteorologia/20230919/alerta-inminente-nueva-dana-espana-aemet-avisa-tormentas-fuertes-zonas/795670496_0.html", "https://www.elespanol.com/elbernabeu/real-madrid/futbol/20230920/horario-ver-real-madrid-union-berlin-fecha-hora-tv-partido-champions/795670753_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/20230918/carreras-universitarias-peor-pagadas-sueldos-no-superan-euros/795420566_0.html", "https://www.elespanol.com/elandroidelibre/noticias-y-novedades/20230918/adios-iptv-pirata-nueva-alternativa-gratis-legal-podra-ver-television-internet/795420667_0.html", "https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20230918/maria-luisa-seco-primera-mujer-pepe-domingo-castano-breve-historia-amor-fatidico-final/795420632_0.html", "https://www.elespanol.com/mujer/salud-bienestar/potente-infusion-antiinflamatoria-ayudara-adelgazar-aliviar-estres-meliloto-mujer/795420540_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230918/jorge-javier-ironiza-cuentos-chinos-kiko-hernandez-no-hablo-anos-orientacion/795420903_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/dgt-anuncia-coches-no-podran-circular-partir-enero-mira/795670756_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22394/el-director-de-las-cintas-de-rosa-peral-true-crime-de-netflix-afirma-que-ha-enganado-a-sus-protagonistas", "https://www.elespanol.com/omicrono/software/20230920/amenaza-ia-replique-voz-acabar-dobladores-suplanten-identidad/795670515_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230920/repugnante-comentario-madre-oriana-marzoli-marta-penate-gh-vip-bajuno/795920422_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/empresas/turismo/20230920/puedes-volver-disfrutar-viajes-imserso-solicitar-plaza-requisitos-destinos/795920578_0.html", "https://www.elespanol.com/social/20230920/kilos-metro-largo-cronos-gato-andaluz-gigante-hecho-viral/795920527_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/mis-finanzas/dinero-voy-cobrar-pension-25-anos-cotizados-cuantia-sueldo/795420643_0.html", "https://www.elespanol.com/sociedad/20230920/ciudad-espanola-aire-limpio-toda-espana-delante-madrid-vigo-malaga/795670831_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230920/drastica-decision-telecinco-minimo-cuentos-chinos-retiran-adelantar-gh-vip/795920492_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20230920/virus-letal-nipah-pone-jaque-india-probabilidad-llegue-espana/795670737_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/1350765442/filtracion-masiva-revela-los-planes-de-xbox-y-bethesda-nuevas-consolas-juegos-y-mas/", "https://www.elespanol.com/historia/20230918/rey-espana-tiempo-duro-trono-viruela-acabo-meses/794670898_0.html", "https://www.elespanol.com/historia/20230919/cueva-barcelona-desvela-hallazgo-unico-estudiar-historia-neandertales/795670587_0.html", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/random/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", null, null, "#", "#", "https://www.elespanol.com/", "//seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "/espana/", "/espana/politica/", "/espana/tribunales/", "/sociedad/", "/sociedad/sucesos/", "/sociedad/educacion/", "/sociedad/consumo/", "/sociedad/santoral/", "/sociedad/horoscopo/", "/opinion/", "/opinion/carta-del-director/", "/opinion/editoriales/", "/opinion/columnas/", "/opinion/tribunas/", "/opinion/vinetas/", "https://www.elespanol.com/temas/videoblog_director/", "/reportajes/", "/mundo/", "/mundo/europa/", "/mundo/america/", "/mundo/america/eeuu/", "/mundo/oriente-proximo/", "/mundo/africa/", "/mundo/asia/", "/invertia/", "/invertia/mercados/", "/invertia/economia/", "/invertia/empresas/", "/invertia/mis-finanzas/", "/invertia/medios/", "/invertia/observatorios/", "/invertia/opinion/", "https://www.elespanol.com/invertia/comunidad/", "/invertia/disruptores-innovadores/", "https://www.elespanol.com/wakeupspain/foro-economico-2023/", "", "/eventos/observatorio-de-la-movilidad-2020/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2020/", "/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2021/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-las-finanzas/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad/", "https://www.elespanol.com/eventos/foro-ods/", "/ciencia/", "/ciencia/investigacion/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/nutricion/", "/ciencia/meteorologia/", "/ciencia/salud/", "/deportes/", "/elbernabeu/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/motor/f1/", "/deportes/motor/motogp/", "/deportes/tenis/", "/deportes/ciclismo/", "/deportes/golf/", "/deportes/otros-deportes/", "/social/", "https://www.elespanol.com/temas/podcast/", "https://www.elespanol.com/multimedia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "/espana/andalucia/", "/malaga/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "/eldigitalcastillalamancha/", "/castilla-y-leon/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "/espana/comunidad-valenciana/", "/alicante/", "/espana/galicia/", "https://www.elespanol.com/quincemil/", "https://www.elespanol.com/treintayseis/", "/madrid/", "/espana/murcia/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", "/espana/madrid/", "/enclave-ods/", "/porfolio/", "/mujer/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/", "/corazon/", "https://www.elespanol.com/bluper/", "/cocinillas/", "/como/", "/omicrono/", "/elbernabeu/", "/elandroidelibre/", "https://vandal.elespanol.com/", "/series/", "/motor/", "/imprescindibles/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=20&utm_campaign=sus1", "/zona_n/", "/edicion/", "/blog_del_suscriptor/", "https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/el-tiempo/", "https://www.elespanol.com/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/tags/", "https://www.elespanol.com/newsletter/", "https://www.idealista.com", "https://hathordigital.com/", "https://www.elespanol.com/invertia/finanzas-y-prestamos/", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://www.twitter.com/elespanolcom", "https://www.instagram.com/elespanol2015/", "https://www.linkedin.com/company/el-espa\u00f1ol/", "https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/seleccion-espanola-femenina-directo-ultima-hora-concentracion-espana-renuncian-jugadoras/796020392_10.html", "/reportajes/", "https://www.elespanol.com/lugares/castilla_la_mancha/", "https://www.elespanol.com/personajes/emiliano_garcia_page/", "https://www.elespanol.com/temas/gobierno_de_castilla_la_mancha/", "https://www.elespanol.com/organismos/union_europea/", "/autor/irene-nadal/", "https://twitter.com/IreNadal", "https://www.elespanol.com/madrid/ocio/campos-lavanda-hora-madrid-pueblos-bonitos/776172744_0.html", "https://www.elespanol.com/eldigitalcastillalamancha/economia/el-campo/20230905/castilla-la-mancha-defiende-union-europea-lavanda-producto-saludable/792171193_0.html", "/mas_vistas/", "https://www.elespanol.com/porfolio/20230916/jaime-ardid-martinez-bordiu-bisnieto-franco-experto-desarrollo-emocional-nuevo-rey-ladrillo-madrid/794670647_0.html", "https://www.elespanol.com/elandroidelibre/noticias-y-novedades/20230918/adios-iptv-pirata-nueva-alternativa-gratis-legal-podra-ver-television-internet/795420667_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/tecnologia/20230919/ladrillo-cambiara-construccion-resistente-ligero-ahorra-trabajo-albaniles/793920876_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20230918/rapida-letal-infeccion-causado-muerte-pepe-domingo-castano/795420543_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/sociedad/20230918/profesora-fisioterapia-descubre-secreto-paradormirbien/795420512_0.html", "/reportajes/", "/reportajes/20230920/hermano-victimas-administraba-chat-chicas-desnudas-almendralejo/795920642_0.html", "/reportajes/20230920/emotivo-mensaje-paco-gonzalez-pepe-domingo-castano-primer-programa-sin/795920499_0.html", "/reportajes/20230920/cambios-nueva-ley-bienestar-animal-normas-no-obligatorias-todavia/794171004_0.html", "/reportajes/20230920/polemica-dieta-andrea-colas-tiktoker-promete-adelgazar-pizzas-bocatas-chorizo/794670914_0.html", "/", null, "/reportajes/20230909/toda-verdad-pablo-mm-tuitero-anticapi-nino-bien-empresario-alquileres-turisticos/792920753_0.html", "/reportajes/20230908/arzobispo-oviedo-favor-rubiales-beso-mentira-arma-politica/792921033_0.html", "/reportajes/20230909/toda-verdad-pablo-mm-tuitero-anticapi-nino-bien-empresario-alquileres-turisticos/792920753_0.html", "https://apps.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/quienes_somos/", "https://t.me/elespanol2015", "https://www.elespanol.com/contactar/", "https://hathordigital.com/", "https://eventos.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/publicidad/", "https://www.elespanol.com/contactar/", "https://twitter.com/elespanolcom", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://instagram.com/elespanol2015", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/condiciones_de_compra/", "https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/"]}