{"title": "Uno de cada tres pacientes con c\u00e1ncer recurre a las 'terapias naturales'", "author": "Canarias Ahora", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/pacientes-cancer-recurre-terapias-naturales_1_5433461.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "MADRID", "sitename": "elDiario.es", "date": "2012-09-27", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Uno de cada tres pacientes con c\u00e1ncer recurre a las 'terapias naturales'\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica abre un nuevo apartado dentro de 'www.oncosaludable.es para tratar este tema\nMADRID, 27 (EUROPA PRESS)\nUno de cada tres pacientes con c\u00e1ncer busca apoyo en las 'terapias naturales', como medicina alternativa o integrativa a su terapia m\u00e9dica, seg\u00fan explican este jueves el presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), el doctor Juan Jes\u00fas Cruz, y el coordinador del Grupo de Trabajo SEOM de Prevenci\u00f3n y Diagn\u00f3stico Precoz, el doctor Pedro P\u00e9rez Segura, quienes advierten de que toda sustancia administrada por el propio individuo tiene que ser consultada al onc\u00f3logo.\nDurante la presentaci\u00f3n del nuevo apartado de medicina integrativa en 'www.oncosaludable.es, Cruz ha aclarado que, dentro de la medicina integrativa se encuentran \u201cuna serie de productos\u201d, como plantas medicinales, minerales y terapias cuerpo-mente, que complementan el tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer y que, por ejemplo, pueden servir para aliviar la angustia de recibir quimioterapia.\nMientras que la medicina alternativa es aquella que consiste en seguir un tratamiento diferente al que recomienda el profesional, como por ejemplo, consumir 'u\u00f1as de gato', una planta de la que se publicita su eficacia en el tratamiento del c\u00e1ncer. \u201cCon la idea de que es algo natural se puede hacer mucho da\u00f1o. Hay que tener mucho cuidado con lo que se hace\u201d, ha advertido, por su parte, el coordinador del grupo de trabajo SEOM de Prevenci\u00f3n y Diagn\u00f3stico Precoz.\nP\u00e9rez Segura ha puesto, por ejemplo, que el zumo de naranja o pomelo as\u00ed como productos compuestos por piel de uva en dosis elevadas pueden generar efectos adversos en el organismo, ya que el exceso de vitamina C puede interactuar con la quimioterapia. Adem\u00e1s, ha alertado del 'tratamiento' con bayas chinas, de las \u201cque se han retirado partidas completas con altas dosis de plomo\u201d.\nAsimismo, ha apuntado a estudios realizados para demostrar la eficacia del selenio en el c\u00e1ncer de mam\u00e1, pulm\u00f3n y pr\u00f3stata, que demostraron \u201cpoca eficacia\u201d, y que, incluso, uno de ellos, relacion\u00f3 su consumo con el aumento del tumor de pr\u00f3stata.\nLos pacientes tienen que tener en cuenta tambi\u00e9n que el 'ginseng' es un revitalizante no recomendado en mujeres con c\u00e1ncer de mama o de \u00fatero hormonosensibles. Por el contrario, la pr\u00e1ctica de yoga puede reducir la fatiga y el cansancio asociado con la enfermedad y sus tratamientos. Tambi\u00e9n el aloe vera, que tiene un efecto antitumoral, al ser un regenerador celulario y la cal\u00e9ndula, ayuda a combatir la toxicidad cut\u00e1nea\nCUBRIR UNA \u201cLAGUNA MUY GRANDE\u201d\nPor todas estas razones, la creaci\u00f3n de este nuevo apartado dentro de su web tiene como objetivo dar a conocer las \u201csustancias que pueden ayudar y no perjudicar\u201d a los pacientes oncol\u00f3gicos, ha se\u00f1alado Cruz, quien ha recomendado consultar \u201ctodo lo que se tome\u201d al m\u00e9dico.\nDe la misma opini\u00f3n es P\u00e9rez Segura, quien ha se\u00f1alado que la SEOM ha tratado de cubrir una \u201claguna muy grande\u201d y ha lamentado que, en general, los pacientes cuenten con fuentes de informaci\u00f3n de \u201cbaja fiabilidad\u201d. Adem\u00e1s, ha asegurado que existen nuevos f\u00e1rmacos que interact\u00faan de manera distinta \u201ca la quimioterapia cl\u00e1sica\u201d.\n\u201cLa SEOM intenta crear una herramienta mediante un m\u00e9todo de trabajo muy estricto. Queremos que sea el germen de un producto m\u00e1s ambicioso\u201d, ha a\u00f1adido. Los apartados que se encuentran en la p\u00e1gina son 'plantas', 'elementos', 'terapias', 'cuerpo mente' y 'glosarios', que \u201cest\u00e1n avalados por publicaciones cient\u00edficas\u201d, ha dicho.\nSe trata de una \u201cherramienta, que aborda la seguridad del paciente\u201d, y que, hasta la fecha, \u201cno exist\u00eda\u201d, al ser \u201ccostosa\u201d en cuanto a recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, ha indicado P\u00e9rez Segura. Sin embargo, la p\u00e1gina no exime, en ning\u00fan caso, el hecho de que el paciente tenga que ir a la consulta del m\u00e9dico a consultar las sustancias que est\u00e1 tomando.\nPor \u00faltimo, Cruz ha considerado que, quiz\u00e1s, en ocasiones, habr\u00eda que valorar si los beneficios de este tipo de tratamientos son \u201cpsicol\u00f3gicos\u201d y no tienen un gran impacto en el organismo del paciente.", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/96312f8e-12d3-446a-86eb-8aea93198f00_facebook-watermarked-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/canarias-presenta-debate-nuevo-modelo-nacionalismo-debilitado-madrid_1_10521206.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tribunales/segunda-denuncia-formalizada-caso-canteranos-real-madrid-implicados-difusion-video-sexual_1_10526088.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/gobierno-clavijo-equipara-llegada-migrantes-mar-lampedusa-10-000-tres-dias-canarias-15-000-ano_1_10523977.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/clavijo-nombra-directora-transportes-maria-fernandez-candidata-congreso-portavoz-cc-cabildo-gran-canaria_1_10523634.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tenerifeahora/politica/consejero-turismo-cobrar-acceder-teide-dificil-exenciones-residentes_1_10522481.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tenerifeahora/isla/encuesta-cobrar-subir-teide_1_10525807.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/economia/autonomos-acusan-gobierno-canario-crear-duplicidades-nueva-estructura-ejecutivo-existia-anos_1_10525873.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tribunales/urbaser-jacinto-alvarez-vigilara-isabel-deniz_1_10523660.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/drago-canarias-reprueba-sumar-haya-pactado-grupo-parlamentario-senado-partido-casimiro-curbelo_1_10522306.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/ciencia_y_medio_ambiente/asociacion-conservacion-biodiversidad-canaria-ecotasa_1_10523516.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/cultura/lucho-rk-encanta-ver-gente-canta-canciones-siente_1_10523996.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/parlamento-canario/parlamento-organiza-jornadas-conecta-canarias-europa-migracion-politica-cohesion-ue_1_10505124.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tiempo-canarias/canarias-martes-tiempo-manana-19-de-septiembre_1_10523839.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://mailchi.mp/6edd659f3f94/registro-boletines-canariasahora", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/economia/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/migraciones/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tribunales/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/ciencia_y_medio_ambiente/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/patrimonio-canarias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/parlamento-canario/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sucesos/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tiempo-canarias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/cultura/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/redes/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/islas/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/nacional/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/internacional/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/amaziges/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/nekuni/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/Deportes", "https://www.eldiario.es/canariasahora/por-fogones/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/porfogones/reportajes/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/porfogones/criticas/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/por-fogones/losjuernesdeporfogones/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/eldiario-agricola/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/viajarahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/turismo/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/brands/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/brands/que-es-ahora-brands/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/impulsa-startups/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tenerife-ahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/lapalmaahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/elhierroahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/lanzaroteahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/fuerteventuraahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/lagomeraahora/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/canarias-opina/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/carlossosa/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/cultura/la-vida-contada/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/la-corte-de-los-enanos/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tribunales/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/migraciones/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/ciencia_y_medio_ambiente/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/patrimonio-canarias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/parlamento-canario/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sucesos/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/tiempo-canarias/", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/canariasahora/lapalmaahora/economia/endesa-detecta-2-772-casos-fraude-electrico-canarias-2021_1_10527169.html", "/canariasahora/lapalmaahora/economia/endesa-detecta-2-772-casos-fraude-electrico-canarias-2021_1_10527169.html", "/canariasahora/canarias-opina/amnistias-referendums_1_10527129.html", "/canariasahora/canarias-opina/amnistias-referendums_1_10527129.html", "/canariasahora/migraciones/turismo-canarias-no-seria-personas-migrantes-pedro-calero_1_10526986.html", "/canariasahora/migraciones/turismo-canarias-no-seria-personas-migrantes-pedro-calero_1_10526986.html", "/canariasahora/conecta-canarias-europa/eurodiputado-lopez-aguilar-rechaza-solidaridad-carta-gestion-migratoria_1_10527000.html", "/canariasahora/conecta-canarias-europa/eurodiputado-lopez-aguilar-rechaza-solidaridad-carta-gestion-migratoria_1_10527000.html", "/canariasahora/redes/canal-telegram-canarias-ahora-noticias-destacadas-movil_1_7214840.html", "/canariasahora/tribunales/juzgado-abre-diligencias-caso-futbolistas-real-madrid-llama-declarar-dos-victimas_1_10524589.html", "https://www.eldiario.es/autores/canarias_ahora/", "/canariasahora/tribunales/juzgado-abre-diligencias-caso-futbolistas-real-madrid-llama-declarar-dos-victimas_1_10524589.html", "/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/autores/toni-ferrera/", "/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "/canariasahora/tenerifeahora/sucesos/pablo-ano-tenerife-desaparecido_1_10524046.html", "https://www.eldiario.es/autores/tenerife_ahora/", "/canariasahora/tenerifeahora/sucesos/pablo-ano-tenerife-desaparecido_1_10524046.html", "/canariasahora/tribunales/abogado-mediador-alega-audiencia-santa-cruz-tenerife-cliente-entrego-moviles-coaccion_1_10524472.html", "/canariasahora/tribunales/abogado-mediador-alega-audiencia-santa-cruz-tenerife-cliente-entrego-moviles-coaccion_1_10524472.html", "/canariasahora/tenerifeahora/isla/encuesta-cobrar-subir-teide_1_10525807.html", "https://www.eldiario.es/autores/canarias_ahora/", "/canariasahora/tenerifeahora/isla/encuesta-cobrar-subir-teide_1_10525807.html", "/canariasahora/politica/canarias-presenta-debate-nuevo-modelo-nacionalismo-debilitado-madrid_1_10521206.html", "https://www.eldiario.es/autores/jennifer_jimenez/", "/canariasahora/politica/canarias-presenta-debate-nuevo-modelo-nacionalismo-debilitado-madrid_1_10521206.html", "/canariasahora/tribunales/juzgado-abre-diligencias-caso-futbolistas-real-madrid-llama-declarar-dos-victimas_1_10524589.html", "https://www.eldiario.es/autores/canarias_ahora/", "/canariasahora/tribunales/juzgado-abre-diligencias-caso-futbolistas-real-madrid-llama-declarar-dos-victimas_1_10524589.html", "/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/autores/toni-ferrera/", "/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://twitter.com/Cahora", "https://es-es.facebook.com/CanariasAhora/", "https://t.me/canariasahora", "https://www.instagram.com/canarias.ahora/", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/canariasahora/que_es/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/canariasahora/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/politica_de_privacidad/", "https://www.eldiario.es/canarias-ahora/informacion-sobre-cookies-banner/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}