{"title": "Vacunas Particulares", "author": null, "url": "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/vacunas-particulares", "hostname": "clinicaalemanatemuco.cl", "description": null, "sitename": "Alemana Temuco", "date": "2022-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunas Particulares\nVACUNAS COMPLEMENTARIAS.\n|ENFERMEDAD||VACUNA||EDAD|\n|ENFERMEDADES POR HAEMOPHILUS INFLUENZA TIPO B||ACT-HIB||Adultos|\n|HEPATITIS A y HEPATITIS B||TWINRIX||Desde 15 a\u00f1os|\n|HEPATITIS A||AVAXIM Adulto y Pedi\u00e1trico - HAVRIX Adulto y Junior VAQTA Adulto y Pedi\u00e1trico||A partir de 1 a\u00f1o de vida|\n|HEPATITIS B||ENGERIX B Adulto||Desde los 15 a\u00f1os|\n|DIFTERIA, T\u00c9TANOS Y TOS CONVULSIVA||BOOSTRIX||Desde los 4 a\u00f1os|\n|VIRUS PAPILOMA HUMANO||CERVARIX - GARDASIL||Desde los 9 a\u00f1os|\n|INFLUENZA TETRAVALENTE (4 cepas)||FLUQUADRI||Cualquier edad|\n|DIFTERIA, T\u00c9TANOS, TOS CONVULSIVA, HAEMOPHILUS INFLUENZAE B, HEPATITIS B, POLIO||INFANRIX HEXA||Desde los 2 meses de vida|\n|MENINGITIS A, C, Y, W-135||MENVEO - MENACTRA - NIMENRIX||Desde los 2 a\u00f1os de vida|\n|POLIOMIELITIS||POLIO INYECTABLE||Adultos|\n|NEUMON\u00cdA||PREVENAR 13||Hasta los 2 a\u00f1os|\n|ROTAVIRUS VACUNA ORAL||ROTARIX - ROTATEQ||Entre los 2 y 6 meses|\n|FIEBRE AMARILLA (se debe vacunar al menos 10 d\u00edas antes de viajar)||STAMARIL||Desde los 9 meses hasta los 60 a\u00f1os|\n|FIEBRE TIFOIDEA O SALMONELA TYPHI||TYPHIM VI ANTIT\u00cdFICA||Desde los 2 a\u00f1os|\n|T\u00c9TANOS||TETAVAX||Adultos|\n|VARICELA (PESTE CRISTAL )||VARILRIX - VARIVAX||A partir de 1 a\u00f1o de vida|\n|RABIA||VERORAB||Por indicaci\u00f3n m\u00e9dica|\n|HERPES Z\u00d3STER||ZOSTAVAX||Por indicaci\u00f3n m\u00e9dica|\n(1) Antihaemophilus influenzae tipo B + Difteria - T\u00e9tano acelular - Coqueluche.\n(2) Antihaemophilus influenzae tipo B + Polio inyectable + hepatitis B + Difteria - T\u00e9tano acelular - Coqueluche.\nTodas estas vacunas necesitan orden m\u00e9dica, dado que no est\u00e1n incluidas en el Programa Ministerial.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "/coronavirus/protocolo-de-seguridad", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/internet/home/landing/unidad-rescate", "#", "#", "https://mipaginadesalud.alemana.cl/wps/portal/mpdsvp/", "http://www.alemanatemuco.cl/ReservaDeHorasCAT/", "/medicos-y-especialidades/listados-de-medicos-y-otros-profesionales", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=3416117", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=3416117", "https://resultadosexamenestemuco.alemana.cl/login.xhtml", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/temuco/home/servicios+online/examenes+de+laboratorio", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/servicios-online/home-mi-clinica", "http://www.alemanatemuco.cl/wls/arancel/", "/solicitud-presupuesto/hospitalizacion", "/solicitud-presupuesto/maternidad", "/informacion-para-pacientes/documentos-de-descarga", "/informacion-para-pacientes", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/informacion-para-pacientes/horarios-de-atencion", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/landings/actualiza_tus_datos", "https://d51h1y0hva8v.cloudfront.net/docs/librariesprovider9/docs-informacion-al-paciente/derechos-y-deberes-2022.pdf?sfvrsn=e63ed11a_2", "https://d51h1y0hva8v.cloudfront.net/docs/librariesprovider9/docs-informacion-al-paciente/atencion-preferente.pdf?sfvrsn=99c2f1e3_2", "https://d1sdjulhlqul6v.cloudfront.net/docs/librariesprovider9/docs-informacion-al-paciente/guia-de-ingreso_temuco_baja.pdf?sfvrsn=1edbc830_2", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/informacion-para-pacientes/cuenta-hospitalizacion", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/informacion-para-pacientes/ley-de-urgencia", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/informacion-para-pacientes/ley-21309", "https://d1sdjulhlqul6v.cloudfront.net/docs/librariesprovider9/docs-informacion-al-paciente/listadopatologias_cat.pdf?sfvrsn=2fce094b_6", "/informacion-para-pacientes/procedimiento-de-gestion-de-reclamos", "/informacion-para-pacientes/servicios-en-linea-cat", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=3416117", "https://resultadosexamenestemuco.alemana.cl/login.xhtml", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/temuco/home/servicios+online/examenes+de+laboratorio", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/servicios-online/home-mi-clinica", "http://www.alemanatemuco.cl/wls/arancel/", "/solicitud-presupuesto/hospitalizacion", "/solicitud-presupuesto/maternidad", "/medicos-y-especialidades/listados-de-medicos-y-otros-profesionales", "/medicos-y-especialidades/listados-de-medicos-y-otros-profesionales", "/medicos-y-especialidades/especialidades", "/medicos-y-especialidades/especialidades", "/medicos-y-especialidades/especialidades", "https://clinicaalemanatemuco.cl/servicios-medicos-y-clinicos/banco-de-sangre", "/medicos-y-especialidades/especialidades/cardiologia-adulto", "/servicios-medicos-y-clinicos/endoscopia-digestiva", "/servicios-medicos-y-clinicos/imagenologia", "/servicios-medicos-y-clinicos/laboratorio-clinico", "/servicios-medicos-y-clinicos/uci-adulto", "/medicos-y-especialidades/especialidades#", "/centros-medicos-cat/centro-de-atencion-a-adolescentes", "/servicios-medicos-y-clinicos/servicio-de-medicina-fisica-y-rehabilitacion", "/centros-medicos-cat/centro-de-obesidad", "/centros-medicos-cat/centro-pediatrico", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/Unidad-de-medicina-preventiva/medicina-preventiva", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/Unidad-de-medicina-preventiva/medicina-preventiva", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/chequeo-preventivo-completo", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/consulta-de-morbilidad", "/medicos-y-especialidades/cursos-cientificos", "/maternidad/servicio-de-maternidad", "/maternidad/servicio-de-maternidad", "1480ce7f-9ec7-44fc-8794-a5702d2f0e44", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/programas/chequeo-preventivo-personas", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/programas/salud-empresas", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/programas/meses-de-prevenci%C3%B3n", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/todos-los-programas", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/a-todo-pulmon", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/deteccion-precoz-pulmonar", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/programa-de-deteccion-precoz-de-cancer-de-colon-y-recto", "/mes-de/mes-de-la-mama", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/medicina-del-viajero", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/programas/vivir-liviano", "https://www.clinicaalemana.cl/programas/crecer-liviano", "https://www.alemanaseguros.cl/", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-sur", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-sur/simulador-paso-1", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-salud", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-salud/simulador-paso-1", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-65", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-65/simulador-paso-1", "/convenios", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/convenios/empresas", "/convenios/fonasa", "/convenios/isapres", "/maternidad/servicio-de-maternidad", "/maternidad/ecografia-obstetrica", "/solicitud-presupuesto/maternidad", "/maternidad/seguridad-al-nacer", "/servicios-medicos-y-clinicos/uci-neonatal-y-pediatrica", "/maternidad/servicio-de-maternidad", "/maternidad/clinica-de-lactancia", "/maternidad/material-para-padres", "#", "/maternidad/talleres-de-maternidad", "/material-educativo", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/investigaci%C3%B3n-y-docencia/campus-virtual", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/investigaci%C3%B3n-y-docencia/cursos", "https://www.clinicaalemana.cl/recurso-externo/pagina/investigaci%C3%B3n-y-docencia/reuniones-cl%C3%ADnicas", "/nuestra-clinica/bienvenida", "/nuestra-clinica/mision-y-vision", "/nuestra-clinica/sitios-web-relacionados", "https://postulacioncat.infoalemanatemuco.cl/", "/recurso-externo/pagina/terminos-y-condiciones", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=3416117", "http://www.alemanatemuco.cl/ReservaDeHorasCAT/", "tel:+56452201201", "tel:+56222101211", "tel:+56229109911", "mailto:clinica.cat@alemana.cl", "/nuestra-clinica/terminos-de-uso", "/", "/servicios-medicos-y-clinicos", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/vacunas-particulares", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/vacunas-ministeriales", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/vacunas-particulares", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/preguntas-frecuentes", "/servicios-medicos-y-clinicos/vacunatorio/recomendaciones-post-vacuna", "#", "http://www.alemanatemuco.cl/ReservaDeHorasCAT/", "phone:+56452201201", "/", "/nuestra-clinica/bienvenida", "/nuestra-clinica/historia", "/nuestra-clinica/sitios-web-relacionados", "https://postulacioncat.infoalemanatemuco.cl/", "/nuestra-clinica/como-llegar", "mailto:clinica.cat@alemana.cl", "https://www.clinicaalemanatemuco.cl/nuestra-clinica/canal-de-denuncias/", "/nuestra-clinica/terminos-de-uso", "https://www.facebook.com/ClinicaAlemanaTemuco", "https://mobile.twitter.com/alemanatemuco", "https://www.instagram.com/alemanatemuco/", "https://www.linkedin.com/company/clinica-alemana-de-temuco", "https://www.youtube.com/channel/UCeikWpFX9Uzniz8eDCjs6hQ"]}