{"title": "verres jetables - Traduction espagnole \u2013 Linguee", "author": null, "url": "https://www.linguee.fr/francais-espagnol/traduction/verres+jetables.html", "hostname": "linguee.fr", "description": "De tr\u00e8s nombreux exemples de phrases traduites contenant \"verres jetables\" \u2013 Dictionnaire espagnol-fran\u00e7ais et moteur de recherche de traductions espagnoles.", "sitename": "Linguee.fr", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u25beDictionnaire fran\u00e7ais-espagnol en construction\n[jetable](/francais-espagnol/traduction/jetable.html) adj \u2014 [Voir d'autres traductions possibles]\n\u00a9 Dictionnaire Linguee, 2023\n\u25beSources externes (non r\u00e9vis\u00e9es)\n|\n|\nDes microcapillaires de verres jetables sont fournis pour les [...]\napplications d'\u00e9chantillon.\ngphf.org\n|\n|\nMicrocapilares de vidrio desechable son inclu\u00eddos para la [...]\naplicaci\u00f3n de la muestra.\ngphf.org\n|\n|\nPour d\u00e9montrer que les n\u00e9cessaires \u00e0[...] boire (tasses et verres), les assiettes et les couverts jetables sont conformes [...]\n\u00e0 ce crit\u00e8re, la preuve[...]\nde conformit\u00e9 \u00e0 la norme EN 13432 doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nPara demostrar que los vasos, tazas, platos y cubiertos cumplen este criterio, deber\u00e1n [...]\nproporcionarse pruebas de que se cumple la norma EN 13432.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLes n\u00e9cessaires \u00e0 boire (tasses et verres), assiettes et couverts jetables ne sont utilis\u00e9s que [...]\ns'ils sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir[...]\nde mati\u00e8res premi\u00e8res renouvelables et s'ils sont biod\u00e9gradables et compostables conform\u00e9ment \u00e0 la norme EN 13432.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLos envases para[...] bebidas (tazas y vasos), y los platos y cubiertos desechables solo se utilizar\u00e1n si [...]\nest\u00e1n hechos de materias[...]\nprimas renovables y son biodegradables y compostables seg\u00fan la norma EN 13432.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\n\u00c9viter d'utiliser des mat\u00e9riaux jetables, des verres et des sacs en plastique.\nandatravel.com.ar\n|\n|\nEvitar el uso de materiales descartables, vasos y bolsas de pl\u00e1stico.\nandatravel.com.ar\n|\n|\nPr\u00e9sent aujourd'hui, presque tous les types de lentilles de contact sont disponibles dans de nombreux magasins en ligne, tels que les lentilles souples, les[...]\nlentilles rigides perm\u00e9ables au[...] gaz, lentilles jetables, lentilles \u00e0 port prolong\u00e9, verres \u00e0 double foyer, [...]\nlentilles color\u00e9es, lentilles[...]\ntoriques, contacts orthok\u00e9ratologie, verres filtrant les ultraviolets, les effets sp\u00e9ciauxet le quatri\u00e8me.\nvioletin.net\n|\n|\nPresente ahora, casi todos los tipos de lentes de contacto est\u00e1n disponibles en numerosas tiendas online,[...]\ntales como lentes de[...] contacto blandas, lentes de RGP, desechables, lentes de uso prolongado, lentes [...]\nbifocales, lentes de[...]\ncolor, lentes t\u00f3ricas, contactos ortoqueratolog\u00eda, lentes de protecci\u00f3n UV, los efectos especialesy el cuarto.\nvioletin.net\n|\n|\nCette \u00e9tude montre que de plus en plus d'Europ\u00e9ens prennent personnellement des mesures pour lutter contre le changement climatique, tant au niveau de leurs habitudes de consommation (tri des d\u00e9chets, r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9nergie et d'eau[...]\nde leur foyer, r\u00e9duction de la[...] consommation de produits jetables, achat de produits locaux [...]\net de saison) que dans leur mode de transport.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nEste estudio muestra que cada vez son m\u00e1s numerosos los europeos que toman medidas personalmente para luchar contra el cambio clim\u00e1tico, tanto en sus h\u00e1bitos de consumo (separaci\u00f3n de residuos, reducci\u00f3n del consumo de energ\u00eda y agua[...]\nde su unidad familiar, reducci\u00f3n[...] del uso de productos desechables, compra de productos [...]\nlocales y de temporada) como en los[...]\nmodos de transporte que utilizan.\neuroparl.europa.eu\n|\n|\nLes verres feuillet\u00e9s avec intercalaires [...]\nen PVB poss\u00e8dent une nomenclature propre qui permet de reconna\u00eetre leur composition;[...]\ncelle-ci se donne sous la forme de deux (ou plusieurs) chiffres indiquant l'\u00e9paisseur des diff\u00e9rentes feuilles de verre en mm, suivi d'un chiffre s\u00e9par\u00e9 des pr\u00e9c\u00e9dents par un point donnant le nombre (et non l'\u00e9paisseur) de films de PVB plac\u00e9s entre chaque feuille de verre.\nyourglass.com\n|\n|\nLos vidrios laminados con pel\u00edculas [...]\nintercalares de PVB poseen una nomenclatura propia que permite reconocer su composici\u00f3n;[...]\n\u00e9sta figura en forma de dos (o varias) cifras que indican el espesor de las distintas hojas de vidrio en mil\u00edmetros (mm), seguidas de una cifra separada de las anteriores por un punto que da el n\u00famero (y no el espesor) de las pel\u00edculas de PVB colocadas entre cada hoja de vidrio.\nyourglass.com\n|\n|\nVerre et c\u00e9ramique : le s\u00e9l\u00e9nium est utilis\u00e9 de mani\u00e8re extensive dans la fabrication du verre et de la[...]\nc\u00e9ramique, o\u00f9 il est[...] utilis\u00e9 pour donner une couleur rouge bronze aux verres, \u00e9maux et gla\u00e7ures ainsi que pour \u00e9liminer la couleur [...]\ndu verre en neutralisant[...]\nla teinte verte donn\u00e9e par les impuret\u00e9s ferreuses.\nprsmetals.com\n|\n|\nVidrio y cer\u00e1mica: El selenio se utiliza extensamente en la fabricaci\u00f3n de vidrios y cer\u00e1micos, donde se[...]\nutiliza para dar un color[...] bronce rojizo a vidrios, esmaltes y lustres como as\u00ed tambi\u00e9n para quitar el color de vidrios al contrarrestar [...]\nel tinte verde[...]\nimpartido por las impurezas ferrosas.\nprsmetals.com\n|\n|\nLes sous-v\u00eatements jetables port\u00e9s sous la combinaison [...]\nlavable sont mis dans des casiers pour \u00eatre \u00e9limin\u00e9s en tant que[...]\nd\u00e9chets contamin\u00e9s par l'amiante, les combinaisons lavables une fois lav\u00e9es sont rang\u00e9es dans le compartiment central.\nbwint.org\n|\n|\nLa ropa interior desechable que se lleve puesta bajo [...]\nel mono lavable debe depositarse en un contenedor y tratarse como residuos[...]\ncontaminados, mientras que los monos lavables se almacenar\u00e1n en el compartimento central una vez lavados.\nbwint.org\n|\n|\nLes caract\u00e9ristiques de pr\u00e9sentation des nouveaux[...]\nproduits, destin\u00e9es \u00e0 diminuer les d\u00e9chets, par[...] ex. les flacons jetables et les seringues [...]\npr\u00e9-remplies, prennent davantage de place[...]\ndans les camions et les r\u00e9frig\u00e9rateurs.\npeoplethatdeliver.org\n|\n|\nEl dise\u00f1o de los nuevos productos introducidos[...]\npara reducir el malgasto de la vacuna, como[...] los tubos de uso \u00fanico y las jeringuillas [...]\npre-llenadas requieren bastante m\u00e1s espacio en camiones y refrigeradores.\npeoplethatdeliver.org\n|\n|\nL'Aquamantys Bipolar Pump Generator est un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrochirurgical \u00e9quip\u00e9 d'une pompe p\u00e9ristaltique rotative et[...]\nr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une utilisation avec les[...] dispositifs bipolaires jetables \u00e0 usage unique Aquamantys [...]\npour l'administration simultan\u00e9e[...]\nd'\u00e9nergie radiofr\u00e9quence (RF) et de s\u00e9rum physiologique en vue d'une h\u00e9mostase des tissus mous et des os dans le site chirurgical.\nsalientsurgical.com\n|\n|\nEl generador de bombeo bipolar Aquamantys es un generador electroquir\u00fargico con una bomba perist\u00e1ltica giratoria dise\u00f1ado[...]\nexclusivamente para su uso con los[...] dispositivos bipolares desechables de un solo uso Aquamantys [...]\npara el suministro simult\u00e1neo[...]\nde energ\u00eda de radiofrecuencia (RF) y suero salino para el sellado hemost\u00e1tico de los tejidos blandos y \u00f3seos en la zona operada.\nsalientsurgical.com\n|\n|\nPar cons\u00e9quent, il a \u00e9t\u00e9 conclu que[...]\nles importations de[...] briquets avec pierre non rechargeables jetables de Ta\u00efwan ont en partie remplac\u00e9 les importations de briquets avec pierre non rechargeables jetables de la R\u00e9publique populaire de Chine et qu'elles ont ainsi neutralis\u00e9, \u00e0 la fois en termes de quantit\u00e9s et de prix, les effets correctifs du droit antidumping institu\u00e9 sur les briquets avec pierre non rechargeables jetables originaires de la R\u00e9publique populaire [...]\nde Chine.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nPor lo tanto, se concluy\u00f3 que las[...]\nimportaciones de[...] encendedores no recargables y desechables de piedra de Taiw\u00e1n han sustituido en parte a las importaciones de encendedores no recargables y desechables de piedra de la Rep\u00fablica Popular de China y que, por ello, han debilitado, tanto en t\u00e9rminos de cantidades como de precios, los efectos correctores del derecho antidumping establecido sobre los encendedores no recargables y desechables de piedra originarios [...]\nde la Rep\u00fablica Popular de China.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nPour obtenir des r\u00e9sultats optimaux, le concept Swep comprend toute une gamme d'autres produits de nettoyage hautement[...]\nperformants, dont les chariots configurables Origo et des[...] lavettes r\u00e9utilisables et jetables en microfibres \u00e0 100 [...]\npour cent.\nmarinomop.com\n|\n|\nPara resultados m\u00e1ximos, el sistema Swep incluye una gama de otros productos de limpieza de alto rendimiento, entre los que se[...]\nincluyen la gama de carros configurables Origo y el rendimiento de la[...] microfibra 100% en un trapo desechable reutilizable.\nmarinomop.com\n|\n|\nCela est particuli\u00e8rement[...] vrai pour les briquets jetables, qui sont vendus en tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s, souvent en lots de plusieurs unit\u00e9s, et utilis\u00e9s par les consommateurs comme des produits jetables de faible valeur, et [...]\npour les briquets particuli\u00e8rement[...]\nattrayants pour les jeunes enfants parce qu'ils ont une forme ou pr\u00e9sentent des caract\u00e9ristiques divertissantes jug\u00e9es attirantes pour les enfants.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nEsto resulta especialmente pertinente en lo que[...] respecta a los encendedores desechables, que se venden en grandes cantidades, a menudo en lotes de varias unidades y son utilizados por los consumidores como productos desechables de escaso valor, as\u00ed [...]\ncomo a los encendedores[...]\nque resultan especialmente atrayentes para los ni\u00f1os peque\u00f1os porque presentan una forma o caracter\u00edsticas l\u00fadicas que se consideran atractivas para los ni\u00f1os.\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nMais avant de reprendre la routine de tous les jours, le 6 janvier nous offre encore une derni\u00e8re f\u00eate, une f\u00eate qui arrive et passe presque en sourdine, mais qui est capable de nous faire revivre l'atmosph\u00e8re authentique de paix et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des f\u00eates de nos p\u00e8res, quand il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de faire des cadeaux co\u00fbteux, mais il suffisait d'offrir les produits simples de la nature pour donner du bonheur aux parents[...]\net amis, et rien n'\u00e9tait manipul\u00e9 et[...] boulevers\u00e9 par les verres d\u00e9formants du [...]\ncirque m\u00e9diatique du divertissement et de[...]\nla soci\u00e9t\u00e9 de consommation : la f\u00eate de la \u00ab Befana \u00bb.\nmissionidonbosco.org\n|\n|\nPero antes de volver a la rutina de todos los d\u00edas, el 6 de enero nos regala todav\u00eda una \u00faltima celebraci\u00f3n, una fiesta que llega y pasa sin hacerse casi notar, pero capaz de transportarnos a la aut\u00e9ntica atm\u00f3sfera de paz y serenidad de las celebraciones de nuestros padres, cuando no era necesario hacer regalos costosos, sino que eran suficientes los simples productos de la naturaleza para dar felicidad a[...]\nparientes y amigos y nada era manipulado ni[...] tergiversado por la lente deformante del [...]\ncirco medi\u00e1tico de la diversi\u00f3n y del consumismo: la fiesta de la Befana.\nmissionidonbosco.org\n|\n|\nLes briquets avec pierre rechargeables jetables de Chine \u00e9taient identiques \u00e0 tous \u00e9gards aux briquets avec pierre non rechargeables jetables ayant fait l'objet de l'enqu\u00eate [...]\npr\u00e9c\u00e9dente, mis \u00e0 part l'ajout[...]\nd'un clapet de recharge qui s'est av\u00e9r\u00e9 inutile dans le cas d'un briquet per\u00e7u et trait\u00e9 en pratique par les consommateurs comme un produit jetable (voir consid\u00e9rants 16 \u00e0 21).\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nLos encendedores recargables y desechables de piedra originarios de China eran id\u00e9nticos en todos los aspectos a los encendedores no recargables y desechables de piedra de la investigaci\u00f3n [...]\nanterior, a[...]\nexcepci\u00f3n de la adici\u00f3n de una v\u00e1lvula de recambio gue se determin\u00f3 resultaba ineficaz para los encendedores, que en la pr\u00e1ctica fueron percibidos y tratados por los consumidores como un producto desechable (v\u00e9anse los considerandos 16 a 21).\neur-lex.europa.eu\n|\n|\nSoutenus par la marque Malibu, ces \u00e9v\u00e9nements ont int\u00e9gr\u00e9 un dispositif de pr\u00e9vention complet et in\u00e9dit pour pr\u00e9venir, d'une part, l'acc\u00e8s aux mineurs \u00e0 ces festivals (v\u00e9rification de l'\u00e2ge lors de l'inscription pr\u00e9alable sur Internet et \u00e0 l'entr\u00e9e du festival) et, d'autre part, \u00e9duquer les participants sur la consommation responsable : dispositif \u00ab conducteur d\u00e9sign\u00e9 \u00bb pour assurer les retours en toute s\u00e9curit\u00e9 avec distribution de soft drinks gratuits, diffusion de[...]\nmessages de consommation responsable par les[...] D.J. et sur les verres en plastique, et [...]\npr\u00e9sence de plus de 160 personnes charg\u00e9es[...]\nde la s\u00e9curit\u00e9 et de la pr\u00e9vention (soit un pour soixante participants).\npernod-ricard.com\n|\n|\nPatrocinados por la marca Malibu, estos eventos incluyeron un dispositivo de prevenci\u00f3n completo e in\u00e9dito para prevenir, por un lado, el acceso de menores a estos festivales (comprobaci\u00f3n de la edad en la inscripci\u00f3n previa en Internet y en la entrada del festival) y, por otro lado, educar a los participantes en el consumo responsable: dispositivo del \"conductor alternativo\" para garantizar un regreso seguro, con distribuci\u00f3n de refrescos gratuitos;[...]\ndifusi\u00f3n de mensajes de consumo responsable por[...] los DJ y en los vasos de pl\u00e1stico, y presencia [...]\nde m\u00e1s de 160 personas a cargo[...]\nde la seguridad y la prevenci\u00f3n\npernod-ricard.fr\n|\n|\nPar exemple, apr\u00e8s[...] avoir achet\u00e9 pour son ouverture une s\u00e9rie de verres de table, un restaurant n'aura plus besoin [...]\nd'en acheter que de[...]\ntemps \u00e0 autre, \u00e0 mesure qu'ils se cassent ou s'ab\u00eement.\nunesdoc.unesco.org\n|\n|\nPor ejemplo, despu\u00e9s de haber comprado[...]\npara su inauguraci\u00f3n[...] una serie de vasos de mesa, un restaurante no tendr\u00e1 necesidad de comprar vasos de nuevo, [...]\nm\u00e1s que de vez en cuando,[...]\na medida que se vayan rompiendo o estropeando.\nunesdoc.unesco.org\n|\n|\nPour \u00eatre compl\u00e8te, cette liste devrait inclure des secteurs tr\u00e8s importants pour un pays industriel, tels que les[...]\ntransports, les mat\u00e9riaux de[...] construction, c\u00e9ramiques et verres, le textile, les cosm\u00e9tiques, [...]\nla chimie, les loisirs via[...]\nde nouveaux services dits de r\u00e9alit\u00e9 accrue (augmented reality), l'\u00e9ducation.\ncsti.pm.gouv.fr\n|\n|\nPara completar esta lista, se deber\u00edan incluir sectores muy importantes para un pa\u00eds industrial, tales como el[...]\ntransporte, los materiales de[...] construcci\u00f3n, las cer\u00e1micas y vidrios, el textil, los cosm\u00e9ticos, [...]\nla qu\u00edmica, el ocio a trav\u00e9s[...]\nde nuevos servicios llamados de realidad incrementada (augmented reality), la educaci\u00f3n.\ncsti.pm.gouv.fr\n|\n|\nAinsi il est[...] recommand\u00e9 de boire 8 verres de l'eau par jour, et [...]\n\u00e9galement la prise des suppl\u00e9ments nutritifs est une bonne[...]\nid\u00e9e ; les vitamines aiment E, A et B5 sera efficace en emp\u00eachant l'aspect d'acn\u00e9 ; \u00e9galement ne pas oublier de prendre le zinc parce que c'est un fait connu que cette substance nettoie le tissu endommag\u00e9 ; en fait le zinc est connu en tant que \u00ab nettoient \u00bb l'enzyme.\nwefightacne.com\n|\n|\nEs tan recomendable beber 8 cristales de agua al d\u00eda, y tambi\u00e9n [...]\ntomar suplementos nutritivos es una buena idea; las vitaminas[...]\ntienen gusto de E, A y B5 ser\u00e1 eficiente en la prevenci\u00f3n de aspecto del acn\u00e9; tambi\u00e9n no olvidarte de tomar el cinc porque es un hecho sabido que esta sustancia limpia el tejido fino da\u00f1ado; de hecho el cinc se conoce como \"limpia encima\" de la enzima.\nwefightacne.com\n|\n|\nLes supports, particuli\u00e8rement ceux utilis\u00e9s \u00e0[...]\nl'ext\u00e9rieur du camion-fourgon, doivent inclure des \u00e9l\u00e9ments de fixation[...] verticaux con\u00e7us pour soutenir les plaques de verres.\nestl.be\n|\n|\nLos bastidores, sobre todo de los que se utilizan en el exterior de la furgoneta, deben disponer de unos postes verticales de sujeci\u00f3n de cristales y una[...]\nserie de puntos de anclaje instalados a lo largo de los bastidores para[...] acomodar lunas de cristal de diferentes tama\u00f1os.\nestl.be\n|\n|\nLa majorit\u00e9 de ces soi-disant sacs \u00ab verts \u00bb sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de polypropyl\u00e8ne non tiss\u00e9, une forme de plastique polym\u00e8re, qui n\u00e9cessite environ 28 fois plus d'\u00e9nergie que celle requise pour[...]\nproduire le plastique utilis\u00e9[...] dans la plupart des sacs jetables, et huit fois plus d'\u00e9nergie [...]\nque pour un sac en papier.\ndeyute.com\n|\n|\nLa mayor\u00eda de estas bolsas reutilizables y supuestamente \"verdes\" est\u00e1n hechas de polipropileno no tejido, un tipo de pol\u00edmero pl\u00e1stico, que requiere aproximadamente 28 veces m\u00e1s energ\u00eda que la necesaria para[...]\nproducir el pl\u00e1stico utilizado en la[...] mayor\u00eda de las bolsas desechables, y ocho veces m\u00e1s energ\u00eda [...]\nque la producci\u00f3n de una bolsa de papel.\ndeyute.com\n|\n|\nAssoci\u00e9es \u00e0 d'autres \u00e9quipements de protection[...]\nindividuelle comme les gants et les[...] masques respiratoires jetables, les combinaisons prot\u00e8gent [...]\nles professionnels des gouttelettes[...]\ninfect\u00e9es et limitent le risque de transmission de gouttelettes et du virus par ces derniers \u00e0 d'autres personnes.\ndpp-europe.com\n|\n|\nEl traje de protecci\u00f3n, utilizado junto con otro tipo de equipamiento de[...]\nprotecci\u00f3n individual, como los[...] guantes o respiradores desechables, protege a los profesionales [...]\nde las gotas infectadas y[...]\nlimi-ta el riesgo de difundir las peque\u00f1as gotas y el virus a otras personas.\ndpp-europe.com\n|\n|\nTous les[...] forets et tarauds sont jetables et ne doivent \u00eatre [...]\nutilis\u00e9s que pour une seule intervention.\nnobelbiocare.com\n|\n|\nTodas las fresas y[...] formadoras de rosca son desechables y de un solo uso.\nnobelbiocare.com", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:lingueeSearch()", "javascript:proposeTranslation()", "javascript:clipboardCopy()", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_logo", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_translator", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=header_write", "/", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=menu_translator", "/", "https://www.DeepL.com/blog.html", "https://www.DeepL.com/press-release", "https://itunes.apple.com/de/app/id338225335?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.linguee.linguee&referrer=utm_source%3Dlinguee%26utm_medium%3Dunknown%26utm_campaign%3Dstart", "/", "javascript:addLetter('\u00e1');", "javascript:addLetter('\u00e9');", "javascript:addLetter('\u00ed');", "javascript:addLetter('\u00f3');", "javascript:addLetter('\u00fa');", "javascript:addLetter('\u00fc');", "javascript:addLetter('\u00f1');", "javascript:addLetter('\u00e0');", "javascript:addLetter('\u00e2');", "javascript:addLetter('\u00e8');", "javascript:addLetter('\u00ea');", "javascript:addLetter('\u00eb');", "javascript:addLetter('\u00ef');", "javascript:addLetter('\u00ee');", "javascript:addLetter('\u00f4');", "javascript:addLetter('\u00f9');", "javascript:addLetter('\u00fb');", "javascript:addLetter('\u00e7');", "javascript:addLetter('\u0153');", "javascript:addLetter('\u00e6');", "https://www.DeepL.com/translator?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_text", "https://www.DeepL.com/translator/files?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_file", "https://www.DeepL.com/write?utm_source=lingueefr&utm_medium=linguee&utm_content=homepage_write", "/francais-espagnol/traduction/verres.html", null, "/espagnol-francais/traduction/vasos.html", null, "/espagnol-francais/traduction/vidrios.html", null, "/espagnol-francais/traduction/copas.html", null, null, "/francais-espagnol/traduction/jetable.html", null, "/espagnol-francais/traduction/desechable.html", null, null, "/espagnol-francais/traduction/descartable.html", null, null, "/francais-espagnol/traduction/verre.html", null, "/espagnol-francais/traduction/vidrio.html", null, "/espagnol-francais/traduction/cristal.html", null, "/espagnol-francais/traduction/vaso.html", null, null, "/espagnol-francais/traduction/copa.html", null, null, null, "http://gphf.org/images/downloads/previous_manuals/manual_2_fr.pdf", "http://gphf.org/images/downloads/previous_manuals/manual_2_sp.pdf", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:196:0036:0058:FR:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:196:0036:0058:ES:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:198:0057:0079:FR:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:198:0057:0079:ES:PDF", "http://andatravel.com.ar/fr/notre-philosophie.html", "http://andatravel.com.ar/it/nostra-filosofia.html", "http://www.violetin.net/fr/health/shopping-for-contact-lenses-online.html", "http://www.violetin.net/es/health/shopping-for-contact-lenses-online.html", "http://www.europarl.europa.eu/aboutparliament/fr/00191b53ff/Eurobarometer.html?tab=2008_18", "http://www.europarl.europa.eu/aboutparliament/es/00191b53ff/Eurobarometer.html?tab=2008_18", "http://www.yourglass.com/agc-glass-europe/gb/en/thermally_treated_glass/heat-_treated_glasses/brandbrochures/infos_techniques_2008_fr.pdf", "http://www.yourglass.com/agc-glass-europe/gb/en/laminated_safety_glass/stratobel/brandbrochures/technical_information_2008_es.pdf", "http://www.prsmetals.com/fr/node/322", "http://www.prsmetals.com/es/node/321", "http://www.bwint.org/pdfs/finalguideEUfr.pdf", "http://www.bwint.org/pdfs/finalguideEUes.pdf", "http://www.peoplethatdeliver.org/sites/files/dominique/files/Chaine%20d", "http://www.peoplethatdeliver.org/sites/files/dominique/files/Cadenas%20de%20Abastecimiento%20-%20Analisis%20de%20la%20Situacion%20ESP.pdf", "http://salientsurgical.com/_images/uploads/products/70-10-1329_rev_A_French_User_Guide.pdf", "http://salientsurgical.com/_images/uploads/products/Spanish_User_Guide_70-10-1361_Rev_A.pdf", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:1999:022:0001:0009:FR:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:1999:022:0001:0009:ES:PDF", "http://marinomop.com/pdf/brochures2009/healthcare_br_fr.pdf", "http://marinomop.com/pdf/brochures2009/healthcare_br_sp.pdf", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:120:0011:0013:FR:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:120:0011:0013:ES:PDF", "http://www.missionidonbosco.org/TerreLontane/tabid/222/ItemID/42/ViewArticle/True/FromArchive/True/Page/15/language/fr-FR/Default.aspx", "http://www.missionidonbosco.org/TerreLontane/tabid/222/ItemID/42/ViewArticle/True/FromArchive/True/Page/15/language/es-ES/Default.aspx", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:1999:022:0001:0009:FR:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:1999:022:0001:0009:ES:PDF", "http://www.pernod-ricard.com/medias/Finance/PDF/RapportAnnuel/Partie%20Magazine%20VF.pdf", "http://pernod-ricard.fr/medias/DocumentosES/pdf/PERNOD_RICARD_RA2007_ESP.pdf", "http://unesdoc.unesco.org/images/0014/001449/144933f.pdf", "http://unesdoc.unesco.org/images/0014/001449/144933s.pdf", "http://www.csti.pm.gouv.fr/elements/Rapport_Nanotechnologies_15nov04.pdf", "http://www.csti.pm.gouv.fr/elements/Rapport_Nanotechnologies_15nov04_es.pdf", "http://www.wefightacne.com/PreventionFrench.aspx", "http://www.wefightacne.com/PreventionSpanish.aspx", "http://www.estl.be/Mediatheek/wetgeving/Europeserichtlijnen_FR.pdf", "http://www.estl.be/Mediatheek/wetgeving/Europeaguia_ES.pdf", "http://www.deyute.com/fr/jute-nouvelles/", "http://www.deyute.com/es/noticias-de-yute/", "http://www.dpp-europe.com/Brisez-la-chaine-de-contamination.html?lang=fr", "http://www.dpp-europe.com/Nouvel-article-Corte-la-cadena-de.html?lang=es", "http://www.nobelbiocare.com/fr/resource-library/dHlwZT1PUkcmcmVjb3JkSWQ9UFJPRE1UUkxfMDAwMTM3MV8xJmxhbmd1YWdlPWZy.gmt", "http://www.nobelbiocare.com/es/resource-library/dHlwZT1PUkcmcmVjb3JkSWQ9UFJPRE1UUkxfMDAwMTM3MV8xJmxhbmd1YWdlPWVz.gmt", "/francais-espagnol/traduction/pesticides.html", "/espagnol-francais/traduction/frente+a.html", "/francais-espagnol/traduction/r%C3%A2ler.html", "/espagnol-francais/traduction/plan+de+trabajo.html", "/francais-espagnol/traduction/point+de+chute.html", "/espagnol-francais/traduction/apartamiento.html", "/francais-espagnol/traduction/coins.html", "/espagnol-francais/traduction/rodaja.html", "/francais-espagnol/traduction/privil%C3%A9giant.html", "/espagnol-francais/traduction/nula.html", "/francais-espagnol/traduction/la+parte.html", "/espagnol-francais/traduction/catalu%C3%B1a.html", "/francais-espagnol/traduction/imput%C3%A9.html", "/espagnol-francais/traduction/transformaci%C3%B3n.html", "/francais-espagnol/traduction/logistique.html", "/french-spanish/topfrench/1-200.html", "/french-spanish/topfrench/201-1000.html", "/french-spanish/topfrench/1001-2000.html", "/french-spanish/topfrench/2001-3000.html", "/french-spanish/topfrench/3001-4000.html", "/french-spanish/topfrench/4001-5000.html", "/french-spanish/topfrench/5001-7000.html", "/french-spanish/topfrench/7001-10000.html", "/french-spanish/topfrench/10001-20000.html", "/french-spanish/topfrench/20001-40000.html", "/french-spanish/topfrench/40001-100000.html", "/french-spanish/topfrench/100001-200000.html", "/french-spanish/topfrench/200001-500000.html", "/french-spanish/topfrench/500001-2200000.html", "/spanish-french/topspanish/1-200.html", "/spanish-french/topspanish/201-1000.html", "/spanish-french/topspanish/1001-2000.html", "/spanish-french/topspanish/2001-3000.html", "/spanish-french/topspanish/3001-4000.html", "/spanish-french/topspanish/4001-5000.html", "/spanish-french/topspanish/5001-7000.html", "/spanish-french/topspanish/7001-10000.html", "/spanish-french/topspanish/10001-20000.html", "/spanish-french/topspanish/20001-40000.html", "/spanish-french/topspanish/40001-100000.html", "/spanish-french/topspanish/100001-200000.html", "/spanish-french/topspanish/200001-500000.html", "/spanish-french/topspanish/500001-2200000.html", "https://www.linguee.es/frances-espanol/traduccion/verres+jetables.html", "/francais-espagnol/page/login.php", "/francais-espagnol/page/imprint.php", "/francais-espagnol/page/termsAndConditions.php", "/francais-espagnol/page/privacy.php", "https://twitter.com/DeepLcom", "https://www.facebook.com/DeepLcom/", "https://www.linkedin.com/company/linkedin-com-company-deepl/", null, null, null, null, null, null, null]}