{"title": "Las contaminaci\u00f3n del aire podr\u00eda causar una menor eficacia de las vacunas contra COVID", "author": null, "url": "https://www.portalambiental.com.mx/sabias-que/20230424/las-contaminacion-del-aire-podria-causar-una-menor-eficacia-de-las-vacunas", "hostname": "portalambiental.com.mx", "description": "Los resultados de un estudio respaldan la necesidad de imponer l\u00edmites m\u00e1s estrictos de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica para proteger la salud p\u00fablica, mejorar la respuesta inmunitaria a las vacunas y reducir el riesgo de enfermedades graves.", "sitename": "Periferios y Sistemas S.A. de C.V.", "date": "2023-04-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un estudio dirigido por el Instituto espa\u00f1ol de Salud Global de Barcelona (ISGlobal) y publicado en la revista Environmental Health Perspective muestra que las personas expuestas a niveles elevados de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica por part\u00edculas PM2.5, di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2) y carbono negro (holl\u00edn) antes de la pandemia tuvieron una reducci\u00f3n de entre el 5 y el 10 % en la respuesta de anticuerpos tras ponerse las vacunas anticovid.\nLo anterior supone una nueva evidencia sobre los efectos adversos de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en el sistema inmunitario.\nEl investigador de ISGlobal Manolis Kogevinas y su equipo demostraron previamente una asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica antes de la pandemia y un mayor riesgo de enfermar gravemente por COVID-19. En este estudio, los investigadores analizaron los datos de 927 voluntarios de la cohorte 'Genomes for Life' (GCAT) y midieron los anticuerpos IgM, IgG e IgA frente a cinco ant\u00edgenos v\u00edricos (tres de ellos en la prote\u00edna Spike contenida en la vacuna).\nLos resultados muestran que, en personas no infectadas por SARS-CoV-2, la exposici\u00f3n prepand\u00e9mica a PM2.5, NO2 y holl\u00edn se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n de entre el 5% y 10% en los niveles de anticuerpos anti-Spike inducidos por la vacuna. Esta disminuci\u00f3n se observ\u00f3 tanto para las respuestas tempranas (IgM) como para las respuestas tard\u00edas (IgG). Adem\u00e1s, el pico de anticuerpos IgG tras la primera dosis fue m\u00e1s tarde en los participantes expuestos a mayor contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, y los niveles reducidos de IgG persistieron durante varios meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, con resultados similares para las tres vacunas de las tres marcas.\nLa contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica puede provocar una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica que se ha asociado a un efecto negativo sobre la eficacia de las vacunas. \"Nuestros hallazgos coinciden con estudios que muestran que los contaminantes org\u00e1nicos persistentes reducen la respuesta a las vacunas en la poblaci\u00f3n infantil\", a\u00f1adieron las investigadoras del ISGlobal Carlota Doba\u00f1o y Cathryn Tonne.\nEl estudio no analiz\u00f3 si la menor respuesta a la vacuna conllevaba un mayor riesgo de infecciones posteriores o una mayor gravedad de estas infecciones. Sin embargo, los hallazgos se suman al creciente conjunto de pruebas sobre los efectos adversos de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, incluso a los niveles relativamente bajos observados en Europa occidental. Esto subraya la necesidad de imponer l\u00edmites m\u00e1s estrictos de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, como recomienda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\nEste estudio destaca la importancia de reducir la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica para mejorar la respuesta inmunitaria a las vacunas y reducir el riesgo de enfermedades graves. Los resultados respaldan la necesidad de imponer l\u00edmites m\u00e1s estrictos de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica para proteger la salud p\u00fablica.", "language": null, "image": "https://www.portalambiental.com.mx/sites/default/files/styles/full_content/public/media/image/2023/04/vacuna_0.jpeg?itok=yUXXm1r1", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "http://www.persis.com.mx", "/nosotros", "/contacto%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20", "/", "/", "/noticias", "/entrevistas", "/sabias-que", "/VIDEOS", "/", "https://twitter.com/PortAmbiental", "https://www.facebook.com/portalambientalmx", "https://www.youtube.com/c/PortalAmbientalMX", "/contacto%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20", "/monitoreo-atmosferico", "/calidad-del-aire", "/biodiversidad", "/sostenibilidad", "/energia", "/ciencia-y-tecnologia", "/empresas", null, "/sabias-que", "/calidad-del-aire", "/printmail/15095", "/print/15095", "/file/15796", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalambiental.com.mx%2FPGo&t=Las+contaminaci%C3%B3n+del+aire+podr%C3%ADa+causar+una+menor+eficacia+de+las+vacunas+contra+COVID", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.portalambiental.com.mx%2FPGo&text=Las+contaminaci%C3%B3n+del+aire+podr%C3%ADa+causar+una+menor+eficacia+de+las+vacunas+contra+COVID", "whatsapp://send?text=Las+contaminaci%C3%B3n+del+aire+podr%C3%ADa+causar+una+menor+eficacia+de+las+vacunas+contra+COVID - https%3A%2F%2Fwww.portalambiental.com.mx%2FPGo", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.portalambiental.com.mx%2FPGo&text=Las+contaminaci%C3%B3n+del+aire+podr%C3%ADa+causar+una+menor+eficacia+de+las+vacunas+contra+COVID", "/printmail/15095", "/print/15095", "/etiquetas/salud", "/etiquetas/contaminacion-del-aire", "/etiquetas/covid-19", "/calidad-del-aire/20200401/covid-19-un-respiro-para-el-planeta", "/sabias-que/20210220/exposicion-a-contaminacion-del-aire-agrava-impacto-de-la-covid-19-en-latinos", "/calidad-del-aire/20200407/respirar-aire-limpio-previene-enfermedades-separ", "/nextnode/15095/1", "/", "/noticias", "/entrevistas", "/sabias-que", "/VIDEOS", "https://twitter.com/PortAmbiental", "https://www.facebook.com/portalambientalmx", "https://www.youtube.com/c/PortalAmbientalMX", "/contacto%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20", "http://www.persis.com.mx/", "/nosotros", "/privacidad", "/legal", "/contacto%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20"]}