{"title": "Importancia de contar con el esquema completo de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os", "author": "Gino Farf\u00e1n", "url": "https://www.eluniverso.com/larevista/salud/importancia-de-contar-con-el-esquema-completo-de-vacunacion-en-ninos-nota/", "hostname": "eluniverso.com", "description": "La vacunaci\u00f3n desde edades tempranas garantiza una mejor absorci\u00f3n de nutrientes a\u00fan en la etapa de lactancia.", "sitename": "El Universo", "date": "2022-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Actualmente, m\u00e1s de 20 enfermedades potencialmente mortales pueden prevenirse mediante la inmunizaci\u00f3n. Por ejemplo, entre 2010 y 2018, solo con la vacuna contra el sarampi\u00f3n se evitaron 23 millones de muertes. Se estima que el uso generalizado de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada podr\u00edareducir en un 47% el n\u00famero de d\u00edas de tratamiento de la neumon\u00eda con antibi\u00f3ticos en losmenores de 5 a\u00f1os, lo que equivale a 11,4 millones de d\u00edas de tratamiento antibi\u00f3tico por a\u00f1o.\nLas vacunas se han convertido en una herramienta clave de prevenci\u00f3n y representan uno de los avances m\u00e1s importantes de la medicina moderna por su capacidad de salvar millones de vidas. En algunas regiones del pa\u00eds, se est\u00e1 pr\u00f3ximo a finalizar un nuevo ciclo escolar, la b\u00fasqueda de actividades de ocio y esparcimiento se convierte en uno de los objetivos principales de los padres de familia. Sin embargo, es importante considerar algunos puntos como la vacunaci\u00f3n para preservar su estado de salud.\nLas vacunas han logrado controlar la viruela y han permitido reducir la incidencia de otras infecciones, como la poliomielitis, causante de problemas cr\u00f3nicos de salud o de muerte infantil. Seg\u00fan el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), las vacunas salvan m\u00e1s de cinco vidas cada minuto, de modo que, antes de la llegada de la COVID-19, se han evitado hasta tres millones de muertes al a\u00f1o.\nPublicidad\nContar con un esquema de vacunaci\u00f3n completo, permite a los ni\u00f1os desarrollar de manera \u00f3ptima su sistema inmune y evitar contraer infecciones o virus que pueden estar en el ambiente. Adem\u00e1s, se debe consultar al ped\u00edatra si el ni\u00f1o ya esta en edad de recibir la vacuna contra la covid-19. La American Academy of Pediatrics (AAP) y los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) recomiendan la\n[vacuna contra el COVID-19](https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/vaccines-children-teens.html) para beb\u00e9s y ni\u00f1os desde los 6 meses de edad a los 5 a\u00f1os.\nVentajas de la vacunaci\u00f3n\nProtecci\u00f3n: Al cumplir con un esquema b\u00e1sico de vacunaci\u00f3n los ni\u00f1os se encuentran protegidos de contraer virus o bacterias que pueden convivir en el ambiente, sobre todo si va a compartir su espacio con m\u00e1s personas y la exposici\u00f3n al intercambio o contacto con fluidos corporales como el sudor y la saliva puede ser recurrente, como por ejemplo en una pr\u00e1ctica deportiva de verano.\nSeguridad y eficacia: Las vacunas permiten que enfermedades que hoy en d\u00eda son comunes, puedan ser controladas y aminorar los efectos que podr\u00edan causar al contraerlas como la varicela por ejemplo. Seg\u00fan la OMS, en los \u00faltimos 30 a\u00f1os la mortalidad infantil ha disminuido en m\u00e1s de un 50%, en gran parte gracias a las vacunas.\nPublicidad\nCalidad de vida: Por su aporte en la mejora de la calidad de vida, es importante que los sistemas sanitarios contin\u00faen aplicando procesos de inmunizaci\u00f3n en ni\u00f1os. Actualmente, m\u00e1s de 20 enfermedades potencialmente mortales pueden prevenirse mediante la inmunizaci\u00f3n. Por ejemplo, entre 2010 y 2018, solo con la vacuna contra el sarampi\u00f3n se evitaron 23 millones de muertes. Se estima que el uso generalizado de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada podr\u00eda reducir en un 47% el n\u00famero de d\u00edas de tratamiento de la neumon\u00eda con antibi\u00f3ticos en los menores de 5 a\u00f1os, lo que equivale a 11,4 millones de d\u00edas de tratamiento antibi\u00f3tico por a\u00f1o.\nAdem\u00e1s, 37 pa\u00edses y territorios introdujeron la vacuna contra el neumococo y 22 la vacuna contra el rotavirus. Mientras que, Hait\u00ed certific\u00f3 la eliminaci\u00f3n del t\u00e9tanos neonatal.\nPublicidad\nAhorro: Al tener un sistema inmunol\u00f3gico reforzado con la vacunaci\u00f3n, las probabilidades de enfermar o sufrir infecciones disminuye, por lo que las hospitalizaciones o emergencias m\u00e9dicas reducen su probabilidad de suceder, lo que permite un ahorro importante en las finanzas familiares. (I)", "language": null, "image": null, "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "/", "/larevista", "/larevista/salud", "/larevista/sociedad", "/larevista/tecnologia", "/larevista/el-especialista", "/larevista/cuerpo-alma", "/larevista/columnistas-larevista", "/larevista/orientacion", "/larevista/moda", "/larevista/diseno", "/larevista/cocina", "/larevista/turismo", "/larevista/ecologia", "#", "/quito", "/tablaposiciones/partidos-del-dia/", "/tablaposiciones/", "/temas/elecciones-presidenciales-de-ecuador-de-2023/", "/temas/fenomeno-nino/", "/noticias/ecuador/", "/temas/agenda-deportiva/", "/larevista/salud", "/noticias/ecuador/casos-de-covid-19-en-ecuador-en-la-ultima-semana-superaron-los-19000-unidades-educativas-se-usarian-como-puntos-de-vacunacion-para-aumentar-cobertura-nota/", "/noticias/ecuador/casos-de-covid-19-en-ecuador-en-la-ultima-semana-superaron-los-19000-unidades-educativas-se-usarian-como-puntos-de-vacunacion-para-aumentar-cobertura-nota/", "/opinion/preguntas/considera-o-no-necesario-someter-a-las-mascotas-a-una-periodica-desparasitacion-y-vacunacion-o-nota/", "/noticias/economia/ecuador-mantiene-invicto-de-once-anos-sin-fiebre-aftosa-campana-de-vacunacion-empezo-para-inocular-a-46-millones-de-animales-nota/", "/noticias/economia/ecuador-mantiene-invicto-de-once-anos-sin-fiebre-aftosa-campana-de-vacunacion-empezo-para-inocular-a-46-millones-de-animales-nota/", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/vaccines-children-teens.html", "/autor/redaccion", "https://twitter.com/eluniversocom", "https://news.google.com/publications/CAAiEIJa5kwGgm2oaojlz4PtiBQqFAgKIhCCWuZMBoJtqGqI5c-D7YgU?hl=en-US&gl=US&ceid=US:en", "https://news.google.com/publications/CAAiEIJa5kwGgm2oaojlz4PtiBQqFAgKIhCCWuZMBoJtqGqI5c-D7YgU?hl=en-US&gl=US&ceid=US:en", "/temas/vacunacion/", "/temas/coronavirus-wuhan/", "/temas/salud/", "/temas/contagio/", "/temas/enfermedades/", "/larevista/salud/quienes-no-deben-vacunarse-contra-la-fiebre-amarilla-nota/", "/larevista/salud/quienes-no-deben-vacunarse-contra-la-fiebre-amarilla-nota/", "/guayaquil/comunidad/vacuna-fiebre-amarilla-guayaquil-viajes-internacionales-salvador-migracion-nota/", "/guayaquil/comunidad/vacuna-fiebre-amarilla-guayaquil-viajes-internacionales-salvador-migracion-nota/", "/larevista/salud/oms-indica-que-solo-el-58-de-la-poblacion-mundial-tiene-la-dosis-de-refuerzo-de-la-vacuna-contra-el-covid-19-nota/", "/larevista/salud/oms-indica-que-solo-el-58-de-la-poblacion-mundial-tiene-la-dosis-de-refuerzo-de-la-vacuna-contra-el-covid-19-nota/", "/guayaquil/comunidad/msp-salud-zona-8-bivalente-vacunas-covid-19-guayaquil-vacunacion-nota/", "/guayaquil/comunidad/msp-salud-zona-8-bivalente-vacunas-covid-19-guayaquil-vacunacion-nota/", "/guayaquil/comunidad/aumento-casos-covid-19-adultos-mayores-guayaquil-municipio-bicentenario-nota/", "/guayaquil/comunidad/aumento-casos-covid-19-adultos-mayores-guayaquil-municipio-bicentenario-nota/", "/noticias/ecuador/quito-puntos-vacuna-bivalente-ecuador-nota/", "/noticias/ecuador/quito-puntos-vacuna-bivalente-ecuador-nota/", "/larevista/salud/que-harias-si-te-quedaran-6-meses-de-vida-la-delicada-labor-de-un-enfermero-que-busca-donantes-de-organos-nota/", "/larevista/salud/que-harias-si-te-quedaran-6-meses-de-vida-la-delicada-labor-de-un-enfermero-que-busca-donantes-de-organos-nota/", "/larevista/salud/esto-es-lo-que-tu-lengua-revela-de-tu-salud-nota/", "/larevista/salud/esto-es-lo-que-tu-lengua-revela-de-tu-salud-nota/", "/larevista/salud/vitaminas-para-frenar-la-caida-del-cabello-nota/", "/larevista/salud/vitaminas-para-frenar-la-caida-del-cabello-nota/", "/larevista/salud/cuan-letal-es-el-virus-nipah-y-como-actua-en-el-cuerpo-humano-nota/", "/larevista/salud/cuan-letal-es-el-virus-nipah-y-como-actua-en-el-cuerpo-humano-nota/", "/larevista/salud/por-que-los-millonarios-triunfan-en-los-negocios-y-fracasan-en-el-amor-nota/", "/larevista/salud/por-que-los-millonarios-triunfan-en-los-negocios-y-fracasan-en-el-amor-nota/", "/larevista/salud/como-usar-la-hoja-de-papaya-para-regular-el-azucar-en-la-sangre-nota/", "/larevista/salud/como-usar-la-hoja-de-papaya-para-regular-el-azucar-en-la-sangre-nota/", "/larevista/tecnologia/118-nuevos-emojis-llegarian-a-los-dispositivos-digitales-durante-el-proximo-ano-nota/", "/larevista/tecnologia/118-nuevos-emojis-llegarian-a-los-dispositivos-digitales-durante-el-proximo-ano-nota/", "/larevista/orientacion/importancia-de-contratar-un-seguro-para-proteccion-de-estudiantes-los-365-dias-del-ano-nota/", "/larevista/orientacion/importancia-de-contratar-un-seguro-para-proteccion-de-estudiantes-los-365-dias-del-ano-nota/", "/larevista/tecnologia/trucos-para-ordenar-la-bandeja-de-entrada-de-tu-gmail-nota/", "/larevista/tecnologia/trucos-para-ordenar-la-bandeja-de-entrada-de-tu-gmail-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/larevista/tecnologia/10-caracteristicas-del-nuevo-ios-17-modelos-que-pueden-actualizar-nota/", "/larevista/tecnologia/10-caracteristicas-del-nuevo-ios-17-modelos-que-pueden-actualizar-nota/", "/larevista/sociedad/cual-es-mi-angel-de-la-guarda-y-arcangel-segun-mi-fecha-de-nacimiento-nota/", "/larevista/salud/que-como-y-cuando-se-debe-cenar-para-vivir-100-anos-nota/", "/larevista/sociedad/como-rezarle-a-san-expedito-el-santo-de-las-causas-de-las-causas-justas-y-urgencias-economicas-nota/", "/larevista/sociedad/el-destripador-de-hollywood-el-asesino-de-la-exnovia-de-ashton-kutcher-que-fue-condenado-a-pena-de-muerte-nota/", "/larevista/sociedad/que-se-celebra-este-19-de-septiembre-nota/", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/internacional", "/temas/astronomia", "/noticias/internacional/el-telescopio-webb-observa-galaxias-de-extrema-luminosidad-en-el-universo-inicial-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/seguridad/ataques-dejan-varios-muertos-en-duran-la-noche-de-este-martes-19-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/que-es-el-fenomeno-de-el-nino-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/noticias/internacional/nayib-bukele-destaca-ante-la-onu-las-acciones-de-el-salvador-contra-las-pandillas-criminales-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/la-cheerleader-genesis-mora-salto-y-volo-para-ganar-el-concurso-de-talentos-de-reina-de-guayaquil-2023-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/entretenimiento/gente/quien-es-veronica-rasquin-la-exnovia-de-marc-anthony-que-lo-acuso-de-manipulador-nota/", "/", "/ultimas-noticias", "/noticias", "/opinion", "/guayaquil", "/deportes", "/entretenimiento", "/larevista", "/juegos/", "https://eluniverso.evaluar.com/", "https://www.eluniverso.com/quienes-somos/", "/codigo-deontologico", "/contactenos", "https://www.eluniverso.com/suscripciones/", "https://corporativo.eluniverso.com/publicidad/", "https://eluniverso.pressreader.com/", "https://clasificados.eluniverso.com/", "https://clubeluniverso.com/", "https://optativos.eluniverso.com/", "https://www.facebook.com/eluniversoec", "https://twitter.com/eluniversocom", "http://www.youtube.com/eluniversocom", "https://www.instagram.com/eluniversocom", "https://soundcloud.com/eluniversocom", "https://www.linkedin.com/company/diario-el-universo/", "/politicas-privacidad", "#"]}