{"title": "Un gran apag\u00f3n dej\u00f3 varias horas sin servicio de energ\u00eda al microcentro rosarino", "author": null, "url": "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/un-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html", "hostname": "lacapital.com.ar", "description": "Desde las 17 no hubo energ\u00eda entre las calles Mitre, Maip\u00fa, San Lorenzo y C\u00f3rdoba. Los comercios debieron apelar a los generadores", "sitename": "La Capital", "date": "2016-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aunque la temperatura m\u00e1xima de ayer no lleg\u00f3 a los 30\u00ba, otra vez hubo cortes de luz en diferentes zonas de la ciudad. A media tarde la Empresa Provincial de la Energ\u00eda (EPE) inform\u00f3 sobre un importante falla en la red de media tensi\u00f3n que dej\u00f3 sin suministro a gran parte del microcentro, que reci\u00e9n recuper\u00f3 el abastecimiento entrada la noche. Esa situaci\u00f3n gener\u00f3 que a lo largo de la peatonal los comerciantes tuvieran que volver a recurrir a los generadores de energ\u00eda para atender a sus clientes.\nEl corte de luz m\u00e1s significativo se registr\u00f3 a las 17. Y afect\u00f3 al radio comprendido por las calles Mitre, Maip\u00fa, San Lorenzo y C\u00f3rdoba, dejando sin luz a gran parte del microcentro de la ciudad. Un d\u00eda antes, tambi\u00e9n hubo apagones.\nLa postal que pronto se extendi\u00f3 a toda la peatonal C\u00f3rdoba fue la de los generadores de energ\u00eda fuera de los locales comerciales funcionando a full. El ruido de los aparatos sum\u00f3 inconvenientes a los peatones y a los trabajadores de la zona.\nDesde la EPE se excusaron de precisar a este diario la cantidad de clientes afectados por este corte. Se limitaron a informar que hab\u00edan salido de servicio unas cinco subestaciones.\nY reconocieron que el desperfecto no hab\u00eda sido a ra\u00edz de la temperatura ni la elevada demanda, sino m\u00e1s bien a razones estructurales. De hecho, ayer la temperatura m\u00e1xima se registr\u00f3 a las 14 y fue de s\u00f3lo 29\u00ba1, bastante menos que los picos del fin de semana pasado.\nLa situaci\u00f3n de ayer replic\u00f3 en menor medida lo ocurrido el s\u00e1bado, cuando en medio de una jornada agobiante se detectaron dos grandes cortes de luz en el macrocentro. All\u00ed, la reposici\u00f3n de la energ\u00eda demand\u00f3 varias horas.\nLos inconvenientes empezaron a repetirse en plena discusi\u00f3n sobre el pedido de aumento tarifario solicitado por la EPE, en torno al 37 por ciento, progresivo y acumulativo planteado semanas atr\u00e1s.\nEl planteo fue debatido en audiencia p\u00fablica donde organizaciones defensoras de los derechos de los consumidores objetaron esa suba solicitada en tiempos en que el servicio tiene tantos cortes.\nObras\nEn paralelo, en el marco de las gestiones que realiza la EPE durante diciembre para contratar obras, materiales, equipos y servicios, ayer se abrieron en la ciudad de Santa Fe, tres licitaciones p\u00fablicas para la incorporaci\u00f3n de 866 kil\u00f3metros de conductores el\u00e9ctricos de distintas caracter\u00edsticas. El presupuesto global es de 60 millones de pesos.\nEl acto, desarrollado en la sede central de la EPE, estuvo presidido por el presidente de la empresa, Ra\u00fal Stival, y los miembros del directorio Fabi\u00e1n Bast\u00eda, Mauricio Weibel, Carlos Nobile y Daniel Rossi.\nLa EPE tiene programada para el mes en curso la apertura de 20 licitaciones p\u00fablicas por 417 millones de pesos, para contratar la construcci\u00f3n de l\u00edneas de alta tensi\u00f3n y estaciones transformadoras, como as\u00ed tambi\u00e9n para incorporar cables, equipamiento, columnas, postes y servicios con el objeto de reforzar la infraestructura energ\u00e9tica en el territorio santafesino.\nAlternativa. Los generadores volvieron a ser una postal cotidiana.", "language": null, "image": "https://media.lacapital.com.ar/p/0dbbbb34f242336352567536e33f9c12/adjuntos/203/imagenes/019/062/0019062357/1200x675/smart/08_marcelojpg.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://inmuebles.lacapital.com.ar/", "https://motores.lacapital.com.ar/", "https://trabajo.lacapital.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/profesionales.html", "https://funebres.lacapital.com.ar/funebres/publicar/", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/motonautica-el-piloto-rosarino-leo-morelli-estara-fuera-carreras-2024-n10090771.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", null, null, "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/exclusivo-suscriptores.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/policiales.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laciudad.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laregion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/economia.html", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ovacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/newell-a32681.html", "https://www.lacapital.com.ar/central-a3675.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/politica.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/zoom.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/elmundo.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/informaciongral.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/opinion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/turismo.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/elegidos-editor.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/educacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/cultura_y_libros.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/negocios.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/edicion_impresa.html", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/profesionales.html", "https://motores.lacapital.com.ar/", "https://inmuebles.lacapital.com.ar/publica-tu-inmueble/packs/", "https://funebres.lacapital.com.ar/funebres/publicar/", "https://www.lacapital.com.ar/estrictamentesocial", "https://lacapital.flipbook.com.ar/construyendo/", "https://trabajo.lacapital.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/fnga.html", "https://www.lacapital.com.ar/comercio_internacional", "https://www.facebook.com/DiarioLaCapital", "https://twitter.com/lacapital", "https://www.instagram.com/diariolacapital/", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaCapitalRos", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMN2-mwswocmzAw?ceid=AR:es-419&oc=3", null, "/", "https://www.lacapital.com.ar/contenidos/suscripciones.html", "#", "#", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/micuenta.html", "#", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "https://www.lacapital.com.ar/.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laciudad.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ovacion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/economia.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/laregion.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/policiales.html", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/zoom.html", "https://www.lacapital.com.ar/.html", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=411897397120688&link=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html&name=Un+gran+apag%C3%B3n+dej%C3%B3+varias+horas+sin+servicio+de+energ%C3%ADa+al+microcentro+rosarino&caption=&description=Desde+las+17+no+hubo+energ%C3%ADa+entre+las+calles+Mitre%2C+Maip%C3%BA%2C+San+Lorenzo+y+C%C3%B3rdoba.+Los+comercios+debieron+apelar+a+los+generadores%0D%0A&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html&related=La Capital&text=Un+gran+apag%C3%B3n+dej%C3%B3+varias+horas+sin+servicio+de+energ%C3%ADa+al+microcentro+rosarino&via=lacapital", "whatsapp://send?text=%E2%80%9CUn%20gran%20apag%C3%B3n%20dej%C3%B3%20varias%20horas%20sin%20servicio%20de%20energ%C3%ADa%20al%20microcentro%20rosarino%E2%80%9D%20https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html&text=Un+gran+apag%C3%B3n+dej%C3%B3+varias+horas+sin+servicio+de+energ%C3%ADa+al+microcentro+rosarino", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html&src=sdkpreparse", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.lacapital.com.ar%2Fla-ciudad%2Fun-gran-apagon-dejo-varias-horas-servicio-energia-al-microcentro-rosarino-n1297497.html&subject=%E2%80%9CUn%20gran%20apag%C3%B3n%20dej%C3%B3%20varias%20horas%20sin%20servicio%20de%20energ%C3%ADa%20al%20microcentro%20rosarino%E2%80%9D", "/", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/entrega-controlada-las-estaciones-servicios-reciben-combustibles-cupos-n10090747.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/billetera-santa-fe-pequenos-comerciantes-expresan-su-preocupacion-posibles-cambios-n10090725.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/una-escuela-barrio-fontanarrosa-esta-cerrada-debido-los-reiterados-robos-y-vandalismo-n10090703.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/cortes-transito-trabajos-mejoras-las-calles-del-centro-n10090690.html", "#fbk-comments-link", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-vicepresidenta-central-asegura-que-conoce-los-secretos-del-futbol-n10090355.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fue-victima-un-robo-la-zona-oeste-se-descompenso-y-murio-n10090681.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/motonautica-el-piloto-rosarino-leo-morelli-estara-fuera-carreras-2024-n10090771.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/matias-edery-critico-la-denuncia-colegas-por-lo-que-hicieron-esa-audiencia-balearon-un-chico-n10090736.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/billetera-santa-fe-pequenos-comerciantes-expresan-su-preocupacion-posibles-cambios-n10090725.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/los-pumas-estuvieron-cerca-pero-no-pudieron-marcar-try-13-3-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/una-escuela-barrio-fontanarrosa-esta-cerrada-debido-los-reiterados-robos-y-vandalismo-n10090703.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/traferri-voy-desenmascarar-la-organizacion-ilegal-que-se-monto-desprestigiarme-n10090626.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-vicepresidenta-central-asegura-que-conoce-los-secretos-del-futbol-n10090355.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fue-victima-un-robo-la-zona-oeste-se-descompenso-y-murio-n10090681.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/nuevo-penal-boffelli-y-los-pumas-vencen-16-3-samoa-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/mundial-rugby-2023/nuevo-penal-boffelli-y-los-pumas-vencen-16-3-samoa-n10090758.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/roger-federer-tuvo-un-enorme-gesto-e-invito-280-fanaticos-un-crucero-n10090733.html", "https://www.lacapital.com.ar/ovacion/ya-se-puede-votar-online-que-el-argentino-barreal-gane-el-premio-puskas-la-fifa-n10090717.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/matias-edery-critico-la-denuncia-colegas-por-lo-que-hicieron-esa-audiencia-balearon-un-chico-n10090736.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/encuentran-asesinado-cinco-tiros-un-ex-convicto-una-casa-deshabitada-barrio-alvear-n10090675.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/el-mercado-del-patio-cumple-6-anos-este-sabado-habra-una-gran-fiesta-gastronomia-y-musica-n10090770.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/imputaron-un-hombre-que-habia-sido-detenido-mientras-robaba-cables-barrio-bella-vista-n10090763.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/entrega-controlada-las-estaciones-servicios-reciben-combustibles-cupos-n10090747.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/billetera-santa-fe-pequenos-comerciantes-expresan-su-preocupacion-posibles-cambios-n10090725.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/en-un-clima-interno-tension-amplian-la-denuncia-contra-edery-n10090656.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/caso-matias-edery-la-comision-acuerdos-la-legislatura-convoca-al-auditor-del-mpa-n10090579.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/choco-un-contenedor-y-un-auto-habia-consumido-cocaina-y-marihuana-n10090592.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/detuvieron-ocho-policias-una-red-narco-y-un-comisario-se-suicido-n10090659.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fiesta-estudiantes-rosarinos-defensa-la-universidad-publica-n10090631.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/fijan-el-precio-del-kilo-pan-comun-680-mediados-octubre-n10090589.html", "https://www.lacapital.com.ar/informacion-general/gmail-10-trucos-escondidos-aprovechar-al-maximo-el-correo-electronico-mas-popular-n10090040.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-region/rescataron-un-ejemplar-aguara-guazu-del-techo-una-vivienda-recreo-n10090682.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/murio-delfina-la-nena-herida-el-choque-cadena-la-autopista-cordoba-n10090544.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-region/liberaron-paraje-nogues-monos-caraya-coaties-y-mas-40-loros-habladores-n10090655.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/el-senado-trata-la-semana-proxima-el-proyecto-cambiar-ganancias-n10090674.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/general-motors-invirtio-50-millones-pesos-un-parque-solar-n10090676.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/la-industria-tuvo-agosto-un-crecimiento-mensual-del-24-segun-un-informe-fiel-n10090556.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/dos-detenidos-un-fatal-asalto-una-granja-coronel-bogado-n10090630.html", "https://www.lacapital.com.ar/policiales/intentaron-robar-un-edificio-centrico-haciendose-pasar-pacientes-un-odontologo-n10090563.html", "https://www.lacapital.com.ar/politica/traferri-pedira-al-senado-que-considere-si-debe-ser-desaforado-n10090571.html", "https://www.lacapital.com.ar/economia/lanzan-una-calculadora-virtual-que-permite-estimar-cual-seria-el-sueldo-una-dolarizacion-n10090513.html", "https://www.lacapital.com.ar/zoom/la-entrevista-migue-granados-messi-hizo-estallar-el-streaming-n10090507.html", "https://www.lacapital.com.ar/la-ciudad/la-epe-advierte-la-presencia-falsos-operarios-cerca-la-terminal-omnibus-n10090524.html", "https://www.lacapital.com.ar/zoom/los-canales-streaming-se-afianzan-argentina-cuales-son-los-mas-vistos-n10090546.html", "https://www.lacapital.com.ar/secciones/ultimo-momento.html", "/", "https://www.lacapital.com.ar/", "https://www.unosantafe.com.ar/", "https://www.unoentrerios.com.ar/", "https://www.agroclave.com.ar/", "https://infocomercial.lacapital.com.ar", "https://www.lt8.com.ar/", "http://www.laredrosario.com/", "https://lt15concordia.com.ar/", "https://www.delsiglo.com.ar/", "https://www.facebook.com/DiarioLaCapital", "https://twitter.com/lacapital", "https://www.instagram.com/diariolacapital/", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaCapitalRos", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMN2-mwswocmzAw?ceid=AR:es-419&oc=3", "https://www.dosalcubo.com/", "https://www.frontaly.com/"]}