{"title": "Taller de \u00c1ngeles y Cristales - Curaci\u00f3n con Cristales y \u00c1ngeles - Espacio Mistico", "author": null, "url": "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-curacion-con-cristales-y-angeles/", "hostname": "espaciomistico.com", "description": "Taller de Cristales y su relaci\u00f3n con los \u00c1ngeles. Aprenda a sanar, meditar, elaborar elixires, esencias de gemas y mucho m\u00e1s.", "sitename": "Espacio Mistico", "date": "2019-04-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Leave a ReplyWant to join the discussion?\nFeel free to contribute!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Curaci\u00f3n con Cristales y \u00c1ngeles\nLos Cristales\nLa sanaci\u00f3n con cristales es una terapia alternativa que se basa en aprovechar la vibraci\u00f3n y el poder curativo de estos minerales que provienen del coraz\u00f3n de nuestro planeta para recuperar la salud y nuestro equilibrio en los diferentes campos de la vida.\nCada cristal es como una llave espec\u00edfica, que usado de forma apropiada abrir\u00e1 puertas para nosotros. Permitiendo as\u00ed la entrada de la salud, el amor y la prosperidad a nuestras vidas.\nInvoca a los arc\u00e1ngeles antes de usar cualquier cristal o gema\nCuraci\u00f3n con Cristales\nLectura del libro \u201cLa Biblia de los Cristales\u201d\nCuraci\u00f3n Espiritual con Cristales\nLectura del libro \u201cLa Biblia de los Cristales\u201d\nElegir un Cristal para la Curaci\u00f3n\nLectura del libro \u201cLa Biblia de los Cristales\u201d\nLos Cristales y el Cuerpo Humano\nLectura del libro \u201cLa Biblia de los Cristales\u201d\nC\u00f3mo usar los Cristales sobre el Cuerpo?\nA continuaci\u00f3n te presentamos lugares espec\u00edficos del cuerpo, en el que puedes ubicar el cristal que corresponda para realizar tu terapia de curaci\u00f3n. Permite que trabaje en\u00e9rgicamente por un lapso no menos de 5 \u2013 15 minutos diarios, dependiendo de la necesidad.\nM\u00e9todo Japon\u00e9s\nEsta t\u00e9cnica selecciona piedras espec\u00edficas seg\u00fan el \u00f3rgano afectado del cuerpo.\nM\u00e9todo Ayurv\u00e9dico\nSe basa en la colocaci\u00f3n de las gemas o cristales seg\u00fan la ubicaci\u00f3n de los 7 chakras.\nCartilla de Cristales\nA continuaci\u00f3n les presentamos una cartilla de piedras, gemas y cristales usados para la sanaci\u00f3n, en el cual te podr\u00e1s guiar r\u00e1pidamente para identificar tus cristales.\nSi eres un aficionado o trabajas en el \u00e1rea y te gustar\u00eda aprender a reconocerlos, te sugerimos que imprimas en grande esta infograf\u00eda y coloques tus piedras sobre la imagen identificada. Hazlo divertido en forma de juego, como si armaras un rompecabezas de cristales. Ver\u00e1s como te ir\u00e1s familiarizando con tus cristales y en podo tiempo sabr\u00e1s sus nombres, colores y formas.\nCita de Cristales\nEn Espacio M\u00edstico estamos calificados para asesorarte por medio de una canalizaci\u00f3n ang\u00e9lica, sobre el cristal que los \u00e1ngeles te recomiendan usar para tu sanaci\u00f3n.\nExisten muchas gemas y cristales, pero hay una especial para ayudarte. Con la gu\u00eda adecuada podr\u00e1s ser m\u00e1s acertado en tu selecci\u00f3n sobre el \u00e1ngel y el cristal que m\u00e1s te conviene en este momento de tu vida.\nComun\u00edcate ya mismo por WhatsApp, y aparta tu cita para un maravilloso encuentro con lo espiritual!", "language": null, "image": "https://espaciomistico.com/wp-content/uploads/2019/04/WhatsApp-Image-2019-04-22-at-7.27.35-PM.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://espaciomistico.com/", "https://espaciomistico.com/", "https://espaciomistico.com/mariana-soto/", "#", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-1/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-2/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-3/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-4/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-5/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-6/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-7/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-8/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-9/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-10/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-11/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-12/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-13/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-14/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-15/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-16/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-17/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-18/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-19/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-20/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-21/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-22/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-23/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-24/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-25/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-26/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-27/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-28/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-29/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-un-cafe-con-jesus-dia-30/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-madre-celestial-dia-1/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-2/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-3/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-4/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-5/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-6/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-7/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-8/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-9/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-10/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-11/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-12/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-13/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-14/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-15/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-16/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-17/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-18/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-19/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-20/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-21/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-22/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-23/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-24/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-25/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-26/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-27/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-28/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-29/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-oracion-con-nuestra-madre-celestial-dia-30/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-teoria/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-teoria-del-mundo-angelico/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-teoria-espiritual-del-cuerpo-humano/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-el-dolor-y-el-sufrimiento/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-dar-poder-a-tus-oraciones/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-cuando-buscas-proteccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-jofiel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-chamuel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-gabriel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-rafael-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-uriel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-zadquiel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-sanando-con-miguel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-sanando-con-angeles-el-poder-del-perdon/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-angeles-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-jofiel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-chamuel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-gabriel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-rafael-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-uriel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-zadquiel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-san-miguel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/dia-de-los-santos-y-arcangeles/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-teoria-de-la-meditacion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditar-para-el-despertar-de-la-consciencia/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-curacion-profunda/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-aprenda-a-respirar/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditar-con-la-naturaleza/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-peligros-al-meditar/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-mudras/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-mudras-para-meditar-con-angeles/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-los-dedos-y-su-energia/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-los-dedos-y-su-energia-angelica/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditar-con-numeros-angelicos/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditar-caminando/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-caminando-con-los-angeles/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditando-con-la-risa/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-barachiel-arcangel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditacion-con-barachiel/", "https://espaciomistico.com/taller-de-meditar-con-angeles-meditar-con-la-naturaleza/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-introduccion/", "https://espaciomistico.com/21-dias-de-abundancia-marco-teorico/", "https://espaciomistico.com/21-dias-de-abundancia-dia-1/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-2/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-3/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-4/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-5/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-6/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-7/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-8/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-9/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-10/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-11/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-12/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-13/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-14/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-15/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-16/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-17/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-18/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-19/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-20/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-21-dias-de-abundancia-dia-21/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-marco-teorico/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-1/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-2/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-3/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-4/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-5/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-6/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-7/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-8/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-9/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-10/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-11/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-12/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-13/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-14/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-15/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-16/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-17/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-18/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-19/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-20/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-21/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-22/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-23/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-24/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-25/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-26/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-27/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-28/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-29/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-30-dias-de-gratitud-dia-30/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-de-la-guarda/", "#", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-introduccion/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-marco-teorico/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-curacion-con-cristales-y-angeles/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-meditar-con-cristales-y-angeles/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-cristales-y-el-cielo/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-cristales-y-los-7-arcangeles/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-cristales-y-sus-formas/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-cristal-grid/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-angeles-tallados-en-cristal/", "https://espaciomistico.com/comentarios/", "https://espaciomistico.com/formas-de-pago/", "https://espaciomistico.com/blog/", "https://espaciomistico.com/testimoniales/", "https://espaciomistico.com/contactenos-2/", "?s=", "#", "https://espaciomistico.com/wp-content/uploads/2019/04/Curacion-con-Cristales_mixdown.mp3", "https://espaciomistico.com/wp-content/uploads/2019/04/Curacion-ESPIRITUAL-con-Cristales_mixdown.mp3", "https://espaciomistico.com/wp-content/uploads/2019/04/Elegir-un-Cristal-para-la-curacion-mixdown.mp3", "https://espaciomistico.com/wp-content/uploads/2019/04/Cristales-y-EL-CUERPO-HUMANO_mixdown.mp3", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-marco-teorico/", "https://espaciomistico.com/taller-de-angeles-y-cristales-meditar-con-cristales-y-angeles/", "https://espaciomistico.com/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fespaciomistico.com%2Ftaller-de-angeles-y-cristales-curacion-con-cristales-y-angeles%2F", "https://calendly.com/espaciomistico/sesion-de-consejeria-espiritual-zoom?embed_domain=espaciomistico.com&embed_type=Inline&primary_color=00bdff&back=1", "https://calendly.com/espaciomistico/sesion-asesoria-espiritual-llamada-por-whatsapp?embed_domain=espaciomistico.com&embed_type=Inline&primary_color=00bdff&back=1", "https://calendly.com/espaciomistico/sesion-terapia-de-liberacion-emocional-zoom?embed_domain=espaciomistico.com&embed_type=Inline&primary_color=00bdff&back=1", "https://calendly.com/espaciomistico/sesion-de-hooponopono-sanar-el-pasado?embed_domain=espaciomistico.com&embed_type=Inline&primary_color=00bdff&back=1", "https://wa.me/19546991173", "https://wa.me/19546991173", "#top"]}