{"title": "Nueva York reabrir\u00e1 estadios para partidos y conciertos, con aforo limitado", "author": "La Raz\u00f3n", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20210210/m3h2pwdbsrdmhgfrokckedrji4.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Nueva York reabrir\u00e1 estadios para partidos y conciertos, con aforo limitado", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2021-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Siga toda la informaci\u00f3n del d\u00eda 11 de febrero, actualizada, en\neste enlace.\nPer\u00fa mantiene cuarentena en 32 provincias y recibir\u00e1 vacunas de Pfizer\nPer\u00fa mantendr\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 28 de febrero la cuarentena en 32 provincias del pa\u00eds consideradas \u201cen riesgo extremo\u201d por la pandemia de la covid-19 y recibir\u00e1 entre marzo y abril pr\u00f3ximo m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de dosis de la vacuna de la farmac\u00e9utica Pfizer.\nLa informaci\u00f3n fue confirmada este mi\u00e9rcoles por la primera ministra, Violeta Berm\u00fadez, quien ofreci\u00f3 en una rueda de prensa la evaluaci\u00f3n de los primeros diez d\u00edas de la cuarentena ordenada hasta el 14 de febrero en Lima Metropolitana y nueve regiones del pa\u00eds.\nM\u00e9xico suma 1.328 nuevos decesos y 11.138 casos de la covid-19\nM\u00e9xico registr\u00f3 1.328 nuevos decesos por la covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, para un total de 169.760 v\u00edctimas fatales, indic\u00f3 este mi\u00e9rcoles la Secretar\u00eda de Salud.\nAdem\u00e1s, se inform\u00f3 de 11.138 nuevos contagios para un total de 1.957.889 contagios confirmados.\nDesde el comienzo de la pandemia en M\u00e9xico han sido estudiados 4,97 millones de pacientes, con una positividad del 39 %, inform\u00f3 el director de Epidemiolog\u00eda, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, en conferencia de prensa en Palacio Nacional.\nNueva York reabrir\u00e1 estadios para partidos y conciertos, con aforo limitado\nLos estadios de Nueva York, que han empezado a abrir sus puertas para acelerar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la covid-19, empezar\u00e1n a retomar su actividad tradicional de albergar conciertos de m\u00fasica y competiciones deportivas a finales de febrero, anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles el gobernador Andrew Cuomo.\nTodo estadio con una capacidad superior a 10.000 personas podr\u00e1 abrir al p\u00fablico a partir del 23 de febrero al 10 % de su capacidad y siempre que cuente con la aprobaci\u00f3n del Departamento de Salud del estado.\nElton John y Michael Caine llaman con humor a los brit\u00e1nicos a vacunarse\nEl m\u00fasico Elton John, de 73 a\u00f1os, y el actor Michael Caine, de 87, protagonizan un anuncio en tono humor\u00edstico producido por el sistema nacional de salud del Reino Unido (NHS) para animar a la poblaci\u00f3n a vacunarse contra el coronavirus.\nEl v\u00eddeo, divulgado este mi\u00e9rcoles, simula una audici\u00f3n en la que ambas estrellas tratan de hacerse con el papel protagonista de esa misma campa\u00f1a publicitaria, una rivalidad en la que el compositor sale peor parado.\nEn Espa\u00f1a ya se han notificado 550 casos de la variante brit\u00e1nica, 2 de la sudafricana y una de la brasile\u00f1a\nEn Espa\u00f1a ya se han notificado 550 casos de la variante brit\u00e1nica, dos de la sudafricana y una de la brasile\u00f1a, seg\u00fan ha avisado la ministra de Sanidad, Carolina Darias, en una rueda de prensa tras la reuni\u00f3n del pleno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (CISNS).\nDe hecho, Darias ha informado de que en la reuni\u00f3n la mayor\u00eda de los consejeros de Sanidad de las comunidades aut\u00f3nomas han manifestado de que, a pesar de que se est\u00e1 reduciendo la incidencia acumulada de casos por cada 100.000 habitantes, van a continuar manteniendo las medidas que han adoptado para frenar la expansi\u00f3n del coronavirus debido, entre otros motivos, por el aumento de casos de la variante brit\u00e1nica.\nAsturias ha comenzado ya a vacunar a los mayores de 80 a\u00f1os\nAsturias ha comenzado este mi\u00e9rcoles a administrar las vacunas de Pfizer y Moderna a la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de ochenta a\u00f1os una vez que tiene casi finalizado el proceso en residencias y centros sociosanitarios, donde el 92 por ciento de los usuarios que recibieron la primera dosis ya est\u00e1n inmunizados al igual que casi el 90 por ciento de los trabajadores.\nLa EMA pide a las farmac\u00e9uticas que investiguen si sus vacunas protegen frente las nuevas cepas\nLa Agencia Europea del Medicamento (EMA) ha solicitado hoy a las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas cuyas vacunas han sido aprobadas en Europa, Pfizer, Moderna y Astrazeneca, que investiguen si sus ant\u00eddotos puede ofrecer protecci\u00f3n contra las nuevas mutaciones del SARS-CoV-2, como las detectadas en Reino Unido, Sud\u00e1frica y Brasil. Adem\u00e1s, la instituci\u00f3n est\u00e1 desarrollando tambi\u00e9n una gu\u00eda para los fabricantes que est\u00e1n planeando hacer cambios en sus vacunas, que sirva para adaptar su eficacia contra nuevas mutaciones del coronavirus, y publicar\u00e1 un documento con los datos y estudios necesarios para respaldar las adaptaciones de los f\u00e1rmacos existentes a cepas actuales o futuras del virus en la Uni\u00f3n Europea. \u201cExiste la preocupaci\u00f3n de que algunas de las mutaciones puedan afectar en diferentes grados la capacidad de las vacunas para proteger contra contagios y enfermedades\u201d, se\u00f1alan en un comunicado.\nHospital de C\u00e1diz La Raz\u00f3n La Raz\u00f3n Declarado un incendio en una planta Covid del hospital Puerta del Mar de C\u00e1diz 20.42 h. Pfizer y Moderna entregan 500.000 dosis y permiten reanudar la vacunaci\u00f3n contra la Covid Sergio Alonso\nLa llegada de nuevas remesas de las vacunas de Pfizer y de Moderna han conseguido aliviar, por fin, las reservas de las autonom\u00edas, que ayer se encontraban en rojo y que ahora disponen de 681.509 dosis para administrar de aqu\u00ed hasta mediados de la semana que viene, cuando se espera la recepci\u00f3n de una nueva partida de sueros. En total, los laboratorios fabricantes han enviado a Espa\u00f1a 502.200 dosis m\u00e1s. 397.800 corresponden a Pfizer, y 104.400 a Moderna.\nCon los sueros recibidos, las autonom\u00edas disponen a\u00fan de un 23,4% de reservas sobre las 2,91 millones de dosis recibidas desde el inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, el pasado 27 de diciembre. En el \u00faltimo d\u00eda, las regiones han vacunado a 66.005 personas. De ellas, 50.901 dosis han permitido completar la inmunizaci\u00f3n de los que ya hab\u00edan recibido la primera. En total, han completado ya la pauta 889.683 personas, por lo que la mayor\u00eda se encuentra ya inmunizada frente a la Covid-19.\nAndaluc\u00eda sigue a la cabeza de regiones con mayor n\u00famero de personas casi inmunizadas, con 159.969, seguida de Catalu\u00f1a, con 138.400 y de Madrid, con 115.535. En lo que se refiere al n\u00famero de dosis inyectadas, las tres regiones se mantienen en cabeza tambi\u00e9n. La autonom\u00eda m\u00e1s rezagada es el Pa\u00eds Vasco, en donde s\u00f3lo se han administrado el 60,8% de las dosis recibidas. Dicha comunidad ha decidido crear una reserva por si se frena de nuevo la entrega de dosis por causas imprevistas, como ha sucedido con las procedentes de Pfizer en esta primera fase de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.\n20.22 h. Madrid notifica 3.447 nuevos casos y 49 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas\nLa Comunidad de Madrid ha notificado 3.447 nuevos casos de coronavirus, de los que 2.765 corresponden a las \u00faltimas 24 horas, y 49 fallecidos m\u00e1s en los hospitales, seg\u00fan el informe de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de este mi\u00e9rcoles con datos a cierre del d\u00eda anterior.\nEn la jornada precedente se notificaron 2.884 nuevos casos, de los que 2.226 correspond\u00edan a las \u00faltimas 24 horas, y 58 fallecidos m\u00e1s en hospitales. El n\u00famero de pacientes hospitalizados se sit\u00faa en 4.403, con 3.704 en planta (119 menos) y 699 en UCI (10 m\u00e1s), mientras que 428 pacientes han sido dados de alta. El n\u00famero de pacientes en seguimiento domiciliario por Atenci\u00f3n Primaria se sit\u00faa en 7.927 (8.129 menos).\n19:19 h\nLa cuarta vacuna contra la covid, la de Janssen, podr\u00eda estar autorizada en torno al 8 de marzo\nLa Ministra de Sanidad, Carolina Darias, destaca la bajada de la incidencia a 14 d\u00edas, que se encuentra en 584, y especialemente a 7 d\u00edas que est\u00e1 ya en 210. Adem\u00e1s, la positividad tambi\u00e9n ha bajado hasta 10,72.\nDurante su intervencion tras la reuni\u00f3n del Consejo Interterritorial de Salud, Darias ha explicado que se necesita bajar la incidencia: el objetivo es lograr 50 casos por cada 100.000 habitantes\u201d, ha asegurado.\nEn cuanto las nuevas cepas, Darias ha dicho que ya se han detectado dos casos de la variantes sudafricana y una de la brasile\u00f1a. En cuento a la brit\u00e1nica, la ministra de Sanidad asegura que se han confirmado 550 casos pero que hay m\u00e1s en estudio. \u201cEn Espa\u00f1a ya se han notificado 550 casos de esta variante y estamos pendiente de confirmar otro n\u00famero importante de casos. La incidencia de esta variante se sit\u00faa en torno al 10 o el 15 por ciento en Espa\u00f1a, si bien no es homog\u00e9nea ya que se est\u00e1 viendo que en algunos territorios tiene una mayor presencia\u201d, ha detallado la ministra.\nLa ministra tambi\u00e9n ha dicho que est\u00e1 pr\u00f3xima la autorizaci\u00f3n de una nueva vacuna, la de Janssen, una vez que ya se ha publicado el ensayo cl\u00ednico en fase 3. El Gobierno -ha se\u00f1alado Darias- est\u00e1 pendiente de que est\u00e9 autorizada en este mes de febrero por la Agencia de Medicamento Americana (FDA) y que a primeros de marzo, \u201centorno al 8 si todo va bien\u201d, sea autorizada por la Agencia Europea de Medicamento (EMA).\nTambi\u00e9n ha anunciado que esta semana se recibir\u00e1 un nuevo env\u00edo de AstraZeneca de 228.000 dosis que ser\u00e1n suministradas a las comunidades aut\u00f3nomas entre el viernes y el s\u00e1bado.\n19:01 h Sanidad notifica 643 muertos y 18.114 contagiados mientras baja la incidencia a 584\nLas comunidades aut\u00f3nomas han notificado este mi\u00e9rcoles al Ministerio de Sanidad 18.114 nuevos casos de COVID-19, 8.298 de ellos diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas. Estas cifras son inferiores a las del mismo d\u00eda de la semana pasada, cuando se notificaron 31.596 positivos.\nLa cifra total de contagios en Espa\u00f1a se eleva ya a 3.023.601 desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000 habitantes se sit\u00faa en 584, frente a 630 ayer. En las pasadas dos semanas se ha registrado un total de 274.703 positivos.\nEn el informe de este mi\u00e9rcoles se han a\u00f1adido 643 nuevos fallecimientos, en comparaci\u00f3n con 766 ayer y 565 el mi\u00e9rcoles pasado. Hasta 63.704 personas con prueba diagn\u00f3stica positiva han fallecido desde que el virus lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, de acuerdo con los datos recogidos por el Ministerio. En la \u00faltima semana han fallecido 1.748 personas con diagn\u00f3stico de COVID-19 positivo confirmado en Espa\u00f1a.\nActualmente, hay 24.821 pacientes ingresados por COVID-19 en toda Espa\u00f1a (26.101 ayer) y 4.548 en UCI (4.594 ayer). En las \u00faltimas 24 horas, se han producido 2.120 ingresos (2.218 ayer) y 3.175 altas (3.495 ayer). La tasa de ocupaci\u00f3n de camas ocupadas por coronavirus se sit\u00faa en el 19,28 por ciento (20,41% ayer) y en las UCI en el 41,57 por ciento (42,28% ayer).\n18:57 h Pfizer y Moderna entregan 500.000 dosis y permiten reanudar la vacunaci\u00f3n contra la Covid 18:44 h Las Comunidades administran 66.008 vacunas en 24 horas\nLas comunidades aut\u00f3nomas han administrado hasta este mi\u00e9rcoles un total de 2.233.249 dosis de las vacunas contra el COVID-19 de Pfizer-BioNTech, Moderna y AstraZeneca (66.008 de ellas en las \u00faltimas 24 horas), el 76,6 por ciento de las distribuidas, que ascienden a 2.914.755 unidades, 502.200 m\u00e1s que ayer.\nAdem\u00e1s, un total de 889.683 personas han recibido ya la segunda dosis a partir de la cual se empieza a generar inmunidad, 50.901 m\u00e1s que este martes. Esto supone el 39,8 por ciento del total de las dosis administradas.\nLos datos indican que en ese periodo se han recibido en Espa\u00f1a 2.131.155 de dosis de Pfizer, con 2.177.215 dosis administradas, 192.000 correspondientes a Moderna, con 54.622 ya inoculadas, y 196.800 de AstraZeneca (1.412 ya administradas).\n18:20 h 108 muertos y 3.031 nuevos contagios en la Comunidad Valeciana 18:10 h Juanito Oiarzabal, ingresado por una neumon\u00eda causada por el coronavirus\nEl monta\u00f1ero Juanito Oiarzabal est\u00e1 ingresado en el hospital de Txagorritxu de Vitoria desde el pasado s\u00e1bado por una \u201cneumon\u00eda severa\u201d causada por el coronavirus, que se complic\u00f3 debido a su historia cl\u00ednica en la que destacan dos embolias pulmonares que sufri\u00f3 en 2016.\nOiarzabal dijo que Efe que hace 15 d\u00edas result\u00f3 positivo en COVID-19 en el transcurso de un preoperatorio y QUE, tras estar cinco d\u00edas \u201cmuy mal\u201d en casa, tuvo que ir al hospital, donde le asistieron mediante un respirador.\n\u201cEl pron\u00f3stico es mejor porque la saturaci\u00f3n va subiendo, aunque teniendo en cuenta mis antecedentes me est\u00e1 costando\u201d, relat\u00f3 el monta\u00f1ero vasco, que se encuentra \u201cf\u00edsicamente bien\u201d y no tiene m\u00e1s s\u00edntomas a\u00f1adidos.\n17:51 h La OMS registra la cifra m\u00e1s baja de casos diarios de COVID en cuatro meses\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) notific\u00f3 hoy 304.000 nuevos casos de COVID-19 en las \u00faltimas 24 horas, la cifra m\u00e1s baja desde que el 13 de octubre de 2020 se bajara por \u00faltima vez de los 300.000 contagios diarios.\nLa cifra de fallecidos diarios (8.028) es la menor desde el 28 de diciembre, \u00faltima jornada en la que se notificaron menos de 8.000 fallecimientos.\nEl 20 de diciembre se registr\u00f3 la cifra m\u00e1s alta de casos diarios en la pandemia (840.000, m\u00e1s del doble que en la actualidad), mientras que el d\u00eda con m\u00e1s fallecidos (16.655) fue m\u00e1s reciente, el pasado 22 de enero.\n17:35 h Un total de 22 personas, entre ellos nueve ni\u00f1os, en una fiesta ilegal en un domicilio de San Leonardo de Yag\u00fce (Soria)\n17:30 h\nDos mil bares se suman a la insurrecci\u00f3n en la Comunitat Valenciana y abrir\u00e1n el d\u00eda 16 16:50 h 49 muertos por covid en Madrid, que registra nuevo aumento de contagios\nLos hospitales de la Comunidad de Madrid registraron ayer martes 49 muertes por covid-19, ocho menos que el d\u00eda anterior, mientras que la regi\u00f3n ha reportado este mi\u00e9rcoles 3.447 nuevos contagios de la enfermedad, frente a los 2.884 del martes.\nDe los contagios reportados hoy en el informe epidemiol\u00f3gico diario de la Consejer\u00eda de Sanidad, 2.765 se diagnosticaron en las \u00faltimas 24 horas, para un total de 568.414 desde que empez\u00f3 la pandemia.\nEl mi\u00e9rcoles pasado la Comunidad sum\u00f3 5.326 casos de covid, de los que 3.926 correspond\u00edan a las 24 horas previas.\nPor otro lado, la Comunidad de Madrid acumula 14.777 fallecidos por coronavirus en los hospitales, 5.045 en centros sociosanitarios, 1.279 en domicilios y 30 en otros lugares, lo que eleva la cifra de muertes en la regi\u00f3n a 21.131.\nA su vez, la presi\u00f3n hospitalaria ha descendido en planta, con 3.704 pacientes ingresados en planta (ayer eran 3.823), pero ha subido en las UCI, con 699 ingresados frente a los 689 de ayer.\n16:35 h La OMS recomienda la vacuna de AstraZeneca para mayores de 65 a\u00f1os\nEl Grupo Consultivo Estrat\u00e9gico de Expertos en Inmunizaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (SAGE, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha recomendado la vacuna desarrollada por AstraZeneca y la Universidad de Oxford contra el COVID-19 para personas mayores de 18 a\u00f1os, incluidas aquellas por encima de los 65 a\u00f1os, en contraste con la decisi\u00f3n de algunos pa\u00edses, como Espa\u00f1a, de restringir su uso en esta poblaci\u00f3n.\n\u201cLa vacuna puede ser administrada a partir de los 18 a\u00f1os, sin l\u00edmite de edad m\u00e1xima, por lo que puede tambi\u00e9n administrarse a mayores de 65 a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente de SAGE, el mexicano Alejandro Cravioto, en una rueda de prensa organizada por la OMS.\nEl experto reconoci\u00f3 que en los ensayos cl\u00ednicos de esta vacuna, desarrollada por la farmac\u00e9utica sueco-brit\u00e1nica junto a la Universidad de Oxford, hubo una peque\u00f1a participaci\u00f3n de mayores de 65 a\u00f1os, lo que ha podido contribuir a las dudas sobre su eficacia, pero los an\u00e1lisis de SAGE concluyen que \u201clos resultados en esas personas no son diferentes que en grupos m\u00e1s j\u00f3venes\u201d.\n16:25 h Los pacientes de c\u00e1ncer que se tratan con quimio no podr\u00e1n recibir la vacuna de AstraZeneca 16:07 h Andaluc\u00eda proh\u00edbe la venta de alcohol a partir de las seis de la tarde 16:00 h Andaluc\u00eda supera las cien muertes por Covid-19 por segundo d\u00eda y detecta otros 3.000 casos 15:05 h Detectan 32 positivos en una residencia de La Rioja tras recibir la primera dosis\nLa Rioja ha registrado en las \u00faltimas 24 horas 32 nuevos positivos de covid, todos ellos asintom\u00e1ticos, en una residencia de mayores, en la que ya se hab\u00eda administrado la primera dosis de la vacuna a los usuarios, han explicado a Efe este mi\u00e9rcoles en fuentes del Gobierno regional. Estos casos se han detectado tras realizar, hace unos d\u00edas, pruebas de PCR a los usuarios de esta residencia, de la que no se han facilitado datos.\n15:02 h Extremadura reabre hosteler\u00eda y levanta el cierre perimetral de municipios\nExtremadura permitir\u00e1 la apertura de los negocios de hosteler\u00eda a partir de este viernes, en horario de 7 a 18 horas y con uso obligatorio de la mascarilla, y levantar\u00e1 el cierre perimetral de los municipios, a excepci\u00f3n de los de m\u00e1s de 3.000 habitantes con una incidencia de covid acumulada a los 14 d\u00edas superior a los 500 casos por cada 100.000 habitantes, 22 en la actualidad.\nEl Consejo de Gobierno ha acordado este mi\u00e9rcoles adem\u00e1s la reapertura de los centros comerciales, espacios culturales y deportivos con limitaciones de horario y aforo, seg\u00fan ha informado el vicepresidente segundo y consejero de Sanidad y Servicios Sociales, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles, en rueda de prensa al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n.\n14:58 h Hosteler\u00eda de Espa\u00f1a anima a presentar recursos tras el auto del TSJ Pa\u00eds Vasco\nEl presidente de Hosteler\u00eda de Espa\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Yzuel, ha animado a todos los hosteleros espa\u00f1oles a que presenten reclamaciones patrimoniales, tras el auto del Tribunal Superior de Justicia del Pa\u00eds Vasco (TSJPV) de permitir reabrir locales en municipios ubicados en zona roja por tener alta incidencia de covid-19.\n14:52 h Polic\u00edas piden al Gobierno que aclare las dudas sobre la eficacia de la vacuna AstraZeneca que les administrar\u00e1n 14:45 h La tercera ola golpea menos a los colegios: solo 32 en toda Espa\u00f1a est\u00e1n cerrados 14:37 h Adi\u00f3s a los huecos de la mascarilla: el invento espa\u00f1ol que la adapta a tu contorno facial 14:15 h Bajan los hospitalizados en Andaluc\u00eda en 217 hasta los 4.274 y los ingresados en UCI suman 720, uno m\u00e1s\nAndaluc\u00eda registra este mi\u00e9rcoles 10 de febrero 4.274 personas hospitalizadas por coronavirus, lo que supone 217 menos que la v\u00edspera, tras las subidas registradas los dos primeros d\u00edas de esta semana, despu\u00e9s de cinco d\u00edas de bajadas. Del total de ingresados, 720 se encuentran en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), uno m\u00e1s que este martes.\nAs\u00ed lo detalla la Junta de Andaluc\u00eda en un gr\u00e1fico difundido en redes sociales este mi\u00e9rcoles, d\u00eda en el que los hospitalizados en Andaluc\u00eda suponen 637 menos que hace una semana, cuando se registraron 4.911, por debajo del pico de ingresos en la pandemia alcanzado el martes 2 de febrero con 4.980 hospitalizados.\n14:13 h El jefe m\u00e9dico negacionista del hospital de Orense: \u201cLa vacuna contra la covid-19 es un experimento gen\u00e9tico\u201d 14:10 h Salud confirma 280 nuevos casos en Asturias\nLa Consejer\u00eda de Salud del Principado de Asturias ha confirmado la detecci\u00f3n de 280 nuevos casos de coronavirus, detectados en las 24 horas de este martes. El Servicio de Salud del Principado de Asturias realiz\u00f3 en la jornada de ayer 5.802 pruebas, y la tasa de positividad se situ\u00f3 en el 6,95%\n13:55 h Uno de cada cinco contagios en Catalu\u00f1a ya es de cepa brit\u00e1nica 13:42 h Los empleados de Justicia y Correos, excluidos de los nuevos grupos prioritarios de vacunaci\u00f3n 13:34 h La Comunitat Valenciana mantendr\u00e1 el cierre de bares y el confinamiento de ciudades los fines de semana hasta el 1 de marzo 13:27 h El Pa\u00eds Vasco repite el m\u00e1ximo de muertos semanales de la segunda ola, con 99\nEl Pa\u00eds Vasco ha registrado en la \u00faltima semana 99 muertos por covid como causa directa, con lo que se ha igualado el m\u00e1ximo de decesos de la segunda ola de la pandemia.\nEste n\u00famero de fallecidos entre los d\u00edas 1 y 7 de febrero pasados es superior al de la semana precedente, 85, e iguala a los que se registraron la semana entre el 7 y el 13 de diciembre del a\u00f1o pasado que marcaba la peor cifra de la segunda ola.\nEl Departamento de Salud del Gobierno Vasco ha actualizado los datos de la evoluci\u00f3n de la pandemia correspondientes a este martes, d\u00eda en el que se detectaron 748 positivos nuevos positivos, el 5,6 % de positividad.\n13:25 h No m\u00e1s confinamiento\u201d, el WhatsApp de un juez que permiti\u00f3 abrir bares vascos 13:18 h Las mutuas empezar\u00e1n a vacunar contra la Covid-19 en Valencia 13:15 h Suben a 41 los casos detectados de la cepa brit\u00e1nica en Galicia\nLos casos detectados de la cepa brit\u00e1nica del coronavirus en la comunidad de Galicia han pasado de 16 de la semana pasada a 41 confirmados y secuenciados\u201d.\nAs\u00ed lo ha confirmado este mi\u00e9rcoles la directora xeral de Sa\u00fade P\u00fablica, Carmen Dur\u00e1n, en la rueda de prensa tras la reuni\u00f3n del comit\u00e9 cl\u00ednico de este martes en la que han abordado la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.\nSobre la detecci\u00f3n de estos casos, el conselleiro de Sanidade, Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a, ha explicado que no se puede hablar de qu\u00e9 porcentaje representan estos casos porque \"no hay capacidad de hacer secuenciaci\u00f3n a todos los positivos\".\n13:14 h Mi\u00e9rcoles letal con 43 fallecidos por covid en Castilla y Le\u00f3n 13:10 h La Comunidad de Madrid prev\u00e9 atrasar el toque de queda a las 23 horas y un cierre flexible de la hosteler\u00eda 12:54 h El WizinkCenter y el Palacio de Vistalegre ser\u00e1n los centros de vacunaci\u00f3n masiva en Madrid 12:37 h Corea del Sur realiza la primera prueba PCR al perro de un paciente con coronavirus 12:10 h Cantabria registra 95 casos nuevos, no suma fallecidos y bajan los hospitalizados\nCantabria ha registrado este martes 95 positivos nuevos de Covid-19 (tres menos que el d\u00eda anterior) en una jornada en la que no ha sumado m\u00e1s fallecidos por el virus, lo que no suced\u00eda desde el 20 de enero, con lo que el n\u00famero de v\u00edctimas desde el inicio de la pandemia en la regi\u00f3n se mantiene en 492.\nAdem\u00e1s, ha descendido el n\u00famero de pacientes Covid hospitalizados a 148 (cinco menos que ayer), mientras que ha subido en uno el de ingresados en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), que a d\u00eda de hoy son 32.\n11:56 h Los vigilantes de seguridad, sin vacuna por parte del Gobierno 11:42 h La Regi\u00f3n de Murcia prepara un modelo de vacunaci\u00f3n masiva en pabellones deportivos 11:34 h Johnson & Johnson apunta a la posibilidad de que haya que vacunarse cada a\u00f1o\nEl director ejecutivo de la farmac\u00e9utica Johnson & Johnson (J&J), Alex Gorsky, afirm\u00f3 este martes que es posible que la gente tenga que vacunarse anualmente contra la covid-19 durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nEn una entrevista con el canal de televisi\u00f3n CNBC, Gorsky explic\u00f3 que \"desafortunadamente, seg\u00fan se expande (el virus), tambi\u00e9n puede mutar\", y que cada vez que muta, \"puede verse una variante m\u00e1s\".\n\u201cUna mutaci\u00f3n m\u00e1s que puede impactar en la habilidad (del virus) de defenderse de los anticuerpos o tener alg\u00fan tipo de respuesta diferente, no s\u00f3lo a un tratamiento sino tambi\u00e9n a una vacuna\u201d, asever\u00f3 Gorsky.\n11.23 h El aerosol nasal que bloquea la entrada de casi el 100% del coronavirus llega a las farmacias 11:15 h Feij\u00f3o anuncia una desescalada \u201cmedida\u201d y \u201cgradual\u201d para \u201cno dar pasos en falso\u201d en Galicia\nEl presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha anunciado este mi\u00e9rcoles que el Gobierno gallego pondr\u00e1 en marcha una desescalda \u201cmedida\u201d y \u201cgradual\u201d para \u201cno dar pasos en falso\u201d en la lucha contra la covid-19 en Galicia.\nAs\u00ed lo ha avanzado durante la sesi\u00f3n de control en el Parlamento de Galicia y en respuesta a una pregunta formulada por el secretario xeral del PSdeG, Gonzalo Caballero, quien ha pedido una \"desescalada adecuada\" y no \"caer\" en el \"salvar la Semana Santa\".\n11:03 h Rusia supera los 4 millones de casos\nRusia supera ya los 4 millones de casos de covid-19, seg\u00fan los datos ofrecidos este mi\u00e9rcoles por el comit\u00e9 gubernamental creado en el pa\u00eds para hacer frente a la pandemia del coronavirus.\nLas estad\u00edsticas oficiales se\u00f1alan que, a d\u00eda de hoy, se han detectado 4.012.770 positivos por coronavirus.\nEn las \u00faltimas 24 horas en todo el pa\u00eds se registr\u00f3 un total de 14.494 contagios, la cifra m\u00e1s baja desde mediados de octubre del a\u00f1o pasado, y 536 decesos.\n10:45 h Las UCI restan pacientes en Catalu\u00f1a, que suma 2.154 contagios y 21 muertes\nLas UCI catalanas siguen restando pacientes graves mientras la tercera ola de covid contin\u00faa su descenso, con una velocidad de propagaci\u00f3n (Rt) que ha bajado a 0,83, una cent\u00e9sima menos que ayer, aunque a\u00fan han diagnosticado 2.154 nuevos positivos y se han reportado otras 21 muertes en las \u00faltimas 24 horas.\n10:33 h Madrid pide a Sanidad una cuarentena de 10 d\u00edas para nacionales o residentes procedentes de Brasil o Sud\u00e1frica\nEl consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, ha solicitado por carta a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, que se establezca una cuarentena obligatoria de 10 d\u00edas para los viajeros nacionales o residentes en Espa\u00f1a procedentes de Brasil o Sud\u00e1frica.\n\u201cEn enero reclamamos la suspensi\u00f3n de los vuelos con Brasil y Sud\u00e1frica por las nuevas cepas de coronavirus detectadas en estos pa\u00edses\u201d, que, como la brit\u00e1nica, \u201ctambi\u00e9n se caracterizan por su alto grado de transmisibilidad\u201d, ha recordado Escudero.\n10:21 h Los contagiados menores de 55 a\u00f1os deber\u00e1n esperar seis meses para vacunarse 10:15 h Janssen prev\u00e9 que Europa apruebe su vacuna en marzo\nLa Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) prev\u00e9 dar su visto bueno a la vacuna de Janssen contra el coronavirus en marzo, seg\u00fan ha avanzado el director ejecutivo de Janssen Italia y presidente de la industria farmac\u00e9utica italiana, Massimo Scaccabarozzi, en una entrevista en el \u2018Corriere della Sera\u2019 recogida por Europa Press.\n\"Hemos presentado el ensayo de fase 3, que deber\u00eda ser autorizado por la EMA en marzo. Se prob\u00f3 en 43.783 participantes de diversos grupos de edad y diversas latitudes, desde Estados Unidos hasta Am\u00e9rica Latina, pasando por Sud\u00e1frica, en el periodo en el que la infecci\u00f3n era mayor\", ha explicado.\n09:58 h Los casos globales bajan un 17 % en una semana y las muertes un 10 %\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) inform\u00f3 de un descenso del 17 % en los nuevos contagios globales de COVID-19 la semana pasada, mientras que las muertes bajaron un 10 %, unas cifras que estima \u201cesperanzadoras\u201d pese al elevado n\u00famero de pa\u00edses donde se detectan nuevas variantes del coronavirus.\nLa pasada semana se registraron 3,1 millones de nuevos casos (la cifra m\u00e1s baja desde finales de octubre) y 88.000 muertes, por lo que el balance acumulado en la pandemia asciende a 106 millones de contagios y 2,3 millones de muertes, se\u00f1ala la OMS en su informe epidemiol\u00f3gico semanal.\n09:54 h Von der Leyen admite que la CE ha sido \u201cdemasiado optimista\u201d con las vacunas\nLa presidenta de la Comisi\u00f3n Europea (CE), Ursula Von der Leyen, reconoci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que Bruselas fue \u201cdemasiado optimista\u201d respecto a la cantidad de vacunas que pod\u00edan entregar las farmac\u00e9uticas a los Veintisiete.\n\u201dHemos sido demasiado optimistas con la capacidad de producci\u00f3n y quiz\u00e1s est\u00e1bamos demasiado seguros de que lo que hab\u00edamos encargado y pagado se nos iba a entregar a tiempo\u201d, dijo Von der Leyen en un debate en el Parlamento Europeo (PE) sobre la estrategia de vacunaci\u00f3n en la UE. \u201cGlobalmente hemos subestimado las dificultades que lleva la producci\u00f3n en masa\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n09:45 h La misi\u00f3n de la OMS abandona China, que considera \u201csolo el inicio del camino\u201d\nLos expertos de la misi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) encargada de investigar los or\u00edgenes del coronavirus SARS-CoV-2 empezaron hoy a abandonar China, pa\u00eds que consideraron \"el inicio del camino\" para desentra\u00f1ar la procedencia del virus.\n\"El equipo est\u00e1 trabajando hasta la partida (de China). Es solo el comienzo del camino, con mucho trabajo por hacer despu\u00e9s de las pistas de nuestros colegas en China. Muy orgulloso de nuestros logros y realista sobre lo que queda\", dijo hoy el zo\u00f3logo brit\u00e1nico Peter Daszak, miembro de la misi\u00f3n, en la red social Twitter.\n09:30 h Sanidad prev\u00e9 retrasar seis meses la vacunaci\u00f3n de los contagiados por coronavirus\nEl nuevo protocolo de vacunaci\u00f3n dise\u00f1ado por por la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica establece que las personas menores de 55 a\u00f1os y que hayan pasado el coronavirus (independientemente de la gravedad) tendr\u00e1nque esperar seis meses para vacunarse, contando desde el momento en el que le diagnosticaron la enfermedad.\n09:07 h Gobierno y comunidades vuelven a abordar este mi\u00e9rcoles en el Consejo Interterritorial de Salud el protocolo de vacunaci\u00f3n\nCuando Espa\u00f1a ha alcanzado ya los tres millones de contagios y con cifras de fallecidos que siguen marcando m\u00e1ximos, Gobierno y comunidades vuelven a abordar este mi\u00e9rcoles en el Consejo Interterritorial de Salud el protocolo de vacunaci\u00f3n y la propuesta de que colectivos como polic\u00edas, bomberos y profesores de infantil, primaria y secundaria sean los siguientes en ser vacunados con las dosis de AstraZeneca.\n08:33 h Alemania suma m\u00e1s de 8.000 casos de coronavirus y roza el umbral de los 2,3 millones de contagios\nLas autoridades de Alemania han afirmado este mi\u00e9rcoles que el pa\u00eds ha sumado m\u00e1s de 8.000 casos de coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, con lo que roza el umbral de los 2,3 millones de contagios, si bien sigue reduciendo la incidencia acumulada.\nEl Instituto Robert Koch (RKI), el ente gubernamental encargado del control de enfermedades infecciosas, ha se\u00f1alado a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web que durante el \u00faltimo d\u00eda se han detectado 8.072 casos y 813 fallecidos, lo que sit\u00faa los totales en 2.299.996 y 62.969, respectivamente.\n08:30 h Corea del Sur aprueba la vacuna de AstraZeneca e incluye a mayores de 65\nCorea del Sur aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles el uso de la vacuna para la covid-19 desarrollada por AstraZeneca y la Universidad de Oxford en adultos, incluyendo a mayores de 65 a\u00f1os, aunque advirti\u00f3 sobre la inoculaci\u00f3n de este grupo de edad dada la actual escasez de datos en estudios cl\u00ednicos. Corea del Sur cre\u00f3 un comit\u00e9 para realizar una evaluaci\u00f3n por v\u00eda r\u00e1pida cuando AstraZeneca, cuyas vacunas se empezar\u00e1n a administrar en el pa\u00eds asi\u00e1tico el pr\u00f3ximo 26 de febrero, envi\u00f3 la documentaci\u00f3n correspondiente el pasado 4 de enero.\nEste \u00f3rgano otorg\u00f3 hoy el permiso a condici\u00f3n \u201cde que se remitan los resultados de la Fase III del ensayo cl\u00ednico que se est\u00e1 realizando en varios pa\u00edses, incluidos los EE.UU.\u201d, seg\u00fan dijo en rueda de prensa el ministro de Seguridad Alimentaria y Farmacol\u00f3gica, Kim Gan-lip.\n08:29 h Sanidad recomienda ahora la ventilaci\u00f3n cruzada y permanente en las aulas contra la Covid 08:15 h Detectan anticuerpos covid en un reci\u00e9n nacido tras la vacunaci\u00f3n materna 07:52 h Sanidad recomienda ventilaci\u00f3n cruzada y permanente en aulas contra la covid\nEl ministerio de Sanidad recomienda la ventilaci\u00f3n natural cruzada, y si es posible de forma permanente, para favorecer la circulaci\u00f3n del aire en las aulas y un barrido eficaz de todo el espacio ante la nueva evidencia de transmisi\u00f3n de la covid-19 por aerosoles.\nAs\u00ed lo se\u00f1ala la actualizaci\u00f3n de las \"Medidas de Prevenci\u00f3n, Higiene y Promoci\u00f3n de la Salud frente al covid para centros educativos en el curso 2020-2021\" del 8 de febrero.\nEl nuevo documento explica que la evidencia de contagios de coronavirus mediante aerosoles \u201caporta mayor conocimiento sobre la din\u00e1mica de la transmisi\u00f3n\u201d, lo que no implica que haya que adoptar medidas de prevenci\u00f3n muy diferentes a las ya recomendadas, pero hace necesario reforzar las existentes e incorporar algunas nuevas.\n07:45 h Cela\u00e1 y comunidades abordan los efectos de la covid-19 en el curso escolar\nLa ministra de Educaci\u00f3n, Isabel Cela\u00e1, preside este mi\u00e9rcoles una Conferencia Sectorial para tratar con las comunidades aut\u00f3nomas los efectos del coronavirus en el segundo trimestre del curso escolar y el desarrollo de la nueva ley educativa, la Lomloe.\nLas aulas siguen siendo espacios seguros, seg\u00fan se reitera desde el Gobierno, pero varios sindicatos educativos aseguran que los contagios van en aumento y han solicitado cribados masivos y la vacunaci\u00f3n de los docentes.\nSeg\u00fan Sanidad, entre el 27 de enero y el 4 de febrero se hab\u00edan notificado 413 brotes con 2.570 casos en centros educativos, con especial incidencia en la educaci\u00f3n secundaria.\n07:39 h Por qu\u00e9 es necesario un plan epidemiol\u00f3gico internacional para prevenir futuras pandemias 07:38 h 13.237 muertes desde Navidad: tantas como si se hubiesen estrellado 47 aviones 07:00 h Brasil se acerca a los 9,6 millones de contagios de coronavirus tras detectar m\u00e1s de 51.000\nM\u00e1s de 50.000 personas se han contagiado de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas en Brasil, por lo que el n\u00famero de casos acumulados en el pa\u00eds se acerca ya a los 9,6 millones. El Ministerio de Salud ha confirmado 51.486 positivos en la \u00faltima jornada y 9.599.565 desde el inicio de la crisis sanitaria provocado por la pandemia de la COVID-19. Del total de acumulados, 8.523.462 corresponden a pacientes que se han recuperado de la enfermedad, mientras que hay otros 842.583 casos activos a d\u00eda de hoy. En contraposici\u00f3n, el coronavirus ya ha dejado 233.520 v\u00edctimas mortales, de las cuales 1.350 corresponden a decesos registrados este martes, lo que supone una tasa de letalidad del 2,4 por ciento. Tambi\u00e9n este martes, la Agencia Nacional de Vigilancia Sanitaria (Anvisa) ha comunicado que no exigir\u00e1 un registro de uso de emergencia de las vacunas contra la COVID-19 que formen parte de la alianza COVAX de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).\n6:55 h. Por qu\u00e9 es necesario un plan epidemiol\u00f3gico internacional para prevenir futuras pandemias 20:31 h Polic\u00edas europeos reclaman que la COVID sea reconocida como enfermedad profesional 20:19 h Sanidad vacunar\u00e1 con AstraZeneca a polic\u00edas y docentes 20:00 h\nLa mujer m\u00e1s longeva de Europa supera el coronavirus a los 116 a\u00f1os\n19:18 h Solo el 0,1 % de los vacunados ha tenido efectos adversos, ninguno preocupante\nEl Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano (SEFV-H) ha recibido 1.555 notificaciones de acontecimientos adversos entre el m\u00e1s de mill\u00f3n de personas vacunadas con los preparados de Pfizer/BioNTech y Moderna, el 0,1 % del total, y ninguno de ellos ha sido \u201cmotivo de preocupaci\u00f3n\u201d.\nAs\u00ed consta en el segundo informe de Farmacovigilancia sobre vacunas COVID-19 coordinado por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) realizado con datos hasta el pasado 24 de enero; hasta ese d\u00eda se hab\u00edan administrado a 1.065.441 personas un total de 1.131.805 dosis, el 98 % de ellas de Pfizer y el resto de Moderna.\nSiete de cada diez personas eran mujeres; por grupos de edad, el 73% corresponde a personas de entre 18 y 64 a\u00f1os y el 27 % a mayores de 65 a\u00f1os.\nEn este periodo se han contabilizado 1.555 notificaciones de acontecimientos adversos, lo que corresponder\u00eda a 137 notificaciones por cada 100.000 dosis administradas; de ellas, el 89 % han sido comunicadas por profesionales sanitarios -el 53 % por personal m\u00e9dico y el 35 % de enfermer\u00eda- y el 11 % por ciudadanos.\nLa mayor\u00eda de las notificaciones corresponden a mujeres (82 %) y a personas de entre 18 y 64 a\u00f1os (85 %).\n19:12 h La vacuna de AstraZeneca llega a la Comunitat Valenciana 19:09 h Dos obispos que se vacunaron renuncian a la segunda dosis\nDos obispos espa\u00f1oles que recibieron la primera dosis de la vacuna contra la Covid-19 han renunciado a la segunda dosis debido a la repercusi\u00f3n que ha tenido ya que se han abierto investigaciones sobre si se saltaron el protocolo de vacunaci\u00f3n.\nEl obispo de Orihuela-Alicante, Jes\u00fas Murgui, ha sido uno de los prelados que ha rechazado la segunda dosis despu\u00e9s de la repercusi\u00f3n que ha tenido su vacunaci\u00f3n aunque, en cualquier caso, ha asegurado que la recibi\u00f3 \u201csin buscar ning\u00fan trato de favor\u201d y \u201csiguiendo la din\u00e1mica de las dem\u00e1s campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n\u201d, debido a su \u201cvinculaci\u00f3n sanitaria\u201d.\nAsimismo, el obispo de Cartagena, monse\u00f1or Jos\u00e9 Manuel Lorca Planes, admiti\u00f3 este lunes que se vacun\u00f3 contra la Covid-19 en un centro de la Di\u00f3cesis aunque \u201cen ning\u00fan momento crey\u00f3 estar actuando mal\u201d y ha anunciado que renuncia a ponerse la segunda dosis a partir de la cual se genera la inmunidad. En un comunicado, el Obispado de Cartagena explic\u00f3 que Lorca Planes, de 72 a\u00f1os, recibi\u00f3 la primera dosis en el centro en el que se vacuna cada a\u00f1o, perteneciente a la Di\u00f3cesis de Cartagena.\nSe trata de un centro de asistencia a personas vulnerables al que el obispo acude \u201ccon asiduidad\u201d al ser el presidente de su patronato. En concreto, realiz\u00f3 su \u00faltima visita al mismo el pasado 30 de enero para celebrar la Eucarist\u00eda junto a los residentes.\n19:00 h El Hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla suspende los acompa\u00f1amientos de enfermos 18:56 h Estos son los 47 municipios andaluces que no tendr\u00e1n que seguir con el cierre perimetral a partir del mi\u00e9rcoles 18:55 h Madrid supera los 100.000 inmunizados con las dos dosis contra la covid\nEl n\u00famero de madrile\u00f1os que han recibido las dos dosis de las vacunas contra la covid-19 asciende a 102.204, lo que representa el 1,5 % de la poblaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, seg\u00fan los \u00faltimos datos del Ministerio de Sanidad.\nDesde ayer la cifra de personas vacunadas con la pauta completa en la Comunidad ha aumentado en 15.559, y las dosis administradas en la regi\u00f3n han aumentado en 15.859, hasta un total de 282.690, el 88,3 % de las que ha recibido Madrid hasta ahora.\nMadrid es la tercera comunidad aut\u00f3noma que m\u00e1s dosis ha recibido (320.025), por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda (451.330) y Catalu\u00f1a (391.870), que han administrado, respectivamente, 390.077 dosis (86,4 % del total de las entregadas) y 328.789 (83,9 %).\n18:50 h Italia registra un incremento en sus fallecidos con m\u00e1s de 400 en las \u00faltimas 24 horas\nLas autoridades sanitarias italianas han confirmado este martes un incremento en los fallecidos a causa de la COVID-19, con 422 en las \u00faltimas 24 horas frente a los 300 constatados durante la jornada anterior.\nEsta cifra ha elevado el balance de v\u00edctimas mortales por la COVID-19 en Italia hasta las 92.002, mientras que un total de 2.655.319 personas han contra\u00eddo la enfermedad desde que comenz\u00f3 la pandemia, 10.630 de ellas diagnosticadas durante esta jornada.\nLombard\u00eda se sit\u00faa a la cabeza en cuanto a las regiones que m\u00e1s positivos han confirmado, 1.625 en total. Tras ella se sit\u00faan Emilia-Roma\u00f1a y V\u00e9neto, con 977 y 701, respectivamente.\n18:20 h Los militares se vuelven a poner al servicio de la sociedad en la lucha contra la covid-19 18:17 h Reino Unido castigar\u00e1 con hasta diez a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien oculte haber estado en un pa\u00eds de riesgo 17:58 h Sanidad notifica otros 766 fallecidos y el n\u00famero total de contagiados supera ya los 3 millones\nEn Espa\u00f1a ya se han infectado del coronavirus, desde que comenz\u00f3 la pandemia, 3.005.487 personas, de las cuales 7.162 han sido diagnosticadas en las \u00faltimas 24 horas. Esto supone 16.402 casos m\u00e1s de los notificados el lunes por el Ministerio de Sanidad.\nAsimismo, y seg\u00fan el informe publicado este martes por el departamento que dirige Carolina Darias, la incidencia media actual de contagios en Espa\u00f1a en los \u00faltimos 14 d\u00edas sigue reduci\u00e9ndose, situ\u00e1ndose en los 630 casos por cada 100.000 habitantes, en comparaci\u00f3n con los 667,33 notificado ayer.\nRespecto a los fallecidos por Covid-19, este martes se han notificado 766 m\u00e1s, de los cuales 1.698 se han registrado en la \u00faltima semana. Esto hace que la cifra global de muertos por coronavirus en Espa\u00f1a se eleve a las 63.061 personas.\nEn la actualidad, hay 26.101 pacientes ingresados por Covid-19 en toda Espa\u00f1a y 4.594 en una UCI, si bien en las \u00faltimas 24 horas se han producido 2.218 ingresos y 3.495 altas. Adem\u00e1s, en la \u00faltima semana 5.34 personas han ingresado en un hospital como consecuencia de la infecci\u00f3n provocada por el contagio del coronavirus y 439 en una UCI. La tasa de ocupaci\u00f3n de camas ocupadas por coronavirus se sit\u00faa en el 20,41 por ciento y en las UCI en el 42,28 por ciento.\n17:36 h Nuevo repunte de la pandemia en la Comunidad Valenciana: 104 muertos y 4.310 nuevos contagios 17:24 h Repunte de contagios en Madrid y 58 muertos, seis menos que ayer\nLos contagios de covid-19 en la Comunidad de Madrid han vuelto a incrementarse este martes al registrar 2.884 nuevos casos, frente a los 601 del lunes, mientras que en los hospitales de la regi\u00f3n han muerto por la enfermedad 58 personas (6 menos que ayer) y ha descendido la presi\u00f3n hospitalaria.\nDe los contagios reportados hoy en el informe epidemiol\u00f3gico diario de la Consejer\u00eda de Sanidad, 2.226 se diagnosticaron en las \u00faltimas 24 horas, para un total de 564.967 desde que empez\u00f3 la pandemia. Es habitual que los martes haya un repunte en la cifra de positivos tras el descenso de los diagn\u00f3sticos en los fines de semana, y por ejemplo el martes pasado se incorporaron al total 4.272 contagios, 3.247 correspondientes a las 24 horas previas.\nPor otro lado, la Comunidad de Madrid acumula 14.728 fallecidos por coronavirus en los hospitales, 5.041 en centros sociosanitarios, 1.267 en domicilios y 30 en otros lugares, lo que eleva la cifra de muertes en la regi\u00f3n a 21.066.\n17:20 h\nLa Junta de Andaluc\u00eda pedir\u00e1 vacunar antes a maestros, camareros o periodistas 17:07 h Merkel aboga por prolongar cierre de la vida p\u00fablica hasta marzo\nLa canciller alemana, Angela Merkel, aboga por prolongar hasta principios de marzo las restricciones actuales por la covid-19, que implican el pr\u00e1ctico cierre de la vida p\u00fablica, aunque plantea un regreso gradual a la actividad escolar presencial.\nSeg\u00fan informaciones coincidentes de la televisi\u00f3n p\u00fablica ARD y el semanario \"Der Spiegel\", \u00e9sta es la propuesta que la l\u00edder alemana plantear\u00e1 ma\u00f1ana en una nueva reuni\u00f3n con los l\u00edderes regionales, de los que depende la implementaci\u00f3n de estas medidas.\nSupondr\u00e1, de imponerse, una nueva pr\u00f3rroga de las restricciones vigentes, ante el temor a la propagaci\u00f3n de las nuevas variantes de la covid-19 detectadas ya en Alemania.\nDesde noviembre est\u00e1 cerrada la restauraci\u00f3n, el ocio y el conjunto de la vida cultural; a este cierre se sum\u00f3 en diciembre el del comercio no esencial y de la actividad escolar presencial.\n16:55 h El Gobierno justifica ahora su negativa a bajar el IVA de las mascarillas FFP2 en que no son obligatorias 16:20 h\nMadrid crea una red permanente de alerta de Covid-19 en aguas residuales\nLa Comunidad de Madrid crear\u00e1 a lo largo del primer trimestre de este a\u00f1o una red permanente de alerta en aguas residuales frente a la Covid-19, explic\u00f3 este martes la consejera de Medio Ambiente, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Sostenibilidad, Paloma Mart\u00edn.\nDijo que en este laboratorio de gen\u00f3mica, gestionado por Canal de Isabel II, se podr\u00e1 analizar la presencia de todo tipo de virus. Las instalaciones de este dispositivo, localizadas en el Laboratorio de Aguas Depuradas en Majadahonda, fueron la g\u00e9nesis del sistema de detecci\u00f3n temprana \u2018Vig\u00eda\u2019 para el an\u00e1lisis del SARS CoV-2.\n15:30 h Suecia impondr\u00e1 restricciones en viajes internos para evitar repunte de casos\nEl Gobierno sueco anunci\u00f3 este martes que quiere limitar a la mitad las plazas en trenes y autobuses de larga distancia para evitar un aumento del contagio de coronavirus antes de las vacaciones de la pr\u00f3xima semana y de Semana Santa.\nLa nueva regulaci\u00f3n, basada en la ley epid\u00e9mica temporal aprobada el mes pasado y que aumenta las competencias de las autoridades, ser\u00e1 tramitada de urgencia y el plan es que entre en vigor el domingo y est\u00e9 vigente hasta el 31 de mayo.\n\u201cEl riesgo de propagaci\u00f3n aumenta si la gente pasa mucho tiempo junta en espacios limitados. Se espera que el tr\u00e1fico de larga distancia aumente en las pr\u00f3ximas semanas y queremos enviar una se\u00f1al importante de que reducimos el riesgo de aglomeraciones\u201d, dijo en rueda de prensa el ministro de Infraestructuras, Tomas Eneroth.\n14:59 h Los hosteleros al Gobierno: \u201cNo queremos seguir pagando la verbena y los platos rotos de la crisis\u201d 14:57 h El Canal de Isabel II crear\u00e1 una red permanente de alerta en aguas residuales frente al Covid y sus variantes\nLa Comunidad de Madrid crear\u00e1 a lo largo del primer trimestre de este a\u00f1o una red permanente de alerta en aguas residuales frente al Covid-19; un laboratorio de gen\u00f3mica, gestionado por Canal de Isabel II, donde podr\u00e1 analizar la presencia de todo tipo de virus.\nLas instalaciones de este dispositivo, localizadas en el Laboratorio de Aguas Depuradas en Majadahonda, fueron la g\u00e9nesis del sistema de detecci\u00f3n temprana VIG\u00cdA para el an\u00e1lisis del SARS CoV-2.\n14:52 h Los viales de la vacuna rusa contra el coronavirus no estar\u00e1n disponibles en la UE hasta el mes de mayo\nLas autoridades de Rusia han indicado este martes que la vacuna Sputnik V no llegar\u00e1 a la Uni\u00f3n Europea hasta mayo o junio dado que los env\u00edos se realizar\u00e1n una vez haya finalizado la vacunaci\u00f3n en masa en territorio ruso.\nEl jefe del Fondo de Inversi\u00f3n Directo de Rusia, Kirill Dimitriev, ha confirmado la informaci\u00f3n en declaraciones a la cadena Rossiya 24. Dimitriev se encuentra al frente de la campa\u00f1a internacional de marketing de la vacuna, que ya ha sido aprobada en numerosos pa\u00edses.\n14:50 h Investigados por no enviar a sus hijos a clase por miedo a covid en Asturias\nEl Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n de Cangas del Narcea (Asturias) ha citado a declarar el pr\u00f3ximo d\u00eda 17 en calidad de investigados a los padres de dos menores, de 10 y 14 a\u00f1os, que no asisten a clase en el colegio ni el instituto por temor a que contraigan el coronavirus.\nLa jueza ha admitido la querella interpuesta por la Fiscal\u00eda de Menores que considera que los padres pueden estar incurriendo en un delito de abandono de familia o un delito de desobediencia e incluso en ambos delitos.\n14:45 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\nDarias sobre las\nmascarillas FFP2: \u201cLa regulaci\u00f3n de las higi\u00e9nicas es muy importante en Espa\u00f1a, con un nivel de filtrado muy alto. Lo importante es que se utilicen de manera adecuada, que se ajuste bien a la estructura facial\u201d 14:39 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\nDarias adelanta que en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica se est\u00e1n discutiendo otras pautas de la vacuna de AstraZeneca, y si \u201cpodemos avanzar hacia otros colectivos\u201d. Sobre las decisiones de las comunidades aut\u00f3nomas en los\nplanes de vacunaci\u00f3n, indica que \u201cla estrategia de vacunaci\u00f3n es \u00fanica. El orden acordado es el que deben seguir las comunidades, es vinculante para todas\u201d. 14:38 h China ofrece dosis de la vacuna contra la covid-19 a pa\u00edses de Europa Central y del Este\nLas autoridades de China han ofrecido este martes dosis de la vacuna contra el coronavirus a pa\u00edses de Europa Central y del Este y han llamado as\u00ed a la comunidad internacional a incrementar la cooperaci\u00f3n entre estados. El presidente chino, Xi Jinping, ha se\u00f1alado que el gigante asi\u00e1tico est\u00e1 preparado para \u201cla cooperaci\u00f3n en materia de vacunas\u201d, seg\u00fan informaciones de la agencia de noticias estatal china Xinhua.\n14:36 h Las vacunas evitaron 37 millones de muertes en los primeros 20 a\u00f1os del siglo XXI, seg\u00fan un gran estudio\nLas vacunas contra 10 enfermedades tienen un impacto sustancial en la salud p\u00fablica de los pa\u00edses de renta baja y media, seg\u00fan un nuevo estudio de modelizaci\u00f3n publicado en \u2018The Lancet\u2019. La investigaci\u00f3n estima que entre 2000 y 2019 las vacunas han evitado 37 millones de muertes, y que esta cifra aumentar\u00e1 a 69 millones de muertes en el periodo 2000-2030. Se estima que la mayor parte de este impacto se produce entre los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, sobre todo por la vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n.\n14:33 h Asturias registra 233 nuevos casos y seis fallecidos\nLa Consejer\u00eda asturiana de Salud ha confirmado 233 nuevos casos de coronavirus detectados el pasado lunes, jornada en la que se produjeron 76 ingresos en planta y 4 en UCI, y se registraron 92 altas. Adem\u00e1s, han fallecido seis personas: tres mujeres de 73, 79 y 88 a\u00f1os y tres hombres de 81, 85 y 86. Ninguna de estas personas resid\u00eda en un centro sociosanitario para mayores.\nActualmente, en Asturias hay 581 pacientes hospitalizados con confirmaci\u00f3n o sospecha de covid-19 y otras 122 personas permanecen en unidades de cuidados intensivos. El Servicio de Salud del Principado (Sespa) realiz\u00f3 el lunes 5.338 pruebas y la tasa de positividad se sit\u00faa en el 6,76%.\n14:22 h El Gobierno Vasco lamenta no tener \u201cseguridad jur\u00eddica\u201d para poder cerrar la hosteler\u00eda\nEl portavoz del Gobierno Vasco, Bingen Zupiria, ha asegurado que la decisi\u00f3n del Tribunal Superior de Justicia del Pa\u00eds Vasco (TSJPV) de reabrir cautelarmente la hosteler\u00eda de los municipios en zona roja por la alta incidencia de la covid muestra que Euskadi carece de \u201cseguridad jur\u00eddica\u201d para adoptar las medidas necesarias.\n14:13 h La PCR \u2018est\u00e1ndar\u2019 tambi\u00e9n es \u00fatil para detectar ARN de SARS-CoV-2 en plasma\nInvestigadores espa\u00f1oles han comparado las t\u00e9cnicas de PCR digital y PCR a tiempo real para la detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de ARN de SARS-CoV-2 en plasma, y han observado que la PCR 'est\u00e1ndar' para diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en muestras respiratorias tambi\u00e9n es \u00fatil para detectar ARN del virus en plasma.\nEl estudio, coordinado por Antoni Torres, jefe de grupo del CIBERES en el Hospital Cl\u00ednic, ha sido publicado en la revista 'European Journal of Clinical Research'. Este art\u00edculo es un subestudio del trabajo publicado en diciembre en la revista 'Critical Care', en el cual se observ\u00f3 que 8 de cada 10 pacientes con Covid-19 ingresados en la UCI presentaban ARN viral en plasma, determinado por la t\u00e9cnica conocida como PCR digital.\n14:12 h Andaluc\u00eda propone priorizar la vacunaci\u00f3n a docentes, polic\u00edas, camareros, bomberos, taxistas y periodistas\nLa Junta de Andaluc\u00eda va a proponer al Ministerio de Sanidad \u201cadelantar\u201d la vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 a una serie de colectivos entre los que figuran profesores, efectivos de fuerzas y cuerpos de seguridad del Estado y personal de seguridad, incluidos los polic\u00edas locales, personal de hosteler\u00eda --camareros-- y trabajadores de la restauraci\u00f3n \u201cen primera l\u00ednea de Covid\u201d, bomberos, trabajadores del Infoca, del transporte y del taxi, trabajadores de gasolineras, de mantenimiento de servicios esenciales como agua potable, electricidad, telecomunicaciones; trabajadores de la cadena de elaboraci\u00f3n y producci\u00f3n de alimentos y otros productos de primera necesidad, y profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n como periodistas.\n14:09 h Tres detenidos en Barcelona por dar una paliza a un hombre que hab\u00eda agredido a su abuelo por tener la Covid-19 14:03 h Espa\u00f1a prorroga la limitaci\u00f3n de vuelos con Reino Unido, Brasil y Sud\u00e1frica 14:00 h El rodaje de \u00c1lex de la Iglesia, en cuarentena por covid\nEl rodaje del nuevo proyecto cinematogr\u00e1fico de \u00c1lex de la Iglesia, \u201cEl cuarto pasajero\u201d, que arranc\u00f3 el pasado 25 de enero en Bilbao, ha sido interrumpido debido a un positivo por covid, ha confirmado a Efe un portavoz de la productora.\nEl caso se detect\u00f3 hace unos d\u00edas e inmediatamente se ha aplicado el protocolo de seguridad previsto en estos casos, lo que implica interrumpir el rodaje, que se retomar\u00e1 \"en cuanto las circunstancias sanitarias lo permitan\".\n13:55 h Rebeli\u00f3n en la hosteler\u00eda de Castell\u00f3n: los bares abrir\u00e1n el d\u00eda 16 para protestar por las restricciones 13:52 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\n\u201cSeguimos avanzando\u201d en la vacunaci\u00f3n, asegura Darias. Unas 800.000 personas ya han recibido las dos dosis de las vacunas de Pfizer o Moderna. e indica que \u201cEspa\u00f1a est\u00e1 por encima de la media de la UE\u201d\n13:47 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\nDarias destaca que hasta el 4 de febrero, ya se han realizado en Espa\u00f1a 29.942.569 pruebas diagn\u00f3sticas, de las que 23.660.765 son PCR y 6.281.804 test de ant\u00edgenos. De hecho, en la \u00faltima semana, del 29 de enero al 4 de febrero, las comunidades aut\u00f3nomas han realizado un total de 982.524 PCR, una media de 140.360 PCR al d\u00eda.\n\u201cUna vez m\u00e1s quiero expresar mi reconocimiento a la labor que realizan diariamente las comunidades aut\u00f3nomas en la lucha contra la pandemia, ya que la cogobernanza representa la apuesta m\u00e1s inteligente y audaz que podemos dar a esta crisis\u201d, ha dicho, para zanjar agradeciendo tambi\u00e9n el trabajo realizado por los profesionales sanitarios.\n13:45 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\nDarias pide \u201cprudencia\u201d y hace una llamada a la \u201ccultura del cuidado\u201d, recordando la necesidad de continuar cumpliendo con las medidas que han demostrado ser m\u00e1s efectivas contra el Covid-19 como, por ejemplo, el distanciamiento f\u00edsico, el uso de mascarillas o el lavado frecuente de manos.\n13:43 h Pa\u00eds Vasco: El Tribunal Superior permite reabrir los bares y restaurantes de los municipios en zona roja 13:40 h Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\nLa ministra de Sanidad, Carolina Darias, informa que a finales de esta semana se podr\u00e1 alcanzar el \u201cpico\u201d de ocupaci\u00f3n de pacientes Covid-19 en las camas de las unidades de cuidados intensivos (UCI). Este lunes, el Ministerio de Sanidad ha notificado 47.095 nuevos casos de COVID-19 durante el fin de semana, 3.218 de ellos diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas, lo que eleva la cifra total de contagiados desde el inicio de la pandemia en las 2.989.085. Adem\u00e1s, la incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000 habitantes se sit\u00faa actualmente en los 667 casos por cada 100.000 habitantes.\n\u201cLa tendencia est\u00e1 siendo descendente y esto tiene mucho que ver con las medidas restrictivas que se han aplicado en las comunidades aut\u00f3nomas. Adem\u00e1s, a final de esta semana se podr\u00e1 alcanzar el pico de ocupaci\u00f3n en las UCI\u201d, asevera Darias.\n13:17 h Banco de Sangre busca donantes de plasma que hayan pasado la covid-19\nEl Banco de Sangre busca personas convalecientes del coronavirus que quieran dar plasma para los enfermos que la est\u00e1n sufriendo y para los ensayos cl\u00ednicos en marcha.\nEsta entidad apunta que, seg\u00fan los principales estudios publicados en las revistas cient\u00edficas de referencia, el plasma de enfermos que han superado el virus \u201ces el principal tratamiento que, hasta ahora, ha demostrado su eficacia\u201d.\n13:15 h Un juzgado de Granada autoriza vacunar a un anciano en una residencia pese a oponerse su hijo\nEl Juzgado de Primera Instancia n\u00famero 16 de Granada ha autorizado a los servicios m\u00e9dicos de la residencia La Milagrosa, en Armilla y dependiente de la Diputaci\u00f3n Provincial, a administrar la vacuna contra el coronavirus a un residente de avanzada edad y sin pleno uso de sus facultades mentales, a pesar de que su hijo hab\u00eda rechazado dar el consentimiento.\nAlegaba, seg\u00fan apunta el auto del juez, emitido el pasado 4 de febrero y recurrible en apelaci\u00f3n en un plazo de 20 d\u00edas, que su padre ya hab\u00eda superado anteriormente el virus y porque su debilitado estado de salud desaconsejaba someterlo a una nueva carga viral.\n13:12 h B\u00e9lgica vacunar\u00e1 con Pfizer o Moderna a menores de 55 a\u00f1os con precondiciones\nB\u00e9lgica, que hab\u00eda anunciado que reservar\u00eda las vacunas de AstraZeneca a los personas de entre 18 y 55 a\u00f1os por falta de datos sobre su efectividad en personas mayores, anunci\u00f3 este martes que excluir\u00e1 de las dosis brit\u00e1nicas a adultos con problemas inmunitarios dentro de esa franja de edad.\n\u201cLas personas que sufren problemas inmunitarios o que son tratados con inmunosupresores ser\u00e1n una excepci\u00f3n. Esas personas ser\u00e1n vacunadas bien con la vacuna de Pfizer o la de Moderna\u201d, indic\u00f3 en rueda de prensa una de las responsables del programa belga de vacunaci\u00f3n, Sabine Stordeur.\n13:07 h La Polic\u00eda Nacional deniega la entrada a 62 viajeros que pretend\u00edan cruzar de Portugal a Zamora sin justificaci\u00f3n\nLa Polic\u00eda Nacional ha denegado la entrada a 62 viajeros que pretend\u00edan cruzar desde Portugal hacia Zamora sin justificaci\u00f3n en los nueve d\u00edas de vigencia del cierre de fronteras decretado por el Gobierno luso. El subdelegado del Gobierno en Zamora, \u00c1ngel Blanco, ha facilitado estos datos al t\u00e9rmino de una reuni\u00f3n que ha tenido lugar este martes en el puesto de la Unidad de Extranjer\u00eda de Alca\u00f1ices, en la frontera con Quintanilla.\n13:02 h Andaluc\u00eda suma 126 fallecidos y vuelve a superar su r\u00e9cord diario\nAndaluc\u00eda ha registrado en el \u00faltimo d\u00eda 126 fallecidos por coronavirus, un nuevo r\u00e9cord de v\u00edctimas mortales en veinticuatro horas que sit\u00faa el n\u00famero de muertos desde el comienzo de la pandemia en 7.114.\nLa mayor cifra de fallecidos en un solo d\u00eda se produjo el pasado 2 de febrero, con 106, y tres d\u00edas despu\u00e9s se contabilizaron 105 decesos, seg\u00fan los datos del Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda.\nEl pasado 26 de enero se superaron los 6.000 fallecidos por coronavirus en Andaluc\u00eda y se lleg\u00f3 a las 6.050 v\u00edctimas, y solo en estos catorce d\u00edas se han producido 1.064 muertes por la enfermedad v\u00edrica.\n12:52 h Iv\u00e1n Redondo supera la covid-19 y vuelve a Moncloa 12:37 h Los pacientes Covid-19 con aumento de eosin\u00f3filos al 7\u00ba d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n tienen menos riesgo de fallecer\nLos pacientes con aumento de eosin\u00f3filos (tipo de gl\u00f3bulo blanco) al s\u00e9ptimo d\u00eda de su hospitalizaci\u00f3n tuvieron una tasa de mortalidad m\u00e1s baja (5,2%, frente al 22,6% en los pacientes no recuperadores), desarrollaron menos complicaciones como el s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (8% frente al 20,1%), y tuvieron menos necesidad de ingreso en UCI (5,4%, frente al 10,8%), si bien la recuperaci\u00f3n de linfocitos no influy\u00f3 en el pron\u00f3stico.\n12:33 h Andaluc\u00eda podr\u00e1 cerrar 2021 con un crecimiento del 6% y la recuperaci\u00f3n pre Covid se retrasa a 2023 12:22 h Las personas con s\u00edndrome de Down son gen\u00e9ticamente susceptibles a la covid\nLas personas con s\u00edndrome de Down son gen\u00e9ticamente susceptibles a la COVID-19, seg\u00fan un estudio del Centro de Regulaci\u00f3n Gen\u00f3mica (CRG), que ha revelado los factores gen\u00e9ticos que pueden exponer o proteger a estas personas de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, as\u00ed como su pron\u00f3stico.\nLos resultados de este estudio, que publica la revista \u2018Scientific Reports\u2019, refuerzan las conclusiones de trabajos independientes previos que mostraban un riesgo de mortalidad de COVID-19 diez veces mayor en personas con s\u00edndrome de Down, y aporta m\u00e1s pruebas que apoyan las demandas para vacunar prioritariamente a estas personas por ser m\u00e1s vulnerables.\n11:59 h Rueda de prensa de la OMS en Wuhan\nEl jefe de la misi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) que investig\u00f3 el coronavirus en Wuhan, Peter Ben Embarek, consider\u00f3 hoy \u201cextremadamente improbable\u201d que este pudiera surgir de un incidente relacionado con un laboratorio.\n\"Es extremadamente improbable para explicar la introducci\u00f3n del virus en el ser humano\", asegur\u00f3 el experto en zoonosis dan\u00e9s, por lo que estim\u00f3 que esta hip\u00f3tesis \"no debe implicar estudios futuros sobre el origen del virus\".\n11:56 h S\u00e1nchez comparecer\u00e1 el 24 de febrero para dar cuenta del estado de alarma\nEl presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, comparecer\u00e1 el pr\u00f3ximo 24 de febrero ante el pleno del Congreso para informar de la situaci\u00f3n durante el estado de alarma. La Junta de Portavoces de la C\u00e1mara Baja ha fijado este martes la comparecencia de S\u00e1nchez para ese d\u00eda en cumplimiento del compromiso contra\u00eddo por el jefe del Ejecutivo de acudir cada dos meses al pleno para dar cuenta de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la pandemia de coronavirus durante el estado de alarma.\n11:52 h Los comercios de la zona de Galvany en Barcelona explotan al no poder abrir los s\u00e1bados 11:45 h Arag\u00f3n notifica 279 positivos y siete fallecidos en las \u00faltimas 24 horas\nEl Gobierno de Arag\u00f3n ha notificado 279 nuevos casos de la covid-19 y siete fallecidos en la comunidad aut\u00f3noma este lunes, 8 de enero, seg\u00fan los datos provisionales recogidos en la web https://datacovid.salud.aragon.es/covid/. El n\u00famero de personas recuperadas es de 879.\nPor provincias, en Zaragoza, se han comunicado 167 contagios, seis fallecidos y 573 recuperados; en Huesca, 29 positivos y 104 altas; y en Teruel 82 contagios, un deceso y 194 personas recuperadas.\nPor zonas de salud, las que m\u00e1s casos han registrado en esta jornada han sido Teruel Ensanche, con 26, Teruel Centro, con 18, Alca\u00f1iz, con 15, y Santa Isabel, en la capital aragonesa, con 10.\n11:17 h Rueda de prensa de la OMS en Wuhan\nEl doctor Liang Wannian ha se\u00f1alado que el virus ha demostrado que sobrevive en bajas temperaturas, en los congelados y en los envases de productos refrigerados y ha solicitado que se investigue la posibilidad de que el virus haya entrado en China a trav\u00e9s de productos congelados.\n11:13 h Un experto avisa de que la pandemia hubiera sido \u201cm\u00e1s grave\u201d si la futura ley de eutanasia estuviera en vigor\nEl presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid y jefe de Cardiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Manuel Mart\u00ednez Sell\u00e9s, ha avisado de que la pandemia de lacovid-19 hubiera tenido consecuencias \u201cm\u00e1s graves\u201d si hubiera estado ya aprobado la nueva ley de eutanasia, actualmente en tr\u00e1mite parlamentario.\n\u201dEn los meses iniciales de la pandemia se avis\u00f3 de que en Espa\u00f1a se estaba usando esta crisis sanitaria como promotora de la eutanasia. El tr\u00e1mite de la nueva ley se ha hecho en una situaci\u00f3n pand\u00e9mica en la que los m\u00e9dicos estamos volcados en tratar a los pacientes graves de Covid-19 y en la que la sociedad no se puede manifestar contra esta normativa\u201d, ha lamentado el experto.\n11:02 h Galicia reduce la presi\u00f3n asistencial y la positividad sigue por debajo de 5%\nGalicia ha reducido la presi\u00f3n asistencial a 1.278 personas, 39 menos, con seis ingresados menos en las unidades de cr\u00edticos (248), tras el pico de la pandemia alcanzado el d\u00eda anterior, y 1.030 pacientes con covid-19 ingresadas en planta (33 menos), en una jornada en la que la positividad sigue por debajo del 5 por ciento (4,2 %) por segundo d\u00eda consecutivo.\nLos casos activos contin\u00faan con su fuerte ritmo de descenso, otros 794 menos seg\u00fan el \u00faltimo parte actualizado del Servicio Gallego de Salud (Sergas) hasta las 18 horas del lunes, hasta los 18.452.\n10:52 h Rueda de prensa de la OMS en Wuhan\nLa revisi\u00f3n de la mortalidad por neumon\u00eda no halla evidencias de que hubiera transmisi\u00f3n sustancial en Wuhan los dos meses anteriores a la comunicaci\u00f3n de los primeros casos, en diciembre de 2019. Una vez que se declar\u00f3 el brote, el mercado fue uno de los focos, pero no el \u00fanico. No es posible identificar, con la evidencia epidemiol\u00f3gica actual, c\u00f3mo se introdujo el virus en el mercado de Huanan.\n10:47 h Rueda de prensa de la OMS en Wuhan\nEl doctor Liang Wanniau, que encabeza la parte china en la comisi\u00f3n conjujnta, China-OMS, que investiga el origen del virus en Wuhan explica que los cient\u00edficos a\u00fan no han identificado al animal que sirvi\u00f3 para que el virus llegara a los humanos. \u201cPese a que los coronavirus identificados en murci\u00e9lagos y pangolines son muy similares al Sars-Cov-2, no se ha podido determinar que estos mam\u00edferos sean el origen\u201d. \u201cEl contagio detectado en gatos y visones sugieren que estos animales pueden ser otros reservorios potenciales\u201d, ha a\u00f1adido.\n10:23 h El virus contin\u00faa retrocediendo en Catalu\u00f1a, aunque suma otros 89 fallecidos\nLa tercera ola de la Covid-19 sigue descendiendo en Catalu\u00f1a, con una velocidad de propagaci\u00f3n (Rt) que ha bajado a 0,84, dos cent\u00e9simas menos que este lunes, mientras se reduce tambi\u00e9n la presi\u00f3n hospitalaria, aunque se han reportado otros 89 fallecimientos en las \u00faltimas 24 horas.\nSeg\u00fan los datos de los indicadores epid\u00e9micos actualizados este martes por el Departamento de Salud, hay 2.528 personas infectadas con covidingresadas en los hospitales catalanes, 107 menos que el lunes, de las que 688 est\u00e1n cr\u00edticas en la UCI, seis menos.\n10:22 h Suben en Navarra los nuevos casos hasta 138 y la tasa de positividad si sit\u00faa en el 4,8%\nNavarra registr\u00f3 este lunes 138 casos positivos de Covid-19, lo que representa un aumento respecto a los 80 contagios detectados el d\u00eda anterior.\nAyer se realizaron en la Comunidad foral 2.883 pruebas, entre PCR y test de ant\u00edgenos, de las que 138 dieron positivo, lo que representa una tasa de positividad del 4,8%, seg\u00fan los datos provisionales del Gobierno de Navarra.\nA lo largo de la semana pasado se detectaron en la Comunidad foral 191 casos el pasado lunes (6,2% de positividad), 167 el martes (4,9%), 229 el mi\u00e9rcoles (6%), 225 el jueves (6,9%), 171 el viernes (6,1%), 87 el s\u00e1bado (3,7%) y 80 el domingo (4,8%).\n10:21 h Ir\u00e1n inicia la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus con la Sputnik V\nLas autoridades de Ir\u00e1n han iniciado este martes la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus en el pa\u00eds, en la que utilizar\u00e1n las vacuna desarrollada por Rusia, Sputnik V, tras una orden en este sentido por parte del presidente del pa\u00eds, Has\u00e1n Rohani.\nLa vacunaci\u00f3n ha arrancado en una ceremonia en el Hospital Imam Jomeini de la capital, Teher\u00e1n, en la que el hijo del ministro de Sanidad, Said Namaki, ha sido el primero en ser inoculado con el f\u00e1rmaco, seg\u00fan ha recogido la agencia iran\u00ed de noticias Mehr.\n10:13 h El Isabel Zendal atiende a tantos enfermos Covid como ocho hospitales de la periferia 10:08 h El padre del joven sanitario fallecido en Gij\u00f3n: \u201cLos irresponsables no merecen que se jueguen la vida por ellos\u201d 09:54 h Se salta el cierre perimetral alegando que necesita ver a su novia, \u201cel sexo es una necesidad, como comer\u201d 09.33 h Reino Unido exigir\u00e1 a los viajeros dos pruebas de covid durante la cuarentena\nTodos los viajeros que lleguen al Reino Unido deber\u00e1n someterse a dos pruebas de covid-19 durante los 10 d\u00edas de cuarentena que se exige actualmente, para prevenir la entrada de nuevas variantes del coronavirus, seg\u00fan el Gobierno.\nEl ministerio brit\u00e1nico de Sanidad adelant\u00f3 este martes que la medida, de la que el Ejecutivo espera detallar pronto, brindar\u00e1 al pa\u00eds \u201cotro nivel de protecci\u00f3n\u201d contra la covid-19, tras la aparici\u00f3n de cepas como la sudafricana y la brasile\u00f1a.\n09:15 h\nEl Bolet\u00edn de Castilla y Le\u00f3n publica la pr\u00f3rroga de las medidas excepcionales por la pandemia\n09:10 h Rusia suma m\u00e1s de 15.000 casos y roza la barrera de los cuatro millones de contagios\nLas autoridades de Rusia han confirmado este martes m\u00e1s de 15.000 casos de coronavirus durante las \u00faltimas 24 horas, con lo que el pa\u00eds euroasi\u00e1tico roza la barrera de los cuatro millones de contagios desde el inicio de la pandemia.\nEl centro operativo nacional para la lucha contra el coronavirus ha indicado que durante el \u00faltimo d\u00eda se han confirmado 15.019 casos y 530 fallecidos, lo que sit\u00faa los totales en 3.998.216 y 77.598, respectivamente, seg\u00fan ha recogido la agencia rusa de noticias Sputnik.\n08:55 h La OMS informa hoy desde Wuhan sobre el origen de la pandemia\nLa misi\u00f3n de expertos internacionales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que ha investigado las \u00faltimas dos semanas en Wuhan el origen del coronavirus, explica los resultados de su visita.\n08:35 h La incidencia acumulada en siete d\u00edas cae en Alemania por debajo de 75\nLa incidencia acumulada en siete d\u00edas cay\u00f3 en Alemania por primera vez desde hace tres meses por debajo de los 75 nuevos contagios con coronavirus por cada 100.000 habitantes, seg\u00fan datos del Instituto Robert Koch (RKI) actualizados la pasada medianoche.\nAs\u00ed, en el conjunto de Alemania la incidencia acumulada se sit\u00faa en 72,8 casos por 100.000 habitantes, frente a 76,0 ayer y 90,0 hace una semana.\n08:14 h Espa\u00f1a prorroga las restricciones en la frontera interior con Portugal hasta el 1 de marzo\nEspa\u00f1a ha prorrogado hasta el pr\u00f3ximo 1 de marzo los controles en la frontera interior terrestre con Portugal con las mismas limitaciones aplicadas durante los diez d\u00edas iniciales despu\u00e9s de haber realizado diferentes consultas de coordinaci\u00f3n con las autoridades lusas. As\u00ed lo recoge la orden publicada este martes en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE), que entra en vigor un d\u00eda antes de que finalizase la orden que fijaba controles fronterizos para tratar de contener la expansi\u00f3n de la covid-19.\nEn el escrito, se establece que las entradas y salidas del territorio espa\u00f1ol a trav\u00e9s de la frontera con Portugal solo podr\u00e1 realizarse por los pasos autorizados y durante los horarios que se establezcan.\n08:07 h La OMS tomar\u00e1 en breve una decisi\u00f3n sobre el uso de emergencia de la vacuna de AstraZeneca\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) tomar\u00e1 en breve una decisi\u00f3n sobre el uso de emergencia de la vacuna contra la covid-19 de AstraZeneca, en torno a la que hay preocupaci\u00f3n por la escasa eficacia que tendr\u00eda contra una variante del coronavirus detectada inicialmente en Sud\u00e1frica. La esperada decisi\u00f3n tendr\u00e1 implicaciones en la producci\u00f3n de esa vacuna en las plantas de India y Corea del Sur, que suministrar\u00e1n decenas de millones de dosis con las que la plataforma COVAX empezar\u00e1 su distribuci\u00f3n en pa\u00edses pobres. COVAX tiene un acuerdo con AstraZeneca y los laboratorios a los que esta ha autorizado producir su vacuna para el suministro de unos 340 millones de dosis durante la primera mitad del a\u00f1o\n08:05 h Brasil suma casi 23.500 casos mientras Bolsonaro critica las medidas de distanciamiento social\nEl Ministerio de Salud de Brasil ha confirmado este lunes 23.439 nuevos casos de coronavirus, que se suman al total de acumulados hasta alcanzar los 9.548.079 positivos en el pa\u00eds, mientras el presidente, Jair Bolsonaro, ha vuelto a criticar las medidas de aislamiento social contra la covid-19. As\u00ed, Bolsonaro ha cuestionado \u201c\u00bfhasta cu\u00e1ndo van a seguir con esa pol\u00edtica de aislar? Si no funcion\u00f3 antes, \u00bfpor qu\u00e9 va a funcionar ahora?\u201d, en una entrevista con la cadena de televisi\u00f3n local Band.\n07:57 h Voluntarios espa\u00f1oles prueban la vacuna de CureVac 07:56 h Los vacunados con AstraZeneca podr\u00edan necesitar una tercera dosis 07:54 h Hosteleros convocan este martes protestas en toda Espa\u00f1a ante la falta de ayudas\nHosteler\u00eda de Espa\u00f1a ha organizado actos de protesta de car\u00e1cter \u201csimb\u00f3lico\u201d para este martes, que se desarrollar\u00e1n de forma \u201csimult\u00e1nea\u201d en diferentes provincias, ante la falta de ayudas directas al sector para paliar el impacto de la covid-19. La patronal pretende as\u00ed visibilizar la delicada situaci\u00f3n que atraviesan bares y restaurantes, \u201ccasi un a\u00f1o despu\u00e9s del inicio de la pandemia\u201d, seg\u00fan han explicado sus impulsores.\n07:42 h Espa\u00f1a comienza a suministrar la vacuna de AstraZeneca\nLas comunidades aut\u00f3nomas pueden ya comenzar a inocular las primeras dosis de la vacuna de AstraZeneca, que llega en un momento en que los contagios de coronavirus siguen en descenso pero contin\u00faa la presi\u00f3n hospitalaria y las muertes en hospitales superan el medio centenar diario en la Comunidad de Madrid.\nA diferencia de las vacunas de Pfizer y Moderna, la de AstraZeneca se administrar\u00e1 a personas de entre 18 y 55 a\u00f1os, tal y como aprob\u00f3 la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, ya que su eficacia no ha sido suficientemente comprobada en mayores de esa edad.\n07:38 h Multado por conducir sin carn\u00e9, bajo los efectos de las drogas y durante toque de queda\nLa Polic\u00eda Local de Lepe (Huelva) ha denunciado y multado al conductor de un turismo, el cual circulaba por la localidad de forma negligente, consecuencia de los efectos de las drogas, sin carn\u00e9 vigente e incumpliendo el toque de queda establecido por las autoridades.\nLos hechos tuvieron lugar anoche cuando los agentes advirtieron la presencia de dicho veh\u00edculo procediendo a dar el alto a su conductor; tras comprobar su documentaci\u00f3n, constataron que ten\u00eda caducada su autorizaci\u00f3n administrativa para conducir veh\u00edculos a motor, seg\u00fan han informado fuentes policiales.\n07:35 h China registra casi 30 nuevos casos de coronavirus\nEl Ministerio de Salud de China ha informado este martes de 29 nuevos casos de coronavirus, de los que 14 son sintom\u00e1ticos y 15 asintom\u00e1ticos. De los 14 casos confirmados con s\u00edntomas, todos proceden del exterior y siete de ellos se han detectado en Guangdong, dos en Shang\u00e1i y uno en cada una de las provincias de Jiangsu, Zhejiang, Fujian, Shandongd y Sichuan.\nPor otro lado, de los 15 positivos asintom\u00e1ticos de Covid-19, solo uno ha sido local. Asimismo, este lunes un paciente asintom\u00e1tico ha sido reclasificado como caso confirmado.\n07:30 h Facebook censurar\u00e1 cualquier informaci\u00f3n falsa sobre la covid y las vacunas\nFacebook ha anunciado este lunes que a partir de ahora censurar\u00e1 cualquier informaci\u00f3n falsa sobre la covid-19 y las vacunas que los usuarios compartan en grupos, p\u00e1ginas o en sus cuentas personales, prohibiendo todo aquello que haya sido desmentido por las autoridades sanitarias.\nAs\u00ed, a partir de este lunes, se eliminar\u00e1n comentarios hasta ahora permitidos en la red social y en Instagram (de su propiedad), como que la covid-19 fue creada por humanos, que las vacunas no son efectivas, que son m\u00e1s peligrosas que la enfermedad en s\u00ed o que son t\u00f3xicas, peligrosas y causan autismo.", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages01/2021/02/10/C10CD655-CD75-4A5F-9538-55D645F65D7A/69.jpg?crop=3543,1993,x0,y185&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/larazon/", "mailto:?subject=Nueva%2520York%2520reabrir%25C3%25A1%2520estadios%2520para%2520partidos%2520y%2520conciertos%252C%2520con%2520aforo%2520limitado%2520&body=https://www.larazon.es/sociedad/20210210/m3h2pwdbsrdmhgfrokckedrji4.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210211/qotaiylnmzf35cjkblp4heyw6m.html", "https://www.larazon.es/sucesos/impactante-historia-detras-fotografia-joven-precipitandose-avion_20230923650ecd7e4fd7bf0001fca5d8.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cadaver-hallado-uno-miradores-ronda-jucar-cuenca-donde-buscaban-joven_20230923650eca011fb4a600012a195e.html", "https://www.larazon.es/sociedad/menores-victimas-trata-fines-explotacion-sexual-casi-triplicaron-2022_20230923650ec0f61fb4a600012a0887.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210210/2jflmeqwivbcfguhqqelu2fipy.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210210/yymjw57mkvalroa2riy2k45rpa.html", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210210/rzjrbem4s5gytmn62d6koll7bu.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210210/xh6ukxdsvvf6da5cqfm4ileqlu.html", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210210/oinmsjuplnewrfemgweyq2lm4y.html", "https://www.larazon.es/salud/20210210/qbftetv24bbljkohrpvsycu6ki.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210210/prhlp34tunfqlcrtfyyxucg4xi.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210210/mtiayz3ymzb5ddj6y6lldcwd6y.html", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/7DT2N5FINNCBZMLLUBQQGJAB3E", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/NMHULD2CA5BJDFNPB7YLZB6C2U", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/2DQ7DSXYKNCWJDPE6OSQ2MJKYU", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/CSC4UIODJZGEDNKAXU2OXPQJZ4", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/RJY2KYTJIZALRHOEXL2F7XVO7M", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/2Y5MYMCZFRCHHJDO6BQ7UNR7DY", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/MGM7OJ57Y5HDNEMQLD7YC3CM7E", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/4XU77Z3D6JCJZKDUZ6UFXPF43U", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/QOUAWOIG25EXXIXLK55BKA6ABY", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/KWSHLZTVYZDXXGSVJTECL5PPIE", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/MDGHM67R7BGHJD46XXPUVEQNVI", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/I53GXZIOPJE7TPETMCIO2Q2I7M", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/245HGJLIYREJPIWK2ISEBAW2JI", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/BCB7BOYXN5BNVHUAZQKHYRKGBU", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/OQ77CYGKXNEKVN4MSNH2U7IFHM", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/FOSKGZZYVZFYFC4FNOKROBO3MI", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/5AVYBUX5O5GAVGKSDGZPMAF2AM", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/T2PLC74TDFAZVBZ6SU7JSLNJ4U", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/SR4UQRXIZNGPTFV4PR5BUFFB44", "https://www.larazon.es/sociedad/20210210/zg4dtujbingodauqh65rmctqtm.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210210/7huazuhkm5ckpfqxjzk6w2e7bu.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210210/zg4dtujbingodauqh65rmctqtm.html", "https://www.larazon.es/espana/20210209/7mglgtla4zezvmo57eufbrzsha.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210209/5hikwaxcq5donk5a4jfgeyj5lq.html", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210209/ivyrihuj7zcujo6ngsx3nc4o6m.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210209/oslsufixy5glfeoeswld7lolxq.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210209/42twihuqpjeatjuqxj5rrxzwwq.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/20210209/n7ioqk65lndhdktlf7w5pggpaa.html", "https://www.larazon.es/internacional/20210209/7bvajj53zbarpbstlwzhcfbqbm.html", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/20210209/do7pddou5jbi3oqo3xrtrb2z2m.html", "https://www.larazon.es/andalucia/20210209/p47vqty7cfghjpdwplqo3yujca.html", "https://www.larazon.es/economia/20210209/h2h4yeemf5cftlctgcn3aymmvy.html", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/HDOGUDYLZJHZTFRRZZPHTHHM6A", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/TTTPS3AQSJBFNPB5GYZ6MTLF7E", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/NV42L3UQ2JEMXJ7YKQSQDQHJZE", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/IDFCRWRL4BAULON37JZZORGWZE", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/EUP32F77G5DRZHR6MTGMWEDK2M", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/MSRKHAHSFVBTHB3MMM2W26OKTM", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/HG4LAJUMY5HQLIMSRINY75FN7Y", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/LEHL4BTU3ZDKFKM6F4LH47ALLU", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/X2XP2LGRJ5HQVIWKGYOXT6TZQY", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/U4DHF5MDZBDJXPQ33TESQZPUIY", "https://larazon.arcpublishing.com/websked/stories/JSBIRVVB2ZAFZGT6TAD3LWYMTI", "https://www.larazon.es/sociedad/20210209/fbq5jxk7urgztdebj4i4bbqdri.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20210208/esb2wbgwf5e67eg3n57x2cm7xe.html", "https://www.larazon.es/tags/covid-19/", "https://www.larazon.es/tags/test-de-coronavirus/", "https://www.larazon.es/tags/coronavirus/", "https://www.larazon.es/tags/sanidad/", "https://www.larazon.es/tags/pandemia/", "https://www.larazon.es/tags/salud/", "https://www.larazon.es/tags/vacunas/", "https://www.larazon.es/tags/ministerio-de-sanidad/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/sociedad/20210210/m3h2pwdbsrdmhgfrokckedrji4.html", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}