{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.uspceu.com/Portals/0/docs/conocenos/memorias/MEMORIA-ACADEMICA-2020-2021-USP-CEU.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "0 MEMORIA ACAD\u00c9MICA  \nCURSO 20 20-2021 \nUNIVERS IDAD SAN PABLO -CEU  \n0 \n  \n \nACTO DE APERTURA:  \n\u2022 Presentaci\u00f3n de la memoria  \n\u2022 Lecci\u00f3n Magistral  \n\u2022 Discurso de  la Rectora \n\u2022 Inauguraci\u00f3n del Curso por la Directora General de Universidades  \ny Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores  \n\u2022 Discurso del Gran Canciller \n \nPRESENTACI\u00d3N DE  LA MEMORIA   \n \nExcelent\u00edsimas e Ilustr\u00edsimas autoridades , \nGran Canciller de la Universidad CEU San Pablo,  \nRectora Magn\u00edfica,  \nDirectora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores de la Comunidad \nde Madrid,  \nProfesor Doctor D.  Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s, ponente de la Lecci\u00f3n Inaugural , \nVicepresidente y Secretario General de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas,  \nPatronos,  \nRector Magn\u00edfico de la Universidad Abat Oliba CEU,  \nRector Honorario ,  \nVicerrectores , Gerente, Decanos, Director y dem\u00e1s m iembros del Consejo de Gobierno , \nCompa\u00f1eros del claustro y del personal de administraci\u00f3n y servicios ,  \nQueridos delegados de los estudiantes,  \nSe\u00f1oras y se\u00f1ores.  \n \nBuenos d\u00edas a todos. En primer lugar, quiero agradecerles su presencia en este acto de \napertura, que celebramos en unas condiciones excepcionales debido a la pandemia \nCOVID -19, que nos han obligado a reducir el aforo con el fin de salvaguardar las medidas \nde seguridad necesarias para garantizar la salud de todos los asistentes.  \n \nUn especial agradecimiento a todos aquellos que, por este motivo, no han podido asistir \npresencialmente y que nos siguen v\u00eda streaming.  \n  \n \n \nUn a\u00f1o m\u00e1s comenzamos haciendo balance de lo acontecido el pasado curso acad\u00e9mico, \nun curso en el que hemos vivido una situaci\u00f3n extraordinaria, que ha provocado cambios \nen todas las esferas de nuestra vida, que ha planteado a la Universidad grandes desaf\u00ed os \ny oportunidades de transformaci\u00f3n que, sin duda, hemos sabido aprovechar trabajando \ncon tenacidad y al un\u00edsono, tal y como se evidencia en la memoria que veremos a \ncontinuaci\u00f3n.  \n \nCon ella queremos agradecer a los equipos directivos y responsables acad\u00e9m icos, a los \ndocentes e investigadores, al personal de administraci\u00f3n y servicios y a nuestros \nestudiantes, el enorme esfuerzo realizado con el fin de garantizar la continuidad de la \neducaci\u00f3n, sin menoscabo de la excelencia y de la defensa de los valores q ue identifican \nnuestro ideario.  \n \nDebemos sentirnos orgullosos del extraordinario trabajo desarrollado en los distintos \n\u00e1mbitos y del liderazgo que, como grupo CEU, hemos ejercido.  \n Sin m\u00e1s dilaci\u00f3n, les invito a visualizar nuestra memoria audiovisual que r efleja lo m\u00e1s \nsignificativo de lo acaecido el pasado curso acad\u00e9mico.  \n Muchas gr acias a todos por su atenci\u00f3n. Espero que disfruten.  \n  \n \nMar\u00eda Bellido Barrionuevo  \nVicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General  LECCI\u00d3N MAGISTRAL  \n \n \nSERMO IURIS ET FORMA MENTIS IN TEMPORE PESTILENTIAE.  \nAN\u00c1LISIS DEL LENGUAJE EN TIEMPO DE PANDEMIA  \n \n \nExcmas. e Ilmas. Autoridades,  \nSr. Gran Canciller,  \nMagfc a. Rector a, \nAutoridades eclesi\u00e1sticas, acad\u00e9micas, militares y civiles,  \nCompa\u00f1eros,  \nQueridos alumnos,  \nSe\u00f1oras y Se\u00f1ores.   \n \nSean mis primeras palabras de agradecimiento a la Rectora por la invitaci\u00f3n a pronunciar la \nlecci\u00f3n inaugural del curso 2020- 2021 de la Universidad CEU San Pablo en su solemne acto \nacad\u00e9mico. Tambi\u00e9n quisiera expresarle mi gratitud por la confianza deposit ada en m\u00ed. \nAsimismo, me gustar\u00eda dar las gracias al Decano de la Facultad de Derecho por la propuesta de \nmi nombre para este cometido. Constituye, sin duda, un privilegio poder exponer a la comunidad \nuniversitaria algo de lo que constituye mi vocaci\u00f3n en l a Universidad con la esperanza de que \nquiz\u00e1s pueda atraer su inter\u00e9s en alguna medida. Como pueden imaginarse, no he podido \nmenos de considerar en mis palabras la excepcional situaci\u00f3n de pandemia en que nos hallamos \ny plantearme c\u00f3mo esta terrible circuns tancia puede condicionar el desarrollo del curso \nacad\u00e9mico que se inicia y con qu\u00e9 esp\u00edritu creo que debemos afrontarla. No se te\u00f1ir\u00e1 mi relato \nde pesimismo; antes al contrario, habida cuenta de la encomiable respuesta que profesores, \nalumnos y personal de  administraci\u00f3n y servicios, con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Universitaria \nSan Pablo CEU, pudimos dar al un\u00edsono y de modo satisfactorio el curso pasado.  \n \n1. \u00abLengua del derecho y forma mentis  en tiempo de pandemia\u00bb  \n \nNuestra visi\u00f3n del mundo se efect\u00faa a trav\u00e9s  de la lengua. El lenguaje jur\u00eddico actual, heredado \nen buena parte del derecho romano, ha preparado la mente de los aprendices de juristas durante \nsiglos en una tradici\u00f3n ininterrumpida para comprender la vida social desde la perspectiva del \nconflicto de intereses. El sello que el lat\u00edn jur\u00eddico ha imprimido en la mente de todos, no solo \ncultores jur\u00eddicos, ha ido m\u00e1s all\u00e1 del mero uso de una herramienta ling\u00fc\u00edstica: ha determinado \nnuestra mentalidad. Esto es as\u00ed porque entre lengua ( verba ) y pensamiento ( voluntas ), como \nbien advirtieron los antiguos, no hay escisi\u00f3n.  \n \nEl fen\u00f3meno es tan imponente desde el punto de vista cultural que pretender ocultarlo o \nminusvalorarlo en la educaci\u00f3n de ni\u00f1os, adolescentes y, posteriormente, de j\u00f3venes \nuniversitarios cons tituye un error a\u00fan m\u00e1s grave. En efecto, semejante posici\u00f3n educativa no \nsolo est\u00e1 produciendo esa falta de conciencia europea que percibimos dolorosamente en \nnuestros pa\u00edses o de escasa estima, injustificada como veremos, de nuestro sistema jur\u00eddico, \ndenominado \u00abde derecho civil\u00bb o \u00abromano -germ\u00e1nico\u00bb, sino una deriva generalizada sin rumbo, \nesto es, sin orientaci\u00f3n precisa con respecto a la direcci\u00f3n que la sociedad de cada uno de \nnuestros pa\u00edses deber\u00eda adoptar en aspectos fundamentales de la vida social . Recuperar las \nra\u00edces es tarea urgente, pues, como lo es tambi\u00e9n infundir en la educaci\u00f3n de nuestros \nestudiantes un sano esp\u00edritu cr\u00edtico de la realidad circundante.  \n \nEl lenguaje jur\u00eddico no es un puro argot o tecnolecto 1 cuyo conocimiento memor\u00edstico se deba \nexigir, sin m\u00e1s pretensiones, a todo estudiante de Derecho. Cada t\u00e9rmino, acu\u00f1ado \n                                                 \n1 V. al respecto REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA - CONSEJO GENERAL DEL PODER JUDICIAL. Libro de estilo de la \nJusticia (dirigido por Santiago Mu\u00f1oz Machado) . Barcelona: Espasa, 2017, cap. 1.1.  secularmente, es una especie de ventana que deja ver un entero mundo detr\u00e1s. La riqueza de \nnuestro patrimonio o acervo ling\u00fc\u00edstico en materia jur\u00eddica supera, en primer  lugar, con mucho \u2012\ncomo intentar\u00e9 demostrar\u2012 la proporcionada por el otro sistema jur\u00eddico en liza con el nuestro \nen el mundo: el Common Law , que por el contrario presume, y no sin raz\u00f3n, de mayor \npragmatismo. En segundo lugar, el estudiante universitario en general, y en particular \u2012y de \nmanera acuciante\u2012 el de Derecho, debe dominar de un modo din\u00e1mico un sistema de signos \nling\u00fc\u00edsticos, la lengua espa\u00f1ola, a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n oral y escrita, heredera en su mayor \nparte del lat\u00edn. Una buena porci\u00f3n de s u \u00e9xito profesional futuro depende de su capacidad de \nverbalizaci\u00f3n. Es m\u00e1s. Casi podr\u00eda decirse, por nuestra experiencia con el mundo profesional de \ndespachos jur\u00eddicos y empresas, que solo aquellos de nuestros alumnos que saben hablar bien \nen p\u00fablico y r edactar correctamente pueden tener futuro en el ejercicio profesional de derecho. \nEsto que parece f\u00e1cil, no lo es y, a menudo, es contemplado como algo secundario respecto del \nconocimiento de las materias jur\u00eddicas.  \n \n \n \n \nPor \u00faltimo, la educaci\u00f3n universitaria est\u00e1 experimentando un proceso insospechado de profunda \nrevisi\u00f3n como consecuencia de los severos condicionantes en la relaci\u00f3n entre docente y discente \nmotivados por la actual pandemia, que afectan muy en concreto a la presencia simult\u00e1nea de \nambos en una misma aula. De \u00e9l es testigo directo y actor principal esta Casa de Estudios, el CEU. \nEl puro hecho f\u00edsico de la confrontaci\u00f3n del profesor con el alumno en un espacio compartido se \nsigue considerando un factor b\u00e1sic o para la percepci\u00f3n por parte del alumno de una determinada \nactitud ante la vida del docente que va m\u00e1s all\u00e1 de la transmisi\u00f3n de conocimientos. Como la actividad de educaci\u00f3n es vocacional, me parece que hoy m\u00e1s que nunca, aparte de la necesaria \nseriedad o rigor, competencia probada, capacidad pedag\u00f3gica con ayuda de nuevos instrumentos \nt\u00e9cnicos y dedicaci\u00f3n sacrificada, al docente se le va a exigir un esfuerzo a\u00f1adido de comprensi\u00f3n \nde ese estudiante que se asoma en persona o de modo virtual a nuestra in stituci\u00f3n, una mirada \ndiferente que traspase la frialdad de una imagen en la pantalla, un continuo ejercicio de \u2012si se me permite decirlo\u2012 caridad con \u00e9l de mayor calado que la mera solidaridad o la empat\u00eda, como \nintentar\u00e9 ilustrar m\u00e1s adelante con un cons picuo ejemplo de la historia.  \n \nEn definitiva, la cuesti\u00f3n que planteo aqu\u00ed es c\u00f3mo educar a nuestros alumnos de derecho -\npresumo que mucho de lo que se diga puede aplicarse a otras disciplinas universitarias - en la \njusta estima de nuestro sistema jur\u00eddico,  de larga tradici\u00f3n plurisecular a partir del derecho \nromano, y que, junto con la religi\u00f3n cristiana de ra\u00edz jud\u00eda y la filosof\u00eda griega (am\u00e9n de otros \nelementos constitutivos que podr\u00edan a\u00f1adirse a esta lista de tres pero que son en buena medida \ndesarroll o de ellos 2) constituyen las se\u00f1as de identidad de nuestra civilizaci\u00f3n. C\u00f3mo infundirles \nel esp\u00edritu cr\u00edtico necesario para confrontarlo en un mundo que camina hacia la unificaci\u00f3n del derecho en este enrarecido clima de pandemia y con la vocaci\u00f3n de serv icio y amor al pr\u00f3jimo, \nencauzada en sus a\u00f1os de formaci\u00f3n universitaria, que la sociedad espera de ellos.  \n \nComencemos pues. Antes de nada, dir\u00e9 algo que suena banal: las simplificaciones para intentar \nexplicar la realidad y agotar en ellas  su conocimiento son malas. En materia de educaci\u00f3n, acudir \na estereotipos que plasmen los contenidos de la ense\u00f1anza para rebajar la dificultad de los \nconocimientos universitarios, que se antojan todo menos sencillos, adscribirse a modas for\u00e1neas \nsin crib a previa por el filtro de la cr\u00edtica, renunciar, por el mero hecho de ser propio, a lo bueno que \ntanto trabajo ha costado atesorar solo pueden llevar a una profunda desorientaci\u00f3n en sus fines y a una defectuosa formaci\u00f3n de los estudiantes. Propondr\u00e9 a continuaci\u00f3n varios ejemplos.  \n \n2. \u00bfSe debe decir \u00abjur\u00eddico\u00bb o \u00ablegal\u00bb?  \n \nLa distinci\u00f3n entre ius y lex en el derecho romano ha sido heredada por el actual sistema de derecho \ncivil o romano germ\u00e1nico 3. En la mayor parte de las lenguas de la Europa continental \u2012pensemos en \nlas m\u00e1s relevantes en el mundo o en la propia Europa: espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n o italiano\u2012 \nse conserva, merced al lat\u00edn jur\u00eddico, la distinci\u00f3n entre \u00abderecho\u00bb y \u00abley\u00bb. Nue stros respectivos \nderechos, sobre todo en ramas tan relevantes como el derecho de obligaciones y contratos, han gozado durante siglos de unidad y uniformidad aun en el proceso hist\u00f3rico de formaci\u00f3n de los \ndiferentes Estados. Su creaci\u00f3n y desarrollo, sigu iendo el modelo romano, no ha sido legal sino \njurisprudencial, esto es, basado en la doctrina de juristas. Esto ha sido as\u00ed pr\u00e1cticamente hasta la entrada en vigor de los c\u00f3digos civiles y de comercio nacionales. La reducci\u00f3n del derecho a la ley, \nproceso de que no podemos entrar aqu\u00ed en su explicaci\u00f3n, aunque se pueda reconocer su origen, es \ninaceptable en un sistema jur\u00eddico como el nuestro de alcance mundial.  \n \nLa lengua inglesa, por el contrario, solo posee un t\u00e9rmino para designar el derecho: law, cuyo \nadjetivo es legal . Asisto con asombro al avance casi imparable de este \u00faltimo vocablo para la \ndesignaci\u00f3n de despachos o bufetes jur\u00eddicos o asesor\u00edas que se autodenominan sin embargo como \u00ablegales\u00bb; u omnipresente en expresiones directamente importadas del ingl\u00e9s, como la de \nlegaltech, etc. El simplismo de la traducci\u00f3n del \u00abderecho\u00bb como \u00abley\u00bb es palmario, como lo es \ntambi\u00e9n, por cierto, el de consideration por consideraci\u00f3n, transaction por transacci\u00f3n, o contract  \npor contrato. El significado de cada uno  estos vocablos jur\u00eddicos en la tradici\u00f3n del Common \nLaw es muy diferente al que poseen en la nuestra.  \n \nEn el \u00e1mbito de unificaci\u00f3n de los contratos comerciales o mercantiles internacionales se est\u00e1 \nproduciendo un curioso fen\u00f3meno de reviviscencia de la di stinci\u00f3n entre derecho y ley, m\u00e1s fina \nque la monol\u00edtica anglosajona 4. Se trata de la entrada en escena en el mundo de las relaciones \n                                                 \n2 V . BRAGUE, R. Europa, la v\u00eda romana. Trad. J. M. Palacios. Madrid: Gredos, 1995. BLANCH NOUGU\u00c9S, Juan M. \n\u00abCristianismo y Derecho Romano: una relaci\u00f3n controvertida\u00bb. VV ., AA. Traditio catholica: en torno a las ra\u00edces  cristianas de \nEuropa. Ed. A., L\u00f3pez Atanes, J. Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a. CEU Ediciones, 2009. 103-120. \n3 V . WIEACKER, F. \u00abIus civile und lex publica in der r\u00f6mischen Fr\u00fchzeit\u00bb. AA. VV . Festschrift f\u00fcr Heinz H\u00fcbner zum 70. \nGeburtstag am 7. November 1984 . Berli n-New York: De Gruyter, 1984. 357 ss. SCHULZ, F. Principios del Derecho Romano. \nTrad. Manuel Abell\u00e1n Velsaco. Madrid: Servicio de Pubicaciones de la Facultad de Derecho Universidad Complutense - Civitas, \n1990, 27 -38. \n4 Respecto de la unificaci\u00f3n internacional del derecho relativo a los contratos: D\u00cdEZ PICAZO, L.; Roca Tr\u00edas; E. MORALES, \nA. M.  Los Principios del Derecho Europeo de los Contratos.  Civitas ed., Madrid: 2002. BONELL, M. J. An International \nRestatement of Con tract Law: The UNIDROIT Principles of International Commercial Contracts . 3 edition. Brill, 2009. \u2014. \nUnidroit Principles in Practice: The Caselaw and Bibliography on the Unidroit Principles of International Commercial \nContracts . 2nd Revised edition. Transnational Publishers Inc.,U.S., 2006. BERGER, K. P. The Creeping Codification of the New \nLex Mercatoria . 2. The Hague - London - Boston: Kluwer Law International, 2010. UNCETA, M. \u00abLos principios de Unidroit, entre comerciantes de algo que, sin embargo, es muy antiguo, mucho m\u00e1s antiguo incluso que \nla Edad Media (como la expresi\u00f3n latina lex mercatoria parecer\u00eda indicar). De dif\u00edcil definici\u00f3n y \nde discutida naturaleza, est\u00e1 ocasionando una progresiva ruptura del modelo de \u00abley aplicable\u00bb \ncomo m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos con respecto a supuestos concretos de rel aciones \ncontractuales y extracontractuales que contienen alg\u00fan elemento de extranjer\u00eda: por ejemplo, \nuna empresa espa\u00f1ola vende a una empresa francesa dedicada a la explotaci\u00f3n agr\u00edcola una \ndeterminada maquinaria de uso agrario de la que es fabricante. Est a es por cierto la materia \nfundamental de la que se ocupa la moderna disciplina de Derecho Internacional Privado. En \ningl\u00e9s recibe el nombre de soft law  (literalmente, derecho blando) que podr\u00eda traducirse en un \nsistema jur\u00eddico como lex imperfecta ; esto es, derecho no coercible de origen no estatal sino \nbasado en los principios generales del derecho y del comercio, as\u00ed como en las pr\u00e1cticas \ncomerciales generales y particulares vigentes de hecho entre empresas. Resulta que, por su \nmayor adecuaci\u00f3n a los fines del comercio, est\u00e1 siendo elegido en el mundo de manera \nprioritaria frente a las leyes nacionales y aplicada por los \u00e1rbitros internacionales que no tienen \npor qu\u00e9 someterse a ninguna ley de un Estado concreto.  \n \nDocumentos internacionales se est\u00e1n haci endo eco de este fen\u00f3meno desde hace d\u00e9cadas. Muy \nrelevante la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Derecho Aplicable a los Contratos Internacionales  \no Convenio de M\u00e9xico de 1994, aunque a la postre escasamente ratificado, en el que por primera \nvez habla de \u00abderecho\u00bb aplicable, en espa\u00f1ol, no de \u00abley\u00bb (art. 7). O, en el seno de la propia \nconferencia de La Haya, sus recientes Principios sobre la Elecci\u00f3n de la Ley Aplicable a los \nContratos Comerciales Internacionales  de 2015, sorprendentemente en un sentido an\u00e1logo 5. La \nlengua inglesa ha tenido que adjetivar el t\u00e9rmino law para poder describir este fen\u00f3meno. Que \nnosotros empleemos la expresi\u00f3n inglesa es signo evidente de ignorancia y menguado esp\u00edritu cr\u00edtico. Sencillamente, no es necesario en nuestros idiomas \u2012no todas lenguas romance\u2012, \nherederos en materia de derecho del derecho romano y de la distinci\u00f3n antes apuntada. La \nelaboraci\u00f3n de los llamados Principios de Derecho Contractual Europeo o los famosos principios \nUnidroit surgieron a partir de iniciativas de romanistas convencidos de que la creaci\u00f3n del derecho \ndeb\u00eda basarse en la experiencia hist\u00f3rica contrastada del saber en la b\u00fasqueda de la soluci\u00f3n m\u00e1s \nrazonable. As\u00ed, y no mediante la fuerza, se ha creado el llamado \u00abderecho com\u00fan europeo\u00bb. El \nproyecto fr ancoitaliano de contratos y obligaciones de 1927, impulsado desde Par\u00eds por Ferdinand \nLarnaud y desde Italia por el romanista Vittorio Scialoja, aunque aparentemente sin fruto, fue el est\u00edmulo para la realizaci\u00f3n de esas iniciativas posteriores.  \n \nLos convenios de La Haya de derecho uniforme relativos a la compraventa internacional y a la \nformaci\u00f3n de la compraventa internacional de 1964 fueron inspirados tambi\u00e9n por las ideas y \nesbozos previos de otro romanista: Ernst Rabel, creador, por cierto, del que ser\u00eda Instituto Max \nPlanck de Derecho Comparado y Derecho Privado Internacional de Hamburgo. En otra parte del \nmundo, en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, una conocida instituci\u00f3n privada, American Law \nInstitute , ha llevado a cabo una ins\u00f3lita labor de confrontaci\u00f3n, en el \u00e1mbito del Common Law  \nnorteamericano, de principios y soluciones en materia de obligaciones y contratos; particularmente relevante su segundo Restatement (Second) of contracts  (1981) que acepta, por \nconsiderarlo m\u00e1s conveniente, no poc os de los asertos fundamentales del sistema de derecho \ncivil: as\u00ed, por ejemplo, los principios romanos de enriquecimiento injusto o el de buena fe. Este \u00faltimo no admitido a\u00fan en la interpretaci\u00f3n del Common Law  del Reino Unido.  \n \nEl surgimiento de este der echo, que no ley, con sus luces y sus sombras, con sus partidarios \n                                                 \nnuevo instrumento del derecho del comercio internacional.\u00bb Madrid: pro manuscripto, 2004. FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. \nBases roman\u00edsticas del arbitraje actual. An\u00e1lisis de las concordancias entre el derecho justinianeo y l a legislaci\u00f3n vigente en \nmateria de arbitraje . Revista General De Derecho Romano , 2016, vol. 27. ZWEIGERT, K.; KOTZ, H. Introducci\u00f3n al derecho \ncomparado; traducci\u00f3n Arturo Aparicio V\u00e1zquez. Oxford University Press, 2016, 1\u00aa Edici\u00f3n.  \n5 Sin renunciar al t\u00e9r mino \u00abley\u00bb, en su art\u00edculo 3, que lleva la r\u00fabrica de \u00abNormas jur\u00eddicas\u00bb, muestra una postura m\u00e1s abierta a \nreconocer normas no estatales: \u00abLa ley aplicable elegida por las partes puede comprender normas jur\u00eddicas generalmente \naceptadas en los planos inter nacional, supranacional o regional como cuerpo neutro y equilibrado de normas, a menos que la ley \ndel foro disponga otra cosa\u00bb.  \u00abmercatoristas\u00bb y sus detractores \u00abantimercatoristas\u00bb 6, puedo asegurarles que debe hacer las \ndelicias de los fil\u00f3sofos del derecho entre otros. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? \u00bfSe imaginan un derecho \nque no sea coercible? Si Kelsen levantara la cabeza\u2026 Pues helo aqu\u00ed. Un derecho efectivo que \nno se impone mediante la fuerza en caso de ser vulnerado. Solo a partir de una ense\u00f1anza no \nnormativista del derecho a los estudiantes de Derecho, y en general a lo s ciudadanos que se \naproximen a \u00e9l, podr\u00eda modificarse la visi\u00f3n acostumbrada del derecho como una suerte de meteorito que cae sobre nuestras cabezas (como afirmaba Von L\u00fcbtow), es decir, como algo \nexterior que se nos impone sin m\u00e1s, o como la ley del m\u00e1s fuerte, es decir, para entendernos, \ndel Estado m\u00e1s potente del mundo. Se trata de una rid\u00edcula ingenuidad de la que hay que \nprevenir con urgencia a nuestros estudiantes: eso solo puede llevarse a cabo fomentando el \nejercicio del sentido cr\u00edtico que vengo defendiendo y de estudio profundo de nuestro propio \nsistema jur\u00eddico para confrontarlo con los dem\u00e1s utilizando argumentos de raz\u00f3n y de ciencia.  \nObtengamos una primera ense\u00f1anza: no confundamos derecho con ley. Procuremos no utilizar \nindiscriminadamente la lengua inglesa, porque no siempre es capaz de desvelar matices de \ntrascendencia jur\u00eddica y pr\u00e1ctica en fen\u00f3menos mundiales de unificaci\u00f3n jur\u00eddica, al menos del \nmodo tan inmediato como es captado por las lenguas herederas del lat\u00edn jur\u00eddico.  \n \nEn este cont exto internacional, no puedo dejar de expresar aqu\u00ed mi disentimiento con respecto \na la masiva utilizaci\u00f3n del adjetivo ingl\u00e9s global  que en nuestro idioma solo en una segunda \nacepci\u00f3n puede significar lo relativo a la esfera terr\u00e1quea. Algunas lenguas europeas, como el \nfranc\u00e9s jur\u00eddico, han preferido continuar de manera preferente con el uso del t\u00e9rmino \n\u00abmundializaci\u00f3n 7\u00bb o \u00abmundial\u00bb. Entre nosotros, global  significa panor\u00e1mico, relativo a una \nvisi\u00f3n de conjunto, es decir, sin detalle, de una determinada cuesti\u00f3n. Por eso, el equ\u00edvoco es \nevidente cada vez que una empresa declara en un anuncio publicitario que \u00abofrece una soluci\u00f3n \nglobal a las necesidades de sus clientes\u00bb. No est\u00e1 claro a qu\u00e9 se refiere exactamente. Uno de \nlos grandes enemigos de la necesaria claridad que deben perseguir los textos jur\u00eddicos, ll\u00e1mense \nleyes o contratos, es la anfibolog\u00eda. Hace siglos lo detect\u00f3 ya la ret\u00f3rica cl\u00e1sica y constituye una de las m\u00e1s frecuentes causas de conflicto en materia de interpretaci\u00f3n jur\u00eddica. De nuevo, \naprender a combatirla es tarea primordial de las Facultades de Derecho.  \n \n3. Persona y homo \n \nQu\u00e9 sea el ser humano constituye el objeto de uno de los grandes debates del  mundo actual cuya \nrespuesta no puede venir dada exclusivamente del derecho de uno u otro Estado 8. Me duele, por \nla falta de ejercicio cr\u00edtico de nuevo, cada vez que oigo un alumno decir \u00abseg\u00fan nuestro C\u00f3digo \nCivil, el feto no es persona\u00bb 9 porque contemplo con impotencia, y no oculto que con cierta \nindignaci\u00f3n, que no hemos sabido inculcarles las verdaderas claves del problema en cuesti\u00f3n. Lo \nintentamos, eso s\u00ed, y seguiremos haci\u00e9ndolo, civilistas, romanistas y fil\u00f3sofos del derecho \nprincipalmente. No se tr ata de que nuestro C\u00f3digo Civil diga que \u00abel nacimiento determina la \npersonalidad\u00bb o que, por ejemplo, el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n de Argentina, de \u00faltima \ngeneraci\u00f3n (2014), diga que \u00abla existencia de la persona humana comienza con la concepci \u00f3n\u00bb \n(art. 19). De nuevo son \u00ableyes\u00bb, incapaces como tales de explicar el entero \u00abderecho\u00bb.  \n \nEl criterio de interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica es instrumento b\u00e1sico aqu\u00ed para enmarcar tan delicada \ncuesti\u00f3n en sus justos l\u00edmites, que arranca de la decisi\u00f3n de los jur istas romanos que fijaron el \nnacimiento de la persona f\u00edsica no como momento ontol\u00f3gico del surgimiento del ser humano, \nsino como instante que el derecho deb\u00eda tener en cuenta por razones meramente pr\u00e1cticas. La \nelevada frecuencia de abortos en la Antig\u00fcedad hac\u00eda inviable en la pr\u00e1ctica, por ejemplo, el \nreparto de la herencia en el momento de la concepci\u00f3n. As\u00ed, si, por ejemplo, adem\u00e1s del \n                                                 \n6 KENFACK, H. Droit du commerce international . Paris: Dalloz, 2017 , 14-15. \n7 Ibid. 15 \n8 V ALVERDE, C. Antropolog\u00eda filos\u00f3fica . Valencia: EDICEP, 1995. POSSENTI, V. Il principio -persona . Roma: Armando \nEditore, 2006.  \n9 Cfr. VILA -CORO, M. Dolores. Introducci\u00f3n a la biojur\u00eddica. Madrid: Servicio de publicaciones Facultad de Derecho. \nUniversidad Complutense de Madrid, 1995. \u00a1Qu\u00e9 diferente y sutil su an\u00e1lisis! Otros\u00ed d\u00edgase de: RECUERO, J. R. En defensa de \nla vida humana . Madrid: Biblioteca Nueva, 2011.  concebido sobreviviesen al causante tres hijos ya nacidos, la distribuci\u00f3n del caudal relicto \nhabr\u00eda que hacerla en cuatro partes. Pero si se produce el aborto de ese feto, su parte \ncorrespondiente habr\u00eda que devolverla proporcionalmente a sus tres hermanos. \u00bfPor qu\u00e9 no \nesperar a que nazca para hacer este reparto? Como ven, nada que ver con la cuesti\u00f3n \nontol\u00f3gica. Eso s\u00ed,  los juristas se preocuparon de proteger los intereses de \u00e9l a trav\u00e9s de un \ncurador que velara por ellos ( curator ventris o curador del vientre), si la madre no pod\u00eda hacerlo.  \nSiempre me ha llamado la atenci\u00f3n que los jurisconsultos hablaran a menudo del  feto como quis  \n(qui\u00e9n) y no como quid (qu\u00e9) 10. Pretender inferir otra cosa en los debates a favor o en contra \ndel aborto a partir de la lectura de este art\u00edculo es lisa y llanamente falaz. Hace poco identifiqu\u00e9 \nincluso la falacia: es una t\u00edpica ignoratio elenchi o de ignorancia de la refutaci\u00f3n;  esto es, de \nargumentaci\u00f3n inadecuada o fuera de lugar con respecto al tema objeto de discusi\u00f3n 11. \nEl t\u00e9rmino latino persona  significa individuo humano (no animal), de concomitancias teatrales \n(\u00abpersona\u00bb er a la m\u00e1scara que se colocaba el actor a modo de rudimentario altavoz para hacer \nresonar su voz ante el auditorio), y carece, por tanto, del espesor antropol\u00f3gico que le han dotado sobre todo las filosof\u00edas personalistas de inicios del siglo XX. Sin embargo , un jurista del \nsiglo II d. de C., del que solo conocemos su praenomen o nombre de pila, Gayo, autor del manual \nde derecho m\u00e1s influyente de todos los tiempos, sus c\u00e9lebres Instituciones , ide\u00f3 un nuevo \nsistema externo de derecho de gran relevancia en el f uturo.  \n \nSe trataba de una nueva ordenaci\u00f3n de la materia jur\u00eddica que, precedida por una descripci\u00f3n \nde las fuentes del derecho, comenzaba por la persona distinguida netamente de las cosas, \nanalizadas en segundo lugar, para terminar con las acciones (pers ona, cosas y acciones; \npersona,  res, actiones ); f\u00e1cil de memorizar por los estudiantes. Lo m\u00e1s llamativo para nosotros \nes la distinci\u00f3n entre persona y cosas, y que la primera de ellas fuera precisamente la persona. \nEn otra obra suya, Gayo declara que lo q ue el derecho trata en primer lugar es lo m\u00e1s importante \n(rei potissima pars principium est 12, el principio es la parte m\u00e1s principal de una cosa ). Piensen \nen nuestros legisladores actuales y comprobar\u00e1n que, sobre todo en las cartas magnas, es decir, \nen las constituciones, pero tambi\u00e9n en las leyes m\u00e1s importantes, se esfuerzan por colocar al \nprincipio lo que conviene destacar por encima de todo. En efecto, el ser humano es lo m\u00e1s \nrelevante para el derecho y no al rev\u00e9s (\u00abno est\u00e1 hecho el hombre para el s\u00e1bado, sino el s\u00e1bado \npara el hombre\u00bb, como reza la conocida sentencia evang\u00e9lica). Esta distinci\u00f3n no pas\u00f3 \ninadvertida a los humanistas del siglo XVI que la elogiaron en grado sumo. Tampoco a los \ncodificadores del siglo XIX que, casi de manera un\u00e1nime, la hicieron suya. El vigente C\u00f3digo \nCivil espa\u00f1ol la sigue al pie de la letra.  \n \nNo se nos escapa que el pensamiento cartesiano, con el precedente de Francisco Su\u00e1rez, vino \na enturbiar esta distinci\u00f3n introduciendo el subjetivismo filos\u00f3fico que, con su dosis a\u00f1adida de \nrelativismo, llega hasta nuestros d\u00edas: la denominaci\u00f3n del ser humano como res cogitans , es \ndecir, cosa pensante as\u00ed lo testimonia. Sin embargo, aunque critic able desde el punto de vista \nmoderno, a esta ordenaci\u00f3n exterior de materias le sucede algo parecido a las leyes \ngravitacionales de Newton, que, no obstante la teor\u00eda de la relatividad, no deja de encontr\u00e1rsele \nuna relevante aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. As\u00ed, al ig ual que los modernos sat\u00e9lites siguen movi\u00e9ndose \nhoy alrededor de la tierra gracias a ellas, la prohibici\u00f3n actual y generalizada en el mundo de \ntraficar con \u00f3rganos humanos (h\u00edgados, ri\u00f1ones etc.) se basa en que no son cosas, sino \nelementos integrantes de  la persona. Todav\u00eda con m\u00e1s claridad lo expresan los juristas romanos \nen una especie de consenso universal entre ellos: un hipot\u00e9tico derecho de propiedad sobre el cuerpo humano o alguna de sus partes carece de sentido 13.  \n \n                                                 \n10 BLANCH, JUAN M. El concebido en el Derecho civil alem\u00e1n, espa\u00f1ol e iberoamericano: un problema conceptual y \nvalorativo a la luz de la tradici\u00f3n jur\u00eddica . V ols. LIV, fasc. III. Anuario de Derecho Civil, julio -septiembre, 2001(= Der \nUngeborene (nasciturus) in der deutschen, spanischen und iberoamerikanischen Zivilrecht. Ein Wertungsproblem im Lichte der \nRechtstradition , Orbis Iuris Romani (Journal of Ancient Law Studies) . \n11 BLANCH NOUGU\u00c9S, JUAN M. \u00abAn\u00e1lisis de algunas falacias en derecho y su relaci\u00f3n con el derecho romano\u00bb. AA. VV. \nFalacias. Perspectivas interdisciplinarias . Madrid: CEU Ediciones, 2019, 47-90.  \n12 Gai. 1 ad l. XII tab.  D. 1. 2.1.  \n13 Ex Ulp. ed. D. 9.2.13pr.: \u00abNadie es considerado due\u00f1o de sus miembros\u00bb ( dominus membrorum suorum nemo videtur ). Hab\u00edamos dejado moment\u00e1neamente de lado la cuesti\u00f3n del ser humano al instante de la \nconcepci\u00f3n y nacimiento y hab\u00edamos concluido que el nacimiento no es un requisito ontol\u00f3gico del \nser humano. Jam\u00e1s lo fue as\u00ed para el derecho, sino meramente probatorio de la existencia de un \nser humano vivo y con certidumbre de vida independiente. Hoy en d\u00eda las ecograf\u00edas y dem\u00e1s \navances t\u00e9cnicos permiten comprobar la existencia de vida humana en el seno materno desde los \nprimeros instantes. En relaci\u00f3n con esto \u00faltimo, veo utilizar de cuando en cuando un argumento, \na mi modo de ver err\u00f3neo, pero muy eficaz para negar derechos al concebido. Me refiero a la doctrina de las expectativas jur\u00eddicas. La expresi\u00f3n \u00abexpectativa jur\u00eddica\u00bb deriva en realidad de la \nlatina spes iuris 14. Aplicada a la condici\u00f3n del s er humano, se ha pretendido sostener que el \nconcebido no tiene derechos propiamente, sino expectativas de derechos, porque no es a\u00fan un ser humano, sino un ser en proceso de formaci\u00f3n de serlo. El escamoteo terminol\u00f3gico solo es \nperceptible por quien conoz ca las fuentes latinas que propiamente hablan de \u00abesperanza de \nnacer\u00bb ( spes nascendi ), esto es, de vida extrauterina, y no de \u00abesperanza de hombre\u00bb (que ser\u00eda \nspes hominis ). Resuenan las palabras de Tertuliano ( apol. 9.8): Homo est qui est futurus  (es decir, \nel ser que se est\u00e1 formando en el seno materno es ya un ser humano).  \n \nA esto \u00faltimo se objetar\u00e1 que una bellota puede llegar a ser una encina y no por eso se protege a \nla bellota, pero, insisto en que, con los modernos avances t\u00e9cnicos que per miten reconocer a un \ndiminuto coraz\u00f3n palpitante, a modo de un puntito que titila, y el resto de \u00f3rganos en desarrollo \ncontinuo, es posible identificar al ser humano desde instantes muy anteriores a los prescritos por \nlas leyes defensoras del aborto. La co mparaci\u00f3n de un embri\u00f3n con una bellota se torna atroz e \ninhumana. Lo es adem\u00e1s por la flagrante contradicci\u00f3n con la vigente Ley de Enjuiciamiento Civil, \nque en su art\u00edculo 6.1.2\u00ba reconoce al feto \u00abcapacidad para ser parte ante los tribunales civiles\u00bb 15.  \n \nHomo , como hemos visto, significa en las fuentes latinas \u00abser humano\u00bb sin m\u00e1s. Se traduce en \nnuestro idioma como \u00abhombre\u00bb, que a\u00fana tanto a hombre en sentido estricto como a mujer. Los \njuristas romanos de la \u00e9poca cl\u00e1sica salieron al paso de la t\u00e9cnica de  confecci\u00f3n de leyes de los \nlegisladores republicanos que distingu\u00eda con pormenorizado detalle, disposici\u00f3n a disposici\u00f3n, \ncl\u00e1usula a cl\u00e1usula, el sexo de seres humanos y de animales. La preocupaci\u00f3n legislativa era la \nde evitar que la omisi\u00f3n de uno de los dos sexos pudiera ser interpretada como supuesto no \ncontemplado por la ley. Los juristas, maestros en la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, resolvieron esa \ninquietud: homo  incluye a los dos sexos 16.  \n \nEsto me hace recordar la defectuosa traducci\u00f3n de t\u00e9rmino ingl\u00e9s gender  por \u00abg\u00e9nero\u00bb, que no \ns\u00e9 si atribuirlo a pereza mental o a qu\u00e9. La lengua inglesa carece de g\u00e9nero, lo que la hace, por \notra parte, particularmente pr\u00e1ctica. Sin embargo, la mayor parte  de las lenguas de la Europa \ncontinental, al menos las m\u00e1s importantes, s\u00ed lo tienen. El g\u00e9nero no es m\u00e1s que la marca ling\u00fc\u00edstica que se aplica tanto a seres sexuados como a seres asexuados. Confundir \u00abg\u00e9nero\u00bb \ncon \u00absexo\u00bb es un error may\u00fasculo y no solo li ng\u00fc\u00edstico. Pretender identificar un determinado \nsesgo ideol\u00f3gico, una Weltanschauung  o concepci\u00f3n de la vida y el mundo a partir de la \nutilizaci\u00f3n de estas marcas ling\u00fc\u00edsticas es temerario. Unos cuantos ejemplos aclarar\u00e1n lo que digo: el t\u00e9rmino \u00absol\u00bb, que  se refiere a un objeto asexuado, es masculino en espa\u00f1ol, pero \nfemenino en alem\u00e1n. El t\u00e9rmino \u00abflor\u00bb es femenino en espa\u00f1ol, pero masculino en italiano. El t\u00e9rmino \u00abluna\u00bb es femenino en espa\u00f1ol, pero de nuevo masculino en alem\u00e1n. El t\u00e9rmino \u00abmar\u00bb \nen espa\u00f1ol puede ser masculino o femenino.  \n \nEn buena t\u00e9cnica normativa, desde el derecho se reclama la aplicaci\u00f3n de una sencilla pero perentoria \nnorma ling\u00fc\u00edstica en la redacci\u00f3n de textos jur\u00eddicos, sean cuales fueren: econom\u00eda ling\u00fc\u00edstica, como \n                                                 \n14 BLANCH, JUAN M. \u00abEl feto como porci\u00f3n de mujer: origen de un mito jur\u00eddico\u00bb. VV., AA. I Jornadas \"Universidad y \ncultura de la vida\". E l aborto. Perspectiva pluridisciplinar.  Ed. Pablo Cervera Barranco. Vol. Cuadernos 3. Madrid: Fundaci\u00f3n \nUniversitaria San Pablo -CEU, 2002. 7 -25. \u2014. Locuciones latinas y razonamiento jur\u00eddico. Una revisi\u00f3n a la luz del derecho \nromano y del derecho actual . Madrid: Dykinson, 2017, s. v. \n15 V . ALISTE SANTOS, T. J. Tutela judicial efectiva del nasciturus en el proceso civil . Barcelona: Atelier Libros Jur\u00eddicos, \n2011.  \n16 As\u00ed, por ejemplo, Gai. 10 ad leg. Iul. et Pap.  D. 50.16.152: \u2018Hominis\u2019 appellatione tam feminam  quam masculum contineri \nnon dubitatur (Es indudable que en el t\u00e9rmino \u00abhombre\u00bb se contiene tanto la mujer como el var\u00f3n\u00bb) . insiste, por otr o lado, una y otra vez la Real Academia Espa\u00f1ola. Homo , el t\u00e9rmino latino, modelo de \nnuestro idioma, ha ofrecido siempre una gu\u00eda segura para la correcta redacci\u00f3n jur\u00eddica.  \n \nY algo m\u00e1s. Ver\u00e1n. Para abordar un adecuado estudio de la historia se deben observar dos \nprincipios fundamentales: primero, no se deben enjuiciar los hechos del pasado con los ojos del \npresente, si no se desea incurrir en inaceptables anacronismos; y segundo: la verdad hist\u00f3rica \nes enemiga de esquematismos y simplificaciones, como al principio de esta lecci\u00f3n inaugural \nanunci\u00e9 como ense\u00f1anza ineludible y primordial a los estudiantes universitarios. \u00bfPor qu\u00e9 digo \nesto? Hace poco m\u00e1s de veinte a\u00f1os traduje 17 al espa\u00f1ol una obrita poscl\u00e1sica, de fecha \nincierta, pero en todo caso de finales  del Bajo Imperio romano, titulada Consultatio veteris \ncuiusdam iurisconsulti (Dictamen de un antiguo jurisconsulto), poco conocida, en su contenido \nal menos, incluso por los romanistas . Se trataba, f\u00edjense bien, de determinadas consultas que \nuna mujer realizaba a un jurista y ten\u00edan en com\u00fan todas ellas la pregunta acerca de c\u00f3mo invalidar los actos de su marido hechos sin el consentimiento de la mujer. Envi\u00e9 un ejemplar de \nesta obra al  Instituto de la Mujer que cre\u00ed que quiz\u00e1s fuera de su inter\u00e9s. Rep\u00e1rese en que hasta \nel a\u00f1o 1975 la mujer casada en Espa\u00f1a necesitaba del permiso de su marido (la llamada \u00ablicencia marital\u00bb) para realizar cualquier acto que comprometiese su patrimonio. Aq u\u00ed se habla \nde lo contrario. Me ven\u00eda a la mente esa ingenua imagen de la Ilustraci\u00f3n, que acab\u00f3 \ndesembocando en postulados marxistas, del avance de la historia como un progreso indefinido \nhacia el futuro a partir de la Antig\u00fcedad caracterizada esta como \u00abinfancia de la humanidad\u00bb. \nCu\u00e1nta soberbia del hombre moderno \u2012y posmoderno\u2012 hay detr\u00e1s de esta imagen. Recordemos \ntambi\u00e9n las palabras de san Pablo a prop\u00f3sito de la ley inscrita en el coraz\u00f3n de los hombres \n(Rm. 2, 15), de incre\u00edble convergencia con el i us gentium  romano, fundamento de la igualdad \ndel ser humano sin distinci\u00f3n o acepci\u00f3n de personas por raz\u00f3n de sexo o de raza. En la Carta \na los G\u00e1latas  (3, 28), anuncia con rotundidad: \u00abYa no hay jud\u00edo ni griego, no hay esclavo ni libre, \nno hay var\u00f3n ni m ujer; porque todos vosotros sois uno en Cristo Jes\u00fas\u00bb 18. \n \nForzar la lengua, patrimonio de todos, no es leg\u00edtimo, por otro lado; como en aquella audiencia \ndel emperador Tiberio que relata Suetonio ( De grammaticis et rhetoribus fr. 22). El pr\u00edncipe \nRomano emple\u00f3 mal una palabra. Una de las partes en conflicto, un conocido jurista adem\u00e1s (Ateyo Capit\u00f3n), le adul\u00f3 con descaro: \u00absi esa palabra no era latina, a partir del ese momento \niba a serlo\u00bb 19. La r\u00e9plica de la otra parte no se hizo esperar: el C\u00e9sar pod\u00eda dar  la ciudadan\u00eda \na los hombres, pero no a una palabra. Conclusi\u00f3n: El poder pol\u00edtico siempre ha deseado \ninmiscuirse en la lengua y en el derecho. Esa tentaci\u00f3n es perniciosa.  \n \nPero no se me entienda mal. El derecho debe poner todos los medios a su alcance para instaurar \nde manera efectiva el principio de igualdad, que no es solo una exigencia de nuestra \nConstituci\u00f3n o de las diversas declaraciones de derechos humanos, sino que es un signo visible \nde la civilizaci\u00f3n occidental resultado de la fusi\u00f3n de los tre s pilares fundamentales citados al \nprincipio: la filosof\u00eda griega, la tradici\u00f3n judeocristiana y el derecho romano.  \n \n4. \u00bfSer libre es hacer lo que a uno le plazca?  \n \nEn estos tiempos de pandemia, casi no se habla de otra cosa: la libertad coartada. La definici\u00f3n de \nla libertad ha apasionado a pensadores y fil\u00f3sofos de todos los tiempos, pero es en extremo ardua, \ncomo se\u00f1ala Hanna Arendt 20. Resulta curioso que, si cualquiera se formula esta pregunta, \u00bfqu\u00e9 es \nla libertad?, no es raro que responda, casi como impulsado por un resorte, as\u00ed: hacer lo que uno \nquiera. Esta versi\u00f3n es la libertad nos suena quiz\u00e1s demasiado superficial y la estimemos criticable. \nAs\u00ed se lo pareci\u00f3 a fil\u00f3sofos de la talla de Plat\u00f3n o de Arist\u00f3teles que se hicieron eco de ella.  \n                                                 \n17 BLANCH NOUGU\u00c9S, Juan M. El dictamen de un antiguo jurisconsulto (\"Consultatio veteris iurisconsulti\") . Madrid: \nDykinson, 1999.  \n18 \u03bf\u1f50\u03ba \u1f14\u03bd\u03b9 \u1fbd\u0399\u03bf\u03c5\u03b4\u03b1\u1fd6 \u03bf\u03c2 \u03bf\u1f50\u03b4\u1f72 \u1fde\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd, \u03bf \u1f50\u03ba \u1f14\u03bd\u03b9 \u03b4\u03bf\u1fe6\u03bb\u03bf\u03c2 \u03bf \u1f50\u03b4\u1f72 \u1f10\u03bb\u03b5\u1f7b\u03d1\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2, \u03bf \u1f50\u03ba \u1f14\u03bd\u03b9 \u1f04\u03c1\u03c3\u03b5\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03d1\u1fc6\u03bb\u03c5\u0387 \u03c0\u1f71\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03b3 \u1f70\u03c1 \u1f51\u03bc\u03b5\u1fd6\u03c2 \u03b5\u1f37\u03c2 \u1f10\u03c3\u03c4\u03b5 \u1f10\u03bd \u03a7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4 \u1ff7 \u1fbd\u0399\u03b7\u03c3\u03bf\u1fe6.  \n19 BLANCH NOUGU\u00c9S, Juan M., Locuciones latinas , 12. \n20 ARENDT, H. Entre el pasado y el futuro. Ocho ejercicios sobre la reflexi \u00f3n pol\u00edtica . Trad. Traducci\u00f3n de Ana Poljak. \nBarcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1996, 155. Sobre los diferentes tipos de libertad v. una referencia en PEND\u00c1S, B. Las \nparadojas de la libertad. Espa\u00f1a, desde la tercera de ABC . Madrid: Editorial Tecnos, 2010, 16- 17.  \nSeg\u00fan la conocida distinci\u00f3n, relativamente moderna, de \u00ablibertad de\u00bb y \u00ablibertad para\u00bb 21, esta \nversi\u00f3n com\u00fan de la libertad se corresponder\u00eda con la primera de ellas. La liber tad se concibe \ncomo una esfera de actuaci\u00f3n de la voluntad que debe estar exenta de obst\u00e1culos para su \nejercicio. De hecho, constituye la opci\u00f3n predilecta de muchos hoy en d\u00eda: es la libertad negativa.  \nEl pensamiento romano, profundamente juridificado, vi ncul\u00f3 la libertad a la ciudadan\u00eda ( libertas \nid est civitas ): de los tres estatus de la condici\u00f3n de la persona, libre, ciudadano e independiente \no dependiente desde el punto de vista familiar, los dos primeros no se conciben de modo \nseparado. Libre y ciudadano tienden a caminar juntos 22. La libertad debe llevar aparejada un \nestado de ciudadan\u00eda, el que sea. Solo se obtiene a trav\u00e9s de la comunidad c\u00edvica, y se garantiza \ny protege a trav\u00e9s de su derecho. Durante estos a\u00f1os, demasiados ya, de continuos intentos de \nsubyugar el derecho a la voluntad coyuntural de determinados partidos pol\u00edticos, de \nminusvaloraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, Carta Magna de los espa\u00f1oles, se o\u00eda citar de \ncuando en cuando el aserto ciceroniano: \u00abpara poder ser libres es preciso servir a las leyes 23\u00bb \n(Cic. Pro Cluent . 146). Y este otro de sabor tacitiano ( Dial. 40)24, aunque com\u00fan entre los \nescritores romanos: \u00abes necia una excesiva libertad, que deriva en libertinaje\u00bb.  \n \nEl influjo del  pensamiento romano en la historia reciente constitucional inglesa, tan \ntrascendental, en la segunda mitad del siglo XVII ha sido estudiado recientemente por el \nconocido polit\u00f3logo Quentin Skinner 25, atra\u00eddo por la lectura del Digesto de Justiniano.  \n Una definici\u00f3n de la libertad contenida en esta obra, de enorme importancia hist\u00f3rica, pero que ha \npasado desapercibida a los estudiosos de la ciencia pol\u00edtica, incluido Skinner, es la que se ofrece en un c\u00e9lebre texto plasmado al comienzo y situado en el contex to de la condici\u00f3n humana de libertad \no esclavitud, es decir, correspondiente al primero de los estatus antes citados.  \n \nEn su concisi\u00f3n, deja amplios espacios para la ex\u00e9gesis: Libertas est naturalis facultas eius quod cuique facere libet, nisi si quid vi aut iure prohibetur . La traducci\u00f3n dista mucho de ser un\u00edvoca: \n\u00abLa libertad es la facultad natural de hacer lo que a uno le plazca siempre que no lo impida la \nfuerza o el derecho\u00bb. Resulta llamativo que en esta definici\u00f3n no hayan parado su mirada los \ndefensores de la libertad negativa, al frente de los cuales Isaiah Berlin 26, que solo sit\u00faa como \ninicio de la historia de esta noci\u00f3n de libertad mucho del pensamiento de Hobbes. No podemos entrar aqu\u00ed en esta apasionante cuesti\u00f3n.  \n \nEn el propio seno de la ciencia roman\u00edstica, se ha acusado a la definici\u00f3n de superficial e incluso \najena al pensamiento romano, que como decimos opt\u00f3 por una versi\u00f3n juridificada de la libertad, \ncuando no con a\u00f1adidos extra\u00f1os, como esa referencia a la fuerza junto con el derecho (r ep\u00e1rese \nen que no habla de \u00ableyes\u00bb) que no acaba de explicarse coherentemente. Los autores proclives \na identificar interpolaciones, es decir, alteraciones en los textos jur\u00eddicos, recurrieron de inmediato \na las tijeras de la cr\u00edtica filol\u00f3gica para suprimi r de esta versi\u00f3n aquello que resultaba inc\u00f3modo: \nel propio adjetivo \u00abnatural\u00bb o, como acabamos de decir, la menci\u00f3n de la \u00abfuerza\u00bb 27. \n \nSin que podamos aqu\u00ed entrar en un an\u00e1lisis pormenorizado de esta definici\u00f3n, que me ha llevado \n                                                 \n21 V . RECUERO, J. R. La dial\u00e9ctica de la libertad. Libertad moral y libertad pol\u00edtica . Madrid: Biblioteca Nueva, 2014.  \n22 HUMBERT, M. \u00abLibertas id est civitas: autour d'un conflit n\u00e9gatif de citoyennet\u00e9s au IIe s. avant J. -C.\u00bb. M\u00e9langes de l'\u00c9cole \nfran\u00c7 aise de Rome. Antiquit\u00e9.  88.1 (1976): 221-242. BALLESTRI, M. \u00ab\"Libertas id est civitas\" (Cic. pro Balbo 9, 24)\u00bb. Labeo. \nRassegna di Diritto Romano (1977): 63 -74. VOLTERRA, E. \u00abGli \"ap\u00f3lides\" [en griego] in diritto romano\u00bb. VV., AA. Studi in \nonore di F . Mes sineo (= Scritti giuridici II, Napoli, 1991, 479 ss.) . Milano: Giuffr\u00e8, 1957. 471 ss. WIRSZUBSKY , CH. Libertas \nas a political idea at Rome during the late Republica and early Principate . Cambridge: University Press of Cambridge, 1968. \nVALDITARA, G. Saggi sulla libert\u00e0 dei romani, dei critstiani e dei moderni . Soveria Mannelli: Rubbetino, 2007. GENOVESE, \nM. Libertas e civitas in Roma antica . V ols. Scaffale del nuovo millenio, 138. Roma: Bonnano Editore, 2012.  \n23 Legum idcirco omnes servi sumus ut liberi esse possimus.  \n24 Licentia quam stulti libertatem vocant (o vocabant quiz\u00e1s).  \n25 SKINNER, Q. \u00abLa libertad de las rep\u00fablicas: \u00bfun tercer concepto de libertad?\u00bb Isegor\u00edas  (2005): 19 -49. \n26 BERLIN, I. \u00abTwo concepts of liberty\u00bb. BERLIN, I. Four essays on liberty . Oxford: Oxford University Press, 1969. 118-172.  \n27 Sobre la cuesti\u00f3n me he pronunciado recientemente: \u00abEn torno a la definici\u00f3n de libertas (libertad) en Flor. 9 inst. D. 1.5.4 \npr. (y I. 3.1): un ensayo exploratorio\u00bb (art\u00edculo en prensa, ed. Dykinson).  una buena parte de los \u00faltimos meses de trabajo en el seno de un proyecto que tiene por objeto \nel estudio de las definiciones como herramienta del jurista, confieso que una nueva lectura en \ntiempos de pandemia me ha conducido a interpretarla con nuevos ojos. \u00abHacer lo que uno quiera\u00bb \nalud\u00eda, en primer lugar, al hecho de poder desplazarse adonde uno quisiera, tanto con respecto a \nanimales como seres humanos 28. Nunca antes hab\u00edamos experimentado nosotros esa sensaci\u00f3n \nde enclaustramiento que hemos denominado de confinamiento, es dec ir, reclusi\u00f3n, que, \nprolongado en el tiempo, no ha dejado de producir efectos perniciosos en nosotros. La situaci\u00f3n \ndenominada de modo eufem\u00edstico de \u00abnueva normalidad\u00bb no ha arreglado mucho las cosas.  \n \nDejando a un lado esta cuesti\u00f3n, resulta sorprendente que esta definici\u00f3n sea hoy relativamente \ndesconocida en la historia del derecho. Su formulaci\u00f3n quiz\u00e1s fue posterior a la concesi\u00f3n de la \nciudadan\u00eda a todos los habitantes del imperio y, por tanto, se orientaba a mostrar el nuevo clima \nde libertad que se  abr\u00eda a los habitantes del orbe terrestre dominado por Roma (se conten\u00eda \noriginalmente en un manual de un jurista cl\u00e1sico). Como no pod\u00eda ser menos, la libertad no pod\u00eda \nconcebirse de modo omn\u00edmodo, de ah\u00ed la referencia a los l\u00edmites impuestos por el derecho y por \nla fuerza (esta \u00faltima alusiva quiz\u00e1s a la coerci\u00f3n del poder estatal) como barreras \ninfranqueables de la actividad humana. Su interpretaci\u00f3n en la Edad Media y Moderna se \nrelacion\u00f3, no obstante, con la guerra como causa fundamental de la esclavi tud.  \n \nEn el pensamiento de Cicer\u00f3n y de los estoicos \u00abhacer lo que uno quiera\u00bb no pod\u00eda sino dirigirse \nal dominio de las pasiones a trav\u00e9s de la virtud aplicado en especial a los gobernantes cuyos \nexcesos y abusos los convierten en tiranos. Cicer\u00f3n en el momento en que habla de este t\u00f3pico \nfilos\u00f3fico est\u00e1 pensando en Marco Antonio 29. El estoicismo propugna un camino de vida individual \nbasado en el sacrificio y la autodisciplina para soportar el dolor proveniente de enfermedades o de \nlos propios embates de l a vida, as\u00ed como la abstenci\u00f3n los placeres sin medida que enredan y \nesclavizan al ser humano ( sustine et abstine). Falta al pensamiento romano lo que primero san \nPablo y despu\u00e9s san Agust\u00edn aportan de manera novedosa a la construcci\u00f3n del concepto de libertad: el libre albedr\u00edo. Pretender dominar las pasiones, al modo de Epicteto, por ejemplo, es \nintento vano, pues, incluso sabiendo discernir entre lo bueno y lo malo, como confiesa san Pablo, terminamos indefectiblemente haciendo lo malo, sin poder explicarnos por qu\u00e9.  \n \nEsta definici\u00f3n, andando los siglos, fue utilizada para declarar la condici\u00f3n natural de libertad de \nlos indios en Am\u00e9rica. Tambi\u00e9n es relevante su conexi\u00f3n con la propiedad, una de las principales \nmanifestaciones de la libertad, que tambi\u00e9n hoy en tiempos de pandemia est\u00e1 siendo objeto de \nvivas discusiones. Recordemos que el art\u00edculo 348 del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, que define la propiedad como \u00abel derecho de gozar y disponer de una cosa, sin m\u00e1s limitaciones que las \nestablecidas por las leyes\u00bb, es el resultado de la labor interpretativa de los comentaristas \nmedievales (en especial, B\u00e1rtolo), pero que tiene a la definici\u00f3n de libertad mencionada como \nindiscutible matriz inspiradora. Que los romanos no concibieron la propiedad en los t\u00e9rminos \nabsolutos que se suelen citar en los manuales modernos de derecho, aunque s\u00ed en cambio los \njuristas medievales, es otra cuesti\u00f3n que ya he rebatido en otra parte 30.  \n \n5. \u00bf\u00abSolidaridad\u00bb o \u00abcaridad\u00bb en tiempo de pandemia?  \n \n                                                 \n28 Como  atestigua Cervantes en su inmortal obra: \u00ab\u2026; porque me parece duro caso hacer esclavos a los que Dios y naturaleza \nhizo libres\u00bb: Estas palabras, puestas en boca de don Quijote por Cervantes en uno de los m\u00e1s conmovedores pasajes de su genia l \nobra \u2012concret amente en el cap\u00edtulo 22 \u00abDe la libertad que dio don Quijote a muchos desdichados que, mal de su grado, los llevaban \ndonde no quisieran ir\u00bb\u2012 se condensa una doctrina desarrollada durante siglos. De la referencia al \u00abduro caso\u00bb reconocemos la \ndoctrina, pres ente ya en Arist\u00f3teles, pero tambi\u00e9n en los textos de los juristas romanos, del car\u00e1cter azaroso de la p\u00e9rdida de la \nlibertad. La alusi\u00f3n a la dureza parece evocar la interpretaci\u00f3n benigna y favorable a la libertad presente en diversas reglas de cu\u00f1o \nroma no. Finalmente, la condici\u00f3n de libres concedida por Dios y la naturaleza, formulaci\u00f3n bifronte, divina y humana, de un quid  \nprevio a la sociedad humana, es inmediatamente reconocible. Adem\u00e1s, en cuanto al t\u00edtulo del cap\u00edtulo, la libertad que otorga de \nmanera f\u00e1ctica el hidalgo espa\u00f1ol a los reos, que se dirig\u00edan a galeras cumpliendo condena, se refiere a la voluntad de ir adond e \nquisieran, una vez exonerados de la fuerza que les empujaba a ir adonde no quer\u00edan.  \n29 Paradojas de los Estoicos  de Cicer\u00f3n (5.34) . \n30 Locuciones latinas s. v. \u2018usque ad coelum, usque ad inferos \u2019. En los meses vividos de confinamiento por causa de la pandemia, la prensa recordaba la \nactualidad en un cierto art\u00edculo del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, el 701, que, sin embargo, por su escasa \naplicaci\u00f3n en los \u00faltimos tiempos hab\u00eda corrido el riesgo de su derogaci\u00f3n. Como declara una \nantigua m\u00e1xima jur\u00eddica romana: \u00ab Conviene que las leyes se establezcan, seg\u00fan dijo Teofrasto, \nsobre lo que muy frecuentemente sucede, no sobre lo inopinado 31\u00bb.  \n \nSu tenor es el siguiente: \u00abEn caso de epidemia puede igualmente otorgar se testamento sin \nintervenci\u00f3n de Notario ante tres testigos mayores de 16 a\u00f1os\u00bb. La doctrina no ha dejado de \ndenunciar esa rara aplicabilidad propiciada adem\u00e1s por la propia redacci\u00f3n del art\u00edculo que se \nrefiere al estricto supuesto de la epidemia, lo que llev\u00f3 a que la jurisprudencia del Tribunal \nSupremo no admitiese, un tanto r\u00edgidamente, la inclusi\u00f3n en este art\u00edculo de otros casos por \nanalog\u00eda: por ejemplo, el de una guerra civil.  \n \n\u00abRealmente la importancia actual de esta forma de testar es pr\u00e1cticamente nula; alg\u00fan autor opina \nque su raz\u00f3n de ser depend\u00eda de una situaci\u00f3n frecuente en otros siglos, pero hoy, en nuestro pa\u00eds, solo una cat\u00e1strofe inmensa y no imaginable, podr\u00eda desencadenar una epidemia con la intensidad, \nduraci\u00f3n y generalidad que parece requerir la Ley\u00bb 32. [\u00bfQui\u00e9n pod\u00eda imaginar otra cosa?]  \n \nDe hecho, en la reforma del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol de 1990 estuvo a punto de ser suprimido. Pero, \ncomo recuerda Javier L\u00f3pez Galiacho 33, a esa medida se opuso el prestigioso civilista, profesor \nem\u00e9rito  de esta Universidad, fallecido hace unos a\u00f1os, don Manuel Albaladejo, que relat\u00f3 el \nepisodio con su natural gracejo: \u00abde quitarlo nada, que los bichos igual que se van, vuelven\u00bb.  \n \nEn lo que quiz\u00e1s no se ha ca\u00eddo en la cuenta es en que el origen de este ar t\u00edculo, y lo que explica \nla concreci\u00f3n tan estricta del supuesto de hecho al que se refiere, se encuentra de nuevo en el \nderecho romano. Se trata de una forma especial de testamento que entre los romanistas se ha \ndenominado convencionalmente como testament um in tempore pestis conditum , es decir, \ntestamento otorgado en tiempo de peste. Pestis  como pestilentia son las dos t\u00edpicas \ndenominaciones que la Antig\u00fcedad reservaba de modo general para designar a las epidemias \n(tambi\u00e9n lues)34; por tanto, no alud\u00edan estrictamente a la llamada peste bub\u00f3nica 35. Aparece, \nen concreto, en una constituci\u00f3n imperial del a\u00f1o 290 d. C., es decir, de tiempos de los emperadores Diocleciano y Maximiano, cuya traducci\u00f3n contiene alg\u00fan que otro escollo como \nahora dir\u00e9. De hecho, si  nos asomamos a diferentes ediciones, podemos comprobar que la \nversi\u00f3n entre ellas puede llegar a diferir mucho. Si no se parte del texto latino y se reconocen \nsus dificultades, la labor del int\u00e9rprete pierde sentido. La ense\u00f1anza de las lenguas cl\u00e1sicas es, \n                                                 \n31 Pomp. 25 Sab.  D. 1.3.3: Iura constitui oportet, ut dixit Theophrastus, in his, quae \u1f10 \u03c0\u1f76 \u03c4\u1f78 \u03c0\u03bb\u03b5\u1fd6\u03c3\u03c4\u03bf\u03bd accidunt, non quae \u1f10\u03ba \n\u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c5 . V . tambi\u00e9n los fragmentos siguientes (4- 6). \n32 BURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G. \u00abArt. 701\u00bb.  AA.VV . Comentario del C\u00f3digo Civil . Barcelona: Bosch, 2000, 396.  \n33 L\u00d3PEZ -GALIACHO PERONA, J. \u00abLa \"rabiosa\" actualidad del testamento en caso de epidemia\u00bb. 20 de marzo de 2020. \n<https://hayderecho.expansion.com/author/javiergaliacho>.  \n34 Isidoro de Sevilla les dedica atenci\u00f3n en sus c\u00e9lebres Etimolog\u00edas,  y sorprende por su agudeza en relaci\u00f3n con la v\u00eda de \ntransmisi\u00f3n de las enfermedades contagiosas: 17 Pestilentia est contagium, quod dum unum adprehenderit, celeriter ad plures \ntransit. Gignitur enim ex corrupto aere, et in visceribus penetrando innititur . Hoc etsi plerumque per aerias potestates fiat , tamen \nsine arbitrio omnipotentis Dei omnino non fit. 18 Dicta autem pestilentia, quasi pastulentia, quod veluti incendi um depascat, ut \n(Virg. Aen. 5, 683): \u2018Toto descendit corpore pestis\u2019. Idem et contagium a contingendo, quia quemquem tetigerit, polluit. Ipsa et \ninguina ab inguinum percussione. 19 Eadem et lues a labe et luctu vocata, quae tanto acuta est ut non habeat sp atium temporis \nquo aut vita speretur aut mors, sed repentinus languor simul cum morte venit. Trad.: \u00abPeste\u00bb es lo mismo que \u00abcontagio\u00bb, porque, \ncuando uno est\u00e1 afectado, al punto se lo transmite a los dem\u00e1s. Tiene su origen en el aire corrompido, y encuent ra su campo de \ncultivo en las v\u00edsceras en que penetra. Aunque esta enfermedad est\u00e1 muchas veces provocada por las propiedades que el aire ti ene, \nno ocurre nunca, sin embargo, sin la decisi\u00f3n de Dios omnipotente. 18 Se la llama pestilentia , que viene a equi valer a pastulentia, \nporque depascat  (devora) como un incendio, as\u00ed (Virg, En. 5.683):\u00abLa peste desciende por todo el cuerpo\u00bb. Del mismo modo, \n\u00abcontagio\u00bb deriva de contingere , porque transmite la enfermedad al que toca. 19 Se llama tambi\u00e9n inguina , por el tumor que se \npresenta en las ingles. Igualmente se conoce como lues (epidemia), derivada de labes  (ruina) y de luctus  (aflicci\u00f3n), y es tan r\u00e1pida \nque no da ocasi\u00f3n a esperar la vida o la muerte, ya que la repentina enfermedad trae consigo la muerte\u00bb. Trad . de SAN ISIDORO \nDE SEVILLA. Etimolog\u00edas. Edici\u00f3n biling\u00fce . Trads. J Oroz Reta y M. A. Marcos Casquero. Madrid: Biblioteca de Autores \nCristianos, 2004.  \n35 GOZALBES CRA VIOTO, E. y I. GARC\u00cdA GARC\u00cdA. \u00abLa primera peste de los Antoninus (165 -170). Una epidemia en la \nRoma imperial\u00bb. Asclepio. Revista de Historia de la Medicina y de la Ciencia LIX.1 (2007): 7- 22. tambi\u00e9n a prop\u00f3sito de este ejemplo, ineludible para llevar a cabo una tarea de aut\u00e9ntica \ninvestigaci\u00f3n hist\u00f3rica y poder recuperar las ra\u00edces de la cultura europea y su memoria.  \n \nC. 6, 23, 8, 1 Diocl./Maxim.: Casus maioris ac novi contingentis ratione adversus timorem \ncontagionis, quae testes deterret, aliquid de iure laxatum est: non tamen prorsus reliqua etiam \ntestamentorum sollemnitas perempta est. 1 Testes enim huiusmodi morbo oppresso eo tempore \niungi atque sociari remissum est, non etiam conveniendi numeri eorum observatio sublata.  \n \nIntento traducir lo m\u00e1s literalmente, pero ya aviso que ha sido simplemente una letra, la \u00abs\u00bb del \nparticipio pasivo del verbo opprimere, vertido en el texto como oppresso( s), la causante de una \ninterpretaci\u00f3n que no se corresponde quiz\u00e1s con la del supuesto original. El texto est\u00e1 como \nrecortado, reducido a su m\u00ednima expresi\u00f3n como para archivo, lo que contribuye a oscurecer \na\u00fan m\u00e1s su sentido.  \n \nPrimera versi\u00f3n: \u00abPor raz\u00f3n d e un hecho extraordinario grave y de repentina aparici\u00f3n algo se ha \nrelajado respecto del derecho [v\u00e9ase que dice de iure , no de lege ] para hacer frente al temor de \ncontagio que aterroriza a los testigos, pero sin que la restante formalidad de los testamentos haya \nquedado suprimida por completo. 1 En efecto, afectado ( oppresso)  el testador por semejante \nenfermedad, se ha dispensado a los testigos de aproximarse entre s\u00ed y congregarse en tal \ncircunstancia, pero sin que se haya eliminado la exigencia del n\u00famero de quienes deban reunirse\u00bb.  \n \nSegunda versi\u00f3n: \u00ab\u2026 1 En efecto, afectados ( oppressos ) los testigos por semejante enfermedad, \nse les ha dispensado de aproximarse entre s\u00ed y congregarse en tal circunstancia,\u2026\u00bb.  \n \nComo se ve, seg\u00fan la primera versi\u00f3n, el contagiado es el testador; seg\u00fan la segunda, son los \ntestigos. La edici\u00f3n de Kr\u00fcger del Codex Iustinianus , generalmente manejada por los romanistas, \npero cuyo texto se est\u00e1 sometiendo revisi\u00f3n profunda hoy en d\u00eda por ciertos autores, prefiere la \nprimera versi\u00f3n: oppresso en funci\u00f3n sint\u00e1ctica de ablativo absoluto con sujeto omitido.  \n En el C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol no hace falta que el testador o los testigos sufran la enfermedad. Lo \nimportante es la presencia de la epidemia que impide otorgar el testamento con la debida \nseguridad sanitaria para los que intervienen en el acto. Por eso, la doctrina ha precisado el \nsignificado de esta \u00faltima 36: \u00abpresencia masiva, y en sus manifestaciones m\u00e1s agudas, de una \nenfermedad epid\u00e9mi ca, con alto \u00edndice de mortalidad, de profilaxis dif\u00edcil y muy contagiosa, que \nproduce una situaci\u00f3n ca\u00f3tica, con defunciones copiosas, p\u00e1nico colectivo, escasez de bienes \ny servicios p\u00fablicos, y en definitiva alteraci\u00f3n de las condiciones de vida normales \u00bb.  \n \nLa preocupaci\u00f3n, ayer como hoy, sigue siendo la de saber cu\u00e1les de las formalidades o \nsolemnidades testamentarias, es decir, de los requisitos exigidos jur\u00eddicamente, quedan \ndispensados por esta forma especial de testar y cu\u00e1les no. Por ejemplo, el texto romano, a \ndiferencia del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, no dispensaba del n\u00famero de testigos que la actual \ndisposici\u00f3n espa\u00f1ola restringe a tres. El C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, por otra parte, rebaja la edad de \nlos testigos a 16 a\u00f1os. De lo que exime el texto romano es de la necesidad de juntarse los \ntestigos bajo un mismo techo, el de la casa del testador, para recibir su declaraci\u00f3n. Para evitar \nesto, en la historia del derecho en Europa, la casu\u00edstica en torno a la exigencia de que los \ntestigos pudieran ver al test ador ha sido muy variada. Se evitaba, por lo general, que se llevara \na cabo de noche. Se permit\u00eda que los testigos pudieran ver a testador asomados a la ventana o \ndesde la puerta, pero sin entrar en casa 37.  \n \u00bfPor qu\u00e9 la inquietud por el cumplimiento de ciertos requisitos para testar conforme a derecho? \nPorque el acto de disposici\u00f3n del entero patrimonio de una persona mortis causa  se considera \nde suma trascendencia en el tr\u00e1fico jur\u00eddico dada la gravedad del cambio de situaci\u00f3n patrimonial \n                                                 \n36 BURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G., op. cit. , 396. RIV AS MART\u00cdNEZ, J. J. \u00ab701.\u00bb VV ., AA. C\u00f3digo Civil Comentado . \nCizur Menor (navarra): Civitas - Thomson Reut ers, 2011. 471.  \n37 V.  LAUTERBACH, W. A. Collegium theorico -practicum Pandectarum . V ol. II. Tubingae: sumptibus Joh. Georg. Cottae, 1706, 925 ss.  con respecto al causante y a sus causahabientes. Estos \u00faltimos, para entendernos, los \ndestinatarios de los bienes, pueden ser familiares, algunos de los cuales tienen derecho a \nheredar al menos una porci\u00f3n de la herencia (la c\u00e9lebre leg\u00edtima), o extra\u00f1os a la familia. La \nobservancia de las formas en derecho es garant\u00eda de la seguridad jur\u00eddica.  \n \nEn la Antig\u00fcedad se recuerdan, aparte de las plagas b\u00edblicas, las epidemias vividas en Grecia \nni en Roma. La famosa en Grecia que acab\u00f3 incluso con la vida de Pericles y que ahora relata \nAntonio Fern\u00e1ndez de Buj\u00e1n 38, doctor honoris causa de esta Universidad. Y las espantosas \nhabidas en Roma y Bizancio: la peste \u00abantoniniana\u00bb (165 -170 d. C.), la peste llamada \u00abcipriana\u00bb \nde mediados del siglo III (249- 262 d. C.) y la provocada por ratas en Bizancio en la \u00e9poca de \nJustiniano, de devastadoras consecuencias.  \n \nEl origen de la de mediados del siglo II d. C. se atribuy\u00f3 a un hecho ins\u00f3lito tantas veces llevado  \nal cine en pel\u00edculas de aventuras de Hollywood: un soldado romano en Babilonia, concretamente \nen el templo de Apolo, que de forma imprudente rompi\u00f3 por casualidad una peque\u00f1a arca dorada \nde la que eman\u00f3 un vaho pestilente que se extendi\u00f3 primero al pueblo de los partos y despu\u00e9s \nel mundo entero. As\u00ed lo relata la cr\u00f3nica antigua (SHA, Vita Verus , 8.1).  \n \nLa que nos interesa, sin embargo, es la segunda, que se extiende desde el a\u00f1o 250 hasta el \n267; por tanto, tan solo unas d\u00e9cadas anterior a la constituci\u00f3n imperial citada a prop\u00f3sito de la \nforma especial de testar y quiz\u00e1s presente en la mente del legislador. Testigo de excepci\u00f3n de \nella fueron Cipriano, obispo de Cartago y Dionisio, obispo de Alejandr\u00eda, que la relatan con tintes \napocal\u00edpticos, pero de la q ue me gustar\u00eda destacar la actitud de los cristianos ante la masiva \nmuerte diaria de personas (se calcula que lleg\u00f3 a ser de cinco mil personas diarias en Roma).  \n \nEste es el momento que escojo para hablarles del t\u00e9rmino \u00absolidaridad\u00bb, que se ha convertido \nen un advenedizo sustituto del cristiano \u00abcaridad\u00bb, este \u00faltimo casi asimilado a la limosna dada \nocasionalmente a la salida de misa o a la subvenci\u00f3n promovida por iniciativas aisladas de \ncar\u00e1cter burgu\u00e9s 39. La deformaci\u00f3n cultural de la historia de la cari dad en relaci\u00f3n con la labor \nde la Iglesia desde los primeros tiempos, promovida por intereses anticlericales que ven en la caridad cristiana un peligroso atractivo social de la religi\u00f3n, es inadmisible.  \n \nPero intentemos una aproximaci\u00f3n entre ambos t\u00e9rminos. Si por lo menos conoci\u00e9ramos el \norigen del primero de ellos, que es jur\u00eddico, podr\u00edamos ensayar una suerte de armonizaci\u00f3n \nexeg\u00e9tica; porque debo precisar que eso de \u00abmostrar solidaridad con los dem\u00e1s\u00bb o \n\u00absolidarizarse\u00bb con ellos no significa \u00abcolaborar\u00bb con ellos aportando ayuda del modo que sea; \n\u00abs\u00e9 solidario\u00bb no significa, en puridad, \u00abayuda al pr\u00f3jimo\u00bb.  \n \nEl t\u00e9rmino procede del latino solidum  (adj. neutro) que significa \u00ab\u00edntegro\u00bb, \u00abno disgregable\u00bb. En \nmateria de obligaciones, el derecho romano ide\u00f3 las llamadas obligaciones in solidum  que han \npasado al mundo moderno con el nombre de \u00absolidarias\u00bb. Aluden a un determinado r\u00e9gimen \njur\u00eddico aplicable a la situaci\u00f3n de pluralidad de acreedores o deudores, o de ambos a la vez, con \nuna sola obligaci\u00f3n. En e l t\u00edpico caso de pluralidad de deudores, el acreedor resulta favorecido por \nel hecho de que puede elegir entre ellos para que satisfaga la deuda el que le parezca m\u00e1s \nsolvente. El deudor elegido lo es para satisfacer la deuda \u00abpor entero\u00bb es decir, in solidum . En \n\u00e9poca bizantina, los compiladores de la magna obra justinianea contemplaron con recelo este r\u00e9gimen y establecieron con car\u00e1cter general el contrario, es decir, el denominado de parciariedad, \nseg\u00fan el cual el acreedor solo podr\u00eda reclamar a cada deudor una porci\u00f3n de la deuda, la que le \ncorrespondiese. Este era el tipo de obligaciones que normalmente deb\u00eda establecerse en leyes y \ncontratos, en virtud del principio pro debitore, salvo que el legislador o las partes se decidiesen por \nel m\u00e1s riguroso de la solidaridad. Pues bien, esta soluci\u00f3n es la actualmente vigente en nuestro \n                                                 \n38 FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. COVID -19: Memoria hist\u00f3rica. El siglo de Pericles . 24 de julio de 2020. 5- 9. Red contra  la \nTuberculosis y por la Solidaridad. <http:/www.memoriasdelacovid19.org>.  \n39 FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, F. \u00abCaridad y solidaridad\u00bb. ABC  21 de junio de 2020: 72.  C\u00f3digo Civil que adem\u00e1s ha cobrado mayor vigencia si cabe tras la grave crisis mundial \nexperimentada a partir del a\u00f1o 2010 y, por desgracia, la actual que estamos padeciendo ya.  \n \nSi nos fijamos bien, \u00absolidario\u00bb significa exactamente lo contrario de lo que los imagin\u00e1bamos \nen principio. Un  deudor solidario debe pagar la deuda por entero sin esperar a que el resto de \ndeudores le ayuden aportando sus respectivas porciones de la deuda. Para entendernos, \u00abs\u00e9 solidario\u00bb significa \u00abp\u00e1galo todo t\u00fa y no esperes que los dem\u00e1s deudores te ayuden\u00bb. As \u00ed, les \nrecomiendo que a partir de ahora revisen la letra chica de esos contratos cuyo consentimiento \ndamos a trav\u00e9s de Internet sin leer sus cl\u00e1usulas. Probablemente en alguna de ellas aparezca \nla palabra \u00absolidaridad\u00bb o \u00absolidario\u00bb. Si lo hace, tengan por  seguro que es en perjuicio suyo, \nno de la empresa con la que contratan. Ocurre lo mismo cuando decimos en derecho que la \nfacultad de uso de las cosas es, por definici\u00f3n, de naturaleza solidaria. De nuevo, significa lo \ncontrario de lo imaginado. Montar a c aballo o atravesar una finca o se hacen por entero, o no \ntiene sentido el ejercicio de ese derecho: no se puede montar a caballo a medias o atravesar \nuna finca y quedarse a la mitad. Si, por ejemplo, dos personas deseamos montar el mismo \ncaballo tendremos que hacerlo por turnos, porque no nos vale que cada uno ocupemos lugares \ndiferentes de la grupa. Como vemos, \u00absolidario\u00bb es lo m\u00e1s \u00abinsolidario\u00bb que pueda antojarse, \nsi me permiten el juego de palabras.  \n \nEsta es la acepci\u00f3n que, aunque parezca parad\u00f3jico, debe tenerse en cuenta para entender \ncabalmente qu\u00e9 es la solidaridad en relaci\u00f3n con el pr\u00f3jimo. No consiste, como decimos, en \naportar algo a personas desfavorecidas. Significa propiamente \u00abhacerse uno con el otro\u00bb sin \nseparaci\u00f3n entre el otro y yo. Como advert\u00ed al principio, la profundidad que posee este t\u00e9rmino \nes superior a la acepci\u00f3n que corrientemente se emplea de \u00e9l. Sentir que la persona a la que se presta ayuda no solo no es ajena a m\u00ed, sino que est\u00e1 unida a m\u00ed de modo inseparable, de manera \nque s u suerte es la m\u00eda, su bienestar, su desarrollo personal son el m\u00edo propio.  \n Dicho esto, sigo prefiriendo el t\u00e9rmino \u00abcaridad\u00bb, degradado, como dec\u00edamos, a la eventual \nd\u00e1diva extra\u00edda de lo que nos sobra para calmar nuestra conciencia. Para entender la ca ridad \ncristiana hay que acudir de nuevo a san Pablo, pero no recurrir\u00e9 a su c\u00e9lebre himno \u2012por otro lado, una hermos\u00edsima pieza literaria que nos debe sonar familiar a los o\u00eddos, aunque solo sea \npor la frecuencia con que se oye en ceremonias nupciales\u2012.  \n \nNo. Esa imagen devaluada de la caridad no se corresponde con el amor cristiano al pr\u00f3jimo \u00abcomo a \nuno mismo\u00bb 40. Desde luego, es injust\u00edsima con respecto a la labor asistencial de la Iglesia, que, desde \nsus inicios, se sirvi\u00f3 del concepto emergente de \u00abfunda ci\u00f3n\u00bb 41 a partir tambi\u00e9n de experiencias \nprevias de \u00abevergetismo\u00bb de mecenas locales y pr\u00edncipes del Imperio romano, sobre la estela de las \nmedidas emprendidas por Julio C\u00e9sar, pero que desarroll\u00f3 con rigor y tenacidad, consciente de su \ndeber esencial emanado del precepto evang\u00e9lico de amor al pr\u00f3jimo. La caridad de la Iglesia no fue \nnunca ni eventual, sino sistem\u00e1tica, ni tuvo por objeto lo sobrante. Es m\u00e1s, su labor ha sido gu\u00eda y \nense\u00f1anza permanente de la asistencia social p\u00fablica y privada hasta nuestros d\u00edas, y sin ella estas \n\u00faltimas ser\u00edan hoy insuficientes, como lo atestigua de largo el ejemplo de nuestro pa\u00eds en que sin esa \nayuda la gravedad de la pobreza sufrida de manera sobrevenida y extraordinaria de muchas familias \nespa\u00f1olas, hasta entonces incl uso acomodadas, habr\u00eda sido inimaginable.  \n \nD\u00e9jenme que vuelva a la peste de mediados del siglo III d. C. 42 que desde luego estaba en el \nrecuerdo el legislador imperial cuando dio inicio al denominado testamento en caso de epidemia que hemos descrito anteriormente. Comencemos por Cipriano, el obispo de Cartago. Aunque \nno era m\u00e9dico, como el c\u00e9lebre Galeno que presenci\u00f3 la peste Antonina, describi\u00f3, no obstante, \ncon singular detalle los s\u00edntomas de la enfermedad que han permitido a los modernos \n                                                 \n40 CANTERA, S. La acci\u00f3n social de la Iglesia en la Historia: promoviendo caridad y la misericordia . Madrid: Digital \nReasons S. C., 2016.  \n41 BLANCH NOUGU\u00c9S, JOS\u00c9 M. R\u00e9gimen jur\u00eddico de las fundaciones en Derecho Romano. Madrid: Dykinson, 2007.  \n42 FRATERNIDAD SACERDOTAL SAN P\u00cdO X. \u00abla Iglesia y la peste - Los primeros siglos (Parte 2 de 4)\u00bb. Actualidad. \nNoticias y an\u00e1lisis de la vida de la Iglesia abril de 2020. FSSPX.NEWS.  investigadores aventurar el diagn\u00f3stico de la enfermedad que pudo ser la gripe o el \u00e9bola, o \nquiz\u00e1s una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica 43.  \n \nAs\u00ed describi\u00f3 Cipriano los s\u00edntomas de la enfermedad:  \n \n\u00abEl dolor en los ojos, el ataque de las fiebres y el mal en todos los miembros son iguales entre nosotros \ny los dem\u00e1s en tanto que compartimos esta carne en el mundo\u00bb (Cipriano, De mortalitate  8) 44. \n \n\u00abEl hecho de que la fortaleza del cuerpo se disuelva, que las entra\u00f1as se disipen de golpe, que un \nfuego que empieza en lo m\u00e1s profundo provoque heridas en la garganta, que los intestinos se agiten \ncon v\u00f3mitos continuos, que los ojos se incendien por la fuerza de la sangre, que en algunos casos la \ninfecci\u00f3n de la putrefacci\u00f3n malsana ( contagia morbidae putredinis ) corte los pies u otras ex tremidades \ny que, cuando se impone la debilidad por los fallos y da\u00f1os del cuerpo, los andares se deterioren, la audici\u00f3n se bloquee o la visi\u00f3n se ciegue sirve de prueba de fe\u00bb (Cipriano De mortalitate 14)45. \n \nCipriano lleg\u00f3 a hablar de causas m\u00e1s profundas relacionadas con un cambio clim\u00e1tico que seg\u00fan \n\u00e9l eran indicativas de un proceso de \u00abenvejecimiento del mundo\u00bb ( senuisse iam mundum )46. As\u00ed, \npor ejemplo, el brillo del  sol, que era m\u00e1s apagado, se ha comprobado en la actualidad \ncient\u00edficamente como realmente sucedido. Tambi\u00e9n lo fue la observaci\u00f3n a prop\u00f3sito del Nilo, fuente \nde riqueza y de fertilidad para todo el orbe, que no experiment\u00f3 en ese tiempo el fen\u00f3meno esperado \nde la crecida de aguas, lo que provoc\u00f3 a la postre una pavorosa escasez de alimentos 47. \n Como ya advirti\u00f3 tiempo atr\u00e1s Tertuliano, en cuanto suced\u00eda un desastre se culpaba de ello a los \ncristianos: \u00a1Muerte a los cristianos! ( Ad nationes 1.9.2- 3). Cipriano sale al paso de una acusaci\u00f3n \nde ese estilo dirigida por uno de los gobernadores: Demetrio ( Ad Demetrianum ). Aparte de la esta \nobra redacta otras de gran inter\u00e9s en esos dram\u00e1ticos momentos: De oratione dominica, De opere \net eleemosynis , De mortalitate  (de esta \u00faltima cit\u00e1bamos m\u00e1s arriba dos fragmentos).  \n Frente a la desidia e incompetencia de los gobernantes y la actitud de desprecio a la vida humana \nde los paganos, los cristianos de Cartago y de Alejandr\u00eda, \u2012esta \u00faltima, ciudad terriblemente \nazotada por el virus y diezmada en poco tiempo\u2012 dieron muestras de un inusitado amor al pr\u00f3jimo. \nMe sorprende como se relata este largo episodio de la historia por parte de algunos historiadores modernos siguiendo la estela anticristiana de Gibbon 48: se imaginan a Cipriano dedicando fr\u00edvolos \ncomentarios a los paganos que mueren sin redenci\u00f3n, frente a los cristianos; o lo explican \ninsistiendo en la labor de proselitismo que alcanz\u00f3 cotas inusitadas de \u00e9xito en estos momentos. \nEs la l\u00f3gica del mundo. La actitud de estos historiadores, miope y aviesa, recuerda a la de los \npaganos de entonces y persigue la misma finalidad que anta\u00f1o, a saber: el desprestigio de los \ncristianos, con una buena dosis de odio y envidia. Por el contrario, personalidades relati vamente \nm\u00e1s cercanas en el tiempo a los hechos acontecidos y nada sospechosas de simpat\u00eda para con \n                                                 \n43 V . HARPER, K. El fatal destino de Roma. Cambio clim\u00e1tico y enfermedad en el fin de un imperio. Trad. Efr\u00e9n del Valle. \nPrimera (sobre la ed. en ingl\u00e9s Princeton University Press de 2017).  Barcelona: Planeta. Cr\u00edtica, 2019, 35% en ebook .  \n44 Et oculorum dolor, et impetus febrium, et omnium valitudo membrorum cum caeteris communis est nobis quamdiu portatur in \nsaeculo caro ista communis . \n45 Hoc quod nunc corporis vires solutus in fluxum venter  eviscerat, quod in faucium vulnera conceptus medullitus ignis exaestuat, \nquod assiduo vomitu intestina quatiuntur, quod oculi vi sauguinis inardescunt, quod quorumdam vel pedes vel aliquae membrorum  \npartes contagia morbidae putredinis amputantur, quod per  iacturas et damna corporum prorumpente languore vel debilitatur \nincessus, vel auditus obstruitur, vel exeatur aspectus, ad documentum proficit fidei .  \n46 Ad Demetrianum 3: \u2026 illud primo in loco scire debes, senuisse jam mundum, non illis viribus stare quibus prius steterat, nec \nvigore et robore eo valere quo antea pr\u00e6valebat (\u2026debes saber, en primer lugar, que el mundo se ha hecho ya viejo, que carece \nde las fuerzas que ten\u00eda antes y que ni el vigor ni la fortaleza es la de anta\u00f1o) . \n47 HARPER, eod. 33%.  \n48 Quien, por otra parte, suministra mucha informaci\u00f3n. V . GIBBON, E. Historia de la decadencia y ca\u00edda del Imperio Romano. \nTrad. J. Mor Fuentes. V ol. I. Madrid: Turner Publicaciones S. L., 2006. As\u00ed, por ejemplo, ofrece el siguiente dato de gran inter\u00e9s, al final de su cap. X: \u00abEn Alejandr\u00eda se empadronaban los ciudadanos acreedores al\n reparto del trigo, y result\u00f3 que todos los que \nanteriormente hab\u00edan estado comprendidos entre las edades de 40 y 70 a\u00f1os igualaban a la suma total de los demandantes entre 14 y  \n80 que segu\u00edan vivos despu\u00e9s del reinado de Galieno. Aplicando este dato aut\u00e9ntico a los m\u00e1s cuidadosos gr\u00e1ficos de mortandad, \nresulta manifiesto que hab\u00eda fallecido m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Alejandr\u00eda, y, si nos arrojamos a extender la analo g\u00eda a las \ndem\u00e1s provincias, podemos inferir que, en pocos a\u00f1os, la guerra, la peste y el hambre hab\u00edan sepultado a la mitad de la humanidad\u00bb.  los cristianos, como Juliano el Ap\u00f3stata, se lamentaban de la indolencia, desinter\u00e9s y falta de \ncuidado en general por parte de los paganos en comparaci\u00f3n con el asombroso sacrificio de los \ncristianos. Habr\u00eda que decir a unos y a otros que a aquellos cristianos les mov\u00eda lo que el mundo \nactual prefiere denominar como \u00absolidaridad\u00bb, t\u00e9rmino que, a pesar de nuestros esfuerzos \ninterpretativos, no alcanza ni de lejos al de la \u00abcaridad\u00bb cristiana, expresada esta con los t\u00e9rminos \nlatinos \u2018 dilectio \u2019, \u2018caritas \u2019 (por cierto, femeninos los dos) y el fundamental griego de \u2018 ag\u00e1pe \u2019 \n(femenino en griego, que o\u00edmos se vierte en nuestro idioma como \u00ab\u00e1gape\u00bb).  \n \nEn su Carta a los  Romanos  12,9 y siguientes, se refiere san Pablo en tono exhortativo a la \ncaridad con el pr\u00f3jimo con palabras tan emotivas y profundas como actuales:  \n \n\u00abQue la caridad est\u00e9 libre de hipocres\u00eda, abominando el mal, adhiri\u00e9ndoos al bien; am\u00e1ndoos de \ncoraz\u00f3n unos a otros con el amor fraterno, honrando cada uno a los otros m\u00e1s que a s\u00ed mismo; \ndiligentes en el deber, fervorosos en el esp\u00edritu, servidores de Se\u00f1or; alegres en la esperanza, \npacientes en la tribulaci\u00f3n; constantes en la oraci\u00f3n; compartiendo las nec esidades de los santos, \nprocurando practicar la hospitalidad. Bendecid a los que os persiguen; bendecidlos y no los maldig\u00e1is. Alegraos con los que se alegran, llorad con los que lloran. Tened los mismos \nsentimientos los unos hacia los otros, sin dejaros l levar por pensamientos soberbios, sino \nacomod\u00e1ndoos a las cosas humildes. No os teng\u00e1is por sabios ante vosotros mismos\u00bb.  \n \nY en el vers\u00edculo 21: \u00abNo te dejes vencer por el mal; al contrario, vence el mal con el bien ( vinci \nin bono malum)\u00bb  49.  \n \nEstas y otras frases con las que caracterizaba el santo el amor al pr\u00f3jimo se resumen, como \u00e9l \nmismo proclama en 13.9, en el mandamiento cristiano de \u00abAmar\u00e1s a tu pr\u00f3jimo como a ti mismo\u00bb \n(\u1fbd\u0391\u03b3\u03b1\u03c0 \u1f75\u03c3\u03b5\u03b9\u03c2 \u03c4 \u1f78\u03bd \u03c0\u03bb\u03b7\u03c3 \u1f77\u03bf\u03bd \u03c3\u03bf\u03c5 \u1f61\u03c2 \u03c3\u03b5\u03b1\u03c5\u03c4 \u1f79\u03bd) y en que \u00ab\u2026la caridad es la plenitud de la Ley\u00bb (\u03c0\u03bb\u1f75\u03c1\u03c9\u03bc\u03b1 \n\u03bf\u1f56\u03bd \u03bd\u1f79\u03bc\u03bf\u03c5 \u1f21 \u1f00\u03b3\u1f71\u03c0\u03b7. vers. 10).  \n \nCon toda seguridad, los cristianos que vivieron la pandemia de mediados del  siglo III d. C. leyeron \nuna y otra vez y practicaron estas palabras en medio de sus enormes zozobras y aflicciones. Su conducta as\u00ed lo reflejaba y no dejaba indiferentes ni a propios ni a extra\u00f1os. Su ejemplo sigue \nofreciendo una valiosa gu\u00eda para todos nosotros en las circunstancias actuales, in tempore \npestilentiae, y lo sigue siendo no solo en nuestra relaci\u00f3n con familiares y amigos o con nuestros \ncompa\u00f1eros y dem\u00e1s miembros de la comunidad universitaria, sino muy especialmente con \nnuestros alumnos: el  amor de coraz\u00f3n seguido por el amor fraterno, el respeto, la diligencia en el \ndeber, la alegr\u00eda la esperanza, la paciencia, la alegr\u00eda con las que se alegran y el llanto con los \nque lloran (esto es lo que llama ahora empat\u00eda), la humildad, la renuncia a l a utilizaci\u00f3n del mal \nincluso para vencer el mal etc. deben presidir nuestra relaci\u00f3n con ellos.  \n \nLas herramientas tecnol\u00f3gicas aplicadas a la ense\u00f1anza, a las que tan agradecidos estamos \npor permitir que continuamos con nuestra labor docente y en cuyo rec to ejercicio debemos \nadiestrarnos, no deben ser obst\u00e1culo sino instrumento al servicio de ese amor fraterno al que alud\u00eda san Pablo, que debemos colocar en el centro de nuestra labor educativa hoy m\u00e1s que \nnunca. Durante los \u00faltimos meses del curso anterior , la mitad del curso en realidad, pusimos \nempe\u00f1o en no abandonar a su suerte a nuestros alumnos, que experimentaban una dolorosa \nsensaci\u00f3n de soledad y aislamiento mientras se enfrentaban a materias dif\u00edciles. Aleccionados \npor esa experiencia, debemos hace r un esfuerzo a\u00fan mayor por acoger ahora a los estudiantes \nen nuestra Universidad, por cuidarles como personas, que no atenderles como clientes, y por \ncontribuir al logro de sus objetivos educativos.  \n \n                                                 \n49 9 \u1ffe\u0397 \u1f00\u03b3\u1f71\u03c0\u03b7 \u1f00\u03bd\u03c5\u03c0\u1f79\u03ba\u03c1\u03b9\u03c4\u03bf\u03c2. \u1f00\u03c0\u03bf\u03c3\u03c4\u03c5\u03b3\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03c4 \u1f78 \u03c0\u03bf\u03bd\u03b7\u03c1 \u1f79\u03bd, \u03ba\u03bf\u03bb\u03bb \u1f7d\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9 \u03c4 \u1ff7 \u1f00\u03b3\u03b1\u03d1\u1ff7\u0387 10 \u03c4\u1fc7 \u03d5\u03b9\u03bb\u03b1\u03b4\u03b5\u03bb \u03d5\u1f77\u1fb3 \u03b5\u1f30\u03c2 \u1f00\u03bb\u03bb\u1f75\u03bb\u03bf\u03c5\u03c2 \u03d5\u03b9\u03bb\u1f79\u03c3\u03c4\u03bf\u03c1\u03b3\u03bf\u03b9, \u03c4 \u1fc7 \u03c4\u03b9\u03bc\u1fc7 \n\u1f00\u03bb\u03bb\u1f75\u03bb\u03bf\u03c5\u03c2 \u03c0\u03c1\u03bf\u03b7\u03b3\u03bf \u1f7b\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9,  11 \u03c4\u1fc7 \u03c3\u03c0\u03bf\u03c5\u03b4 \u1fc7 \u03bc\u1f74 \u1f40\u03ba\u03bd\u03b7\u03c1\u03bf \u1f77, \u03c4\u1ff7 \u03c0\u03bd\u03b5\u1f7b\u03bc\u03b1\u03c4\u03b9 \u03b6 \u1f73\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03c4 \u1ff7 \u03ba\u03c5\u03c1\u1f77\u1ff3 \u03b4\u03bf\u03c5\u03bb\u03b5 \u1f7b\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2,  12 \u03c4\u1fc7 \u1f10\u03bb\u03c0\u1f77\u03b4\u03b9 \u03c7\u03b1 \u1f77\u03c1\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03c4 \u1fc7 \u03d1\u03bb\u1f77\u03c8\u03b5\u03b9 \n\u1f51\u03c0\u03bf\u03bc\u1f73\u03bd\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03c4 \u1fc7 \u03c0\u03c1\u03bf\u03c3\u03b5\u03c5\u03c7 \u1fc7 \u03c0\u03c1\u03bf\u03c3\u03ba\u03b1\u03c1\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, 13 \u03c4\u03b1\u1fd6\u03c2 \u03c7\u03c1\u03b5 \u1f77\u03b1\u03b9\u03c2 \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f01\u03b3\u1f77\u03c9\u03bd \u03ba\u03bf\u03b9\u03bd\u03c9\u03bd\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03c4 \u1f74\u03bd \u03d5\u03b9\u03bb\u03bf\u03be\u03b5\u03bd \u1f77\u03b1\u03bd \u03b4\u03b9 \u1f7d\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2.  14 \u03b5\u1f50\u03bb\u03bf\u03b3\u03b5\u1fd6\u03c4\u03b5 \u03c4\u03bf\u1f7a\u03c2 \n\u03b4\u03b9\u1f7d\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1\u03c2, \u03b5 \u1f50\u03bb\u03bf\u03b3\u03b5\u1fd6\u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03bc\u1f74 \u03ba\u03b1\u03c4\u03b1\u03c1 \u1fb6\u03c3\u03d1\u03b5. 15 \u03c7\u03b1\u1f77\u03c1\u03b5\u03b9\u03bd \u03bc\u03b5\u03c4 \u1f70 \u03c7\u03b1\u03b9\u03c1\u1f79\u03bd\u03c4\u03c9\u03bd, \u03ba\u03bb\u03b1 \u1f77\u03b5\u03b9\u03bd \u03bc\u03b5\u03c4 \u1f70 \u03ba\u03bb\u03b1\u03b9\u1f79\u03bd\u03c4\u03c9\u03bd.  16 \u03c4\u1f78 \u03b1\u1f50\u03c4\u1f78 \u03b5\u1f30\u03c2 \u1f00\u03bb\u03bb\u1f75\u03bb\u03bf\u03c5\u03c2 \u03d5\u03c1\u03bf\u03bd\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \n\u03bc\u1f74 \u03c4\u1f70 \u1f51\u03c8\u03b7\u03bb\u1f70 \u03d5\u03c1\u03bf\u03bd\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \u03c4\u03bf\u1fd6\u03c2 \u03c4\u03b1\u03c0\u03b5\u03b9\u03bd\u03bf \u1fd6\u03c2 \u03c3\u03c5\u03bd\u03b1\u03c0\u03b1\u03b3 \u1f79\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9. \u03bc \u1f74 \u03b3\u1f77\u03bd\u03b5\u03c3\u03d1\u03b5 \u03d5\u03c1\u1f79\u03bd\u03b9\u03bc\u03bf\u03b9 \u03c0\u03b1\u03c1' \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u03bf\u1fd6\u03c2. (...) 21 \u03bc\u1f74 \u03bd\u03b9\u03ba\u1ff6 \u1f51\u03c0\u1f78 \u03c4\u03bf\u1fe6 \u03ba\u03b1\u03ba\u03bf \u1fe6, \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \n\u03bd\u1f77\u03ba\u03b1 \u1f10\u03bd \u03c4\u1ff7 \u1f00\u03b3\u03b1\u03d1\u1ff7 \u03c4\u1f78 \u03ba\u03b1\u03ba\u1f79\u03bd. Dejen que vuelva a estos \u00faltimos a trav\u00e9s del relato de  la peste del siglo III d. C. de algunos \ntestimonios de Cipriano y de Dionisio de Alejandr\u00eda. Respecto de Cartago, Cipriano escribe \ndirigi\u00e9ndose a su afligida comunidad:  \n \n\u00ab\u00a1Y qu\u00e9 decir, amad\u00edsimos hermanos, de esto \u2012cu\u00e1n valioso es, cu\u00e1n pertinente y cu\u00e1n \nnecesario\u2012, a saber, que esta peste y mal contagioso, que es horrible y parece salvaje, sondea la justicia de cada uno y analiza las mentes del g\u00e9nero humano en cuanto a si los sanos atienden a \nlos enfermos, si los parientes proporcionan a sus familiares amor piadoso, si los amos se \ncompadecen de sus esclavos enfermos, si los m\u00e9dicos no abandonan a los enfermos suplicantes, \nsi los prepotentes no frenan su violencia, si los ladrones no reprimen, aunque sea por el miedo a \nla muerte, su ardor siempre insaciabl e de delirante codicia,  si los soberbios bajan la cerviz, si los \ndeshonestos moderan su audacia, o si habr\u00e1 alguna munificencia para los moribundos, aunque sea algo que regalen o donen los ricos, que van a morir sin heredero, a los pobres! 50\u00bb.  \n \nY en t\u00e9rminos an\u00e1logos Dionisio de Alejandr\u00eda 51: \n \n7 \u00abEn todo caso, la mayor\u00eda de nuestros hermanos, por exceso de su amor y de su afecto fraterno \n(\u03b4\u03b9' \u1f51\u03c0\u03b5\u03c1\u03b2\u03ac\u03bb\u03bb\u03bf\u03c5\u03c3\u03b9\u03bd \u1f01\u03b3\u03ac\u03c0\u03b7\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c6\u03b9\u03bb\u03b1\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03af\u03b1\u03bd ), olvid\u00e1ndose de s\u00ed mismos y unidos unos con otros, \nvisitaban sin precauci \u00f3n a los enfermos, les serv\u00edan con abundancia, los cuidaban en Cristo y \nhasta mor\u00edan content\u00edsimos con ellos, contagiados por el mal de los otros, atrayendo sobre s\u00ed la \nenfermedad del pr\u00f3jimo y asumiendo voluntariamente sus dolores. Y muchos que curaron y fortalecieron a otros, murieron ellos trasladando a s\u00ed mismos la muerte de aquellos y \nconvirti\u00e9ndose entonces en realidad el dicho popular, que siempre parec\u00eda de mera cortes\u00eda: \u00abdespidi\u00e9ndose de ellos humildes servidores\u00bb 52.  \n \n[\u00a1C\u00f3mo recuerda esta actitud a la sacrificada y nobil\u00edsima tarea del personal sanitario de nuestro \npa\u00eds en estos momentos, con independencia de ideolog\u00edas y creencias!].  \n \n8 \u00abEn todo caso, los mejores de nuestros hermanos partieron de la vida de este modo, presb\u00edteros \n\u2012algunos\u2012, di\u00e1conos y laicos, todos muy alabados, ya que este g\u00e9nero de muerte, por la mucha \npiedad y fe robusta ( \u03b4\u1f76\u03b1 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb \u1f74\u03bd \u03b5\u1f50\u03c3\u03ad\u03b2\u03b5\u03b9\u03b1\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c0\u03af\u03c3\u03c4\u03b9\u03bd \u1f30\u03c3\u03c7\u03c5\u03c1 \u1f70\u03bd) que entra\u00f1a, en nada parece ser \ninferior incluso al martirio 53\u00bb.  \n \n9 \u00abY as\u00ed tomaban con las palmas de sus manos y en sus regazos los cuerpos de los santos, les \nlimpiaban los ojos, cerraban sus bocas y, aferr\u00e1ndose a ellos y abraz\u00e1ndolos, despu\u00e9s de lavarlos \ny envolverlos en sudarios, se los llevaban a hombros y los enterraban. Poco despu\u00e9s recib\u00edan \nellos estos mismos cuidados, pues siempre los que quedaban segu\u00edan los pasos de quienes les \nprecedieron 54\u00bb. \n \n[\u00a1Qu\u00e9 diferente es este relato del que suministra la maliciosa interpretaci\u00f3n de algunos, que busca asemejar este comportamiento al de f an\u00e1ticos religiosos que han perdido el juicio!].  \n                                                 \n50 De mortalitate  16: Quid deinde illud, fratres dilectissimi, quale est, quam pertinens, quam necessarium, quod pestis ista et \nlues, quae horribilis et feralis videtur, explorat iustitiam singulorim, et mentes humani generis ex aminat an infirmis serviant sani, \nan propinqui cognatos pie diligant, an misereantur servorum languentium domini, an deprecantes agros non deserant medici, an \nferoces violentiam suam comprimant, an rapaces avaritiae furentis insatiabilem semper ardorem vel  metu mortis extinguant, an \ncervicem flectant superbi, an audaciam leniant improbi, an pereuntibus charis, vel si aliquid divites indigentibus largiantur  et \ndonent sine haerede morituri!  \n51 Como informa Eusebio de Cesarea en su Historia Eclesi\u00e1stica  7.22.   \n52 CESAREA, EUSEBIO DE. Historia eclesi\u00e1stica . Trad. A. Velasco -Delgado. Primera edici\u00f3n de 1973 en dos vol\u00famenes; \nreimpresi\u00f3n de la primera edici\u00f3n en un volumen de 2001. Madrid: Biblioteca de Autores Cristianos, 2008, 470-471.  \n\u1f49\u03b9 \u03b3\u03bf\u1fe6\u03bd \u03c0\u03bb\u03b5 \u1fd6\u03c3\u03c4\u03bf\u03b9 \u03c4\u1ff6 \u03bd \u03b1\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u1ff6 \u03bd \u1f21\u03bc\u1ff6\u03bd \u03b4\u03b9' \u1f51\u03c0\u03b5\u03c1\u03b2\u03ac\u03bb\u03bb\u03bf\u03c5\u03c3\u03b1\u03bd \u1f00\u03b3\u03ac\u03c0\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c6\u03b9\u03bb\u03b1\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03af\u03b1\u03bd \u1f00\u03c6\u03b5\u03b9\u03b4\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u1ff6\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f01\u03bb\u03bb\u03ae\u03bb\u03bb\u03c9\u03bd \u1f10\u03c7\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \n\u1f11\u03c0\u03b9\u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f00\u03c6\u03c5\u03bb\u03ac\u03ba\u03c4\u03c9\u03c2 \u03c4\u03bf \u1f7a\u03c2 \u03bd\u03bf\u03c3\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b1\u03c2, \u03bb\u03b9\u03c0\u03b1\u03c1 \u1ff6\u03c2 \u1f51\u03c0\u03b7\u03c1\u03b5\u03c4\u03bf\u03cd\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \u03b8\u03b5\u03c1\u03b1\u03c0\u03bf\u03cd\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03bd \u03a7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4 \u1ff7, \u03c3\u03c5\u03bd\u03b1\u03c0\u03b7\u03bb\u03bb\u03ac\u03c4\u03c4\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf \u1f10\u03ba\u03ad\u03b9\u03bd\u03bf\u03b9\u03c2 \u1f00\u03c3\u03bc\u03b5\u03bd\u03ad\u03c3\u03c4\u03b1\u03c4\u03b1, \n\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03c0\u03b1\u03c1' \u1f11\u03c4\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd \u1f00\u03bd\u03b1\u03c0\u03b9\u03bc\u03c0\u03bb\u03ac\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9 \u03c0\u03ac\u03b8\u03bf\u03c5\u03c2 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c4\u1f74\u03bd \u03bd\u03cc\u03c3\u03bf\u03bd \u1f10\u03c6' \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u1f78\u03c5\u03c2 \u1f15\u03bb\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f00\u03c0\u03cc \u03c4\u1ff6\u03bd \u03c0\u03bb\u03b7\u03c3\u03af\u03bf\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u1f11\u03ba\u03cc\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03b1\u03bd\u03b1\u03bc\u03b1\u03c3\u03c3\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9 \u03c4 \u1f70\u03c2 \n\u1f00\u03bb\u03b3\u03b7\u03b4\u03cc\u03bd\u03b1\u03c2. \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf \u1f76 \u03bd\u03bf\u03c3\u03bf\u03ba\u03bf\u03bc\u03ae\u03c3\u03b1\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u1fe5\u03ce\u03c3\u03b1\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f10\u03c4\u03ad\u03c1\u03bf\u03c5\u03c2, \u1f11\u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03cd\u03c4\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd \u03b1 \u1f50\u03c4\u03bf\u03af, \u03c4\u1f78 \u03bd \u1f10\u03ba\u03b5\u03af\u03bd\u03c9\u03bd \u03b8\u03ac\u03bd\u03b1\u03c4\u03bf\u03bd \u03b5 \u1f30\u03c2 \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u03bf\u1f7a\u03c2 \u03bc\u03b5\u03c4\u03b1\u03c3\u03c4\u03b7\u03c3\u03ac\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9 \n\u03ba\u03b1\u1f76 \u03c4\u1f78 \u03b4\u03b7\u03bc\u1ff6\u03b4\u03b5\u03c2 \u1fe5\u1fc6\u03bc\u03b1, \u03bc\u03cc\u03bd\u03b7\u03c2 \u1f00 \u03b5\u1f76 \u03b4\u03bf\u03ba\u03bf \u1fe6\u03bd \u03c6\u03b9\u03bb\u03bf\u03c6\u03c1\u03bf\u03c3\u03cd\u03bd\u03b7\u03c2 \u1f14\u03c7\u03b5\u03c3\u03b8\u03b1\u03b9, \u1f14\u03c1\u03b3\u1ff3 \u03b4\u03ae \u03c4\u03cc\u03c4\u03b5 \u03c0\u03bb\u03b7\u03c1\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, < \u1f00\u03c0\u03af\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03b1 \u1f50\u03c4\u1ff6\u03bd \u03c0\u03b5\u03c1\u03af\u03c8\u03b7\u03bc\u03b1>.  \n53 \u039f\u1f31 \u03b3\u03bf\u1fe6\u03bd \u1f04\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03b9 \u03c4\u1ff6 \u03bd \u03c0\u03b1\u03c1' \u1f21\u03bc\u1fd6\u03bd \u1f00\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u1ff6 \u03bd \u03c4\u03bf\u1fe6\u03c4\u03bf\u03bd \u03c4 \u1f78\u03bd \u03c4\u03c1\u03cc\u03c0\u03bf\u03bd \u1f10\u03be\u03b5\u03c7\u03ce\u03c1\u03b7\u03c3\u03b1\u03bd \u03c4\u03bf \u1fe6 \u03b2\u03af\u03bf\u03c5, \u03c0\u03c1\u03b5\u03c3\u03b2\u03cd\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03af \u03c4\u03ad \u03c4\u03b9\u03bd\u03b5\u03c2 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03b4\u03b9\u03ac\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03b9 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f00\u03c0\u03cc \n\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03bb\u03b1\u03bf\u1fe6, \u03bb\u03af\u03b1\u03bd \u1f10 \u03c0\u03b1\u03b9\u03bd\u03bf\u03cd\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \u1f61\u03c2 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c4\u03bf\u1fe6 \u03b8\u03b1\u03bd\u03ac\u03c4\u03bf\u03c5 \u03c4\u03bf \u1fe6\u03c4\u03bf \u03c4\u1f78 \u03b5\u1f34\u03b4\u03bf\u03c2, \u03b4\u03b9 \u1f70 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f74 \u03bd \u03b5\u1f50\u03c3\u03ad\u03b2\u03b5\u03b9\u03b1\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76  \u03c0\u03af\u03c3\u03c4\u03b9\u03bd \u1f30\u03c3\u03c7\u03c5\u03c1\u1f70\u03bd \u03b3\u03b9\u03bd\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03bd, \u03bc \u1fc3\u03b4\u1f72\u03bd \u1f00\u03c0\u03bf\u03b4\u03b5\u1fd6\u03bd \n\u03bc\u03b1\u03c1\u03c4\u03c5\u03c1\u03af\u03bf\u03c5 \u03b4\u03bf\u03ba\u03b5 \u1fd6\u03bd. \n54 K\u03b1\u1f76 \u03c4\u1f70 \u03c3\u03ce\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03b4 \u1f72 \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f00\u03b3\u03af\u03c9\u03bd \u1f51\u03c0\u03c4\u03af\u03b1\u03b9\u03c2 \u03c7\u03b5\u03c1\u03c3 \u1f76 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03ba\u03cc\u03bb\u03c0\u03bf\u03b9\u03c2 \u1f51\u03c0\u03bf\u03bb\u03b1\u03bc\u03b2\u03ac\u03bd\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b9\u03c1\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03ad\u03c2 \u03c4\u03b5 \u1f40\u03c6\u03b8\u03b1\u03bb\u03bc\u03bf\u03cd\u03c2 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03c3\u03c4\u03cc\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03c3\u03c5\u03b3\u03ba\u03bb\u03b5\u03af\u03bf\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \n\u1f60\u03bc\u03bf\u03c6\u03bf\u03c1\u03bf\u1fe6 \u03bd\u03c4\u03ad\u03c2 \u03c4\u03b5 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03b4\u03b9\u03b1\u03c4\u03b9\u03b8\u03ad\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03c0\u03c1\u03bf\u03c3\u03ba\u03bf\u03bb\u03bb\u03ce\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \u03c3\u03c5\u03bc\u03c0\u03bb\u03b5\u03ba\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \u03bb \u03bf\u03c5\u03c4\u03c1\u03bf \u1fd6\u03c2  \u03c4 \u03b5  \u03ba \u03b1 \u1f76 \u03c0\u03b5\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03bb\u03b1 \u1fd6\u03c2 \u03ba\u03b1\u03c4\u03b1\u03ba\u03bf\u03c3\u03bc\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2, \u03bc\u03b5\u03c4 \u1f70 \u03bc\u03b9\u03ba\u03c1\u1f78 \u03bd \n\u1f10\u03c4\u03cd\u03b3\u03c7\u03b1\u03bd\u03bf\u03bd \u03c4 \u1ff6\u03bd \u1f34\u03c3\u03c9\u03bd, \u1f00\u03b5\u1f76 \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f51\u03c0\u03bf\u03bb\u03b5\u03b9\u03c0\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03c9\u03bd \u1f10\u03c6\u03b5\u03c0\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03c9\u03bd \u03c4\u03bf\u1fd6 \u03c2 \u03c0\u03c1\u1f78 \u03b1\u1f50\u03c4\u1ff6\u03bd.  \nPero esta actitud cristiana contrastaba con la conducta de los paganos:  \n \n10 \u00abEn cambio, entre los paganos fue al contrario: incluso apartaban a los que empezaban a \nenfermar y rehu\u00edan hasta los m\u00e1s queridos,  y arrojaban a moribundos a las calles y cad\u00e1veres \ninsepultos a la basura, intentando evitar el contagio y compa\u00f1\u00eda de la muerte, empe\u00f1o nada f\u00e1cil \nhasta para los que pon\u00edan m\u00e1s ingenio en esquivarla 55\u00bb. \n \n[Seamos sinceros. \u00bfNo nos recuerda esta actitud a la nuestra propia, es decir, a la de una buena \nparte de la sociedad, denunciada en estos momentos como \u00abinsolidaria\u00bb, que ante todo busca la \nconveniencia personal sin importar lo que le suceda a los dem\u00e1s?]  \n \nLecciones educativas:  \n \nPrimera \u00a1Cu\u00e1nta experiencia de vida precedi\u00f3 a la constituci\u00f3n de Diocleciano sobre el \ntestamento y cu\u00e1nta ense\u00f1anza para el mundo actual entre tinieblas!  \n Segunda (metodol\u00f3gica -docente): vean qu\u00e9 diferente es el estudio del derecho \u2012\u00abEn caso de \nepidemia puede igualmente otorgarse testamento sin intervenci\u00f3n de Notario ante tres testigos \nmayores de 16 a\u00f1os \u00bb\u2012 del que emplea un enfoque normativista, es decir, reducido al mero \naprendizaje de la norma o disposici\u00f3n correspondiente: tedioso y est\u00e9ril hasta la n\u00e1usea. Ese \nmodo de estudio ha convertido al derecho, adem\u00e1s, en una terrible t\u00e9cnica de dominio del ser \nhumano, solo atractiva para quienes la identifican como mecanismo de control social y medio de \nenriquecimiento personal a costa de los dem\u00e1s, m\u00e1s exactamente a costa del  sufrimiento ajeno \nen sus m\u00faltiples facetas sociales, familiares o individuales.  \n \n6. Ep\u00edlogo  \n \nPero no es as\u00ed, el derecho forma parte de la vida social y es ininteligible sin tener en cuenta el \nproceso secular de su formaci\u00f3n hist\u00f3rica desde la Antig\u00fcedad, sin entender al menos ciertas \nclaves antropol\u00f3gicas, politol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas fundamentales  en las que se inserta el derecho, \ncomo he pretendido mostrar muy someramente con algunos ejemplos. Podemos obligar a los \nalumnos a aprender de memoria ese u otros muchos art\u00edculos. La memoria es clave en la \ninteligencia y deber\u00e1 ser ejercitada de modo asi duo, particularmente en derecho, aunque \ntambi\u00e9n en otras muchas disciplinas universitarias. Pero el estudio del derecho no consiste en aprender como papagayos contenidos normativos varios para recitarlos luego en p\u00fablico o \nplasmarlos literalmente en un examen escrito.  \n \nPor su parte, los instrumentos tecnol\u00f3gicos que utilicemos no deber\u00edan hacer de nuestra ense\u00f1anza \nun superficial malabarismo docente, incurriendo en una flagrante confusi\u00f3n de fines y medios, \nacompa\u00f1ado de una pedestre simplificaci\u00f3n de materiales docentes ad usum Delphini  o de \nrebajamiento de niveles de exigencia para congraciarnos con nuestros alumnos y obtener de ellos su aprobaci\u00f3n. Todo ello ser\u00eda testimonio de la hipocres\u00eda a la que alud\u00eda el santo que da nombre a \nnuestra Universidad, aliada de la mentira y ajena a la caridad que debe asentarse en la verdad, \nverdad aqu\u00ed referida al objetivo final que perseguimos: la formaci\u00f3n de per sonas inteligentes, cultas, \ncapaces, con vocaci\u00f3n de servicio al pr\u00f3jimo; que est\u00e9n a la altura de lo que nuestro mundo oscuro \nles va a exigir; que respondan a la llamada de amor que la sociedad necesita; orgullosos de lo valioso \nde su sistema jur\u00eddico con struido secularmente; que respetan su lengua, muy relevante y cada vez \nm\u00e1s en el mundo (segunda lengua vern\u00e1cula despu\u00e9s del chino y tercera lengua de internet), \nheredera del lat\u00edn que, junto con el griego, son indispensables para entender los fundamentos de \nnuestra cultura, que les va a permitir afrontar con seguridad, aunque relativa, los cambios que se \navecinan; sin concesiones gratuitas a otros idiomas, particularmente al ingl\u00e9s, sino en di\u00e1logo, con \n                                                 \n55 \u03a4\u1f70 \u03b4\u03ad \u03b3\u03b5 \u1f14\u03b8\u03bd\u03b7 \u03c0 \u1fb6\u03bd \u03c4\u03cc\u03c5\u03bd\u03b1\u03bd\u03c4\u03af\u03bf\u03bd\u00b7 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03bd\u03bf\u03c3\u03b5\u1fd6\u03bd \u1f00\u03c1\u03c7\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03bf\u03c5\u03c2 \u1f00\u03c0\u03c9\u03b8\u03bf \u1fe6\u03bd\u03c4\u03bf \u03ba\u03b1 \u1f76 \u1f00\u03c0\u03ad\u03c1\u03c5\u03b3\u03bf\u03bd \u03c4\u03bf \u1f7a\u03c2 \u03c6\u03b9\u03bb\u03c4 \u1f70\u03c4\u03bf\u03c5\u03c2 \u03ba\u03ac\u03bd \u03c4\u03b1 \u1fd6\u03c2 \u1f41\u03b4\u03bf\u1fd6\u03c2 \u1f10\u03c1\u03c1\u03af\u03c0\u03c4\u03bf\u03c5\u03bd \n\u1f21\u03bc\u03b9\u03b8\u03bd\u1fc6\u03c4\u03b1\u03c2 \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03bd\u03b5\u03ba\u03c1\u03bf\u1f7a\u03c2 \u1f00\u03c4\u03ac\u03c6\u03bf\u03c5\u03c2 \u1f00\u03c0\u03b5\u03c3\u03ba\u03c5\u03b2\u03b1\u03bb\u03af\u03b6\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf, \u03c4\u03ae\u03bd \u03c4\u03bf \u1fe6 \u03b8\u03b1\u03bd\u03ac\u03c4\u03bf\u03c5 \u03b4\u03b9\u03ac\u03b4\u03bf\u03c3\u03b9\u03bd \u03ba\u03b1 \u1f76 \u03ba\u03bf\u03b9\u03bd\u03c9\u03bd\u00ed\u03b1\u03bd \u1f10\u03ba\u03c4\u03c1\u03b5\u03c0\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9, \u1f23\u03bd \u03bf\u1f50\u03ba \u1f26\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03ac \n\u03bc\u03b7\u03c7\u03b1\u03bd\u03c9\u03bc\u03ad\u03bd\u03bf\u03b9\u03c2 \u1f10\u03ba\u03ba\u03bb\u1fd6\u03bd\u03b1\u03b9 \u1fe5\u1f81\u03b4\u03b9\u03bf\u03bd.  esp\u00edritu cr\u00edtico, con esta lengua y con otras que hay  que aprender y manejar correctamente. Ojal\u00e1 \nque se les ofreciera la oportunidad de iniciarse al menos en el lat\u00edn y en el griego.  \n \nEso nos distinguir\u00eda de los que van detr\u00e1s de otros, sin esp\u00edritu cr\u00edtico, siguiendo modas y tendencias \na menudo for\u00e1neas. Estoy convencido de esta misi\u00f3n nuestra que debe alejarnos de quienes \nseguir\u00e1n el camino f\u00e1cil; que dejar\u00e1n solo al estudiante, abrumado por una infinidad de trabajo del \nque no recibir\u00e1 m\u00e1s ayuda que la proporcionada por su voluntad e intelecto, o enga\u00f1osamente \nseducido por un tipo de ense\u00f1anza amable y asequible, pero que no responde a los verdaderos \nniveles de exigencia de una carrera universitaria. \u00abEl conocimiento hincha; la caridad, en cambio, \nedifica\u00bb ( \u1f21 \u03b3\u03bd\u1ff6\u03c3\u03b9\u03c2 \u03d5\u03c5\u03c3\u03b9\u03bf\u1fd6, \u1f21 \u03b4\u1f72 \u1f00\u03b3\u1f71\u03c0\u03b7 \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03b4\u03bf\u03bc\u03b5 \u1fd6) dec\u00eda en otro lugar san Pablo (1 Corintios  8.1). He \naqu\u00ed la clave del trabajo que nos espera en este curso que comienza ahora. Ojal\u00e1 tengamos la \nclarividencia, voluntad y esp\u00edritu de sacrificio necesarios para afrontar esta trascendental tarea.  \n \n \nJuan Manuel Blanch Nougu\u00e9s \nCatedr\u00e1tico de Derecho Romano  \nFacultad de Derecho  \n \n \nBibliograf\u00eda  \n \nALISTE SANTOS, T. J. Tutela judicial efectiva del nasciturus en el proceso civil. Barcelona: Atelier Libros Jur\u00eddicos, 2011.  \nARENDT, H. Entre el pasado y el futuro. Ocho ejercicios sobre la reflexi\u00f3n pol\u00edtica. Trad. Traducci\u00f3n de Ana Poljak. \nBarcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1996.  \nBALLESTRI, M. \u00ab\"Libertas id est civitas\" (Cic. pro Balbo 9, 24)\u00bb. Labeo. Rassegna di Diritto Romano (1977): 63- 74. \nBERGER, K. P. The Creeping Codification of the New Lex Mercatoria. 2. The Hague -  London - Boston: Kluwer Law \nInternational, 2010.  \nBERLIN, I. \u00abTwo concepts of liberty\u00bb. BERLIN, I. Four essays on liberty . Oxford: Oxford University Press, 1969. 118- 172. \nBLANCH NOUGU\u00c9S, JOS\u00c9 M. R\u00e9gimen jur\u00eddico de las fundaciones en Derecho Romano. Madrid: Dykinson, 2007.  \nBLANCH NOUGU\u00c9S, JUAN M. \u00abAn\u00e1lisis de algunas falacias en derecho y su relaci\u00f3n con el derecho romano\u00bb. AA. VV. \nFalacias. Perspectivas interdisciplinarias . Madrid: CEU Ediciones, 2019.  \n\u2014. Locuciones latinas y razonamiento jur\u00eddico. Una revisi\u00f3n a la luz del derecho romano y del derecho actual. Madrid: \nDykinson, 2017.  \n\u2012\u2012. \u00abCristianismo y Derecho Romano: una relaci\u00f3n controvertida\u00bb. AA. VV. Traditio catholica: en torno a las ra\u00edces \ncristianas de Europa. E d. A., L\u00f3pez Atanes, J. Rodz . de la Pe\u00f1a. CEU Edic ., 2009. 103- 120. \n\u2012\u2012. \u00abEl feto como porci\u00f3n de mujer: origen de un mito jur\u00eddico\u00bb. AA. VV. I Jornadas \"Universidad y cultura de la vida\". El \naborto. Perspectiva pluridisciplinar.  Ed. Pablo Cervera Barranco. Vol. Cuadernos 3. Madrid: Fundaci\u00f3n Universitaria San \nPablo- CEU, 2002. 7- 25. \n\u2014. El concebido en el Derecho civil alem\u00e1n, espa\u00f1ol e iberoamericano: un problema conceptual y valorativo a la luz de \nla tradici\u00f3n jur\u00eddica. Vols. LIV , fasc. III. Anuario de Derecho Civil, julio- septiembre, 2001.  \n\u2014. El dictamen de un antiguo jurisconsulto (\"Consultatio veteris iurisconsulti\") . Madrid: Dykinson, 1999.  \nBONELL, M. J. An International Restatement of Contract Law: The UNIDROIT Principles of International Commercial \nContracts . 3 edition. Brill, 2009.  \n\u2014. Unidroit Principles in Practice: The Caselaw and Bibliography on the Unidroit Principles of International Commercial \nContracts . 2nd Revised edition. Transnational Publishers Inc.,U.S., 2006.  \nBRAGUE, R. Europa, la v\u00eda romana. Trad. J. M. Palacios. Madrid: Gredos, 1995.  \nBURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G. \u00abArt. 701\u00bb. AA:.VV. Comentario del C\u00f3digo Civil. Barcelona: Bosch, 2000. 395-\n398. \nCANTERA, S. La acci\u00f3n social de la Iglesia en la Historia: promoviendo caridad y la misericordia. Madrid: Digital Reasons \nS. C., 2016.  \nCESAREA, EUSEBIO DE. Historia eclesi\u00e1stica. Trad. A. Velasco- Delgado. Primera edici\u00f3n de 1973 en dos vol\u00famenes; \nreimpresi\u00f3n de la primera edici\u00f3n en un volumen de 2001. Madrid: BAC , 2008.  \nD\u00cdEZ PICAZO, L., y otros. Los Principios del Derecho Europeo de los Contratos . Madrid: Civitas, 2002.  \nFERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. \u00abBases roman\u00edsticas del arbitraje actual. An\u00e1lisis de las concordancias entre el derecho \njustinianeo y la legislaci\u00f3n vigente en materia de arbitraje. Revista General De Derecho Romano, 2016, vol. \n27\u00bb. Revista General De Derecho Romano 27 (2016).  \n\u2014. COVID -19: Memoria hist\u00f3rica. El siglo de Pericles . 24 de julio de 2020. Red contra la Tuberculosis y por la Solidaridad. \n<http:/www.memor iasdelacovid19.org>.  \nFERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, F. \u00abCaridad y solidaridad\u00bb. ABC  21 de junio de 2020: 72.  \nFRATERNIDAD SACERDOTAL SAN P\u00cdO X. \u00abla Iglesia y la peste - Los primeros siglos (Parte 2 de 4)\u00bb. Actualidad. \nNoticias y an\u00e1lisis de la vida de la Iglesia abril de 2020. FSSPX.NEWS.  \nGENOVESE, M. Libertas e civitas in Roma antica. Vols. Scaffale del nuovo millenio, 138. Roma: Bonnano Editore, 2012.  GIBBON, E. Historia de la decadencia y ca\u00edda del Imperio Romano. Trad. J. Mor Fuentes. Vol. I. Madrid: Turner \nPublicaciones S. L., 2006.  \nGOZALBES CRAVIOTO, E. y I. GARC\u00cdA GARC\u00cdA. \u00abLa primera peste de los Antoninus (165- 170). Una epidemia en la \nRoma imperial\u00bb. Asclepio. Revista de H.\u00aa de la Medicina y de la Ciencia LIX.1 (2007): 7 -22. \nHARPER, K. El fatal destino de Roma. Cambio clim\u00e1tico y enfermedad en el fin de un imperio. Trad. Efr\u00e9n del Valle. \nPrimera (sobre la ed. en ingl\u00e9s Princepton University Press de 2017). Barcelona: Planeta. Cr\u00edtica, 2019.  \nHUMBERT, M. \u00abLibertas id est civitas: autour d'un conflit n\u00e9gatif de citoyennet\u00e9s au IIe s. avant J. -C.\u00bb. M\u00e9langes de \nl'\u00c9cole fran\u00c7aise de Rome. Antiquit\u00e9.  88.1 (1976): 221- 242. \nKENFACK, H. Droit du commerce international. Paris: Dalloz, 2017.  \nLAUTERBACH, W. A. Collegium theorico- practicum Pandectarum . Vol. II. Tubingae: sumptibus Joh. Georg. Cottae, \n1706.  \nL\u00d3PEZ -GALIACHO PERONA, J. \u00abLa \"rabiosa\" actualidad del testamento en caso de epidemia.\u00bb 20 de marzo de 2020. \n<https://hayderecho.expansion.com/author/javiergaliacho>.  \nPEND\u00c1S, B. Las paradojas de la libertad. Espa\u00f1a, desde la tercera de ABC . Madrid: Editorial Tecnos, 2010.  \nPOSSENTI, V. Il principio- persona. Roma: Armando Editore, 2006.  \nREAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA -  CONSEJO GENERAL DEL PODER JUDICIAL. Libro de estilo de la Justicia (dirigido \npor Santiago Mu\u00f1oz Machado) . Barcelona: Espasa, 2017.  \nRECUERO, J. R. En defensa de la vida humana. Madrid: Biblioteca Nueva, 2011.  \n\u2014. La dial\u00e9ctica de la libertad. Libertad moral y libertad pol\u00edtica. Madrid: Biblioteca Nueva, 2014.  \nRIVAS MART\u00cdNEZ, J. J. \u00abart. 701\u00bb. AA. VV. C\u00f3digo Civil Comentado. Cizur Menor (navarra): Civitas -Thomson Reuters, \n2011. 468- 472. \nSAN ISIDORO DE SEVILLA. Etimolog\u00edas. Edici\u00f3n biling\u00fce. Trads. J Oroz Reta y M. A. Marcos Casquero. Madrid: \nBiblioteca de Autores Cristianos, 2004.  \nSCHULZ, F. Principios del Derecho Romano. Trad. Manuel Abell\u00e1n Velsaco. Madrid: Servicio de Pubicaciones de la \nFacultad de Derecho Universidad Complutense -  Civitas, 1990.  \nSKINNER, Q. \u00abLa libertad de las rep\u00fablicas: \u00bfun tercer concepto de libertad?\u00bb. Isegor\u00edas  (2005): 19- 49. \nUNCETA, M. \u00abLos principios de Unidroit, nuevo instrumento del derecho del comercio internacional.\u00bb Madrid: Pro \nmanuscripto, 2004.  \nVALDITARA, G. Saggi sulla libert\u00e0 dei romani, dei critstiani e dei moderni . Soveria Mannelli: Rubbetino, 2007.  \nVALVERDE, C. Antropolog\u00eda filos\u00f3fica. Valencia: EDICEP, 1995.  \nVILA- CORO, M. Dolores. Introducci\u00f3n a la biojur\u00eddica. Madrid: Servicio de publicaciones Facultad de Derecho. \nUniversidad Complutense de Madrid, 1995.  \nVOLTERRA, E. \u00abGli \"ap\u00f3lides\" [en griego] in diritto romano\u00bb. VV., AA. Studi in onore di F. Messineo (= Scritti giuridici II, \nNapoli, 1991, 479 ss.) . Milano: Giuffr\u00e8, 1957. 471 ss.  \nWIEACKER, F. \u00abIus civile und lex publica in der r\u00f6mischen Fr\u00fchzeit\u00bb. AA. VV. Festschrift f\u00fcr Heinz H\u00fcbner zum 70. \nGeburt stag am 7. November 1984. Berlin- New York: De Gruyter, 1984. 357 ss.  \nWIRSZUBSKY, CH. Libertas as a political idea at Rome during the late Republica and early Principate. Cambridge: \nUniversity Press of Cambridge, 1968.  \nZWEIGERT, K. y H. KOTZ. Introducci\u00f3n al derecho comparado; Trad. Arturo Aparicio V\u00e1zquez. 1\u00aa. M\u00e9xico: Oxford \nUniversity Press, 2016.  \n \n \n DISCURSO DE APERTURA  \n \n \nGran Canciller,  \nDirectora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores de la Comunidad \nde Madrid,  \nProfesor Blanch,  aprovecho para felicitarte por tu magn\u00edfica lecci\u00f3n inaugural de este \ncurso, y adem\u00e1s pertinente,  \nVicepresidente y Secretario General de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas,  \nPatronos de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU,  \nRector de la Universitat Abat Oliba CEU,  \nRector Honorario,  \nVicerrectores, Gerente, Decanos, Director y dem\u00e1s miembros del  Consejo de Gobierno,  \nCompa\u00f1eros del claustro y del personal de administraci\u00f3n y servicios,  \nDelegados de los estudiantes,  \nSe\u00f1oras y se\u00f1ores.  \n \nEsta es la segunda ocasi\u00f3n en la que tengo el honor de dirigirme a la comunidad \nuniversitaria de la Universidad CE U San Pablo en un acto de Apertura, pero es la novena \nvez en mis 9 a\u00f1os como rectora en el CEU. Y os puedo asegurar que \u00e9sta es la ocasi\u00f3n m\u00e1s emocionante para m\u00ed, por la singularidad de este curso que oficialmente hoy iniciamos.  \n \nEs cierto que todo curso  es un \u201cvolver a empezar\u201d, una renovaci\u00f3n de nuestro compromiso \nindividual y colectivo con nuestros estudiantes y nuestra sociedad, un llenar las aulas otra \nvez para seguir realizando nuestra misi\u00f3n formadora y evangelizadora. Pero ese volver a \nempezar, es ta renovaci\u00f3n, cobra hoy especial significado, despu\u00e9s  de un curso 2019 -2020 \nin\u00e9dito y, en muchos aspectos, dram\u00e1tico, sobre todo por la p\u00e9rdida de familiares, amigos \ny compa\u00f1eros que muchos hemos sufrido. Que Dios l os tenga en su Gloria. Nosotros l os \nguardemos en nuestra memoria y en nuestro coraz\u00f3n.  \n \n \n \n \n \nQuiero que mis palabras en este Acto de Apertura y reencuentro sean de gratitud, \nreconocimiento  y homenaje a las personas, a todas las personas de nuestra comunidad \nuniversitaria que han conseguido, con su esfuerzo y trabajo, que hoy estemos de nuevo \naqu\u00ed, en nuestra Universidad, a pesar de las dificultades, a pesar de las tristezas, con \nilusi\u00f3n renovada y la esperanza en el  curso que empieza pintada en la cara, esa \nesperanza en la que, en palabras de D . \u00c1ngel Herrera, est\u00e1 la fuerza de la vida. Puedo \nverla, puedo ver esa esperanza, aunque mascarillas y pantallas se empe\u00f1en en ocultarla.  \nAs\u00ed que bienvenidos todos los que nos acompa\u00f1\u00e1is en presencia f\u00edsica o digital, en este \nacto de apertura  de \u201cdoble presencialidad\u201d, el modelo que nos permitir\u00e1 acometer este \ncurso, en cualquier escenario, sin merma de la docencia que ofrecemos a nuestros \nestudiantes y que es una evoluci\u00f3n del aprendizaje digital expr\u00e9s  realizado durante el \ncurso pasado.  \n Personas CEU  \n \nHubo una parte del curso pasado, que pertenece a la era \u201cantes de COVID -19\u201d, pero lo \nocurrido en los \u00faltimos meses ha sido tan intenso que todo lo anterior parece perderse en \nla lejan\u00eda de los tiempos. No obstante, son muchas las cosas que se han hecho, en el \nmarco del Plan  Estrat\u00e9gico de nuestra Universidad y del grupo CEU en su conjunto, bajo \nel impulso de los equipos de gobierno de la Universidad, de sus Facultades y Escuela, y  \nde la Direcci\u00f3n General de nuestra Fundaci\u00f3n. Y son las personas CEU las que han \nhecho que esas cosas sucedan. Porque de la  voluntad de querer , expresada en nuestro \nPlan Estrat\u00e9gico cuya implementaci\u00f3n se inici\u00f3 este curso, hay que pasar al hacer . Y esta \nacci\u00f3n no es posible sin el conjunto de las personas que integran nuestra Universidad.  \n \nPersonas comprometidas,  como el  profesorado y personal de administraci\u00f3n y servicios , \nque con su esfuerzo han conseguido hacer de un curso dif\u00edcil un curso de aprendizajes extraordinarios. Sea mi primer reconocimiento para todos ellos, para todos vosotros.  \n \nPersonas generosas,  como nuestro equipo de embajadores digitales, nuestros \ncompa\u00f1eros del Vicerrectorado de Transformaci\u00f3n Digital y de IT . Ellos han sido un \nejemplo perfecto de transversalidad y esp\u00edritu CEU, pues han trabajado \ndesinteresadamente para todas nuestras Universidades, Colegios y Centros, demostrando \nuna vez m\u00e1s que la grandeza de nuestra instituci\u00f3n est\u00e1 en las personas que la integran.  \n  \nSon ellos los que han provocado la aceleraci\u00f3n de nuestra estrategia de transformaci\u00f3n \ndigital  en \u00e1reas como la docencia online y las aulas HyFlex para la doble presencialidad \nque ya todos conocemos; y \u00e1reas como la digitalizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de procesos, la cultura del dato, el trabajo colaborativo en la nube o los mostradores virtuales. O los que \nhan ideado y promovido los nuevos t\u00edtulos que pronto actualizar\u00e1n nuestra oferta formativa \nde la mano de grandes empresas tecnol\u00f3gicas referentes, como Amazon, Microsoft, S AS \no Google, con innovadores programas en computaci\u00f3n en la nube, inteligencia artificial y \nciencia de datos.  \n \nSu empe\u00f1o, sumado al esfuerzo y compromiso de todos, nos ha permitido superar los \nobjetivos previstos, pasando de la doble presencialidad a la tr iple innovaci\u00f3n: \ntecnol\u00f3gica, metodol\u00f3gica y de nuestra oferta acad\u00e9mica, reforzando nuestra marca y \nposicion\u00e1ndonos como una instituci\u00f3n innovadora y digital  que, adem\u00e1s, se preocupa \npor su gente.  \n \nPersonas con gusto por  el trabajo bien hecho , como las que se han esmerado en la \nreordenaci\u00f3n de la oferta acad\u00e9mica de grado y posgrado de la Universidad, un proceso \nde reflexi\u00f3n natural y continuada impulsada por el Vicerrectorado de Ense\u00f1anzas en \ncolaboraci\u00f3n con nuestros Centros. Consecuencia de ello, se han incorporado nuevos \nt\u00edtulos oficiales y propios y se ha realizado la adaptaci\u00f3n de los t\u00edtulos actuales, con el objetivo de responder a los nuevos perfiles de las profesiones del futuro, una de las \nambiciones de nuestro Plan Estrat\u00e9gico.  \n \nPersonas meticulosas y preocupadas por la calidad, como todas las que, han tramitado \nla verificaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos, todos con resultado favorable. Y que, unida al trabajo ordinario, han realizado una extraordinaria ta rea de \ncreaci\u00f3n, simplificaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de procesos derivados del Sistema Interno de \nGarant\u00eda de Calidad, y de revisi\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las Gu\u00edas Docentes de todos nuestros t\u00edtulos a la situaci\u00f3n de COVID -19. \n \nPersonas dedicadas a la generaci\u00f3n de conocimiento  como nuestros profesores \ninvestigadores, cuyo trabajo y resultados nos han permitido figurar en el primer puesto de Universidades privadas de Espa\u00f1a en el ranking SCIMAGO, o m\u00e1s recientemente, como \ngrupo CEU, en la sexta posici\u00f3n de las Universidades espa\u00f1olas p\u00fablicas y privadas, en el \nprestigioso Times Higher Education . De nuevo un ejemplo de la potencia del grupo CEU, \nde que juntos, llegamos m\u00e1s lejos.  \n \nSon esas personas, con el soporte de los servicios asociados al Vicerrectorado de \nProfesorado e Investigaci\u00f3n, las que nos han permitido avanzar en nuestro Plan \nEstrat\u00e9gico de Investigaci\u00f3n incrementando la actividad relativa a la captaci\u00f3n de \nproyectos internacionales, adaptando nuestras bibliotecas a la nueva realidad digital, o \ndesplegando pol\u00edticas de ayudas y apoyo a los grupos de investigaci\u00f3n, que incluyen -  por \nprimera vez este curso -  las destinadas a potenciar el desarrollo de proyectos en las l\u00edneas \nidentitarias de nuestra instituci\u00f3n.  \n \nPersonas con vocaci\u00f3n internacional  que trabajan para mejorar nuestra captaci\u00f3n de \nalumnado de otros pa\u00edses, para acogerlo, para abrirse a la multiculturalidad y potenciar su biling\u00fcismo. Personas que emprenden pr oyectos internacionales de colaboraci\u00f3n virtual  \n(potenciados por las nuevas aulas Hyflex), los COILs , que permitir\u00e1n a nuestra comunidad \nuniversitaria desarrollar nuevos modelos de aprendizaje compartido entre profesores y \nestudiantes de Universidades y cu lturas diferentes. Y que seguir\u00e1n esforz\u00e1ndose para \npotenciar la hospitalidad abierta, plural e internacional de nuestros campus, haciendo del \nCEU un espacio cada vez m\u00e1s acogedor para nuestros alumnos extranjeros y para los \nestudiantes de nuestro pa\u00eds que desean vivir una experiencia verdaderamente internacional, \nun proyecto liderado por el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n.  \n \nPersonas entregadas a la causa  que, en los \u00faltimos meses, bajo la direcci\u00f3n de nuestra \nGerencia, se han ocupado de darnos sopor te administrativo, de gestionar becas o cobros; \nespecialmente aqu\u00e9llas que en las \u00faltimas semanas han desplegado toda su capacidad para vigilar, atender, cuidar, adecuar, se\u00f1alizar e higieniza todos los espacios de nuestros \ncampus, adapt\u00e1ndolos a la situac i\u00f3n que vivimos en este inicio de curso, para conseguir \nque todos nos sintamos m\u00e1s protegidos y seguros. Nuestra gente de conserjer\u00edas, \npatrimonio, mantenimiento y limpieza se han convertido en personal verdaderamente \nesencial  para que todos podamos continuar con nuestra actividad.  \n \nPersonas valientes y perseverantes que se han ocupado de la implementaci\u00f3n de nuestra \nnueva plataforma de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, SIGMA , y lo han hecho contra viento y marea, \nsalvando todos los obst\u00e1culos y dificultades para que funcionara a tiempo, para hacer \nposible lo que en alg\u00fan momento pareci\u00f3 imposible. El personal de IT, del Vicerrectorado \nde Profesorado, de la Secretar\u00eda General, las Secretar\u00edas Acad\u00e9micas y secretar\u00edas de \nnuestros Centros pueden sentirse orgullosos de haberlo logrado.  \n \nPersonas innovadoras, que a pesar de que las circunstancias poco favorables del \nsegundo semestre del pasado curso no han cejado en su empe\u00f1o de trasladar las buenas \nideas a la acci\u00f3n, de aplicarse y prepararse para que pudi\u00e9ramos poner en m archa, en este \ncurso que empieza, los proyectos piloto de nuestro programa de renovaci\u00f3n \nmetodol\u00f3gica  en las titulaciones de ADE, Inteligencia de Negocios y Periodismo, que \nesperamos extender a otras titulaciones y Facultades. Tengo que agradecerles que se  \nhayan prestado a ser los primeros.  \n Personas solidarias, para las que la pandemia ha representado una oportunidad, como \ncomunidad comprometida con la mejora del mundo y la ayuda a los m\u00e1s desfavorecidos, \npara realizar numerosas actividades en este sentido: producci\u00f3n de hidrogel, dise\u00f1o y \nfabricaci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n sanitarios, donaciones institucionales y aportaciones \nvoluntarias de nuestro personal a trav\u00e9s de C\u00e1ritas\u2026 Han sido tantas las actividades \nsolidarias y de voluntariado que se han desar rollado este curso que la n\u00f3mina ser\u00eda m\u00e1s \nlarga de lo que me permiten estas palabras.  \n \nPersonas con vocaci\u00f3n de cuidar , con todo lo que ello significa, como las que nos \npermiten acompa\u00f1ar  a nuestros estudiantes en su crecimiento y desarrollo personal, \nespiritual y profesional, adem\u00e1s de acad\u00e9mico, desarrollar su capacidad anal\u00edtica y cr\u00edtica \ny prepararlos para liderar su futuro. Durante la pandemia, nuestra \u00e1rea de Pastoral, \nnuestros Servicios de Orientaci\u00f3n, de C arreras Profesionales o Alumni, de Deportes o \nActividades Culturales, han encontrado nuevas formas de prestar apoyo y ayuda a los \nestudiantes, de seguir desarrollando programas de tutor\u00eda y mentorizaci\u00f3n o de inventar, \nde la mano de nuestro creativo Vicerrectorado de Estudiantes, las m\u00e1s diversas actividades \nonline para seguir estando cerca de ellos, m\u00e1s cerca que nunca, aun con la distancia f\u00edsica impuesta por la situaci\u00f3n.  \n \nTal vez porque esa vocaci\u00f3n de cuidar y acompa\u00f1ar es intr\u00ednseca a nuestra condici\u00f3n de \neducadores, forma parte de la identidad y del esp\u00edritu CEU, y es previa a la situaci\u00f3n de \npandemia, nuestros estudiantes, durante los meses de suspensi\u00f3n de las clases y \nconfinamiento, nos devolvieron con creces lo que d\u00eda a d\u00eda les entregamos, nos \ndemostraron que podemos confiar  en ellos. Y estuvieron a la altura de la situaci\u00f3n, \nsiguieron con sus estudios y sus ex\u00e1menes, colaboraron en lo que les pedimos a trav\u00e9s de \nsus delegados  \u2013 que han realizado un trabajo magn\u00edfico - , nos ayudaron a continuar con \nla vida universitaria m\u00e1s all\u00e1 de las aulas y, sin ser conscientes de ello, nos dieron el aliento \ny la fuerza para seguir adelante.  \n Por ello, sirva este acto tambi\u00e9n de especial agradecimiento a nuestros m\u00e1s de 10.000  \nalumnos, al tiempo que de bienvenida a los que se incorporan a nuestra Universidad en \nsu primer a\u00f1o, m\u00e1s de 1.800 nuevos estudiantes de Grado  que nos han elegido para \ncursar sus estudios universitarios, un 7 % m\u00e1s respecto al curso pasado, gracias al \nexcelente trabajo de nuestras Facultades y Escuela y de nuestros equipos de Comunicaci\u00f3n, Marketing y Admisi\u00f3n.  \n \nSeguir aprendiendo  \n \nHemos vivido dificultades y las hemos superado. Hemos tenido oportunidades y las hemos \nsabido aprovechar. Hemos obtenido una ventaja sobre otras realidades universitarias que ahora \nhemos de saber mantener, porque en ello nos jugamos el futuro. Por eso, debemos seguir \nescuchando a nuestro entorno, descubriendo necesidades actuales y tendencias emergentes, \ndebemos seguir aprendiendo y dando respuesta a los nuevos retos como instituci\u00f3n.  \n \nUnos retos que no difieren mucho de los que nos plante\u00e1bamos al iniciar  el curso pasado \ny que inspiraron nuestro Plan Estrat\u00e9gico: la innovaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n digital, la \ninternacionalizaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n relevante, el aprendizaje personalizado y \npermanente, la empleabilidad de nuestros estudiantes, el despertar su predisposici\u00f3n de \nservicio a la sociedad, o el hacer de nuestra Universidad, del CEU en su conjunto, el mejor \nlugar para trabajar, estudiar, investigar y generar conocimiento.  \n \nPara afrontarlos y lograr superar estos desaf\u00edos, contamos con dos cosas a nues tro favor : \nnuestra vocaci\u00f3n de seguir mejorando y aprendiendo, como comunidad de aprendizaje \nque somos, y una idea clara del modelo de persona que queremos formar , inspirada por \nnuestro proyecto educativo, el de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, cuyo esp\u00edritu \npermanece y permanecer\u00e1 intacto a medida que seguimos avanzando hacia el futuro.   \nIniciamos un nuevo curso y, como todos los cursos, lo hacemos con ilusi\u00f3n y energ\u00eda \nrenovadas. Este a\u00f1o, las circunstancias especiales de pandemia que estamos viv iendo \nnos obligan a iniciarlo, adem\u00e1s, teniendo en cuenta dos cuestiones fundamentales que van \na determinar todas nuestras actuaciones: seguridad y presencialidad adaptada.  \n \nQueremos ofrecer a toda la comunidad educativa un campus protegido, seguro y \nsaludable , aun sabiendo que el riesgo cero no existe. Garantizar, en la medida de lo \nposible, la seguridad de nuestros campus y de las actividades que nuestros alumnos y \nnuestro personal desarrollan en ellos ser\u00e1 el principal objetivo de los equipos de gobierno \nde la Universidad, de la Direcci\u00f3n General y las Direcciones Corporativas de nuestra \nFundaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos meses.   \n \nDebemos aprender a convivir en y con estas circunstancias excepcionales y velar por \nnuestros compa\u00f1eros y nuestros estudiantes es  la base de una convivencia segura. Es \nresponsabilidad de todos y cada uno de nosotros cuidarnos y cuidar a los que nos \nrodean. De ah\u00ed la importancia de que nos apliquemos a hacer pedagog\u00eda del cuidado, de \nque cumplamos y hagamos cumplir las normativas y los protocolos de prevenci\u00f3n que nos \nhan permitido obtener el sello de AUDELCO como Espacio COVID19 Protegido.  \n La presencialidad adaptada, el segundo de los elementos de planificaci\u00f3n del curso, solo \nes posible combinada con la seguridad. Ha sido nuestro objetivo conseguir la m\u00e1xima \npresencia f\u00edsica en nuestros campus, atendiendo a las limitaciones que en cada momento \nnos marquen nuestras autoridades sanitarias. Es muy probable que \u00e9stas vayan \ncambiando a  lo largo de los pr\u00f3ximos meses, por ello resultar\u00e1 necesario que seamos \ndiligentes y \u00e1giles en la adaptaci\u00f3n, como est\u00e1 previsto en los planes que rectorado y \nequipos de gobierno de las Facultades y Escuela han dise\u00f1ado. Debemos garantizar el aprendizaje de nuestros estudiantes en cualquiera de los escenarios posibles . La \ntecnolog\u00eda con la que hemos equipado nuestras aulas y la formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y \nmetodol\u00f3gica que hemos recibido tambi\u00e9n contribuir\u00e1n a este objetivo.  \n Con el compromiso y el esfuerzo de todos, con el que estoy segura que contamos, el curso \n2020/2021 ser\u00e1 una oportunidad de crecimiento, personal, intelectual y profesional. Y, de nuevo estaremos a la altura de las circunstancias, no lo dud\u00e9is. Porque, aunque a veces \nno podemos controlar lo que nos sucede, sobre todo cuando concurren factores externos, \ns\u00ed podemos controlar nuestra respuesta a lo que nos pasa. Por mi parte, no tengo \nning\u00fan inconveniente en compartir con vosotros la que quiero que sea mi respuesta: \nfirmeza en la adversidad, osad\u00eda en la oportunidad. Con vuestra ayuda estoy \nconvencida de que podr\u00e9 mantenerla.  \n \nIniciaba mi intervenci\u00f3n citando al Cardenal Herrera y apelando a la esperanza. Permitidme \nque me despida con estas motivadoras palabras del Papa Francisco, que tanto me gu stan, \ndirigidas a los profesores y que yo hago extensivas a todas las personas que integramos la comunidad CEU: \u201cSean fuertes y valientes, tengan fe en ustedes y en lo que hacen. Que \nDios les bendiga y bendiga su abnegada labor diaria, la mayor\u00eda de las veces oculta, \nsilenciosa e inapreciada, pero siempre eficaz y valiosa\u201d.  \n Os deseo un curso lleno de espacios de convivencia (presencial o digital), de oportunidades \nde crecimiento, de ocasiones de cuidar y cuidarnos y, sobre todo, de esperanza.  \n \nMuchas graci as. \n  \nRosa Visiedo Claverol  \nRector a  INAUGURACI\u00d3N DEL CURSO  \n \n \nGran  Canciller , \nAutoridades  acad\u00e9micas , \nQuerida Rectora,  \nSe\u00f1oras y Se\u00f1ores.  \n \nEn primer lugar, gracias por la invitaci\u00f3n y por cederme la tribuna. Gracias por el esfuerzo \nque s\u00e9 que hab\u00e9is realizado,  para que hoy podamos celebrar en esta Aula Magna el \nSolemne Acto de Apertura del curso acad\u00e9mico 2020- 2021.  \n \nPor el brillo y el alt\u00edsimo nivel de la lecci\u00f3n magistral del profesor Blanch, la magn\u00edfica \nintervenci\u00f3n de la Rectora y por el excelente balance de la memoria del curso pasado que \nha expuesto la Vicerrectora y Secretaria General, ha sido un verdadero placer escucharos \ny aprender de vosotros.  \n \n \n \n  \nEsta no es una ceremonia cualquiera ni este es un curso cualquiera,  como ya sabemos \ntodos. La apertura del a\u00f1o acad\u00e9mico siempre es un d\u00eda grande para la Universidad, la expresi\u00f3n de la voluntad de toda la comunidad universitaria de recoger el legado, la \ntradici\u00f3n de reafirmar su compromiso con el conocimiento y proyectar se hacia el futuro. \nSiempre es as\u00ed , cada mes de septiembre.  \n \nTodos los universitarios seguimos este acto con verdadera pasi\u00f3n y con emoci\u00f3n, pero en \nesta ocasi\u00f3n tiene a\u00fan m\u00e1s trascendencia, tiene m\u00e1s significado el que estemos aqu\u00ed \nreunidos, algunos de forma presencial, y otros, los m\u00e1s, en remoto, porque nos hallamos \ninmersos en una situaci\u00f3n in\u00e9dita por la pandemia del COVID -19. Estamos ante un \nverdadero desaf\u00edo, un desaf\u00edo sin precedentes, que est\u00e1 poniendo a prueba la resiliencia y la capacidad de reac ci\u00f3n y de adaptaci\u00f3n de nuestro sistema de educaci\u00f3n superior.  \n El virus nos est\u00e1 obligando a dar respuestas pr\u00e1cticamente sobre la marcha, al ritmo de los \nacontecimientos. Tenemos sobradas razones para estar preocupados, pero tenemos a\u00fan \nm\u00e1s motivos para abordar con confianza y con entusiasmo este comienzo del curso.  \n  \nEstamos en un a\u00f1o acad\u00e9mico en el que desde el gobierno de la Comunidad de Madrid \nhemos coordinado con todas las Universidades la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica, y los protocolos \nnecesarios para todos los escenarios posibles de evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n sanitaria. No es \nposible ahora la recuperaci\u00f3n total de la presencialidad, pero entre todos, la Consejer\u00eda y \nlas Universidades, estamos trabajando para defenderla y ampliarla en cuanto podamos. La \nvivencia en el Campus, compartir momentos con los profesores, con los compa\u00f1eros, es \nparte esencial de la ense\u00f1anza universitaria.  \n \nEn esa direcci\u00f3n vamos a seguir trabajando para afianzar ese clima de confianza y \ncolaboraci\u00f3n que hemos sido capaces de crear e n estos \u00faltimos meses.  \n \nLas Universidades madrile\u00f1as han sido capaces de trasladar a toda la  docencia presencial \na ense\u00f1anza en remoto , en apenas 48 horas, el pasado 11 de marzo, cuando se decret\u00f3 \nel cierre de todos los centros educativos de la Comunidad de Madrid. Fuisteis  capaces de \nsacar adelante el \u00faltimo tramo del curso con calidad acad\u00e9mica, con rigor, en todos los \nprocedimientos. Cada vez que hemos requerido vuestra cooperaci\u00f3n para poder ofrecer \nsoluciones inmediatas a los estudiantes, y para activ ar y coordinar las actuaciones \nnecesarias en cada momento, hab\u00e9is estado all\u00ed, al pie del ca\u00f1\u00f3n, con enorme dedicaci\u00f3n \ny solvencia. Y lo segu\u00eds haciendo, sin descanso.  \n \nEste es el mejor y m\u00e1s potente mensaje de tranquilidad para los estudiantes universitar ios \nde nuestra regi\u00f3n. El sistema universitario madrile\u00f1o va a seguir siendo un medio seguro mientras dura la pandemia,  y va a mantener sus elevados est\u00e1ndares de calidad en la \nense\u00f1anza, sean cuales sean las circunstancias. Es m\u00e1s, vamos a hacer de la nec esidad, \nvirtud, y a convertir esta crisis en oportunidad. Vamos a aprovechar este empuj\u00f3n acelerado de transformaci\u00f3n digital, al que nos ha obligado la pandemia, para desarrollar \nnuevas metodolog\u00edas de ense\u00f1anza en remoto. As\u00ed queremos construir la univer sidad \nmadrile\u00f1a del futuro, con lo mejor del mundo virtual, y lo mejor del mundo presencial.  \n \nHe seguido con mucho inter\u00e9s este acto y toda la informaci\u00f3n de lo que la Universidad San \nPablo- CEU aporta al sistema de educaci\u00f3n superior madrile\u00f1o, en materia  de investigaci\u00f3n, \nen materia de internacionalizaci\u00f3n, en materia de acci\u00f3n social. Est\u00e1is en la vanguardia. \nSois un magn\u00edfico ejemplo de simbiosis entre la mejor tradici\u00f3n educativa y los m\u00e9todos \nm\u00e1s avanzados. Una marca universitaria de prestigio dentro del sistema de Espa\u00f1a, con \nuna personalidad propia y unas se\u00f1as de identidad conocidas y reconocidas.  \n Queridos estudiantes, queridas autoridades acad\u00e9micas, Rectora, Gran Canciller, pod\u00e9is \nestar muy orgullosos de lo que hab\u00e9is conseguido y, de lo que estoy segura, vais a \nconseguir en el futuro, porque siempre, incluso en los momentos complicados como los \nque estamos viviendo, os coloc\u00e1is cada vez el list\u00f3n m\u00e1s elevado.  \n Gracias por vuestro inconformismo, enhorabuena y feliz curso.  \n \nDeclaro inaugurado el cu rso acad\u00e9mico 2020 -2021 en la Universidad CEU San Pablo.  \n  \nIrene Delgado Sotillos  \nDirectora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores \nComunidad de Madrid  \n DISCURSO DEL GRAN CANCILLER  \n \nExcma . y Magfca. Rectora de la Universidad CEU San Pablo,  \nRector de la Universitat Abat Oliba,  \nRector Honorario,  \nIlma. Directora General de Universidades de la Comunidad de Madrid, a quien quiero \nagradecer su presencia y sus  amables palabras ,  \nExcma. Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General, a la que \ntambi\u00e9n quiero felicitar por la memoria de este a\u00f1o, que la ha presentado en un v\u00eddeo \nque tiene la brillantez y la posible amenidad de poder resumir el transcurso de un a\u00f1o \nacad\u00e9mico tan intenso como el que hemos tenido,  \nProfesor Juan Manuel Blanch, a quien hay que agradecer su magn\u00edfica conferencia, algo \nque podemos suponer los que conocemos su gran calidad y su trayectoria acad\u00e9mica, \ny al que, aunque me pu ede dar problemas hacer estas promesas, le puedo decir que \nme comprometo a hablar con la Rectora a ver si introducimos de alguna forma una \nasignatura optativa de lat\u00edn, o algo por el estilo, dentro de la Universidad. En el fondo, \nno deja de ser una verg\u00fcenza que una Universidad como la nuestra no tenga una mayor \npresencia del lat\u00edn. Si el reci\u00e9n nombrado director del Instituto de Humanidades, don \nManuel Bustos, no se opone a que introduzcamos el lat\u00edn, creo que estar\u00edamos por darle \nalguna presencia,  \nVicepresidente, Secretario General y Consejeros de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas,  \nPatronos de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU,  \nExcmos. e Ilmos. miembros del Consejo de Gobierno,  \nProfesores, personal de administraci\u00f3n y servicios,  \nDelegados de los estudiantes,  \nSe\u00f1oras y se\u00f1ores.  \n \n \n \n \nNadie pod\u00eda imaginar cuando comenzamos el pasado curso cu\u00e1nto iban a cambiar \nnuestras vidas en los pr\u00f3ximos meses. Y, sin embargo, una vez m\u00e1s, la Universidad \nCEU San Pablo celebra su apertura de curso con un acto acad\u00e9mico. Acto en el que \nhemos pasado de 600 a 50 asistentes presenciales, en que estamos protegidos por \nmascarillas y respetando una distancia de seguridad, que no tenemos coro, pero que en \nesencia es exactamente igual a todos los celebrados desde su fundaci\u00f3n.  \n \nLa universidad que, al igual que los hospitales, es un producto del milenio \nsupuestamente oscuro, que transcurre entre la c a\u00edda del imperio  romano de Occidente \ny de O riente, tiene como prop\u00f3sito no solo la formaci\u00f3n de buenos profesionales , sino \ntambi\u00e9n de personas capaces de hacer mejorar el mundo en el que viven, tarea en la \nque han de estar especialmente comprometidas las universidades cat\u00f3licas.  \n \nQue el Se\u00f1or nos conceda trabajar todos juntos, con un esp\u00edritu creativo y renovado, en \nla construc ci\u00f3n de un mundo mejor, lleno de esperanza para las futuras generaciones. \nDec\u00eda el Papa Francisco en su catequesis del pasado 5 de agosto: \u201c Y a decir verdad, si \nqueremos construir un mundo mejor dentro del ambiente que nos rodea, las mascarillas \nque llevam os pueden resultar muy convenientes, a que en unos momentos en que se \nplantean simult\u00e1neamente leyes contra la vida y la libertad de c\u00e1tedra, pueden resultar \nm\u00e1s apropiadas las m\u00e1scaras de gas \u201d. \n Vivimos tiempos interesantes, tiempos de esos que a los hist oriadores nos gusta estudiar, \npero que probablemente no son los m\u00e1s apropiados para vivir. Con ello, que nadie se \nequivoque. No hago una llamada a la melancol\u00eda o a la abulia, sino a la acci\u00f3n, que en el \ncaso de la Universidad se traduce en una aplicaci\u00f3n a\u00fan mayor de impulsar la creaci\u00f3n, \nla transmisi\u00f3n y la difusi\u00f3n del saber y la transformaci\u00f3n de la sociedad que nos circunda. Y eso, en \u00e9poca del COVID, y eso en \u00e9poca de ANECA, y eso en tiempos de burocracia.  \n \nComo sab\u00e9is los que ya hab\u00e9is tenido antes ocasi\u00f3n de escucharme, no puede faltar en \nmis discursos de apertura una sentida menci\u00f3n a la ANECA, que tiene una burocracia \nque supera con mucho nuestras m\u00e1s amplias expectativas. Y sin embargo esta vez, y \nlo lamento de veras, no puedo hacerlo. Y no puedo hacerlo porque nunca hemos \nrecibido m\u00e1s correos electr\u00f3nicos por parte de los equipos rectorales y decanales, nunca hemos mantenido m\u00e1s horas de reuniones, aunque fueran online, nunca hemos hecho \nm\u00e1s cursos de formaci\u00f3n de esos que hubi\u00e9ramos pagado por no hacer. Pero no es \nmenos cierto que todo era necesario.  \n \nUna Universidad de tan clara vocaci\u00f3n presencial como la nuestra, que tiene como uno \nde sus rasgos m\u00e1s destacados la fluidez y el contacto personal entre los profesores y \nlos alumnos, ha logrado pasar gracias al trabajo de todos, un trabajo extenuante pero \ntambi\u00e9n ilusionado, a ser un modelo de c\u00f3mo se puede continuar con la labor educativa \na pesar de la pandemia. En menos de una semana, todos los profesores de la \nUniversidad nos encontr\u00e1bamos imparti endo nuestras clases online, viendo a nuestros \nalumnos a trav\u00e9s de la pantalla del ordenador, y descubriendo que esa plataforma hostil \nllamada Blackboard era ciertamente hostil, pero tambi\u00e9n \u00fatil, extremadamente \u00fatil.  \n \nY ello gracias a la labor impagable de la Rectora y de los equipos de gobierno de la \nUniversidad aqu\u00ed presentes, de los embajadores digitales que resolv\u00edan nuestras dudas, \ny de todos y cada uno de los profesores, del personal de administraci\u00f3n y servicios y de \nlos alumnos, sin cuyo compromiso y comprensi\u00f3n, todo el esfuerzo realizado habr\u00eda \nresultado bald\u00edo.  \n \nEs, pues el de hoy, un d\u00eda de agradecimiento, agradecimiento que quiero hacer tambi\u00e9n \nextensivo al Director General de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU y a todo su \nequipo por la excelente labor de apoyo realizada. Es tambi\u00e9n un d\u00eda de desaf\u00edos. Hasta \njunio lo hemos hecho bien, muy bien, pero a partir de ahora tenemos que hacerlo incluso \nmejor, con la tranquilidad que nos da saber que \u201c todo lo puedo en Aquel que me conforta\u201d.  \n Much\u00edsimas gracias a todos por vuestra dedicaci\u00f3n y vuestro esfuerzo. Much\u00edsimas \ngracias.  \n \n \nAlfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera \nGran Canciller  0 INTRODUCCI \u00d3N: \n\uf0b7Declaraci\u00f3n de Principios\n\uf0b7Presentaci\u00f3n de la Rectora\n\uf0b7Patronato y \u00d3rganos  de Gobierno\n\uf0b7Directorio\nDECLARACI\u00d3N DE PRINCIPIOS  \n \nLa Universidad CEU San Pablo es una instituci\u00f3n educativa de la Fundaci\u00f3n Universitaria San \nPablo CEU, obra de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas.  \n \nLa Universidad CEU San Pablo  tiene como objetivo principal la formaci\u00f3n co mpleta del \nalumno, que le permite hacer frente a los requerimientos de la sociedad, a trav\u00e9s de un \nproyecto educativo coherente con los principios que la inspiran y que se concretan en los \nsiguientes puntos:  \n \n\u25ca Una formaci\u00f3n human\u00edstica y cient\u00edfica rigurosa, que abra caminos, a trav\u00e9s de la \ndocencia y de la investigaci\u00f3n, para una buena integraci\u00f3n profesional.  \n \n\u25ca Un esp\u00edritu cr\u00edtico: creando una capacidad de discernimiento entre las distintas \nopciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales.  \n \n\u25ca Un conocimiento vivo del mensaje cristiano, comprendido desde la situaci\u00f3n cultural y \nsocial de nuestra \u00e9poca, y en el que, por tanto, se presta especial atenci\u00f3n a los \nproblemas religiosos, sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos del mundo actual.  \n \n\u25ca Un impulso a la realizaci\u00f3n personal  de actividades acad\u00e9micas, culturales, \ndeportivas, etc.; de forma que se enriquezca y complemente la formaci\u00f3n de los \nalumnos.  \n \n\u25ca Una adecuada orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica y ayuda formativa.  \n \n\u25ca Un verdadero talante universitario, en el que se a\u00fana la teor\u00eda con la praxis en el \nconocimiento y preparaci\u00f3n de las capacidades profesionales.  \n \nSu pedagog\u00eda se inspira fundamentalmente en los siguientes principios:  \n \n\u25ca El respecto a la libertad de las opciones personales: educaci\u00f3n abierta, seria, \nresponsable, solidaria.  \n \n\u25ca La participaci\u00f3n activa y creativa de los alumnos en su propia formaci\u00f3n, en estrecha \nsinton\u00eda con el equipo de Direcci\u00f3n y con los profesores y tutores correspondientes.  \n \n\u25ca El desarrollo de un proyecto educativo coherente con los principios inspiradores del \nCEU: respeto a la identidad personal; promoci\u00f3n del Humanismo Cristiano y del \ndi\u00e1logo fe- cultura; promoci\u00f3n del pluralismo y de los valores de una sociedad \ndemocr\u00e1tica; preparaci\u00f3n de hombres para la vida p\u00fablica; fomento de la integraci\u00f3n y \nla solidaridad s ocial.  \n La formaci\u00f3n completa del alumno \u2013 en su triple dimensi\u00f3n personal, social y religiosa-  es \nobjetivo prioritario en la acci\u00f3n educativa de la Universidad CEU San Pablo . \n La Universidad CEU San Pablo es plural : desde el punto de vista ideol\u00f3gico, aunq ue inmersa \nen el extenso universo de los valores del Humanismo Cristiano. Es  aut\u00f3noma : no est\u00e1 \nsubordinada ni en lo pol\u00edtico, ni en lo religioso, ni en lo social. Es  libre : en cuanto al ejercicio \nde la c\u00e1tedra desde el punto de vista de estudio e investigaci\u00f3n. Es participativa : pretende \nun desarrollo de las funciones internas en colaboraci\u00f3n con todos los que la forman. Es  \nabierta : al di\u00e1logo y a la colaboraci\u00f3n con instituciones sociales, p\u00fablicas y privadas. Es  \ncr\u00edtica : tanto en lo cient\u00edfico como en lo \u00e9tico. Es realista: pretende acercar la formaci\u00f3n \nuniversitaria a la realidad social y profesional del pa\u00eds. Es  formativa : en cuanto que desea \nincorporar todos los valores que conciernen al desarrollo y la madurez de la persona en esta \netapa de su vida. Es  social : en cuanto que presta atenci\u00f3n, en la medida de sus \nposibilidades, a aquellos alumnos que, teniendo m\u00e9ritos y aptitudes suficientes, sin embargo, carecen de los recursos necesarios para poder formarse.  PRESENTACI\u00d3N DE  LA RECTOR A  \n \n \nSi est\u00e1s leyendo estas l\u00edneas, seguramente es porque algo en nuestra Universidad ha \ndespertado tu inter\u00e9s.  \n Quiz\u00e1 sepas que formamos parte de la instituci\u00f3n educativa privada de mayor volumen y \ntradici\u00f3n a nivel nacional, el  CEU, fundada en 1933 por la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de \nPropagandistas (ACdP). En la Comunidad de Madrid, fuimos los primeros en ofrecer una \nnueva forma de entender y gestionar la ense\u00f1anza superior, primero como Colegio \nUniversitario y, desde 1993, como Universidad privada. M\u00e1s de 85 a\u00f1os despu\u00e9s, nuestra \nactitud pionera sigue marcando todo lo que emprendemos. Te dar\u00e1s cuenta a poco que \nnos conozcas.  \n \nTal vez hayas o\u00eddo de nosotros que somos una Universidad con vocaci\u00f3n internacional. \nPuedo asegurarte que es t otalmente cierto. Un n\u00famero cada vez mayor de estudiantes \nextranjeros, procedentes de m\u00e1s de 50 pa\u00edses, cursan cada a\u00f1o sus estudios en la \nUniversidad CEU San Pablo. Y eso se nota en el ambiente que se vive en nuestras aulas \ny en nuestros campus.  \n Es posible que te hayan dicho que en el CEU el estudiante es lo central. Y no se equivocan, \nas\u00ed es. Por ello, a la preparaci\u00f3n de nuestros alumnos y alumnas como profesionales y \ncomo personas dedicamos nuestros esfuerzos todos los que formamos parte de esta \ncomuni dad universitaria. Y, adem\u00e1s, lo hacemos de una forma personal, a la medida de lo \nque necesita cada uno de nuestros estudiantes.  \n \nAcaso hayas tenido noticia de alg\u00fan proyecto de investigaci\u00f3n o de alguna propuesta de \ninnovaci\u00f3n educativa desarrollados por nuestros profesores. La mayor parte de estas \niniciativas son fruto de la vocaci\u00f3n de servicio a la sociedad que es inherente a nuestro \nproyecto educativo y que forma parte de nuestra cultura institucional. En el CEU queremos \ncontribuir a que el mundo sea un lugar mejor para todos.  \n No importa cu\u00e1l sea el aspecto que haya llamado tu atenci\u00f3n sobre nuestra Universidad. \nSi eres un visitante que por cualquier motivo quiere conocernos mejor, te invitamos a que \nlo hagas. Nuestras puertas siempre est\u00e1n abiertas, s omos un espacio de acogida e \nintegraci\u00f3n.  \n \nSi has decidido ya cursar con nosotros tus estudios universitarios, estamos a tu disposici\u00f3n \npara informarte, para orientarte y, especialmente, para ayudarte a que aproveches al \nm\u00e1ximo todas las posibilidades que te ofrece nuestra Universidad y la maravillosa e \nirrepetible etapa de tu vida que ahora empieza.  \n En todo caso, bienvenidos a la comunidad CEU, un espacio para la preparaci\u00f3n de \nprofesionales excelentes, pero, sobre todo, de personas \u00edntegras, formadas en los valores \ndel humanismo cristiano y dispuestas a ofrecer lo mejor de su talento para mejorar nuestra \nsociedad.  \n \n \nRosa Visiedo Claverol  \nRectora  \n  PATRONATO  \n \n \nPresidente  \nD. Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera  \n \nVicepresidente  \nD. Marcelino Oreja Aguirre \n Vocales Natos:  \nD. Jos\u00e9 Masip Marz\u00e1 (Vicepresidente ACdP)  \nExcmo. y R vdmo. D. Fidel Herr\u00e1ez Vegas  (Consiliario Nacional ACdP)  \nEmmo. y Rvdmo.  D. Carlos Osoro Sierra  (Cardenal Arzobispo de Madrid)  \n Vocales Electivos:  \nD. Juan Bover Fern\u00e1ndez de Palencia  \nD. \u00cd\u00f1igo de Bustos Pardo -Manuel de Villena  \nD. Gonzalo Fern\u00e1ndez Escribano  \nD.\u00aa Consuelo Garc\u00eda- Angulo de la Calle  \nD. Manuel Isidro Marco Camac ho \nD.\u00aa Consuelo Mart\u00ednez -Sicluna y Sep\u00falveda (renovada el 26 de febrero de 2021)  \nD. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas  \nD. Andr\u00e9s Pi\u00f1\u00f3n Qui\u00f1onero  \nD. Roque Velasco Luque  \nD. Ricardo Viejo Fern\u00e1ndez -Asenjo  \n Secretario:  \nD. Jes\u00fas Francisco  Cogollos Garc\u00eda \n \n \nCONSEJO DE GOB IERNO  \n \nRector a \nD.\u00aa Rosa Visiedo Claverol  \n \nVicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo \n Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General  \nD.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo  \n Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital  \nD. I\u00f1aki Bi lbao Estrada (desde el 9 de julio de 2020)  \n \nVicerrector de Estudiantes y Vida Universitaria  \nD.\u00aa \u00c1ngel Bartolom\u00e9 Mu\u00f1oz de Luna  \n Vicerrectora de Ense\u00f1anzas  \nD.\u00aa Cristina Masa Lorenzo \n \nVicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n  \nD.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora (desde el 9 de julio de 2020)  \n Gerente  \nD.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edas  \n \nDecana  Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  \nD.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba  \n \nDecano  Facultad de Derecho \nD. Carlos P\u00e9rez del Valle  (hasta el 30 de octubre de 2020)  \nD. Alfonso Mart\u00ednez -Echevar r\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020)  \n \nDecano Facultad de Medicina  \nD. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez  \n \nDecana Facultad de Farmacia \nD.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez  \n \nDirector Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \nD. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda  \n \nDecana Facul tad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nD.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier  (hasta el 30 de octubre de 2020)  \nD. Ricardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020)  \n \nRepresentante de Directores de Departamento Facultad de Humanidades y Ciencias de \nla Comunic aci\u00f3n \nD. Luis Eugenio Togores S\u00e1nchez  (hasta el 31  de octubre de 2020)  \nD. Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos (desde el 1 de noviembre de 2020)  \n \nRepresentante de Directores de Departamento Facultad de Derecho  \nD. Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas   \n \nRepresentante de  Directores de Departamento Facultad de Medicina  \nD.\u00aa Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles  \n \nRepresentante de Directores de Departamento Facultad de Farmacia \nD.\u00aa Ana Mar\u00eda Ramos Gonz\u00e1lez  \n \nRepresentante de Directores de Departamento Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \nD. Federico de Isidro Gordejuela  \n \nRepresentante de Directores de Departamento Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nD. Enrique R\u00faa Alonso de Corrales  \n Representante del Instituto Universitario de Estudios Europeos  \nD. Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto P\u00e9rez  \n \nInvitada \nD. M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Regueral, Vicesecretaria General T\u00e9cnica  \n  \nCOMISI\u00d3N PERMANENTE DEL CONSEJO DE GOBIERNO  \n \nRectora  \nD.\u00aa Rosa Visiedo Claverol   \nVicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo \n \nVicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General  \nD.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo  \n \nVicerrector de Transformaci\u00f3n Digital  \nD. I\u00f1aki Bilbao Estrada (desde el 9 de julio de 2020)  \n \nVicerrector de Estudiantes y Vida Universitaria  \nD.\u00aa \u00c1ngel Bartolom\u00e9 Mu\u00f1oz de Luna  \n Vicerre ctora de Ense\u00f1anzas  \nD.\u00aa Cristina Masa Lorenzo \n Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n  \nD.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora (desde el 9 de julio de 2020)  \n \nGerente  \nD.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edas  \n \nDecana Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  \nD.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba  \n \nDecano Facultad de Derecho \nD. Carlos P\u00e9rez del Valle  (hasta el 30 de octubre de 2020)  \nD. Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020)  \n \nDecano Facultad de Medicina  \nD. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez  \n \nDecana Facultad de Farmaci a \nD.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez  \n \nDirector Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \nD. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda  \n \nDecana Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nD.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier  (hasta el 30 de octubre de 2020)  \nD. Ricardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020)  \n \nInvitada  a la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo de Gobierno  \nD. M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Regueral, Vicesecretaria General T\u00e9cnica  \n DIRECTORIO  \n \n \nRECTORADO  \n \nRECTOR A \nD.\u00aa Rosa Visiedo Claverol  \n D.\u00aa M.\u00aa Bel\u00e9n Iglesias de la Torre (secretaria)  \n \nVICERRECTOR DE PROFESORADO E INVESTIGACI\u00d3N  \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo \n \nSecretar\u00eda T\u00e9cnica. \u00c1rea de Profesorado y Planificaci\u00f3n  \nD.\u00aa Lorena Coto Gall ego \nD.\u00aa Raquel Estri\u00e9gana Mart\u00edn \n \nAdjunta al Vicerrector en el \u00c1rea de Planificaci\u00f3n Acad\u00e9mica (Campus de Moncloa)  \nD.\u00aa Isabel P\u00e9rez Cuenca  \n \nAdjunto al Vicerrector en el \u00c1rea de Planificaci\u00f3n Acad\u00e9mica (Campus de \nMontepr\u00edncipe)  \nD.\u00aa Nuria Acero de Mesa  \n \nAdjunta al Vicerrector en el \u00c1rea de Investigaci\u00f3n (Campus de Moncloa)  \nD.\u00aa M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno  \n \nAdjunto al Vicerrector en el \u00c1rea de Profesorado \nD. Luis Fernando Alguacil Merino  \n \nDirecci\u00f3n  OTRI  \nD. Miguel Pascual Olagu\u00edbel  \n \nSecretar\u00eda T\u00e9cnica. \u00c1rea de Investigaci\u00f3n  \nD. A. Ram\u00f3n Jim\u00e9nez L\u00f3pez  \n \n\u00c1rea T\u00e9cnica. OTRI \nD.\u00aa Aurora Olmo Castillo D.\u00aa Irene Crespo Borrego \n \nUnidad de Gesti\u00f3n de la Investigaci\u00f3n  (UGI)  \nD. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Responsable)  \nD. Francisco Javier Cobos Garc\u00eda  \nD.\u00aa Silvia Cano Garc\u00eda  \nD.\u00aa Paloma Craviotto M\u00e1rquez  \n Oficina de Proyectos I nternacionales de Investigaci\u00f3n (OPII)  \nD. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Responsable)  \nD.\u00aa Gemma Garc\u00eda Zato \n \nComisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n  \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo ( Presidente)  D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel ( Secret ario) \nRepresentantes  \nD. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez  (Facultad de Medicina)  \nD.\u00aa Beatriz Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez (Facultad de Farmacia)  \nD. David J os\u00e9 Santos Mej\u00eda (Escuela Polit\u00e9cnica Superior)  \nD.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba (Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n)  \nD. Carlos P\u00e9rez del Valle (Facultad de Derecho, hasta el 30 de octubre de 2020)  \nD. Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (Facultad de Derecho, desde el 31 \nde octubre de 2020)  \nD.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales)  \nD. Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto P\u00e9rez (Instituto Universitario de Estudios Europeos)  \n \nComisi\u00f3n de Biblioteca  \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo (Presidente)  \nD.\u00aa Beatriz Parada (Directora de la Biblioteca)  \nRepresentantes  \nD.\u00aa M.\u00aa Cruz Sadaba Argaiz ( Facultad de Medicina ) \nD. Javier P\u00e9rez Castells (Facultad de Farmacia)  \nD. Federico de Isidro Gordejuela (Escuela Polit\u00e9cnica Superior ) \nD. Antonio Malalana Ure\u00f1a ( Facultad de Humanidades  y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n)  \nD. Juan Pablo Maldonado Montoya ( Facultad de Derecho)  \nD.\u00aa Mar\u00eda Blanco Gonz\u00e1lez ( Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales)  \n Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n  \nD. Agust\u00edn Probanza Lobo (Presidente Vicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n)  \nExperto en cuestiones jur\u00eddicas: D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo  \nComisi \u00f3n Permanente:  \nD.\u00aa Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn (Presidenta)  \nD. Fernando Izquierdo Arias (Secretario)  \nD. Carlos Bocos de Prada (Vocal)  \nSubcomisi\u00f3n de Bienestar Animal:  \nD. Gonzalo Herrad\u00f3n Gil -Gallardo  \nD. Fernando Izquierdo Arias ( Secretario)  \nD. Jos\u00e9 M.\u00aa Garrido Guti\u00e9rrez  \nD.\u00aa Ver\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez   \nSubcomisi\u00f3n de Bioseguridad y Seguridad Ambiental:  \nD. Pedro Jim\u00e9nez G\u00f3mez  \nD. Carlos Bocos de Prada ( Secretario)  \nD.\u00aa Carolina Hurtado Marcos  \nD.\u00aa Paloma Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez  \nSubcomisi\u00f3n de Muestras Humanas y de Ensayos Cl\u00ednicos y en Humanos:  \nD.\u00aa M.\u00aa Jos\u00e9 Polanco Mora (Secretaria)  \nD.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez  \nD. Francisco Garc\u00eda- Muro San Jos\u00e9  \nD.\u00aa In\u00e9s Serrano Fern\u00e1ndez  \nD.\u00aa Isabel Adoraci\u00f3n Mart\u00edn Antoniano \nD.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda  \nD. Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez  \nD. Juan Carlos Zuil Escobar  (Secretario 2.\u00ba)  \nD. Antonio Rod\u00e1n Gonz\u00e1lez  \nD.\u00aa Elena Izquierdo \u00c1lvarez  \nSecretario: D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Director OTRI)  \nSecretaria T\u00e9cnica: D.\u00aa Irene Crespo Borrego  \n Servicios de Apoyo a la Investigaci\u00f3n (SAIs)  \nDifracci\u00f3n de Rayos- X y Microscop\u00eda Electr\u00f3nica de Barrido (SAI -DRX -MEB)  \nResponsable: D. Ulises Amador Elizondo  \nT\u00e9cnico: D.\u00aa Mar\u00eda Mellado Palacios  \nMicrobiolog\u00eda (SAI - MIC)  \nResponsable:  D. Pedro Antonio Jim\u00e9nez G\u00f3mez  \nResonancia Magn\u00e9tica Nuclear (SAI -RMN)  \nResponsable: D. Javier P\u00e9rez Castells  \nServicio Central de Animalario (SAI -SVA)  \nResponsable: D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Garrido Guti\u00e9rrez  \nT\u00e9cnicos: D.\u00aa Inma Bordallo Mart\u00edn- Fontecha y D.\u00aa Marta Fajardo Trujillo  \nAn\u00e1lisis Parasitol\u00f3gicos (SAI -ANP)  \nResponsable: D.\u00aa \u00c1ngela Magnet D\u00e1vila \nEnvejecimiento  Controlado de Materiales (SAI -ECM) \nResponsable: D.\u00aa Nuria Salazar S\u00e1nchez  \nFarmacolog\u00eda Experimental (SAI -SFT)  \nResponsabl e: D.\u00aa Lidia Morales Goyanes  \nUnidad de Cultivos Celulares (SAI -UCC)  \nResponsable: D.\u00aa Carolina Hurtado Marcos  \nT\u00e9cnico: D. Sergio Llorens Berzosa  \nEspectometr\u00eda de Masas (SAI -SEM)  \nResponsable: D.\u00aa Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \nT\u00e9cnico: D.\u00aa Vanesa Alonso Herranz  \nAn\u00e1lisis del Metabolismo y la Composici\u00f3n Corporal (SAI. -UD. METAB)  \nResponsable: D.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez  \nUnidad Radioactiva (SAI -UR) \nResponsables: D. Carlos Bocos de Prada y D. Javier Manrique Rosel  \nComunicaci\u00f3n  Audiovisual (SAI -CA) \nResponsables: D. Mario Alcudia Borreguero y D. Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos  \nT\u00e9cnico: D. Lucas Marug\u00e1n Aguilar  \nVICERRECTOR DE TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL  \nD.I \u00f1aki Bilbao Estrada\nDe\nlegado de la Rectora para la Transformaci\u00f3n Digital  \nD.R\nicardo J. Palomo Zurdo\nE\nmbajador Digital enlace C. Moncloa  \nD.J\nos\u00e9 Luis Mateu Gordon\nE\nmbajadora Digital enlace C. Montepr\u00edncipe  \nD.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce\nVICERRECTORA DE ENSE\u00d1ANZAS  \nD.\u00aa Cristin a Masa Lorenzo (desde el 19 de octubre de 2019)\nA\ndjunta al Vicerrectorado de Ense\u00f1anzas  \nD.\u00aa Cristina Abradelo de Usera\nGesti\u00f3n Acad\u00e9mica de Ense\u00f1anzas (GAE)  \nD.\u00aa Carmen Hermida Donate (secretaria)\nD.\u00aa M.\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez G\u00f3mezD.\u00aa Elena Valero Ramos\nGesti\u00f3n Econ\u00f3mica de Posgrado (GEP)  \nD.Miguel \u00c1ngel Dalda L\u00f3pez\nGesti\u00f3n Informaci\u00f3n P\u00fablica de Ense\u00f1anzas  \nD.\u00aa Gisela Acereda Ortega -Vieto\nUnidad de Estad\u00edstica y Calidad Universitaria  \nD.\u00aa M.\u00aa del Mar Herrador Morales (Directora)\nD.Eduardo L\u00f3pez Ram\u00edrez  (Respons able de Estad\u00edstica Universitaria y Rankings )\nD.P\nablo Redondo Mart\u00edn (T\u00e9cnico de Calidad)\nD.H\u00e9\nctor Rivera Albacete (T\u00e9cnico de Calidad)\nD.\u00aa Mar\u00eda Luengo Garc\u00eda  (T\u00e9cnico de Calidad)\nD.\u00aa Ana Oller Dom\u00ednguez (T\u00e9cnico de Calidad)\nD.\u00aa Pilar Villalba P\u00e9rez  (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Calidad)\nVICERRECTOR DE ESTUDIANTES Y SERVICIOS A LA COMUNIDAD  \nUNIVERSITARIA \nD. \u00c1ngel B artolom\u00e9 M u\u00f1oz de Luna\nD.\u00aa T eresa  Poyo Torcal (se cretaria)\nAdjunta al V icerrector \nD.\u00aa P aloma S a\u00e1 Teja\nServicio de Orientaci\u00f3n Universitaria \nD.\u00aa Cristina Peralta de Castro\nActividades Culturales \nD. Juan Luis O rellana Guti\u00e9rrez de Ter\u00e1n ( Coordinador T \u00e9cnico )\nD. Pablo Guti\u00e9rrez C arreras ( T\u00e9cnico )\nD.\u00aa Ca rmen Cabrera B onet (Coordinadora Moncloa)\nActividades Deportivas \nD. Jos\u00e9 Lui s Valero A lcaide (R esponsable)\nD. Fernando Gonz\u00e1lez G \u00f3mez (Coordinador Montepr\u00edncipe)\nServicio M\u00e9dico  \nD.\u00aa M.\u00aa Victoria Pel\u00e1ez Trapote (Moncloa)\nD.\u00aa Alba Leal Alonso (Montepr\u00edncipe)\nCoro  \nD.J\nos\u00e9 M.\u00aa \u00c1lvarez Mu\u00f1oz\nVICERRECTORA DE RELACIONES INSTITUCIONALES Y SECRETARIA GENERAL  \nD.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo\nV\nicesecretaria General T\u00e9cnica \nD.\u00aa M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -RegueralVicesecretario General Jur\u00eddico  \nD. Gonzalo Nu\u00f1o Garc\u00eda\nD\n.\u00aa Beatriz Fern\u00e1ndez Blanco (Secretaria T\u00e9cnica)\nD.\u00aa Ana Leonor Rodr\u00edguez Carro (\u00c1rea de Gesti\u00f3n de T\u00edtulos )\nD.\u00aa Pilar del Pozo Jodra (\u00c1rea de Gesti\u00f3n Administrativa y Transparencia)\nVICERRECTORA DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N  \nD.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora\nD\n.\u00aa Ana Adelaida Ibarra Alcaraz (secretaria y responsable administrativa en el Campus  de\nM\nontepr\u00edncipe)\nO\nficina de Relaciones Internacionales \nD.\u00aa Alejandra Villena Uerkvitz ( Directora )\nD\n.\u00aa Estela Herranz M\u00e9ndez (Coordinadora de Movilidad Internacional)\nD.\u00aa Mareike Kiwitt  (Coordinadora de Movilidad Internacional)\nC\noordinadora de Programas Internacionales \nD.\u00aa Delphine Lurton\nT\nraductora \nD.\u00aa Yolanda Palomares Jim\u00e9nez\nT\n\u00e9cnico de Relaciones Internacionales \nD.\u00aa Beatriz Jim\u00e9nez Luengo\nC\noordinadora Acad\u00e9mica del Center for Study Abroad  \nD.\u00aa Carolina Hurtado Marcos\nC\noordinador de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo  \nD.Lui\ns Perea Moreno\nD\nirectora Acad\u00e9mica del Centro de Idiomas  \nD.\u00aa Fiona Craig\nC\noordinadores de Relaciones Internacionales de las Facultades:  \nFacultad de Derecho:  \nD.\u00aa Manuela Abeleira Colao\nD.A\nlejandro Corral Sastr e\nFac\nultad de Ciencias Econ\u00f3micas y  Empresariales : \nD.\u00aa Marina Laso Taylor\nD.\u00aa Elizabeth Frank\nD.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos\nE\nscuela Polit\u00e9cnica Superior : \nD.J\nuan Arana Giralt\nD.\u00aa Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo\nFac\nultad de Farmacia: \nD.\u00aa Carmen P\u00e9rez Garc\u00edaD.\u00aa Paola Otero G\u00f3mez\nFac\nultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: \nD.M\niguel Delgado Yoldi\nD.\u00aa Olga Kolotouchkina\nD.\u00aa Berta Garc\u00eda Castiella\nFac\nultad de Medicina: \nD.J\nuan Antonio Ardura Rodr\u00edguez\nD.\u00aa Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguer a\nD\n.\u00aa M.\u00aa \u00c1ngeles L\u00f3pez Mart\u00edn\nC\noordinadores de Programas Internacionales:  \nFacultad de Derecho:  \nD.\u00aa Manuela Abeleira ( IBP Fordham)\nD.\u00aa Martha Carro (IBP Boston IBC)\nD.J\navier Porras (IPP UNITAR)\nFac\nultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales:  \nD.G\nraham Jones ( IBP Boston IBC)\nD.\u00aa Marina Laso (IOP  Stanford)\nFac\nultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n:  \nD.D\navid Amezcua ( IBP UCLA)\nD. Roberto Gelado (I BP Columbia y IBP Arizona)\nE\nscuela Polit\u00e9cnica Superior:  \nD.\u00aa Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo (IOP Stanford)D.\nA\nbraham Otero Quintana ( IBP Boston GIB )\nFac\nultad de Farmacia:  \nD.G\nonzalo Herrad\u00f3n (IBP Chicago)\nD.J\nuli Sevillano (IBP Boston)\nGERENTE  \nD.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edasD.\u00aa Helena Fern\u00e1ndez \u2013Galiano Campos (Adjunta a la Gerente)\nD.\nP\nablo Garc\u00eda de Juanas (Responsable de Personas , hasta el 28 de febrero de 2021 )\nD.J\nos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Soria (Responsable de Personas, desde el 1 de marzo de 2021)\nD.\u00aa Cristina Mackinlay Mu\u00f1oz (Coordinaci\u00f3n del Campus de Moncloa)\nADMISI\u00d3N  \nD.\u00aa Vanessa Illescas Morata (Responsable de Admisi\u00f3n n acional)\nD.\u00aa Cristin a Prada Ca\u00f1edo\nD.Jai\nme Lalaguna Lanseros\nD.\u00aa Sara Blanco Gonz\u00e1lez\nD.\u00aa Macarena Due\u00f1as Mar\u00ednD.\u00aa M\u00f3nica Garc\u00eda Delgado\nD.\u00aa Lorena Barbado Carrera\nD.\u00aa Stephanie Carmen G\u00f3mez Barbar\u00e1n\nD.\u00aa Nieves Barroso CorrotoD.\u00aa Ana Pilar Soto S\u00e1nchezD.\u00aa Laura Oviedo Es pinosa\nD.\u00aa Laura Garc\u00eda L\u00f3pez\nSERVICIO DE ORIENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N  \nD.\u00aa Cristina Pereira Labrada (Responsable)\nD.\u00aa Alicia Pajares Llorente\nD.\u00aa Cristina Prada Ca\u00f1edoD.\u00aa Laura Liberatore S\u00e1nchez\nD.\u00aa Laura Lobo Bassy\nD.\u00aa Laura Alejandra Manso Marcos\nDEFENSOR UNIVERSITARIO  \nD.Andr\u00e9s M.\u00aa Guti\u00e9rrez G\u00f3mez\nSERVICIO DE CARRERAS PROFESIONALES  \nD.\u00aa Carmen Sebrango Sadia (Responsable)\nD.\u00aa Elisa Soto Gonz\u00e1lez (Responsable pr\u00e1cticas de Montepr\u00edncipe)\nD.\u00aa Nuria Escalada \u00c1lvarez  (Responsable pr\u00e1cticas de Moncloa)\nD.\u00aa M ar\u00eda S\u00e1nchez Bl\u00e1zquez\nD.\u00aa Ariadna Mayoral Mart\u00ednez\nD.\u00aa Kelly Brun Veiga\nD.\u00aa Cristina Rodr\u00edguez\nD.\u00aa Laura Mart\u00edn Rodr\u00edguez\nD.\u00aa Maider Uriarte Oland\u00ed a\nD.\u00aa Marta Escri\u00f1a Albert\nD.Eduardo Mart\u00ednez Navarro\nD.\u00aa Silvia Bastarreche Albert\nD.\u00aa Marta Morido Navarro\nD.\u00aa Mona Cubells Escande\nMARKETING  \nD.Rafael Monjo Sacrist\u00e1n (Responsable de Marketing y Comercial)\nD.\u00aa Marina Lewinsky\nD.\u00aa Marta Ares Amigo\nD.\u00aa Mar\u00eda Figueiras\nD.\u00aa Est\u00edbaliz Oliv\u00e1n\nD.\u00aa Marta Garc\u00eda- Poggio\nD.\u00aa Mar\u00eda Lastra\nD.Ra\u00fal Z\u00fa\u00f1iga Segundo\nPASTORAL Y VOLUNTARIADO, SOLIDARIDAD Y COOPERACI\u00d3N AL \nDESARROLLO  \nP.Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda (Director)\nD.\u00aa M.\u00aa del Carmen Montesino- Espartero Velasco  (Secretar\u00eda de Pastoral)\nCapell\u00e1n Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas\nP. Isidro Molina Morales\nCapellanes Humanidades\nP. Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda\nD.J\nos\u00e9 Ignacio Urquijo Valdivielso\nCapellanes de  Farmacia, Medicina y EPS\nP. Daniel Rojo Fern\u00e1ndezP. Roberto Rey Ju\u00e1rezVoluntariado  \nD.\u00aa Cristina Laorden Mengual\nD.\u00aa Salom\u00e9 Gonzalo Siles (Moncloa)\nD.\u00aa Isabel S\u00e1nchez \u00c1lvarez (Montepr\u00edncipe)\nBIBLIOTECA  \nD.\u00aa Beatriz Parada Zafra (Directora)D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez Gallego (Pr\u00e9stamo interbibliotecario y acceso al documento)\nD.\u00aa Julia Jim\u00e9nez Rojo ( Biblioteca Digital- Repositorio Institucional)\nD.\nFr\nancisco Javier Mezquita Acosta ( Gest i\u00f3n Econ\u00f3mica y Adquisiciones)\nD.\u00aa Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Luengo (Responsable de Proceso T\u00e9cnico)\nD.\u00aa Julia Carre\u00f1o Aguilar (Apoyo a la investigaci\u00f3n- Bibliometr\u00eda )\nD.\u00aa Nadia Ruiz Ganga ( Proceso T\u00e9cnico)\nD.\u00aa Cristina Aguirre Cerezo ( Gesti\u00f3n Cultural e Informaci\u00f3n Propiedad Intelectual)\nD.\u00aa Eva M.\u00aa Vela Garc\u00eda (Recursos electr\u00f3nicos y digitales)\nD.J\nes\u00fas Mar\u00eda Gurr\u00eda Pell\u00f3n (Servicio de Pr\u00e9stamo)\nD.\u00aa M.\u00aa Dolores Garc\u00eda Moreno (Publicaciones Peri\u00f3dicas )\nD.\u00aa C\u00e1ndida Filgueira Arias (Redes Sociales)D.\nA\ndolfo Caparr\u00f3s  G\u00f3mez de Mercado (Biblioteca Facultad de Humanidades)\nD.\u00aa Nuria G\u00f3mez Cort\u00e9s (Biblioteca central)\nD.\u00aa Leonor Andrades Rom\u00e1n (Responsable Biblioteca Ciencias)\nD.C\narlos Fern\u00e1ndez Primitivo (Biblioteca Ciencias)\nD.M\niguel Garc\u00eda de la Nava Vaquero (Biblioteca Ciencias)\nD.\u00aa M.\u00aa Eugenia Gonz\u00e1lez -Conde Garc\u00eda- Quijada (Biblioteca Ciencias)\nD.\u00aa Raquel Iglesias Guerrero (Biblioteca Ciencias)\nD.\u00aa Itziar Mu\u00f1oz Cascante (Responsable Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior -Apoy o a\nl\na investigaci\u00f3n- Bibliometr\u00eda )\nD.\u00aa Alicia Alfaro Serena (Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior )\nD.\u00aa Olga Sesmero Medina (Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior)\nD.\u00aa Silvia Encinas Franco (Ayudante de Archivos y Biblioteca)\nARCHIVO GENERAL  \nD.\u00aa Almudena Enr\u00edquez de Salamanca G\u00f3mez (Director a)\nD.R\nodrigo de Luz Carretero\nD.\u00aa Irene P\u00e9rez Garc\u00edaD.\u00aa Ana Ruiz Ganga\nCENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N EUROPEA  \nD.\u00aa Ascensi\u00f3n Gil Mart\u00edn (Responsable T\u00e9cnico)\nD.\u00aa Bel\u00e9n S\u00e1nchez Laso\nD.R\nub\u00e9n Bouzas P\u00e9rez\nGABINETE DE COMUNICACI\u00d3N \nD.\u00aa Aurora  Garc\u00eda Hern\u00e1ndez (Res ponsable)\nD.D\nar\u00edo Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez\nD.\u00aa Encarnaci\u00f3n L\u00f3pez Mart\u00ednez\nCEUMEDIA  \nD.Fernando Nistal Gonz\u00e1lez (Responsable)\nD\n.\u00aa Blanca Guti\u00e9rrez Gilsanz\nD.P\nedro Estepa Men\u00e9ndez\nD.\u00aa Elena Ferr\u00e1ndiz SanzD.Ignacio M\u00ednguez Mart\u00edn\nPROTOCOLO  \nD.\u00aa Pilar Algora Ca bello (Responsable)\nD.\u00aa Covadonga Prendes Guardiola\nCEU EDICIONES  \nD.\u00aa Ana Rodr\u00edguez de Ag\u00fcero y Delgado (Directora)\nD.P\nablo Velasco Quintana (Editor)\nD.\u00aa Sonia Taboadela \u00c1lvarez\nD.\u00aa Andrea Nieto Alonso\nD.P\nedro Coronado Jim\u00e9nez\nD.Juan Carlos Isabel G\u00f3mez\nD.\u00aa Carmina del Alc\u00e1zar Mu\u00f1oz\nCEU ALUMNI  \nD.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Lago \u00c1vila (Responsable)\nD.\u00aa Carmen Alba Asensio\nEC\nT\nORAD O\nFACULTADES Y ESCUELA  \nFACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N (Campus de \nMoncloa)  \nD\necana \nD.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba\nD\n.\u00aa Pilar Herrera de Eusebio (secretaria)\nV\nicedecanos \nD.E\nmiliano Blasco Do\u00f1amayor\nD.J\nos\u00e9 Antonio Alonso Fern\u00e1ndez\nS\necretari a Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez\nD\n.\u00aa Susana Hern\u00e1ndez Cambronero (secretaria)\nD\nepartamento de Periodismo  \nD.\u00aa Teresa Torrecillas Lacave  (Directora)\nD.Fe\nrnando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Secretari o)\nD\nepartamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad  \nD.M\niguel \u00c1ngel de Santiago Mateos (Director )\nD.R\noberto Car los Gozalo Garc\u00eda (Secretario )\nD\nepartamento de Humanidades  \nD.L\nuis Eu genio Togores S\u00e1nchez (Director)\nD.\u00aa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Velasco (Secretaria)D\nepartamento de Educaci\u00f3n  \nD.A\nntonio Mil\u00e1n Fitera (Director)\nD\nirectores y Coordinadores de Grados  \nD.\u00aa Natalia P\u00e9rez Velasco (Periodismo)\nD.J\navier Figuero Espadas (Comunicaci\u00f3n Au diovisual)\nD.J\nuan Ignacio Sanz Fuentes (Comunicaci\u00f3n Digital)\nD.\u00aa Henar Alonso Mosquera  (Publicidad y Relaciones P\u00fablicas)\nD. \u00c1\nngel Arias Urrutia (Humanidades)\nD.\u00aa Mar\u00eda Saavedra Inaraja (Historia e Historia del Arte)\nD.A\nntonio Mil\u00e1n Fitera (Ed. Infantil y Ed. Primaria)\nD.C\nosme Ojeda Puig  (Titulaciones  Internacionales)\nD\nirectores de M\u00e1steres  Universitarios \nD.I\ngnacio Blanco Alfonso (MU en Periodismo Cultural)\nD.M\nario Alcudia Borreguero (MU en Radio)\nD.\u00aa Beatriz Guerrero Gonz\u00e1lez -Valerio (MU en  Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza)\nD.\u00aa Tamara V\u00e1zquez Barrio (MU en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional)D.\nJ\nuan Carlos Jim\u00e9nez Redondo y D. Germ\u00e1n Rueda Hernanz (MU en Historia\nContempor\u00e1nea)\nD.\u00c1\nngel Arias (MU en Humanidades Digitales)\nD.\u00aa Mar\u00eda S\u00e1nchez Valle (MU en Relaciones P\u00fablicas y Organizaci\u00f3n de Eventos)\nD.\u00aa C\u00e1ndida Filgueira Arias (MU en Formaci\u00f3n para Profesor de Educaci\u00f3n Secundari a\nO\nbligatoria y Bachillerato)\nD.\u00aa Henar Alonso Mosquera (MU en Trade Marketing y Comercio Electr\u00f3nico)\nD\nirectores de T\u00edtulos Propios  \nD.A\nntonio Rubio Caba\u00f1a (MP Periodismo -El Mundo)\nD.I\ngnacio Blanco Alfonso (MP en Verificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos)\nD.R\noberto Gozalo Marcos (MP en Gesti\u00f3n de Televisi\u00f3n Digital y Contenidos\nAudiovisuales)D.\u00aa Mar il\u00e9 Pretel (MP en Management, Marketing y Comunicaci\u00f3n del Sector Lujo)\nD.\u00aa Mar\u00eda Valverde Ramos (MP en Creatividad Publicitaria e Innovaci\u00f3n)\nD.\nJ\nuan Carlos Nieto Hern\u00e1ndez (M P en Periodismo especializado en Deporte)\nD.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (T P en Valores y Liderazgo)\nFACULTAD DE DERECHO (Campus de Moncloa)  \nD\necano \nD.C\narlos P\u00e9rez del Valle (hasta el 30 de octubre de 2020)\nD.A\nlfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020)\nD\n.\u00aa Mar\u00eda del Prado Casanova S\u00e1nchez (secretaria)\nD.\u00aa Rosa Jurado Yuste (secretaria)\nV\nicedecanas  \nD.\u00aa Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez\nD.M\niguel P\u00e9rez de Ayala Becerril\nS\necretari a Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Marta Hern\u00e1ndez RuizD\nepartamento de Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado  \nD.J\nuan Manuel Blanch Nougu\u00e9s (Director)\nD.P\nedro Robles Latorre (Secretario)\nD\nepartamento de Derecho P\u00fablico  \nD.J\ner\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas (Director)\nD. Rafael Murillo Ferrer (Secretario)\nD\nirectores y Coordinadores de Grados  \nD.\u00aa Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez (Derecho)\nD.\u00aa Roc\u00edo Mart\u00ed n Jim\u00e9nez (Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas)\nD.C\narlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano (Derecho + Periodismo y Derecho + Publicidad y\nRelaciones P\u00fablicas)D\n.P\nablo Gallego  Rodr\u00edguez (Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad y Grado en Derech o\n+ Ci\nencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad)\nD.J\ner\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas  (Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea y Derecho\n+TP Ju\nr\u00eddico -Comunitario )\nD\nirectores de M\u00e1steres  Universitarios  \nD.Alberto Palomar Olmedo (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abo gado)\nD.J\nos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as (MU en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la\nInformaci\u00f3n)\nD.\u00aa Isabel D\u00edez -Ord\u00e1s de Cadenas (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado + MU  en\nP\nrotecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n)\nD.Ca\nrlos P\u00e9r ez del Valle (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado + MP en Gobier no\nC\norporativo, Cumplimiento y Gesti\u00f3n de Crisis)\nD.\u00aa Rosa Medina S\u00e1nchez (MU en Gesti\u00f3n Administrativa)\nR\nesponsables de T\u00edtulos Propios  \nD.J\nes\u00fas Cano Carrillo (M\u00e1ster en Direcci\u00f3n en Ciberseguridad)\nD.J\ner\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas (TP en Jco -Comunitario y Abogac\u00eda Internacional)\nD.P\nedro Robles Latorre (T P en Planificaci\u00f3n Patrimonial Familiar y Derecho de Familia y\nEmpresa Familiar)\nD.J\nos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as y D. Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez ( TP en Derecho Digital  e\nI\nnnovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica)\nD.C\necilio Molina Hern\u00e1ndez ( TP en Derecho Deportivo)\nD.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Liderazgo)\nFACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES (Campus de \nMoncloa)  \nD\necana \nD.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier  (hasta  el 30 de octubre de 2020)\nD.R\nicardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020)\nD\n.\u00aa Isabel Valent\u00edn- Gamazo Alcal\u00e1 (secretaria)\nD.\u00aa In\u00e9s Matas Ramos (secretaria)\nV\nicedecanos \nD.\u00aa Isabel Lima PinillaD.Manuel M.\u00aa Molina L\u00f3pezS\necretari a Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Sonia Rodr\u00edguez S\u00e1nchez\nD\nepartamento de Econom\u00eda  \nD.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Arroyo Fern\u00e1ndez (Directora)\nD.P\nedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez  (Secretario)\nD\nepartamento de Econom\u00eda de la Empresa  \nD.E\nnrique R\u00faa Alonso de Corrales  (Director)\nD.\u00aa Nuria Villar Fern \u00e1ndez (Secretaria)\nD\nepartamento de Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica  \nD.A\nntonio Franco Rodr\u00edguez -L\u00e1zaro (Director)\nD.Di\nego Mond\u00e9jar Ruiz (Secretario )\nD\nirectores y Coordinadores  de Grados  \nD.\u00aa Mercedes Rubio Andr\u00e9s  (Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas ; Farmacia + ADE, ISI\n+A\nDE)\nD.\u00aa Ar\u00e1nzazu Mielgo \u00c1lvarez  (Marketing y Gesti\u00f3n Comercial; Marketing + Publicidad;\nMarketing + Comunicaci\u00f3n Digital )\nD.\u00aa Bego\u00f1a Torrente Barredo  (ADE + Marketing  y GC )\nD.R\noberto Atanes Torres  (Business Management Degree y Business Management and\nMarketing Degree)\nD.J\nes\u00fas Pa\u00fal Guti\u00e9rrez  (Econom\u00eda; Econom\u00eda + ADE; Econom\u00eda y Finanzas y Ciencias\nEcon\u00f3micas, en extinci\u00f3n )\nD.P\nablo Ar\u00e9s Gastesi (Inteligencia de Negocios )\nD.J\norge Herrero de la Cruz (Programa de Excelencia)\nD\nirectores de M\u00e1steres  Universitarios  \nD.E\nnrique R\u00faa Alonso de Corrales (MU en Auditor\u00eda de Cuentas)\nD.Antonio Calvo Bernardino (MU en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios)\nD\nirectores de T\u00edtulos Propios  \nD.Juan Carlos Garc\u00eda Villalobos (MP en Marketing Digital y Redes Sociales)\nD.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier  (TP de Experto en  An\u00e1lisis y  Gesti\u00f3n de Riesgos)\nD.P\nablo Ar\u00e9s Gastesi  (TP en desaf\u00edos econ\u00f3micos, \u00e9ticos y sociales de l a\nT\nransformaci\u00f3n Digital)\nD.J\nos\u00e9 Luis Mateu Gordon (Curso de Mercados Financieros Internacionales c on\nB\nloomberg)\nD.\u00aa Bego\u00f1a Torrente Barredo (Curso de Autoprotecci\u00f3n y Seguridad Inform\u00e1tica)\nD.J\navier Iturrioz del Campo (Curso de Experto en Pr\u00e1ctica Financiera Empresarial  y\nC\nurso de Experto en Cobertura de Riesgos en los Mercados Financieros )\nD.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Liderazgo)\nS\necretar\u00eda de Alumnos del Campus de Moncloa com\u00fan para la Facultad de Derecho, \nla Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y la Facultad de Ciencias \nEcon\u00f3micas y Empresariales:  \nD.\u00aa Mar\u00eda Badolato Garc\u00eda (Coordinadora de las Secretar\u00edas Administrativas de los Campus\nde Moncloa y Montepr\u00edncipe)\nD.\u00aa Carmen Escorial Pablo\nD.\u00aa Ana Bel\u00e9n Hurtado LuqueD.\u00aa Laura Mar\u00eda Casta\u00f1eira Sobrino\nD.\u00aa Lourdes Lora Valles\nD.\u00aa Maite Jurado Yuste\nD.\u00aa Alicia Ruiz PortugalD.\u00aa Ar\u00e1nzazu Ochoa Mart\u00ednez\nD.\u00aa Lorena Carro Rodr\u00edguez\nFACULTAD DE MEDICINA (Campus de Montepr\u00edncipe)  \nD\necano \nD.T\nom\u00e1s Chivato P\u00e9rez\nV\nicedecanos  \nD.J\nos\u00e9 Manuel Pozuelo Gonz\u00e1lez (Profesorado)\nD.J\nos\u00e9 Barber\u00e1n L\u00f3pez (Hospitales )\nD.\u00aa Ar\u00e1nzazu Rodr\u00edguez de Gort\u00e1zar Alonso- Villalobos  (Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica)\nD.\u00aa Mar\u00eda Marta Escribese Alonso (desde el 1 de enero de 2020)\nS\necretar ia Acad\u00e9mica  \nD.\u00aa Ar\u00e1nzazu Rodr\u00edguez  de Gort\u00e1zar Alonso- Villalobos  (hasta el 9 de septiembre de 2020)\nD.\u00aa Ver\u00f3nica A lonso Rodr\u00edguez (desde el 10 de septiembre de 2020)\nS\necretar\u00eda de Decanato  \nD.\u00aa Miriam Fern\u00e1ndez Arias\nD.\u00aa Amalia Calder\u00f3n Pic\u00f3\nD\nepartamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas  \nD.\u00aa Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles (Directora)\nD.\u00aa Mar\u00eda Cruz S\u00e1daba Argaiz (Secret aria)\nD\nepartamento de Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nD. Francisco Xavier Santos Heredero (Director)\nD.\u00aa Alicia de la Cuerda L\u00f3pez (Secretaria)\nD\nepartamento de Enfermer\u00eda  \nJuan Carpio Jovani ( en funciones ) \nGuillermo Charneco Salguero (Secretario)  \nD\nepartamento de Fisioterapia \nD.\u00aa Carmen Mart\u00ednez Cepa (Directora)D.\u00aa Paula Rivas Calvo ( Secretaria)\nD\nepartamento de Odontolog\u00eda  \nD.\u00aa Caridad Margarita Arias Mac\u00edas ( Directora )\nD.\u00aa Marta Bruna del Cojo (Secretaria )\nD\nepartamento de Psicolog\u00eda  \nD.P\nedro Luis Nieto del R inc\u00f3n (Director)\nD.G\nabriel D\u00e1valo s Picazo (Secretario)\nD\nirectores  y Coordinadores de Grados  D.\u00aa Marina P\u00e9rez Gordo (Medicina 1.\u00ba y 2.\u00ba )\nD.\u00aa Alicia de la Cuerda L\u00f3pez (Medicina 3.\u00ba, 4.\u00ba, 5.\u00ba y 6.\u00ba)\nD.\u00aa Ana Adell P\u00e9rez  (Odontolog\u00eda)\nD.S\nergio Portal N\u00fa\u00f1ez (Dentistry)\nD.\u00aa Cristina Hernanz Jim\u00e9nez (Enfermer\u00eda)D.\u00aa Myriam Cabrera Guerra (Fisioterapia)\nD.\nA\nitor Mart\u00edn -Pintado Zugasti ( Phisiotherapy)\nD.\u00aa Pilar Egea Romero  (Psicolog\u00eda)\nD. Nuno Henriques Gil (Gen\u00e9tica)\nD\nirectores de M\u00e1steres Universitarios \nD.A\nntonio Cubillo Graci\u00e1n (MU en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda)\nD.J\nes\u00fas Almendral Garrote (MU en Electrofisiolog\u00eda Cardiaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica)\nD.Lui\ns Pardillo Ferrer y D. Jes\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez (MU en Urgencias, Emergencias y\nCat\u00e1stro fes)\nD.J\nes\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez (MU en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos\nIntrahospitalarios)D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Madrid Requ\u00e9s (MU en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transport\ne\nS\nanitario)\nD.A\nlejandro L\u00f3pez Escobar (MU en Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Neonatal Intrahospitalaria)\nD.\u00aa Beatriz Cano D\u00edez (MU en Fisioterapia en Pediatr\u00eda)D.Jos\u00e9 Antonio Mart\u00edn Urrialde (MU en Fisioterapia Invasiva)\nD.\nM\nanuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez (MU en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda)\nD.A\nmable Manuel Cima Mu\u00f1oz (MU en Psicolo g\u00eda General Sanitaria)\nD.\u00aa Ana Jim\u00e9nez Perianes y D. C\u00e9sar Muelas S\u00e1nchez (MU en Periodoncia M\u00e9dico-\nQuir\u00fargica)\nD.J\nes\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez, D . Ricardo de Lorenzo y Montero y D. Luis C. Aparicio\nRodr\u00edguez  (MU en Derecho Sanitario)\nD.J\nuan Andr\u00e9s Mesa Jim\u00e9nez  (MU en Disfunci\u00f3n Craneomandibular y Dolor Orofacial)\nD\nirectores de T\u00edtulos Propios  \nD.J\nuan Carlos Rivero Lesmes (M\u00e1ster Propio en Ortodoncia y Ortopedia Dent omaxilar)\nD.\u00aa Alejandra de la Rosa Rico (M\u00e1ster Propio en Endodoncia  y Restauradora Dental\nAvanzada)\nD.A\nitor Mart\u00edn -Pintado Zugasti (Curso de Punci\u00f3n Seca en el Tratamiento de los Puntos\nGatillo Miofasciales)\nD.\u00aa Carmen Mart\u00ednez Cepa y D.\u00aa Myriam Cabrera Guerra (Curso Ejercicio Terap\u00e9utico en\nPatolog\u00eda M\u00fasculo -Esquel\u00e9tica)\nD.\u00aa Carmen Bel\u00e9n Mart\u00ednez Cepa  y D.\u00aa Myriam Cabrera Guerra (Certificado de Extensi\u00f3n\nUniversitaria en Pilates Suelo, Accesorios y su Aplicaci\u00f3n Cl\u00ednica en Fisioterapia)\nC\nl\u00ednica Odontol\u00f3gica  \nD.P\nedro Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez\nFACULTAD DE FARMACIA (Campus de Montepr\u00edncipe)  \nD\necana \nD.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez\nD.\n\u00aa Rosa M.\u00aa Ni\u00f1o Lima  (secretaria)\nV\nicedecanos D.Flaviano Garc\u00eda Alvarado\nD\n.\u00aa Elena Alonso Aperte\nS\necretario Acad\u00e9mico \nD.B\nenito Garz\u00f3n S\u00e1nchez\nD\nepartamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nD.\u00aa Ana Mar\u00eda Ramos Gonz\u00e1lez (Di rectora)\nD.\u00aa Gema Dom\u00ednguez Mart\u00edn (Secretaria)\nD\nepartamento de Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud  \nD.G\nregorio Varela Moreiras (Director)\nD.J\nos\u00e9 Alfredo Vicente Orellana (Secretario)\nD\nirectores y Coordinadores de Grados  \nD.\u00aa M.\u00aa Soledad Fenoy Rodr\u00edguez  (Farmacia)\nD.\u00aa M.\u00aa Pilar Ramos \u00c1lvarez (Biotecnolog\u00eda)\nD.\u00aa Elena Alonso Aperte (\u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda)\nD.\u00aa Mar\u00eda Ach\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3n ( Nutrici\u00f3n  Humana y Diet\u00e9tica)\nD.G\nonzalo Herrad\u00f3n Gil- Gallardo y D. Julio Sevillano Fern\u00e1ndez (Farmacia y\nBiotecnolog \u00eda biling\u00fces -Chicago )\nD\nirectores de M\u00e1steres Universitarios  \nD.A\nntonio Aguilar Ros (MU en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica- Farmacia Asistencial)\nD.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez (MU en Descubrimiento de F\u00e1rmacos)\nD.\u00aa Pilar Ramos \u00c1lvarez (MU en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud)\nD\nirectores de T\u00edtulos Propios  \nD.\u00aa Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn y D.\u00aa Carmen Trives Lombardero (Curso de Experto en l a\nE\nvaluaci\u00f3n de la Seguridad de Productos Cosm\u00e9ticos)\nD.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez (Curso de Antropometr\u00eda ISAK nivel 1)\nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR (Campus de Montepr\u00edncipe)  \nDirector y Director de la Divisi\u00f3n de Ingenier\u00eda\nD. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda\nDirector de la Divisi\u00f3n de Arquitectura\nD. Federico de Isidro Gordejuela\nSubdirectora de Organiz aci\u00f3n de Recursos Acad\u00e9micos \nD.\u00aa Marta L\u00f3pez Gorr\u00eda\nSecretaria Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Concepci\u00f3n P\u00e9rez Guti\u00e9rrez\nDepartamento de Arquitectura y Dise\u00f1o \nD. Pablo Campos Calvo-S otelo (Director)\nD. Eduardo de la Pe\u00f1a Pareja (Secretario)\nDepartamento de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n D. V\u00edctor M anuel L\u00f3pez M ill\u00e1n (Director)\nD. Sergi o Saugar G arc\u00eda (Secretario)\nSecretar\u00eda de D irecci\u00f3n \nD.\u00aa E sther Fer n\u00e1ndez E scarram\u00e1n\nD. Santiago Pariente C astellanos\nDirectores y Coordinadores de Grados \nD. Federico  de Isidro G ordejuel a (Arquitectura)\nD. Mariano Fern\u00e1ndez L\u00f3pez ( Ingenier\u00eda de Sistemas de I nformaci\u00f3n; Ingenier\u00eda de \nSistemas de Informaci\u00f3n + A DE)\nD. Rodrig o Garc\u00eda Carmona (Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n; I ngenier\u00ed a de \nSistemas de Telecomunicaci\u00f3n + I ngenier\u00eda de Sistemas de I nformaci\u00f3n)\nD. Abraham Otero Q uintana (Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica ; Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica + Ingenier\u00eda de \nSistemas de Telecomunicaci\u00f3n)\nD.\u00aa Guadalupe Cantarero Garc\u00eda (Arquitectura Degree)\nDirectores de M \u00e1steres U niversitarios \nD. Abraham Otero Q uintana (MU en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica)\nDirectores de T \u00edtulos P ropios \nD. Rodrigo Garc\u00ed a Carmona (TP en R ealidad Virtual par a Videojuegos y E xperiencias  \nInteractivas )\nD.\u00aa C ovadonga Lor enzo Cueva (T P en Fabr icaci\u00f3n Digital pa ra la A rquitectura D EU Y \nDiploma de Extensi\u00f3n Universitaria en BIM M anagement)\nD. F\u00e9lix A rambura Gaviola (T P en Eficiencia Energ\u00e9tica y  Sostenibilidad en la Edificaci\u00f3n \nDEU)\nD.\u00aa C ovadonga M art\u00ednez P e\u00f1alver ( TP en Improvisaci\u00f3n Aplicada a Proyectos T\u00e9cnicos)  \nD.\u00aa M .\u00aa Auxiliadora G\u00e1lvez P \u00e9rez ( TP en Som\u00e1tica aplicada a la Arquitectura y el P aisaje) \nD. V\u00edctor L\u00f3pez M ill\u00e1n y D. Teodoro R ojo A ladro (Preparaci\u00f3n Certificaci\u00f3 n CISCO)\nD.\u00aa S onia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Li derazgo)\nSecretar\u00eda de Alumnos del Campus de M ontepr\u00edncipe com\u00fan para l a Facultad de \nFarmacia, la Fa cultad de Medicina y l a Escuel a Polit\u00e9cnica S uperior: \nD.\u00aa Mar\u00eda Badolato Garc\u00eda (Coordinadora d e las S ecretar\u00edas A dministrativas de l os Campus \nde Moncloa y M ontepr\u00edncipe)\nD.\u00aa M ilagros  Garc\u00eda Lecumberri ( Jefa de S ecretar\u00eda de Campus)\nD.\u00aa Rosa Isabel G\u00f3mez\nD.\u00aa Pilar Herv\u00e1s G\u00f3mez (hasta abril de 2021)\nD.\u00aa M iriam Gonz\u00e1lez I llescas\nD.\u00aa Cristina G\u00f3mez Ramiro\nD.\u00aa Ana de Ordanza Hontanilla (has ta diciembre de 2020)\nD.\u00aa Samantha Vargas Pirela\nCENTROS E INSTITUTOS DE INVESTIGACI\u00d3N  \nINSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS. POLO EUROPEO/CENTRO \nDE EXCELENCIA JEAN MONNET \nP\nresidente  \nD.M\narcelino Oreja AguirreD\nirector  \nD.J\nos\u00e9 M.\u00aa Beneyto P\u00e9rez\nS\nubdirectora  \nD.\u00aa Bel\u00e9n Becerril Atienza\nC\noordinador del Centro de Pol\u00edtica de la Competencia  \nD.J\ner\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas\nS\necretaria Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Olga Cabello Garrido\nI\nnvestigadores y Ayudantes de investigac i\u00f3n \nD.\u00aa Marta Lya Martini Brice\u00f1o\nD.\u00aa Alexandra DumitrascuD.\u00aa Sandra Galimberti D\u00edaz -Faes\nD.\u00aa Eva P\u00e9rez Vidal\nD.\u00aa Loreto Mach\u00e9s Bl\u00e1zquez\nS\necretar\u00eda  \nD.\u00aa Elisa Algora Mart\u00edn -Lunas\nD.\u00aa Raquel Laura Palomares Fortes\nINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA DEMOCRACIA  \nP\nresidente y Director del Aula Pol\u00edtica  \nD.J\nos\u00e9 Manuel Otero Novas\nD\nirector  \nD.P\nablo Gonz\u00e1lez Pola de la Granja\nC\nentro de Econom\u00eda, Pol\u00edtica y Regulaci\u00f3n \nD.J\navier Morillas G\u00f3mez (Director)\nD.G\nonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta (Secretario Acad\u00e9mico)\nC\nentro de Estudios de la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica Espa\u00f1ola  \nD.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Lago \u00c1vila\nC\n\u00e1tedra Alexis de Tocqueville  \nD.D\nalmacio Negro Pav\u00f3n (Director)\nO\nbservatorio para el estudio de la Informaci\u00f3n Religiosa  \nD.G\nabriel Gald\u00f3n L\u00f3pez (Director)\nD.Fer\nnando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Secretario Acad\u00e9mico)\nS\necretar\u00eda  \nD.\u00aa Aurora \u00c1lvarez ArcasINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA FAMILIA  \nP\nresidente  \nD.J\nos\u00e9 Luis P\u00e9rez de Ayala y L\u00f3pez de Ayala\nD\nirector a \nD.\u00aa Carmen  Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a Cantero\nS\necretaria Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo\nI\nnvestigadores  \nD.\u00aa M.\u00aa Teresa D\u00edaz T\u00e1rtalo (Centro de Estudios del Menor)\nD.\u00aa Elena Cebri\u00e1n Guinovart (Familia y Medios de Comunicaci\u00f3n)\nD.Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  (Familia y Mayores)\nD.G\nonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta (Familia y Educaci\u00f3n)\nD.\u00aa Ca rmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo (Familia e Ideolog\u00eda de G\u00e9nero)\nD.\u00aa Cristina Velasco Vega (Familia y Mayores)\nD.\u00aa Luc\u00eda Vallejo Rodr\u00edguez (Ayudante de Investigaci\u00f3n)\nD\nirectoras del Curso Experto en Intervenci\u00f3n Diaria en el Cuidado de Personas con \nAlzheimer  \nDra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda  \nDra. D.\u00aa Gema P\u00e9rez Rojo  \nS\nervicio de Terapia Familiar  \nDr. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  Dra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda Dra. D.\u00aa Cristina Velasco  \nS\necretar\u00eda  \nD.\u00aa Maite G\u00f3mez L\u00f3pez\nINSTITUTO DE ESTUDIOS HIST\u00d3RICOS  \nD\nirector \nD.A\nlfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera\nS\necretario \nD.Lui\ns E. Togores S\u00e1nchez\nC\noordinador  \nD.E\nduardo de Mesa Gallego\nINSTITUTO DE HUMANIDADES \u00c1NGEL AYALA  \nD\nirector  \nD.Manuel Bustos Rodr\u00edguez\nS\necretario General  \nD.J\nuan Ignacio Grande Aranda \nVicesecretario General  \nD. Fernando Ariza Gonz\u00e1lez  \n \nSecretar\u00eda  \nD.\u00aa Aurora \u00c1lvarez Arcas  \n \nINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LAS ADICCIONES  \n Director  \nD. Luis Fernando Alguacil Merino \n \nSecretario  \nD. Antonio Pi\u00f1as Mesa \n \nINSTITUTO DE ALIMENTACI\u00d3N Y SOCIEDAD (IAS -CEU)  \n \nDirector  \nD. Gregorio Varela Moreiras  \n Secretaria  \nD.\u00aa Teresa Partearroyo Cediel  \n \nCEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO (CEINDO)  \n \nDirectora  \nD.\u00aa Coral Barbas Arribas  \n \nSecretaria Acad\u00e9mica \nD.\u00aa Marta Viana Arribas  \n \nSecretar\u00eda:  \nMiguel R\u00e1bano Pablos  \n \nCoordinadores de programas  \nD. Pablo Campos Calvo- Sotelo \nD.\u00aa Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \nD.\u00aa Isabel Guill\u00e9n Salazar  \nD. Luis N\u00fa\u00f1ez Ladev\u00e9ze  \nD. Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo \nD.\u00aa Beatriz Pascual Teresa- Fern\u00e1ndez  \n \nComisiones acad\u00e9micas \nCiencias y Tecnolog\u00eda de la Salud  \nCoordinador: D.\u00aa Beat riz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez  \nCoordinador Adjunto: D. Juan Manuel Corpa Arenas  \nSecretaria: D.\u00aa Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \n \nComposici\u00f3n, Histori a y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  \nCoordinador: D. Pablo Campos Cal vo-Sotelo  \nCoordinador Adjunto: D. Bartolom\u00e9 Serra Soriano  Secretario: D. Juan Manuel Ros Garc\u00eda \nComunicaci\u00f3n Social  \nCoordinador: D. Luis N\u00fa\u00f1ez Ladaveze  \nCoordinador Adjunto: D.\u00aa M.\u00aa Teresa Mercado S\u00e1ez  \nCoordinador Adjunto: D.\u00aa Ana Beriain Ba\u00f1ares  \nSecretario: D.\u00aa Tamara V\u00e1zquez Barrio \nD\nerecho y Econom\u00eda \nCoordinador: D.\u00aa Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \nCoordinador Adjunto: D. Pablo Nuevo L\u00f3pez  \nCoordinador Adjunto: D.\u00aa Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez \nSecretario: D. Gabriel G\u00e9rez Kraemer  \nM\nedicina Traslacional  \nCoordinador: D.\u00aa Isabel Guill\u00e9n Salazar  \nCoordinador Adjunto: D. Emiliano Calvo Aller  \nCoordinador Adjunto: D. Ma rt\u00edn F. Echavarr\u00eda \nSecretario: D. Jos\u00e9 Luis Lavandera D\u00edaz  \nH\numanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo \nCoordinador: D. Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo  \nCoordinador Adjunto: D. Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda  \nCoordinador Adjunto: D. Emilio Callado Estela Secretari a: D.\u00aa Cristina Barreiro Gordillo  \nPOLICL\u00cdNICA UNIVERSITARIA CEU  \nD\nirector a \nD.\u00aa Alicia Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez\nINSTITUTO DE MEDICINA MOLECULAR APLICADA (IMMA)  \nD\nirector  \nD.D\nomingo Barber Hern\u00e1ndez\nR\nesponsable de Laboratorios  \nD.\u00aa Paloma Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez\nCENTRO DE METABOL\u00d3MICA Y BIOAN\u00c1LISIS (CEMBIO)  \nD\nirectora  \nD.\u00aa Coral Barbas Arribas\nCAMPUS VIRTUAL  \nD\n.J\nos\u00e9 Miguel C\u00e1rdenas Rebollo (Responsable)\nD.J\nos\u00e9 Miguel Herrero Perdiguero (Equipo T\u00e9cnico eLearning)\nD.\u00aa Eva Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez  (Equipo T\u00e9cnico eL earning)\nD. \u00d3scar Esteban de Mingo  (Equipo T\u00e9cnico eLearning)0 ENSE\u00d1ANZAS: \n\uf0b7Centros y Titulaciones\nCENTROS  \nF\nACULTAD DE DERECHO  \nFACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  \nFACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N \nFACULTAD DE MEDICINA  \nFACULTAD DE FARMACIA  \nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  \nINSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS  \nCEINDO ( Escuela Internacional de Doctorado de las tres Universidades CEU: San Pablo \nde Madrid, Abat Oliba de Barcelona y Cardenal Herrera de Valencia)  \nOFERTA ACAD\u00c9MICA  \nGRADOS  \nFACULTAD DE DERECHO  \nG\nrados  \nGrado en Derecho  \nGrado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad  \nGrado en Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea  \nGrados Simult\u00e1neos  \nDerecho + Periodismo  \nDerecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas de la Seguridad Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nDerecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea  \nDerecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nDerecho + T\u00edtulo Propio Jur\u00eddico- Comunitario y Abogac\u00eda Internacional - movilidad \ninternacional en Europa  \nDerecho + T\u00edtulo Propio en Derecho Digital e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica  \nT\u00edtul os Propios, cursos de especializaci\u00f3n  \nDerecho de Familia y Sucesiones  \nDetective Privado \nDirecci\u00f3n de Seguridad Privada  \nDerecho Digital e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica  \nPlanificaci\u00f3n Patrimonial Familiar y Derecho de Familia y Empresa Familiar  \nJur\u00eddico Comunitario y Abogac\u00eda Internacional  \nFACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  \nG\nrados  \nGrado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nGrado en Econom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas o Menci\u00f3n Negocios Internacionales)  \nGrado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  \nGrado en Inteligencia de Negocios  \nGrados Simult\u00e1neos  \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas+ Marketing y Gesti\u00f3n Comercial   \nDerecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nPublicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Marketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital  \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (menci\u00f3n Finanzas -Menci\u00f3n \nNegocios Internacionales)  Farmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nIngenier\u00eda en Sistemas de Informaci\u00f3n + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nInteligencia de Negocios + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nInteligencia de Negocios + Econom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas)  \nEconom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas o Menci\u00f3n Negocios Internacionales) + ADE  \nEconom\u00eda (Menci\u00f3n Negocios Internacionales) + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n \nEuropea \nT\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n  \nAutoprotecci\u00f3n y Seguridad Inform\u00e1tica  \nCobertura de Riesgos en los Mercados  Financieros  \nComunicaci\u00f3n Digital y Redes Sociales  \nDesaf\u00edos Econ\u00f3micos, \u00c9ticos y Sociales de la Transformaci\u00f3n Digital  \nExperto en An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Riesgos  \nMarketing Digital  \nMercados Financieros Internacionales con Bloomberg \nPr\u00e1ctica Financiera Empresarial \nFACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N  \nG\nrados  \nGrado en Periodismo  \nGrado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual  \nGrado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nGrado en Comunicaci\u00f3n Digital Grado en Humanidades  \nGrado en Historia  \nGrado en Historia del Arte Grados Simult\u00e1neos  \nComunicaci\u00f3n Audiovisual  + Periodismo  \nPeriodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nPeriodismo + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea \nComunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nComuni caci\u00f3n Digital + Periodismo  \nComunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual  \nComunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nDerecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nPublicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  \nHistoria + Historia del Arte  \nHistoria + Periodismo  \nHumanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual  \nHumanidades + Comunic aci\u00f3n Digital  \nHumanidades + Periodismo  \nHumanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nDerecho + Periodismo  \nMarketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital  \nT\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n  \nGesti\u00f3n de Televi si\u00f3n Digital y Contenidos Audiovisuales (AMC)  \nPeriodismo Especializado en Deporte MARCA  \nVerificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos (Newtral)  \nFACULTAD DE MEDICINA  \nG\nrados  \nGrado en Medicina  Grado en Enfermer\u00eda Grado en Fisioterapia  \nGrado en Gen\u00e9tica \nGrado en Odontolog\u00eda \nGrado en Psicolog\u00eda  T\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n  \nAbordaje Interdisciplinar del Paciente con Lesi\u00f3n Neurol\u00f3gica  \nEjercicio terap\u00e9utico en patolog\u00eda m\u00fasculo- esquel\u00e9tica  \nEndodoncia Evaluaci\u00f3n y Abordaje Terap\u00e9utico de la Extremidad Superior afecta en Pediatr\u00eda: terapia \nrestrictiva y terapia bimanual \nFisioterapia Deportiva  \nHabilidades interpersonales y profesionales  para ciencias de la salud  \nHabilidades de Comunicaci\u00f3n Cl\u00ednica  \nPilates Suelo, Accesorios y su Aplicaci\u00f3n Cl\u00ednica en Fisioterapia  \nPr\u00f3tesis Avanzada Punci\u00f3n Seca en el Tratamiento de los Puntos Gatillo Miofasciales  \nRestauradora basada en Nuevas Tecnolog\u00edas  \nT\u00e9cnicas Quir\u00fargicas en la Cavidad Oral Terapia Manual Avanzada \nFACULTAD DE FARMACIA  \nG\nrados  \nGrado en Farmacia Grado en Biotecnolog\u00eda Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica  \nGrado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (itinerario para Farmac\u00e9uticos)   \nGrado en \u00d3ptica y Optometr\u00eda  \nGrados Simult\u00e1neos  \nFarmacia + Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica  \nFarmacia + \u00d3ptica y Optometr\u00eda  \nFarmacia + Biotecnolog\u00eda \nFarmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \nT\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n  \nGesti\u00f3n de las Epidemias y Bioseguridad Evaluaci\u00f3n de la Seguridad y Expediente de Informaci\u00f3n del Producto Cosm\u00e9tico  \nFormaci\u00f3n Continua para Farmac\u00e9uticos en Nutrici\u00f3n en la Comunidad  \nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  \nGrados \nGrado en Arquitectura (espa\u00f1ol e ingl\u00e9s)\nGrado en Arquitectura + M\u00e1ster P ropio en Dise\u00f1o de Interiores \nGrado en Ingenier\u00ed a de Sistemas de Informaci\u00f3n  \nGrado en Ingenier\u00ed a de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n  \nGrado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  \nGrados S imult\u00e1neos \nIngenier\u00eda de Sistemas d e Telecomunicaci\u00f3n + I ngenier\u00ed a Biom\u00e9dica  \nIngenier\u00eda en Sistemas d e Informaci\u00f3n + A dministraci\u00f3n y D irecci\u00f3n de E mpresas \nIngenier\u00eda de Sistemas d e Telecomunicaci \u00f3n + Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n \nT\u00edtulos Propios, cur sos de especializaci\u00f3n \nBuilding I nformation Modeling ( BIM) \nCisco  CCNA \nConsultor en A ccesibilidad Universal \nDesarrollo de Aplicaciones de Asistencia de V oz basa das en Amazon Alexa Eficiencia Energ\u00e9tica y Sostenibilidad  \nFabricaci\u00f3n Digital para la Arquitectura  \nImprovisaci\u00f3n Aplicada a Proyectos T\u00e9cnicos  \nRealidad Virtual para videojuegos y experiencias int eractivas  \nSom\u00e1tica Aplicada a la Arquitectura y el Paisaje  \nM\u00c1STERES  UNIVERSITARIOS Y PROPIOS  \nM\u00e1ster Propio en Creatividad Publicitaria e Innovaci\u00f3n con Publicis  \nM\u00e1ster Propio en Endodoncia y Restauradora Dental Avanzada  \nM\u00e1ster Propio en Dise\u00f1o de Inter iores  \nM\u00e1ster Propio en I nteligencia Artificial y Sistemas Inteligentes  \nM\u00e1ster Propio in International Business Law  \nM\u00e1ster Propio en Marketing Digital y Redes Sociales  \nM\u00e1ster Propio en Ortodoncia Multidisciplinar Avanzada  \nM\u00e1ster Propio en Ortodoncia y Or topedia Dentomaxilar   \nM\u00e1ster Propio en Periodismo Especializado en Deporte (presencial y online)  \nM\u00e1ster Propio en Periodismo (en colaboraci\u00f3n con El Mundo)  \nM\u00e1ster Propio en V aloraci\u00f3n da\u00f1o corporal, pericia m\u00e9dica y resoluci\u00f3n extrajudicial de \nconflictos  de responsabilidad sanitaria  \nM\u00e1ster Propio en Verificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos  \nM\u00e1ster Universitario en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado  \nM\u00e1ster Universitario en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica -Farmacia Asistencial  \nM\u00e1ster Universitario en  Auditor\u00eda de Cuentas  (en extinci\u00f3n)  \nM\u00e1ster Universitario en Bio\u00e9tica y Formaci\u00f3n (en colaboraci\u00f3n con la UCAV)  \nM\u00e1ster Universitario en Biomec\u00e1nica Deportiva  \nM\u00e1ster Universitario en Ciencias Actuariales y Financieras (en extinci\u00f3n)  \nM\u00e1ster Universitario en  Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza  \nM\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional  \nM\u00e1ster Universitario en Derecho Sanitario  \nM\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos  por UCM , UAH  y USP-CEU  \nM\u00e1ster Universitario en Disfunci\u00f3n C raneomandibular y Dolor Orofacial   \nM\u00e1ster Universitario en Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica  \nM\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios  \nM\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias, Eme rgencias y Transporte Sanitario  \nM\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Neonatal Intrahospitalaria  \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia en Pediatr\u00eda  \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia Invasiva  \nM\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n para Profesor de  Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria \ny Bachillerato (presencial y semipresencial)    \nM\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n Administrativa  \nM\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de  la Salud  (ASEBIO)  \nM\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea  \nM\u00e1ster Universitario en Humanidades Digitales  (en extinci\u00f3n)  \nM\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda  \nM\u00e1ster Universitario en Medicina Regenerativa y Terapia s Avanzadas  \nM\u00e1ster U niversitario en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios  \nM\u00e1ster Universitario en Periodismo Cultural  \nM\u00e1ster Univ ersitario en Periodoncia M\u00e9dico -Quir\u00fargica  (en extinci\u00f3n)  \nM\u00e1ster Universitario en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Infor maci\u00f3n  \nM\u00e1ster Universitario en Psicolog\u00eda General Sanitaria   \nM\u00e1ster Universitario en Radio  \nM\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales  \nM\u00e1ster Universitario en Relaciones P\u00fablicas y Organizaci\u00f3n de Eventos   M\u00e1ster Universitario en Trade Marketing y Comercio Electr\u00f3nico  (en extinci\u00f3n)  \nM\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea  \nM\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes  \n \nDOCTORADOS  \n \nProgram as para las Universidades CEU:  San Pablo, Cardenal Herrera y Abat Oliba  \nCiencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nComposici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  \nComunicaci\u00f3n Social  \nDerecho y Econom\u00eda  \nMedicina Traslacional  \nHumanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  \n \nPROGRAMAS INTERNACIONALES  (GLOBAL CAMPUS)  \n \n\u2022 Premium International Bilingual  Programs (IBP): permiten realizar parte de \nestudios en Madrid, viajar a Estados Unidos integr\u00e1ndose en un campus \ninternacional y obtener una certificaci\u00f3n acad\u00e9mica de universidades americanas \nde prestigio ubicadas en Chicago, Boston, Nueva York o Los \u00c1ng eles.  \n\u2022 International Online Programs (IOP), para mejorar formaci\u00f3n acad\u00e9mica en una \nuniversidad americana de primer nivel, de manera 100 % online, de forma c\u00f3moda \ny flexible, y desarrollando las competencias necesarias para un mercado laboral \nglobal y digit al. \n\u2022 International Professional Programs (IPP ): acercan a la experiencia de una \nprofesi\u00f3n de perfil global e internacional, de la mano de instituciones de prestigio \nmundial, para proyectar un futuro profesional.  \n\u2022 Erasmus y otros programas  \n \nOTROS ESTUDIOS  \n \n\u2022 Summer University , durante los meses de junio y julio,  cursos abiertos a todos los \nuniversitarios y personas interesadas , de ciencias de la salud, ciencias \necon\u00f3micas y empresariales, ingenier\u00eda y arquitectura y multidisciplinar  \n\u2022 Winter University , durante l os meses de enero y febrero  sobre  artes y \nhumanidades , ciencias de la salud / artes y humanidades , ciencias de la salud, \nciencias sociales y jur\u00eddicas , ciencias sociales y jur\u00eddicas / ciencias econ\u00f3micas y \nempresariales , ciencias de la comunicaci\u00f3n / arte y humanidades , ciencias de la \ncomunicaci\u00f3n / ciencias de la salud, multidisciplinar  e idiomas . \n\u2022 Center for Study Abroad  (cursos semestrales, anuales y de verano, en las \u00e1reas \nde comunicaci\u00f3n y humanidades , ciencias sociales y jur\u00eddicas,  negocios, \ntecnolog\u00eda y ciencias de la salud)  \n\u2022 Centro de Idiomas (cursos de ingl\u00e9s y franc\u00e9s, de preparaci\u00f3n TOEFL ITP y \nTOEFL iBT , de espa\u00f1ol como lengua extranjera, de Diploma de Espa\u00f1ol como \nLengua Extranjera- DELE)  \n\u2022 Curso Cero  \n\u2022 Innovati on & Week & Business Competition  \n\u2022 Cursos del Campus Virtual  \n \n 0 \n  \n \n \nALUMNOS : \n\u2022 Matriculados  \n\u2022 Egresados  \n\u2022 Ayudas al estudio  \n\u2022 Alumni  \n \nAlumnos matriculados en ense\u00f1anzas oficiales de Grado , PCEO  y M\u00e1ster  \nUniv ersitario : N.\u00ba \nGrado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  (Plan 2009)  384 \nGrado en Arquitectura  (Plan 2010)  314 \nGrado en Biotecnolog\u00eda  (Plan 2011)  163 \nGrado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad  (Plan 2017 ) 74 \nGrado en Ciencias Cr iminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2020)  3 \nGrado en Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009)  2 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual  (Plan 2009)  31 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019)  26 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2012)  11 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2019)  20 \nGrado en Derecho  (Plan 2009)  109 \nGrado en Derecho (Plan 2018)  227 \nGrado en Econom\u00eda  (Plan 2013)  138 \nGrado en Econom\u00eda y Finanzas (Plan 2011)  3 \nGrado en Enfermer\u00eda  (Plan 2015)  300 \nGrado en Farmacia  (Plan 2009)  312 \nGrado en Fisioterapia  (Plan 2014)  303 \nGrado en Gen\u00e9tica  (Plan 2017)  108 \nGrado en Historia  (Plan 2009)  12 \nGrado en Historia del Arte  (Plan 2009)  10 \nGrado en Humanidades  (Plan 2009)  9 \nGrado en Humanidades (Plan 2019)  8 \nGrado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  (Plan 2013)  140 \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n  (Plan 2010)  52 \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n  (Plan 2010)  41 \nGrado en Inteligencia de Negocios  (Plan 2017)  49 \nGrado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  (Plan 2009)  82 \nGrado en Medicina  (Plan 2013)  999 \nGrado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica  (Plan 2009)  2 \nGrado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2019)  145 \nGrado en Odontolog\u00eda  (Plan 2014)  563 \nGrado en \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda  (Plan 2009)  71 \nGrado en Periodismo  (Plan 2009)  35 \nGrado en Periodismo (Plan 2019)  20 \nGrado en Psicolog\u00eda  (Plan 2010)  200 \nGrado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  (Plan 2009)  72 \nGrado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  67 \nGrado en Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea  (Plan 2017)  57 \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (Plan 2014)  14 \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan \n2009)  499 \nComunicaci\u00f3n Audiovisual  + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  56 \nComunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  23 \nComunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2012)  23 \nComunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019)  8 \nComunicaci\u00f3n Digital + Periodismo (Plan 2012)  28 \nComunicaci\u00f3n Digital + Periodismo (Plan 2019)  18 \nComunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2012)  67 Comunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  57 \nDerecho +  Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009)  52 \nDerecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2018)  105 \nDerecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2009)  21 \nDerecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2017)  26 \nDerecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2018)  82 \nDerecho + Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009)  10 \nDerecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2017)  31 \nDerecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2018)  151 \nDerecho + Periodismo (Plan 2009)  30 \nDerecho + Periodismo (Plan 2018)  11 \nDerecho + Periodismo (Plan 2019)  10 \nDerecho + Publicidad y Relaciones P\u00fabicas (Plan 2018)  6 \nDerecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  14 \nDerecho +  Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  11 \nEconom\u00eda + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2016)  104 \nEconom\u00eda + Periodismo (Plan 2016)  2 \nEconom\u00eda + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2019)  34 \nFarmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2014)  50 \nFarmacia + Biotecnolog\u00eda (Plan 2011)  200 \nFarmacia + Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2019)  45 \nFarmacia + \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda (Plan 2009)  13 \nHistoria + Historia del Arte (Plan 2009)  22 \nHistoria +  Periodismo (Plan 2013)  4 \nHistoria + Periodismo (Plan 2019)  3 \nHumanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009)  7 \nHumanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019)  4 \nHumanidades + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016)  6 \nHumanidades + Comunicaci\u00f3n Digital  (Plan 2019)  4 \nHumanidades + Periodismo (Plan 2009)  8 \nHumanidades + Periodismo (Plan 2019)  2 \nHumanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  2 \nHumanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  4 \nIngenier\u00eda Biom\u00e9dica +  Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2013)  34 \nIngenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de \nEmpresas  43 \nIngenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n + Ingenier\u00eda en Sistemas de \nInformaci\u00f3n  9 \nInteligencia de Negocios y  Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2018)  58 \nInteligencia de Negocios + Econom\u00eda (Plan 2019)  21 \nMarketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016)  35 \nPeriodismo + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009)  71 \nPeriodismo + Comunicaci\u00f3n  Audiovisual (Plan 2019)  29 \nPeriodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  36 \nPeriodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019)  13 \nPeriodismo + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2019)  8 \nPublicidad y Relaciones P\u00fablicas  + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2009)  88 \nPublicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2019)  50 \nM\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado  43 \nM\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012)  55 M\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012) + TP + \nProtecci\u00f3n de Datos  4 \nM\u00e1ster Univ. en Auditor\u00eda de Cuentas (Plan 2015)  430 \nM\u00e1ster Univ. en Biomec\u00e1nica Deportiva (Plan 2020)  10 \nM\u00e1ster Univ. en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda (Plan 2010)  14 \nM\u00e1ster Univ. en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza (Plan 2012)  10 \nM\u00e1ster Univ. en Descubrimiento de F\u00e1rmacos (Plan 2013)  15 \nMaster Univ . en Disfunci\u00f3n Craneomandibular y Dolor Orofacial                                                          17 \nM\u00e1ster Univ . en Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica (Plan \n2010)  19 \nM\u00e1ster Univ. en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios \n(Plan 2010)  20 \nM\u00e1ster Univ. en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transporte Sanitario \n(Plan 2020)  17 \nM\u00e1ster Univ. en Fisioterapia en Pediatr\u00eda (Plan 2020)  24 \nM\u00e1ster Univ. en Fisioterapia Invasiva (Plan 2014)  19 \nM\u00e1ster Univ. en Formaci\u00f3n para Profesor de ESO y Bachillerato     163 \nM\u00e1ster Univ. en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de  la Salud  (plan 2015)  28 \nM\u00e1ster Univ. en Historia Contempor\u00e1nea  11 \nM\u00e1ster Univ. en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica (Plan 2017)  12 \nM\u00e1ster Univ. en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda (Plan 2010)  2 \nM\u00e1ster Univ.  en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda (Plan 2020)  8 \nM\u00e1ster Univ. en Medicina Regenerativa y Terapias Avanzadas (Plan 2019)  8 \nM\u00e1ster Univ. en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios (Plan 2013)  18 \nM\u00e1ster Univ. en Periodismo Cultural (Plan 2010)  7 \nM\u00e1ster Univ. en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n \n(Plan 2012)  14 \nM\u00e1ster Univ. en Psicolog\u00eda General Sanitaria (Plan 2014)  59 \nM\u00e1ster Univ. en Radio (Plan 2010)  27 \nM\u00e1ster Univ. en Relaciones Internacionales (Plan 2010)  23 \nMaster Universitario en Uni\u00f3n Europea (Plan 2010)  14 \nM\u00e1ster Univ. en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes (Plan 2011)  112 \nTOTAL  8.733 \n \n \nAlumnos matriculados en ense\u00f1anzas oficiales de Doctorado:  N.\u00ba \nCEINDO \u2013 CEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO   \nCiencia y Tecnolog\u00eda  de la Salud  55 \nComposici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  24 \nComunicaci\u00f3n Social  46 \nDerecho y Econom\u00eda  90 \nMedicina Traslacional  30 \nHumanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  91 \nTOTAL  336 \n  \n \n \n \n 1148\n1871\n661\n10441180279237Alumnos por centros\nDerecho Econ\u00f3micas Polit\u00e9cnica Farmacia Humanidades Medicina Instituto\n1202336Alumnos de m\u00e1steres y doctorados\nM\u00e1steres Doctorado CEINDOAlumnos egresados  en ense\u00f1anzas oficiales de  Grado  y PCEO , curso 20 20-\n2021: (a jul io de 20 21) N.\u00ba \n  \nFacultad de Derecho  180 \nGrado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad  (Plan 2010)  19 \nGrado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2017)  9 \nGrado en Ciencias Pol\u00edticas  (Plan 2009)  5 \nDerecho (Plan 2009) + TP Jur\u00eddico -Comunitario  117 \nDerecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009)  4 \nDerecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2009)  13 \nDerecho + Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009)  4 \nDerecho + Periodismo (Plan 2009)  7 \nDerecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  2 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  352 \nGrado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  (Plan 2009)  136 \nGrado en Econom\u00eda (Plan 2013)  43 \nGrado en Econom\u00eda  y Finanzas (Plan 2011)  3 \nGrado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  (Plan 2009) + MP en Marketing Digital \ny Redes Sociales  84 \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing (Plan 2009)  64 \nAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (Plan 2014)  5 \nEconom\u00eda + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2016)  15 \nEconom\u00eda + Periodismo (Plan 2016)  1 \nMarketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016)  1 \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  345 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual  (Plan 2009)  44 \nGrado en Comunicaci\u00f3n Digital  (Plan 2012)  33 \nGrado en Historia  (Plan 2009)  7 \nGrado en Historia del Arte  (Plan 2009)  4 \nGrado en Humanidades  (Plan 2009)  11 \nGrado en Periodismo  (Plan 2009)  58 \nGrado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  (Plan 2009)  87 \nComunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009)  14 \nComunicaci\u00f3n Digital + Com unicaci\u00f3n  Audiovisual  (Plan 2012)  4 \nComunicaci\u00f3n D igital +  Periodismo (Plan 2012)  10 \nComunicaci\u00f3n Digital + Publi cidad  y Rel aciones  P\u00fablicas (Plan 2012)  18 \nHistoria + Historia del Arte (Plan 2009)  7 \nHistoria + Periodismo (Plan 2013)  3 \nHumanidades + Com unicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009)  2 \nHumanidades + Periodismo (Plan 2009)  1 \nHumanidades + Publi cidad y Rel aciones  P\u00fablicas (Plan 2009)  1 \nPeriodismo + Comun icaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009)  20 \nPeriodismo + Publicidad y Rel aciones  P\u00fablicas (Plan 2009)  7 \nPublicidad y Rel aciones  P\u00fablicas y Marketing (Plan 2009)  14 \nFacultad de Medicina  306 \nGrado en Enfermer\u00eda  (Plan 2015)  48 \nGrado en Gen\u00e9tica  (Plan 2017)  9 \nGrado en Odontolog\u00eda  (Plan 2014)  18 \nGrado en Medicina  (Plan 2013)  140 \nGrado en Fisioterapia  (Plan 2014)  57 \nGrado en Psicolog\u00eda  (Plan 2010)  34 \nFacultad de Farmacia  117 \nGrado en Farmacia  (Plan 2009)  22 \nGrado en Biotecnolog\u00eda  (Plan 2011)  19 Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica  (Plan 2029)  35 \nGrado en \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda  (Plan 2009)  29 \nFarmacia + Biotecnolog\u00eda (Plan 2011)  12 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  56 \nGrado en Arquitectura (Plan 2010) + MP en Dise\u00f1o de Interiores  19 \nGrado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  (Plan 2013)  26 \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n  (Plan 2010)  1 \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n  (Plan 2010)  7 \nIngenier\u00eda Biom\u00e9dica + Ingenier\u00eda en Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2013)  1 \nIngenier\u00eda en Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n + Ingenier\u00eda en Sistemas de \nInformaci\u00f3n (Plan 2015)  2 \nTOTAL  1.356 \n \n \n \n \nAlumnos egresados en ense\u00f1anzas oficiales de M\u00e1ster  Universitario , curso \n2020- 2021: (a septiembre de 202 1) \n N.\u00ba \n \nM\u00e1ster Universitario en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012)  42 \nM\u00e1ster Universitario en Auditor\u00ed a de Cuentas (Plan 2015)  165 \nM\u00e1ster Universitario en Biomec\u00e1nica Deportiva  9 \nM\u00e1ster Universitario en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda  (Plan 2010)  14 \nM\u00e1ster Universitario en  Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza  (Plan 2012)  10 \nM\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos  (Plan 2013)  11 \nM\u00e1ster  Universitario en D isfunci\u00f3n Craneomandibular y Dolor Orofacial  17 \nM\u00e1ster Universitario en Electrofisiolog\u00eda Cardiaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica  \n(Plan 2020)  19 \nM\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos \nIntrahospitalarios  (Plan 2020)  20 \nM\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transporte \nSanitario  17 \nM\u00e1ster Universit ario en Fisioterapia en Pediatr\u00eda  23 \nM\u00e1ster Universitario en Fisioterapia Invasiva  (Plan 2014)  14 \nM\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n para Profesor de ESO y Bachillerato  147 \nM\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud  (Plan \n2015)  0 180\n352\n34530611756Alumnos egresados de Grado y PCEO, \ncurso 2020- 2021, por Centros\nDerecho\nEcon\u00f3micas\nHumanidades\nMedicina\nFarmacia\nEPSM\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea  9 \nM\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  (Plan 2017)  2 \nM\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda  8 \nM\u00e1ster Universitario en Medicina Regenerativa y Terapias Avanzadas  (Plan \n2015)  8 \nM\u00e1ster Universitario en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios  (Plan \n2013)  16 \nM\u00e1ster Universitario en Periodismo Cultural (Plan 2010)  7 \nM\u00e1ster Universitario en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la \nInformaci\u00f3n  (Plan 2012)  16 \nM\u00e1ster Universitario en Psicolog\u00eda General Sanitaria  23 \nM\u00e1ster Universitario en Radio  (Plan 2010)  27 \nM\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (Plan 2010)  22 \nM\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea  (Plan 2010)  13 \nM\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes  (Plan 2011)  55 \nTOTAL  714 \n \nDoctorado, tesis le\u00eddas, curso 2020- 2021: (a jul io de 2020 ) TOTAL  \nTESIS LE\u00cdDAS  46 \nCiencia y Tecnolog\u00eda de la Salud  9 \nComposici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  3 \nComunicaci\u00f3n Social  6 \nDerecho y Econom\u00eda  12 \nHumanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  4 \nMedicina Traslacional  12 \n \n 135671446Alumnos egresados curso 2020 -2021, por estudios oficiales\nGrado M\u00e1ster Universitario DoctoradoAYUDAS AL ESTUDIO  \n \nLa Universidad CEU San Pablo, consciente de sus fines ben\u00e9fico- docentes y sociales, \nfacilita el acceso a los estudios a alumnos, teniendo en cuenta su adecuado rendimiento \nacad\u00e9mico, as\u00ed como la situaci\u00f3n socio- econ\u00f3mica y familiar del solicitante. Una Comisi\u00f3n \natiende las solicitudes y distribuye las ayudas, seg\u00fan las necesidades y circunstancias de \ncada alumno peticionario. Nuestra Universidad es la entidad privada que m\u00e1s inversi\u00f3n \nrealiza en becas en toda Espa\u00f1a. Con una clara visi\u00f3n cristiana, nuestro objetivo es que \nning\u00fan alumno se quede sin cursar carrera por motivos econ\u00f3micos.  \n \nBecas y Ayudas al Estudio de car\u00e1cter p\u00fablico y privado: los alumnos pueden solicitar \nbecas y ayudas al estudio convocadas por el Estado por Real Decreto 1721/2007, de 21 \nde diciembre, y por la Orden Ministerial que el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n \nProfesional (MEFP) publica cada curso. Igualmente, pueden solicitar las convocadas por \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades P\u00fabl icas y Privadas .  \n \nAyudas ben\u00e9fico- docentes al estudio: La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU, \nentidad titular de la Universidad San Pablo- CEU, consciente de sus fines de inter\u00e9s general \nben\u00e9fico- docente y sociales, facilita el acceso a los estudios impartidos en la Universidad \na los alumnos. Una Comisi\u00f3n de Ayudas Ben\u00e9fico -Docentes al Estudio, designada al \nefecto, atiende las solicitudes presentadas y distribuye las ayudas, seg\u00fan las necesidades y circunstancias de cada alumno peticionario.  \n \nAyudas E xtraordinarias:  La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU, consciente de las \ndificultades econ\u00f3micas que muchas familias est\u00e1n padeciendo como consecuencia de la crisis sanitaria provocada por el COVID -19, acord\u00f3 recientemente incrementar las ayudas \nal estudio y becas. El objetivo es estar cerca y ayudar a las familias de nuestros alumnos y de nuestros futuros alumnos, para que no renuncien a que sus hijos sean estudiantes del \nCEU por raz\u00f3n de las dificultades econ\u00f3micas que puedan estar atravesando. Para la \nFundaci\u00f3n, se trata de un esfuerzo propio de su misi\u00f3n principal .   \n \nAyudas a Familias Numerosas:  La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU ha aprobado \nuna nueva ayuda, articulada dentro de las ayudas ben\u00e9fico -docentes para dar facilidades \na las familias numerosas . La dotaci\u00f3n de la ayuda es la misma para todas las titulaciones: \nprimer hijo 300 \u20ac, segundo hijo 450  \u20ac, tercer hijo y siguientes 600  \u20ac.   \n \nPr\u00e9stamos y Seguros: adem\u00e1s de los pr\u00e9stamos y ayudas facilitados por las \nadministraciones p\u00fablicas, en la Universidad contamos con el apoyo del Banco Santander. \nA todos los alumnos matriculados en cualquier grado se les suscribe gratuitamente un \nseguro de continuidad de estudios para garantizar su finalizaci\u00f3n en caso de fallecimiento \ndel padre, madre o tutor  legal responsable del pago de los honorarios de la ense\u00f1anza.   \n \nPremios al Talento:  \n \n\u2022 Premio \u00c1ngel Herrera: anualmente al mejor alumno que termina sus estudios en la \nUniversidad.  \n \n\u2022 XX Premio extraordinario fin de carrera: al mejor alumno que termina sus estudi os \nen cada uno de los grados . \n \nBecas  de estudios universitarios y canto:  para dotar al Coro de la Universidad  de un \ngrupo permanente de cantantes que reciben una beca con el compromiso de participar en \ntodos los ensayos y actos en que la presencia del Coro sea requerida, as\u00ed como tambi\u00e9n \nen otros compromisos art\u00edsticos vinculados con la actividad propia del Coro. Los \nestudiantes seleccionados pueden, adem\u00e1s, continuar desarrollando sus conocimientos musicales y vocales dentro del Coro, agrupaci\u00f3n con una larga trayectoria e importantes \nresultados art\u00edsticos y musicales dentro y fuera de Espa\u00f1a.  \n \nBecas CEU Merit : en varias modalidades:  \n \n- Merit Program  65 para alumnos cuya media entre los cursos 3.\u00ba y 4.\u00ba de ESO y \nBachillerato sea igual o superior a 7. Suponen el 65% del importe de honorarios \nense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n en cualesquiera otros conceptos como , \nentre otros, la cuota de apertura ni la cuota de matr\u00edcula.  \n \n- Merit Program 100  para alumnos cuya media entre los cursos 3.\u00ba y 4.\u00ba de ESO y \nBachillerato sea igual o superior a 9 . Suponen el 100% del importe de honorarios \nense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n en cualesquiera otros conceptos como, \nentre otros, la cuota de apertura ni la cuota de matr\u00edcul a. \n \n- Merit Talent Bridge  para alumnos internacionales, que residan fuera de Espa\u00f1a y \nprocedan de un sistema educativo preuniversitario extranjero, que obtengan una \nnota media en Bachillerato o equivalente igual o superior a 8 sobre 10.  \n \nRenovaci\u00f3n becas  a la Excelencia  \u201cBeca Rect or\u201d: premia  a alumnos que obtienen los \nmejores resultados en la Universidad, potenciando el talento y el esfuerzo realizado. Suponen el 50% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n a \ncualesquiera otros conceptos como, entre otros, la cuota de matr\u00edcula.  Estas becas eran \nsolicita das por alumnos que hab\u00edan finalizado cualquier curso de grado en la Universidad \nen convocatoria ordinaria con una nota m\u00ednima de 8,5 en grados vinculados a Ciencias \nJur\u00eddicas, H umanas y Sociales, y de 8 para grados vinculados a  Ciencias Experimentales, \nde la Salud y T\u00e9cnicas.  En el curso 2020 -2021 no se han convocado, \u00fanicamente se \nmantienen becas como renovaci\u00f3n.  \n \nBecas  a la Excelencia Acad\u00e9mica para estudiantes Grado en Medicina: reconoce el \ntalento y el es fuerzo acad\u00e9mico de sus alumnos. 10 becas  a los mejores estudiantes que \nse incorporen al Grado en Medicina en la Universidad CEU San Pablo en el curso 2020 -\n2021  y suponen el 100% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n \na cualesqui era otros conceptos . Deber\u00e1n tener una calificaci\u00f3n igual o superior a 8,5 sobre \n10 en las calificaciones que de  acceso a nuestra Universidad (40% prueba de acceso y \n60% media de bachillerato).  \n \nPara  alumnos ya matriculados e n el Grado en Medicina en nues tra Universidad en el curso \n2018- 2019 o anteriores , el n\u00famero m\u00e1ximo de becas a conceder en cada curso, desde el \nsegundo curso (2. \u00ba) hasta el sexto curso (6 .\u00ba) podr\u00e1 ser un m\u00e1ximo de diez ( 10) becas para \nlos cursos sucesivos : \n \n\u2022 Nota media de \n>8. 85% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza \n\u2022 Nota media de >7,5. 60% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza \n\u2022 Nota media de >7. 40% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza \n\u2022 Nota media de <7. P\u00e9rdida de la beca  \n \nNo podr\u00e1n participar en el proceso de concesi\u00f3n de las present es becas los alumnos que \nno se hayan matriculado del curso completo, as\u00ed como aquellos que hayan obtenido reconocimiento de m\u00e1s de seis (6) cr\u00e9ditos en dicho curso.  \n \nBecas ACdP Padre Ayala y Beato Luis Belda: la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas \nofrece 2 becas para cursar estudios de Grado en Humanidades, en Historia o en Historia \ndel Arte, teniendo en cuenta criterios de excelencia acad\u00e9mica y econ\u00f3micos, as\u00ed como los \nrelativos a la vocaci\u00f3n humanista del candidato, y el resultado de una entrevista per sonal con el solicitante. Es necesario una nota media de al menos 7 sobre 10 y estar matriculado \nen al menos 60 ECTS por curso.  \n \nBeca Boston University Metropolitan College International: Boston University \nMetropolitan College International (BU) y la Univ ersidad CEU San Pablo conceden \nconjuntamente 1 beca para cubrir los honorarios espec\u00edficos del Programa CEU -BU \nInternational Business Certificate. La Universidad se har\u00e1 cargo del importe de los \nderechos correspondientes a los tres m\u00f3dulos cursados en Madr id; Boston University \nasumir\u00e1 los correspondientes al m\u00f3dulo cursado en Boston.  \n \nEn el c urso acad\u00e9mico 2020- 2021 han sido alumnos beneficiarios de Ay udas al Estudio \nen la Universidad:  \n \n \nAYUDAS BEN\u00c9FICO -DOCENTES AL ESTUDIO:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  26 \nFacultad de Derecho  33 \nFacultad de Medicina  95 \nFacultad de Farmacia  25 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  11 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  13 \nM\u00e1steres  23 \nTotal  226 \n \n \nAYUDAS EXTRAORDINARIAS:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  18 \nFacultad de Derecho  17 \nFacultad de Medicina  37 \nFacultad de Farmacia  6 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  19 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  9 \nTotal  106 \n \n \nBECAS  A FAMILIAS NUMEROSAS  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  53 \nFacultad de Derecho  46 \nFacultad de Medicina  207 \nFacultad de Farmacia  75 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  81 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  36 \nTotal  498 \n \n \nBECAS DE ESTUDIOS UNIVERSITARIOS Y CANTO:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  1 Facultad de Derecho   \nFacultad de Medicina  3 \nFacultad de Farmacia   \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales   \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  2 \nM\u00e1steres  1 \nTotal  7 \n \n \nBECAS MERIT PROGRAM 100:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  29 \nFacultad de Derecho  18 \nFacultad de Medicina  9 \nFacultad de Farmacia  28 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  27 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  20 \nTotal  131 \n \n \nBECAS MERIT  PROGRAM:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  17 \nFacultad de Derecho  20 \nFacultad de Medicina  14 \nFacultad de Farmacia  23 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  18 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  12 \nTotal  104 \n \n \nBECAS  TALENT BRIDGE:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  24 \nFacultad de Derecho  3 \nFacultad de Medicina  16 \nFacultad de Farmacia  4 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  8 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  21 \nTotal  76 \n  \nBECAS A LA EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA BECA RECTOR : \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  1 \nFacultad de Derecho  1 \nFacultad de Medicina  2 \nFacultad de Farmacia  1 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  1 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  2 \nTotal  8 \n \n AYUDAS AL ESTUDIO POR EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA:  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n   \nFacultad de Derecho   \nFacultad de Medicina  2 \nFacultad de Farmacia   \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales   \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior   \nTotal  2 \n \n \nBECAS A LA EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA GRADO EN MEDICINA : \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n   \nFacultad de Derecho   \nFacultad de Medicina  60 \nFacultad de Farmacia   \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales   \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior   \nTotal  60 \n \n \nBECAS A CdP PADRE AYALA Y BEATO LUIS BELDA : \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  7 \nFacultad de Derecho   \nFacultad de Medicina   \nFacultad de Farmacia   \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales   \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior   \nTotal  7 \n  \nTOTAL AYUDAS Y BECAS  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  176 alumnos  \nFacultad de Derecho  138 alumnos  \nFacultad de Medicina  445 alumnos  \nFacultad de Farmacia  162 alumnos  \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  165 alumnos  \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  115 alumnos  \nM\u00e1steres  24 alumnos  \nTotal  1.225 alumnos  \n ALUMNI CEU  \n \nEl n.\u00ba de alumni  de la Universidad es de 11.648 (datos a junio de 2021). Cada a\u00f1o crece el \nn\u00famero de nuevos alumni, gracias a las actividades de difusi\u00f3n de la agrupaci\u00f3n CEU \nAlumni , que se ha convertido en una de las agrupaciones de antiguos  alumnos m\u00e1s \nnumerosas de Espa\u00f1a,  y a la captaci\u00f3n de nuevos miembros.  \n \nEn relaci\u00f3n con toda la oferta de actividades que se ha desarrollado desde el servicio CEU \nALUMNI de la Universidad, destinado a sus alumni (y en algunos casos tambi\u00e9n abierto a \nfamiliares y amigos CEU) se han realizado las siguientes acciones:   \n \n\uf0d8 Se han realizado 24 cursos de formaci\u00f3n  y networking, con m\u00e1s de 150 horas \nde formaci\u00f3n, en formato online, con ponentes de prestigio como Yolanda \nRomero, Victor K\u00fcppers, Quico Taroji, Edurne  Pasab\u00e1n, Pablo Fern\u00e1ndez, \nPedro Garc\u00eda Aguado, Karine Pons, M\u00f3nica P\u00e9rez Hurtado, Silvia Sanz Torres, Javier Moreno Zabala y Macarena Serrano:  \n \n \n \no Se han celebrado  20 Masterclass especializadas.  \n \no Se han desarrollado 2 programas de mentorizaci\u00f3n:  \n \n\uf0a7 Mentoring GPS (Growth path for students) para alumnos de \ntodos los cursos, con la participaci\u00f3n de 400 mentores  \n(profesores CEU, alumni CEU y profesionales externos, \naltamente cualificados en todos los \u00e1mbitos profesionales: \nhumanidades y comunicaci\u00f3n, \u00e1rea jur\u00eddica, econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, \nfarmac\u00e9utica y m\u00e9dica)  y 259 mentees.  GPS aporta al alumno \nconocimientos, aprendizajes en distintas \u00e1reas y una enorme \nsatisfacci\u00f3n personal. Est\u00e1 dirigido a alumnos de \u00faltimos cursos \npara ayudarles personal y profesionalmente. El alumno recibi\u00f3 \nformaci\u00f3n especializada a trav\u00e9s de talleres y masterclass \ncentradas en habilidades transversales.  \n \n \n\uf0a7 Mentoring 3.5 para alumni egresados menores de 35 a\u00f1os, con \n22 parejas de mentores/mentees.  \n \no Ha tenido lugar un gran evento internac ional con motivo de la \ncelebraci\u00f3n de las elecciones americanas, los d\u00edas 27 y 28 de octubre \nde 2020, la American Week, jornadas online para analizar todos los  \nprecedentes y el contexto, con un movimiento social sin precedentes en \nEE. UU.  \n \n \n \n \no Hemos contado con Bono de Teatro  (7 obras)  y Bono de Conciertos  \n(Auditorio Nacional) y una visita a una exposici\u00f3n temporal.  En el Bono \nde Teatro han participado 140 alumni y sus familiares:  \n \n\uf071 OBRA DE TEATRO  \uf071 TEATRO  \n\uf071 La funci\u00f3n que sale mal  \uf071 Teatro Rialto  \n\uf071 El enfermo imaginario  \uf071 Teatro Cl\u00e1sico  \n\uf071 Rita \uf071 Teatro Fern\u00e1n G\u00f3mez  \n\uf071 Viejo amigo Cicer\u00f3n  \uf071 Teatro La Latina  \n\uf071 El abrazo  \uf071 Teatro Bellas Artes  \n\uf071 Castalvines y Monteses  \uf071 Teatro Cl\u00e1sico  \n\uf071 Se\u00f1ora de rojo sobre fondo gris  \uf071 Teatro Bellas Artes  \n \n \n\uf0d8 Se han potenciado mostradores virtuales y canales de Teams para el apoyo \na alumnos y alumi . \n \n\uf0d8 Se ha participado en el proyecto CEU -UNE , con 6 proyectos y 3 proyectos \ntransversales para todos los centros CEU.  \n \n\uf0d8 Se han realizado acciones para dar  difusi\u00f3n a la agrupaci\u00f3n  CEU ALUMNI : \nen los Foros de Empleo de la Universidad, recibiendo y atendiendo a \nrepresentantes de a lumni de otras universidades y grabaci\u00f3n de v\u00eddeos .  \n \n\uf0d8 Acciones que fomentan la cultura , la vida saludable a trav\u00e9s del deporte, el \nocio y la solidaridad; si n olvidarnos de la capacidad de estas iniciativas de \ngenerar nuevas relaciones personales y profesionales:  \n \n\uf0d8 Se mantienen y refuerzan los beneficios y descuentos  de empresas \nasociadas, como condiciones especiales para nuestros alumni.  \n \n\uf0d8 Destaca la colaboraci\u00f3n de nuestros alumni con otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n, \nacercando su experiencia en debate s y coloquios ; auspiciando premios y retos \nentre estudiantes y alumni; e incluso a trav\u00e9s de donativos para ayudas al \nestudio de alumnos con dificultades econ\u00f3micas. Lo que pone en valor el orgullo \nde pertenencia,  la colaboraci\u00f3n, influencia e impacto en la sociedad,  el fomento \ndel pensamiento cr\u00edtico de los j\u00f3venes y el prestigio del CEU a trav\u00e9s de su \nprofesionalidad y prescripci\u00f3n.  Nuestros alumni  son nuestros mejores \nembajadores de marca.  \n \n \n \n \n 0 \n  \n \n \nPERSONAL DOCENTE E INVESTIGADOR : \n\u2022 Datos  \n\u2022 Profesores por Centros y Departamentos  \n\u2022 Acreditaciones  \n\u2022 Promociones  \n\u2022 Nombramientos y Premios  \n \nDATOS  \n \nDurante el curso acad\u00e9mico 2020- 2021, impartieron docencia 1. 023 profesores  (Fuente: \nSIIU)  \n \nPor raz\u00f3n de  su categor\u00eda:  \n \nFacultades y Escuela  757 \nDIRECTOR, ORDINARIO Y CATEDR\u00c1TICO  74 \nAGREGADO Y TITULAR  2 \nADJUNTO, CONTRATADO DR. Y AYUDANTE DR.  333 \nASOCIADO  243 \nAYUDANTE, AUXILIAR O COLABORADOR  105 \nEsc. Univ. y otras ense\u00f1anzas  2 \nAGREGADO Y TITULAR  1 \nASOCIADO, AYUDANTE, AUXILIAR Y COLABORADOR  1 \nOtro personal docente  264 \nTOTAL  1.023  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \nPor raz\u00f3n de su dedicaci\u00f3n son profesores a:  \n \nTIEMPO COMPLETO  559 \nTIEMPO PARCIAL  464 \nTOTAL  1.023 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 0100200300400500600700800\nFacultades y Escuela\nE sc. Univ. y otras\nense\u00f1anzas\nOtro personal\ndocente\n0100200300400500600\nTiempo Completo\nTiempo Parcial \n \nSon profesores del Departamento de:  \n \nFISIOTERAPIA  38 \nPERIODISMO  35 \nENFERMER\u00cdA  1 \nDERECHO P\u00daBLICO  71 \nCIENCIAS M\u00c9DICAS B\u00c1SICAS  50 \nCIENCIAS M\u00c9DICAS CL\u00cdNICAS  10 \nDISCIPLINAS JCAS. B\u00c1SICA S Y DCHO. PRIVADO  50 \nHUMANIDADES  77 \nCOMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL Y PUBLICIDAD  53 \nECONOM\u00cdA  38 \nECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA  69 \nQU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA  63 \nCIENCIAS FARMAC\u00c9UTICA Y DE LA SALUD  73 \nODONTOLOG\u00cdA  40 \nARQUITECTURA Y DISE\u00d1O  60 \nTECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N  43 \nPSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA  22 \nMATEM\u00c1TICA APLICADA Y ESTAD\u00cdSTICA  41 \nNO CONSTA  189 \nTOTAL  1.023  \n \n \n \nSon profesores:  \n \nVARONES  556 \nMUJERES  467 \nTOTAL  1.023  \n \n \n \n \n \n420440460480500520540560\nVarones\nMujeresROFESORES POR CENTROS Y DEPARTAMENTOS  \n \n \n \nDE LA FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N  \n \n \n \nDEPARTAME NTO DE COMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL Y PUBLICIDAD:  \n \nAlba Figuero, Federico  \nAlbacete G\u00f3mez -Calcerrada, Manuel   \nAlcudia Borreguero, Mario   \nAlonso Fern\u00e1ndez , Jos\u00e9  Antonio \nAlonso Mosquera, M.\u00aa  del Henar  \nArmada Manrique, Ignacio J.  \nArranz Esteban, V\u00ed ctor \nBartolom \u00e9 Mu\u00f1oz de Luna, \u00c1ngel  \nBlasco Do\u00f1amayor, Emiliano  \nBonete Vizca\u00ed no, Fernando   \nCaballo M \u00e9ndez, Daniel  \nC\u00e1novas Rivas, Ariadna  \nCervera Barriga, Esther  \nFiguero Espadas, Javier  \nFuentes Cortina, Gonzalo \nGarc\u00eda Carrizo, Jennifer  \nGarc\u00eda  Castiella, Berta  \nG\u00f3mez \u00c1lvarez, Nerea  \nGonz\u00e1lez  D\u00edez, Laura \nGozalo Garc\u00eda , Roberto Carlos  \n(Secretario)  \nGuerrero Gonz\u00e1lez -Valerio, Beatriz  \nKolotouchkina, Olga  \nLa\u00ednez Escobal, Pedro Luis  \nLanuza Avello, Ana  \nLegorburu Hortelano, Jos\u00e9  Mar\u00eda  L\u00f3pez  Garc\u00eda, Alfonso  \nMart\u00ed Moreno, Lorena  \nMart\u00edn  Valor, Marina \nMarug \u00e1n Sol \u00eds, Fernando \nMonteagudo Barandalla, Laura Isabel  \nMostaza Antol\u00ed n, Juan Carlos  \nOrellana Guti\u00e9rrez  de Ter \u00e1n, Juan L . \nPad\u00edn Castro, Sara  \nPi\u00f1ero Guti\u00e9rrez , Jos\u00e9  Antonio \nPi\u00f1uela Perea, Antonio \nPretel Jim\u00e9nez , M.\u00aa Magdalena \nRam\u00edrez Barredo, Bel\u00e9n  \nRodr\u00edguez La\u00edz, Javier  \nRodr\u00edguez  Luque, Cristina   \nRojo Garc\u00eda , Mar\u00eda   \nRuiz de  la Serna, Ricardo   \nRuiz G\u00f3mez , Sara  \nSaavedra Inaraja, Ignacio   \nS\u00e1nchez  Mart\u00ednez , Mar\u00eda  \nS\u00e1nchez  Valle, Mar\u00eda  \nSantiago Mateos, Miguel \u00c1ngel  de \n(Director)  \nSanz Mart\u00edn, Marina \nSolana Aguado, Jorge  \nTabuenca Bengoa, Mar\u00eda  \nValverde Ramos, Mar\u00eda  \n \n \nDEPARTAMENTO DE PERIODISMO  Y NARRATIVAS DIGITALES : \n Alcal\u00e1 -Santaella Oria de Rueda, Mar\u00eda  \nBartol Mart\u00edn, Estela  \nBlanco Alfonso, Ignacio  \nBr\u00fa Alonso, Manuel M.\u00aa \nCardoso Castro, Jorge  \nCebri \u00e1n Guinovart,  Elena  \nFern\u00e1ndez  Mart\u00ednez , Pilar  \nFern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Luis Manuel    \nFuentes de Juan, Ram\u00f3n  \nFunes Esquinas, M.\u00aa Luisa \nGald \u00f3n L\u00f3pez , Gabriel  \nGarc\u00eda  Ca\u00f1ete, Marta  \nGarc\u00eda  Oneill, F \u00e1tima \nGarc\u00eda  Pinacho, Pilar  \nGelado Marcos, Roberto  Herrera Cerezo, David \nJaramillo S\u00e1nchez, Cristina \nJim\u00e9nez  Gonz\u00e1lez , Fernando \n(Secretario)  \nJim\u00e9nez Rodr\u00edguez, Lidia \nMalalana Ure\u00f1a, Antonio  \nMarirrodriga Gir \u00f3n, Jorge   \nMazo Salmer \u00f3n, M.\u00aa Elena \nNavarro Robles, Mar\u00eda  \nNav\u00edo Navarro, Mar\u00eda  Jos\u00e9    \nNieto Hern\u00e1ndez , Juan Carlos  \nNistal Gonz\u00e1lez , Fernando \nOjeda Puig, Cosme   \nOrtega Rom\u00e1n, Juan Jos\u00e9 \nPedrero Gonz\u00e1lez , Amalia  P\u00e9rez Velasco, Natalia  \nRay\u00f3n Valpuerta, Fernando   \nSalazar Garc\u00eda , Idoia  \nSegura Mart\u00edn, Arancha  \nSerrano Oceja, Jos\u00e9  Francisco  \nShoai, Andr\u00e9s  Solano Altaba, Mar\u00eda  \nTerrasa  Rico, Mateu  \nTorrecillas Lacave, Teresa (Directora)  \nTorres S\u00e1ez de Ibarra, Ainhoa \nV\u00e1zquez  Barrio, Tamara  \nVentura Salom, Borja   \n  \nDEPARTAMENTO DE HUMANIDADES:  \n \nAbradelo de Usera, Isabel   \nAcosta L\u00f3pez , Miguel Andr\u00e9s  \nAlonso Marcos, Antonio  \n\u00c1lvarez Palomino, Jorge  \nAmezcua G\u00f3mez , David  \nAparicio Gonz\u00e1lez , M.\u00aa Jes\u00fas  \nArias Urrutia, \u00c1ngel  Manuel  \nAriza Gonz\u00e1lez , Fernando \nArriola Jim\u00e9nez, Mar\u00eda  \nBallesteros Dorado, Ana Isabel  \nB\u00e1rcena P\u00e9rez , Alberto  \nBarreiro Gordillo, Cristina  \nBaura Garc\u00eda, Eduardo  \nBeltr\u00e1n Gandullo, Milagros  \nBenito Rodr\u00edguez , Sagrario de \nBirkett, David Alan  \nBorrego Guti\u00e9rrez , Javier  \nBouterin, Jerome Noel   \nBull\u00f3 n de Mendoza G\u00f3mez de Valugera, \nAlfonso  \nBull\u00f3 n de Mendoza G\u00f3mez de Valugera, \nBeatriz  \nBullough Ainscough, Rachel  \nCalvo Revilla, Ana M.\u00aa  \nCid V\u00e1zquez , Teresa \nCogollos Garc\u00eda , Jes\u00fas  Francisco  \nContreras Garc\u00eda , Delia  \nCoope, Caroline  \nCrilly, Brian Gerard  \nD'Aubarede N \u00fa\u00f1ez Iglesias, Mercedes  \nDelgado Yoldi, Miguel  \nD\u00edaz T\u00e1rtalo, M.\u00aa Teresa  \nElhazaz Walsh, Patricia \nFern\u00e1ndez  de la Cigo\u00f1a Cantero, Car men \nGabald\u00f3 n Mart\u00ednez , M.\u00aa del Mar  \nGalbis de la Mora, Juan  \nGarc\u00eda  Ure\u00f1a, Lourdes  \nGarrido Berm \u00fadez, Jos\u00e9  Mar\u00eda  \nGonz\u00e1lez  Pola de la Granja, Pablo   Gordon, Paul  \nGrande Aranda, Juan Ignacio \nGuti\u00e9rrez  Carreras, M.\u00aa Rosario  \nHern\u00e1ndez  Hern\u00e1ndez , Carlos G regorio  \nHuang, Li Ya  \nIzquierdo \u00c1lvarez, Sara  \nJim\u00e9nez  Redondo, Juan Carlos  \nJones, Graham  \nLacalle Rubio, Reyes  \nLago \u00c1vila, M. \u00aa Jes\u00fas  \nLaso Taylor, Marina \nL\u00f3pez  Mart\u00edn , \u00c1ngel es \nL\u00f3pez  Mart\u00edn , Pablo \nMart\u00edn  Puerta, Antonio  \nM\u00ednguez Salido, M. \u00aa Dolores  \nMorgan, Anne Therese  \nOrella Mart\u00ednez , Jos\u00e9  Luis  \nOriol Salgado, Manuel  \nP\u00e9rez  Cuenca, Mar\u00eda  Isabel  \nPietsch, Andreas  \nPi\u00f1as Mesa, Antonio Pisa Carri\u00f3 n, Sirga de la   \nPowell, Charles  \nRiviale, Ninon  \nRodr\u00edguez  Cutillas, Mar\u00eda  \u00c1ngel es   \nRodr\u00edguez  de Ag\u00fcero y Delgado, Ana  \nRodr\u00edguez  de la Pe\u00f1a, M.  Alejandro  \nRodr\u00edguez  Velasco, Mar\u00eda  (Secretaria)  \nRomero Samper, Milagrosa \nRuiz de Loizaga Mart\u00edn , Mar\u00eda  \nSaavedra Inaraja, M.\u00aa Carmen  \nS\u00e1enz del Castillo Caballero, F co J. \nS\u00e1nchez  Garrido, Pablo  \nS\u00e1nchez  Sierra S\u00e1nchez , Ana  \nSanchi z \u00c1lvarez  de Toledo, Hip\u00f3 lito  \nSarias Rodr\u00edguez, David  \nTogores S\u00e1nchez , Luis Eugenio (Director)  \nVarela Olea, M.\u00aa  \u00c1ngel es \nVelasco Gonz\u00e1lez , M.\u00aa Mar \n \n \nDEPARTAMENTO DE EDUCACI\u00d3N:  \n \nMil\u00e1n Fitera, Antonio (Director)  \n \n DE LA FACULTAD DE DERECHO  \n \nDEPARTAMENTO DE DISCIPLINAS JUR\u00cdDICAS B\u00c1SICAS Y DERECHO PRIVADO:  \n \nAbeleira Colao, Manuela  \nAlonso Marques, Jes\u00fas  Tom\u00e1s \nAyala Canales, C\u00e9sar  Gerardo  \nAyll\u00f3n Santiago, H\u00e9ctor Sergio   \nBarber\u00e1n Molina, Pascual Jorge  \nBeltr\u00e1n de Heredia Alonso, F\u00e9lix  \nBlanch Nougu\u00e9 s, Juan Manuel  (Director)  \nBueno N\u00fa\u00f1ez , Silvia  \nBusta Olivar, Ovidio Adolfo  \nCabrera Forneiro, Jos\u00e9  \nCampuzano Laguillo, Ana Bel\u00e9n \nCarb\u00f3 Prachner, Guillermo  \nCastillo Ionov, Rafael del  \nCastillo San Mart\u00edn, Teresa \nCavero Mart\u00ednez  Campos, Felipe  \nCuenca Miranda, Sebasti\u00e1n \nDom\u00ednguez  Nafr\u00eda, Juan Carlos  \nErdozain L\u00f3pez , Jos\u00e9  Carlos  \nFern\u00e1ndez  Garc\u00eda , Mar\u00eda  Guadalupe   \nFern\u00e1ndez  Gonz\u00e1lez -Regueral, M.\u00aa \n\u00c1ngel es  \nFern\u00e1ndez  Gonz\u00e1lez , Bego\u00f1a  \nFern\u00e1ndez Larrea, Ignacio  \nGallego Garc\u00eda , Elio Alfonso  \nGarc\u00eda  \u00c1lvarez , Pedro \nGerez Kraemer, Gabriel  \nHidalgo Cerezo, Alberto  \nIsidro Torreblanca, Jos\u00e9  \nJarillo G\u00f3mez , Juan Luis  \nLago Montejo, Vicente  \nLlorente Barreto, Juan  \nL\u00f3pez  D\u00edaz, Elvira  Maldonado Montoya, Juan Pablo Mart\u00edn  Jim\u00e9nez , Roc\u00edo  \nMart\u00edn  Rubio, Jos\u00e9   \nMart\u00ednez Echevarr\u00ed a y Garc\u00eda de \nDue\u00f1as, Alfonso  \nMedina S\u00e1nchez, Rosa Molina Hern\u00e1ndez , Cecilio   \nPacheco Ramos, Carmen \nPalencia Pulido, Ignacio \nPalomo Pinel, Carmen Macarena  \nParra Guti\u00e9rrez , Juan Pablo \nPe\u00f1acoba Rivas, Eduardo \nP\u00e9rez  Fern\u00e1ndez  Tur\u00e9gano, Carlos  \nPozo Xim\u00e9nez de Embun, Carlos  \nPozo Sierra, Bel\u00e9n del \nPuente Gonz\u00e1lez, Ibai Adenso \nRecio Ga yo, Miguel  \nRetamar Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Antonio \nReviejo Paz, Juan Carlos  \nRivera Dom\u00ednguez, Juan Carlos  \nRobles Latorre, Pedro  (Secretario)  \nRodr\u00edguez Robles, \u00darsula Reyes  \nSanabria Luengo, Miguel  \nS\u00e1nchez  Ma\u00edllo, Carmen  \nS\u00e1nchez  Paredes, M.\u00aa Luisa  \nSancho de las Alas Pumari\u00f1o, Carmen   \nSantos Rodr\u00edguez , Patricia  \nSerrano Sordo, M.\u00aa Teresa \nUnceta Laborda, Miguel  \nVara Mart\u00edn , Juli\u00e1n  \nV\u00e1zquez  Rodr\u00edguez , Alfredo  \nZerolo Dur\u00e1n , Armando  \n \nDEPARTAMENTO DE DERECHO P\u00daBLICO:  \n \nAbad Alcal\u00e1 , Leopoldo  \nAbella Rubio, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nAguilar Ros, Ram\u00f3n   \nAlcalde Guti\u00e9rrez , Eduardo  \nAlonso de Escamilla, Avelina  \nBecerril Atienza, Bel\u00e9n  \nBellido Barrionuevo, Mar\u00eda   \nBeneyto P\u00e9rez , Jos\u00e9  Mar\u00eda  \nBilbao Estrada, I\u00f1aki    \nBrey Blanco, Jos\u00e9  Luis \nCasals Fern\u00e1ndez , \u00c1ngel a \nChimeno Cano, Amaro  \nCorral Sastre, Alejandro  \nCorreas Sosa, Irene  \nCorres Illera, Mar\u00eda  \nCuevas Crespo, Jos\u00e9  Luis \nD\u00edaz-Romeral G\u00f3mez , Alberto  Donate C \u00f3rcoles, Benito  \nElguero Merino, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nEster Casas, Ver\u00f3nica  \nEst\u00e9vez  Mendoza, Lucana \nFern\u00e1ndez  Gonz\u00e1lez , Carlos Manuel   \nFern\u00e1ndez  Mart\u00edn , Julia M.\u00aa \nFoncuberta  Cort\u00e9s, Marina  \nGallego Rodr\u00edguez , Pablo \nGarc\u00eda  Borrego, Jos\u00e9  Antonio \nGarc\u00eda Caba, Miguel Mar\u00eda  \nGarc\u00eda  G\u00e1rate, Alfredo  \nGarc\u00eda Moreno G de Galana, Beatriz  \nG\u00f3mez Castillo, Blanca \nG\u00f3mez Sobrino, Ruth  \nGonz\u00e1lez  Quinz \u00e1, Arturo  \nGonzalo Pascual, Juan Ignacio  \nGorospe Oviedo, Juan Ignacio Guti\u00e9rrez  de Cabiedes, Pablo \nHern\u00e1ndez Ruiz, Marta \nIb\u00e1\u00f1ez Peinado, Jos\u00e9  \nL\u00f3pez  Mu\u00f1oz, Juli\u00e1n  \nLozano Maneiro, Amparo Luci\u00e1\u00f1ez S\u00e1nchez , Carmen  \nMadrazo Rivas, Enrique  \nMa\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas, Jer\u00f3nimo \n(Director)  \nMarcos Ayj \u00f3n, Miguel  \nMart\u00ednez Fuentes, Mar\u00eda Czestochowa  \nMart\u00ednez  Gil Guti\u00e9rrez  C\u00e1mara, Luis  \nMart\u00ednez Pe\u00f1a, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nMurillo Ferrer, Rafael  (Secretario)  \nOspina Serrano, Juan Gonzalo  \nPartido Figueroa, Ra\u00fal  \nPend\u00e1s Garc\u00eda, Benigno  \nP\u00e9rez Calvo, Ignacio Fernando \nP\u00e9rez  de Ayala Becerril, Miguel  \nP\u00e9rez  del Valle, Carlos  Pinto Batista, Marta  \nPi\u00f1ar Ma\u00f1as, Jos\u00e9  Luis \nPorras Belarra, Javier  \nPrieto Guti\u00e9rrez , Mar\u00eda  Gemma  \nRivera y Sar, Javier  \nRodrigo Lara, M.\u00aa Bel\u00e9n \nRodr\u00edguez Alonso, Fernando \nS\u00e1nchez Garc\u00eda, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nS\u00e1nchez  Rivera, Pedro  \nSanz Castillo, Sara Subir \u00e1n Marcos, Jorge  \nTatham, Allan Francis  \nTello Bellosillo, Javier M .  \nTorregrosa V\u00e1zquez, Jos\u00e9 \nUribe Otalora, Ainhoa \nUtrera Caro, Sebasti\u00e1n F\u00e9lix  \nVallina Hoset, Roberto  \nVelasco N\u00fa\u00f1ez, Eloy  \nVerdeguer Segarra, Miguel  \nVillar Ezcurra, Marta  \n \n \nDE LA FACULTAD DE MEDICINA  \n \nDEPARTAMENTO DE CIENCIAS M\u00c9DICAS B\u00c1SICAS:  \n Almeida Real, David  \nAlonso Rodr\u00edguez , Ver\u00f3nica \n\u00c1lvarez Carri\u00f3n, Luis   \n\u00c1lvarez P\u00e9rez , Juan Carlos  \nAranda G\u00f3mez, Juan Francisco  \nArdura Rodr\u00edguez , Juan Antonio \nArriazu Navarro, Riansares  \nBarrio Fern\u00e1ndez, Carlos del  \nBlanco Vidal, Carla \nBorrego Guti\u00e9rrez , M.\u00aa Jos\u00e9   \nBravo Molina, Beatriz  \nBr\u00edgido Fern\u00e1ndez , Isabel  \nB\u00facar Barjud, Marina   \nCacho Herrero, Judith  \nCruz Varona, Ale jandra  \nD\u00edaz Morfa, Margarita  \nDi\u00e9guez Castrillo, Godofredo  \nDur\u00e1n Mateos, Esther Mar\u00eda   \nEscribese Alonso, Mar\u00eda  Marta  \nEscudero Lirola, Esther  \nGarc\u00eda  Esteo, Francisco Javier  \nGarc\u00eda S\u00e1nchez, Francisco Javier  \nGarc\u00eda  Yag\u00fce, Josu \u00e9 \nGonz\u00e1lez  Moreno, Mar\u00eda  \nGuerra Men\u00e9ndez, Luc\u00eda  \nHenriques Gil, Nuno  \nHeras L\u00f3pez  Negrete, Silvano Jos\u00e9   \nLavandera D\u00edaz, Jos\u00e9  Luis \nL\u00f3pez Maturana L\u00f3pez Lacalle, Evang.   Mariscal Mac\u00edas, David  \nMart\u00edn Antoniano, Isabel Adoraci\u00f3n  \nMart\u00edn Lluesma, Silvia  \nMedina Ant \u00f3n, Beatriz Cristina  \nMu\u00f1oz Mor\u00f3n, \u00darsula  \nNavarro Gallo, Jos\u00e9  \u00c1ngel  \nNevado Blanco, Juli\u00e1n \nNogal \u00c1vila, Mar\u00eda del  \nN\u00fa\u00f1ez L\u00f3pez, M.\u00aa Teresa Oltra Garc\u00eda , Beatriz  \nOrozco Fari\u00f1as, Rodolfo  \nP\u00e9rez  Gordo, Marina \nPires Lucas, Eliana \nPortal N\u00fa\u00f1ez , Sergio  \nPozuelo Gonz\u00e1lez , Jos\u00e9  Manuel  \nRodr\u00edguez  Borrajo, Coronaci \u00f3n \nRodr\u00edguez  de Gort \u00e1zar, Arancha  \nRodr\u00edguez  Ramos, M.\u00aa del Rosario \nRomero Alfonso, Atocha  \nRuiz Casares, Eva   \nS\u00e1daba Argaiz, Cruz  (Secretaria)  \nS\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles, Isabel  \n(Directora)   \nTar\u00edn Cerezo, Carlos  \nTirado Cabrera, Irene  \nTorres Torrelo, Hortensia \n \n DEPARTAMENTO DE CIENCIAS M\u00c9DICAS CL\u00cdNICAS:  \n \nAbarca Cid\u00f3n, Alejandro  \nAbarca Cid\u00f3n, Carmen  \nAbarca Cid\u00f3n, Elena \nAbarca Cid\u00f3n, Juan  \nAcedo de la Rosa, Felipe \nAguado Bened\u00ed, M.\u00aa Jos\u00e9  \n\u00c1guila Manso, Gema  \n\u00c1lamo de Pedro, Marta del  \nAlbillo Merino, Jos\u00e9 C.  \nAlejo Ramos, Miriam  \nAlhambra Mosquera, Almudena  \nAlija Castrillo, Marisa  \nAllona Krauel, Mar\u00ed a  \nAlmendral Garrote, Jesus M.\u00aa  \nAlonso Dorrego, Jose M.\u00aa  \n\u00c1lvarez Alonso, Jose Manuel  \u00c1lvarez Ameijide, Ana Bel\u00e9n \n\u00c1lvarez Gallego, Rafael   \n\u00c1lvarez San Mart\u00edn, rosa  \n\u00c1lvarez Sant\u00edn, Laura \n\u00c1lvaro Moreno, Fernando de  \nAlvela Su\u00e1rez, M.\u00aa Luc\u00eda  \nAlzina P\u00e9rez, Alejandra Pilar  \nAmaro Merino, Pedro  \nAndrada Meyer, Javier Alberto  \nAndreu Tena, Eduardo  \nAntol\u00ed Candela Cano, Francisco \nAntol\u00edn Manuel, Leonor  \nA\u00f1el Fuentes, Giovanni Ram\u00f3n \nAragoneses Calvo, Alicia \nArribas Gila, M.\u00aa Jos\u00e9  \nArrieta Larraz, Laura  \nArroyo Rueda, David \nArroyo Salcedo, Gregorio \nAyerbe Unzurrunzaga, Elena  \nBallesteros Pomar, M.\u00aa Dolores  \nBarber\u00e1n L\u00f3pez, Jos\u00e9  \nBarqu\u00edn Garc\u00eda, Arantzazu  \nBarrera L\u00f3pez, M.\u00aa Jos\u00e9  \nBarriga Mart\u00edn, Andr\u00e9s  \nBarrio D\u00edaz Aldagal\u00e1n, Anabel  \nBarrio Gordillo, Jer\u00f3nimo  \nBarroso Merinero, Alejandro  \nBegara Morillas, Francisco \nBegara Morillas, M.\u00aa del Mar  \nBelda Iniesta, Cri st\u00f3bal  \nBenedit G\u00f3mez, Mar\u00eda  \nBergaz de Hoyos, Fernando \nBernabeu Ar as, Gonzalo Jos\u00e9  \nBern aldo de Quir\u00f3s Ramos, Laura  \nBlanco Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Javier  \nBlanco Pieschac\u00f3n, Danilo Ernesto  \nBlanco Reinosa, Bego\u00f1a  \nBoni, Valentina Bullido Alonso, Carolina \nBusto Gonz\u00e1lez, Beatriz  \nCaballero Mart\u00ednez, Luis  \nCabrera Salinas, Mar\u00eda  \nCalles Blanco, Antonio  \nCalvo Aller, Emiliano  \nCanseco Mart\u00edn, Cristina \nC\u00e1rdenas Contreras, Remedios  \nCardinal Fern\u00e1ndez, Pablo A.  \nCardozo Rocabado, Roc\u00edo S.  \nCarranza Romero, Carmen \nCarrascosa de Lome, Raquel  \nCarre\u00f1o Hern\u00e1ndez, M.\u00aa Cruz  \nCarrillo Herranz, \u00c1ngel P.  \nCarri\u00f3n Otero, Ofelia \nCaruso, Riccardo  \nCastedo Vals, Julio \nCastellano Alarc\u00f3n, Jes\u00fas   \nCastellano V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \nCastellanos Mart\u00ednez, Eduardo  \nCastilla Miguel, Silvia  \nCastrillo Pant\u00edn, Mariana  \nCastro Iglesias, Natalia  \nCharro Salgado, Aniceto  \nChilloti, Fabio Massimo  \nChivato P\u00e9rez, Tom \u00e1s \nCiriza Roust\u00e1n, Soledad \nCirugeda Garc\u00eda, Antonio \nClar de Alba, Bel\u00e9n \nClemente Gallego, David \nCobi\u00e1n Casares, Jorge  \nCoco Velilla, Manuel  \nColino Garc\u00eda, Ar\u00e1nzazu  \nConde Gallego, Esther  \nCorbacho Fabregat, Carlos  \nCort\u00e9s Jim\u00e9nez, Ver\u00f3nica \nCort\u00e9s Rom\u00e1n, C\u00e9sar Augusto  \nCruz Placer, Marta  \nCubillo Graci\u00e1n, Antonio Cuerda L\u00f3pez, Alicia de la (Secretaria)  \nCutanda Rodr\u00edguez, M.\u00aa Carmen  \nDelgado Rubio, Alfonso  \nDelgado Serrano, Pedro Jos\u00e9 Diamantopoulos Fern\u00e1ndez, Jorge  \nD\u00edaz Conradi, Ram\u00f3n  \nD\u00edaz de Blas, Dolores  \nD\u00edaz P\u00e9rez, Jos\u00e9 \u00c1ngel  \nD\u00edaz Requ\u00e9s, Eduardo  \nDorta Su\u00e1rez, Miriam  \nDulmo Selga, Sharon  \nDur\u00e1n Gim\u00e9nez Rico, Hip\u00f3lito Jos\u00e9   \nDur\u00e1n, Carlos  \nEl\u00edas Calvo, Luis Manuel  \nEspinales Castro, Gino Marcelo  Fabra Cabrera, Isabel  \nFern\u00e1ndez Agejas, Susana \nFern\u00e1ndez Ba\u00edllo Gallego de S, Nico.  \nFern\u00e1ndez Boh\u00f3rquez, Mar\u00eda  \nFern\u00e1ndez Chereguini, Mar\u00eda  \nFern\u00e1ndez del Cabo, M.\u00aa Jes\u00fas  \nFern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Manuel  \nFern\u00e1ndez  Fern\u00e1ndez, Roberto  \nFern\u00e1ndez Friera, Leticia Am\u00e9rica  \nFern\u00e1ndez Garc\u00eda, Aitor  \nFern\u00e1ndez Hueso, Silvia   \nFern\u00e1ndez Lahera Mart\u00ednez, Juan Fern\u00e1ndez Let\u00f3n, Pedro  \nFern\u00e1ndez L\u00f3pez Pel\u00e1ez, M.\u00aa Soledad  \nFern\u00e1ndez Nespral Bertrand, Vicente  \nFern\u00e1ndez Nespral Loring, Marta  \nFern\u00e1ndez Rosa, Luis  \nFerreiro P\u00e9rez, Antonio \nFerri, Valentina \nFigueroa Nasra, M.\u00aa Lourdes  \nFlor Merino, Jos\u00e9 Carlos  de la  \nForriol Campos, Francisco \nGalicia de Pedro, Ignacio \nGalindo Men\u00e9ndez, Susana \nGarcerant Tafur, Marjorie   \nGarc\u00eda Alc\u00e1ntara, Fer nando  \nGarc\u00eda Arratibel, Amaia \nGarc\u00eda Ca\u00f1amaque, Lina \nGarc\u00eda de \u00c1lvaro, Mayte \nGarc\u00eda de \u00c1lvaro, M.\u00aa Teresa  \nGarc\u00eda del Castillo, In\u00e9s  \nGarc\u00eda Dom\u00ednguez, Jos\u00e9 Manuel  \nGarc\u00eda Donas Jim\u00e9nez, Jes\u00fas  \nGarc\u00eda Duque, Sara  \nGarc\u00eda Durruti, Pilar  \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, Alfredo  \nGarc\u00eda Ferr\u00f3n, Mar\u00eda  \nGarc\u00eda Garral\u00f3n, Guillermo  \nGarc\u00eda Germ\u00e1n, Diego Garc\u00eda G\u00f3mez, Borja   \nGarc\u00eda Honduvilla, Javier  \nGarc\u00eda Isidro, Mill\u00e1n Jes\u00fas  \nGarc\u00eda Ledo, Gema  \nGarc\u00eda Mart\u00edn, Patricia Garc\u00eda Mart\u00ednez, Gema  \nGarc\u00eda Medrano, Bel\u00e9n  \nGarc\u00eda Montes, Marta  \nGarc\u00eda Navarro, M.\u00aa Jos\u00e9 \nGarc\u00eda S\u00e1enz, Sof\u00eda  \nGarc\u00eda San Miguel, Marta  \nGarc\u00eda -Prieto Barreira, Walter  \nAlexander  \nGarc\u00eda -Rico Fern\u00e1ndez, Eduardo  \nGaritacelaya Gorrochategui,  M.\u00aa \nGarralda Cabanas, Elena  \nGasca Salas, Carmen  Gento Pe\u00f1a, Elena  \nGianivelli, Silvina  \nGij\u00f3n Bonales Padilla, Rocio  \nGil de Rozas L\u00f3pez, Mario  \nGil P\u00e1ez, Cristina  \nGil P\u00e9rez, Antonio  \nGodoy Trapero, Almudena \nG\u00f3mez Fern\u00e1ndez, M\u00e1ximo  \nG\u00f3mez Garc\u00eda, Ana  \nG\u00f3mez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel  G\u00f3mez Garc\u00eda, M.\u00aa del Carmen   \nG\u00f3mez Hern\u00e1ndez, Dami\u00e1n G\u00f3mez Mart\u00edn, Carlos  \nGonz\u00e1lez Hernando, Concepci\u00f3n \nGonz\u00e1lez Mart\u00edn, Jorge Juan \nGonz\u00e1lez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis   \nGonz\u00e1lez Pinto, \u00c1ngel Tom\u00e1s  \nGonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Silvia P.  \nGonz\u00e1lez Rojano, Esperanza  \nGrado Sanz, Miriam de \nGranados Galainena, Luis M.\u00aa  \nGrandes El\u00edas , Daniel  \nGuerrero Ramos, F\u00e9lix  \nGuerrero Sanz, Jos\u00e9 Eugenio  \nGuevara Agudo, Paola \nGuill\u00e9n Astete, Carlos Antonio \nGuill\u00e9 n Subir\u00e1n, Clara Antonia \nGuiote Linares, Pedro Pablo  \nGuti\u00e9rrez del Olmo y Mendieta, Ver\u00f3nica  \nGuti\u00e9rrez Rivas, Eduardo Jos\u00e9 Harguindey Ant ol\u00ed Candela, Alejandro  \nHarkous Pe\u00f1a, Carlos Atef   \nHera Cabero, Isabel de la Hermida \nGuti\u00e9rrez, Juan Francisco  \nHern\u00e1ez Molera, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nHern\u00e1ndez Blanco, Clara  \nHern\u00e1ndez Garc\u00eda, Jose M.\u00aa  \nHern\u00e1ndez Garc\u00eda, Jose M.\u00aa  \nHern\u00e1ndez Prieto, Susana  \nHernando Requejo, Ovidio  \nHern ando Requejo, Virgilio  \nHernanz Padial, Jos\u00e9  \nHerrero Conde, Mercedes  \nHuete Garc\u00eda, Alejandro  Ibrahim Alkreskshi, Waeel  \nIglesias Canle, Jose  \nIglesias Pena, Israel   \nIturmendi Garc\u00eda, Macarena \nIzquierdo Lamoca, Luis  \nJavier Bakun, Marci n  \nJim\u00e9nez Hiscock, Luis  \nJim\u00e9nez Varas, Ines  \nJimeno Ruiz, Sara  \nLage Moreda, Almudena  \nLapunzina, Pablo Daniel  \nLinares Lejarraga, Luc\u00eda  Llana Mart\u00edn, Isabel  \nLlorente Gonz\u00e1lez, Laura \nLlorente Gozalgo, Amparo \nL\u00f3pez Aparicio, ana  \nL\u00f3pez Bruzon, Ana \nL\u00f3pez Cano G\u00f3mez, Mar\u00eda  \nL\u00f3pez Conde, Margarita  \nL\u00f3pez de la Guardia, Ulpiano \nL\u00f3pez de Maturana Carrasco, Ignacio  \nL\u00f3pez Escobar, Alejandro \nL\u00f3pez Garc\u00eda, Andr\u00e9s  \nL\u00f3pez Guinea, Alejandra  \nL\u00f3pez Ibor Ali\u00f1o, Blanca \nL\u00f3pez L\u00f3pez, Carmen M.\u00aa  \nL\u00f3pez Melgar, Beatriz  \nL\u00f3pez Nava Breviere, Gontrand  \nL\u00f3pez Pedraza G\u00f3mez, Mar\u00eda Jos\u00e9 \nL\u00f3pez R\u00edos Moreno, Fernando \nLorenzo Aparici, Ofelia de \nLozano L\u00f3pez, Zaira \nLucas Morante, Tom \u00e1s \nLuis Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda del Pilar de  \nLuis Pastor, Esther de  \nLuna Ortiz, Ildefonso  \nMaches Michavila, Fabiola  \nMacia Corti\u00f1as, Manuel  Malave Cardozo, Luis Alfredo  \nMari Jim\u00e9nez, M.\u00aa del Pilar  \nM\u00e1rquez Gonz\u00e1lez, Cristina Martkoush Mar\u00eda, Ali  \nMart\u00edn Dorado, M.\u00aa del Mar  \nMart\u00edn Hern\u00e1ndez, Raquel  \nMart\u00ednez Cal, Rosa M.\u00aa   \nMart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Ra\u00fal  \nMart\u00ednez Izquierdo, Ant onio  \nMart\u00ednez Rom\u00e1n, Juan Antonio  \nMart\u00ednez Ruiz, Mario  \nMart\u00ednez, Pedro  \nMata Olmo, M.\u00aa Isabel  \nMatas Navarro, Jos\u00e9 Luis  \nMatei, Ana M.\u00aa Carmen  \nMateos Moreno, Laura  \nMedina Garc\u00eda, Carolina \nMedina L\u00f3pez, Diego  \nMedina Peralta, Juan Nepomuceno  \nMedina Polo, Jos\u00e9  \nMelchor D\u00edaz, Miguel \u00c1ngel  \nM\u00e9ndez Alonso, Santiago M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez, Olga  \nMen\u00e9ndez de Lucas, Jos\u00e9 Antonio  \nMen\u00e9ndez Fern\u00e1ndez, Justo   \nMesa Rodas, Natalia \nMesas Mari\u00f1\u00e1n, Claudia \nMihic, Niko  \nM\u00ednguez Martin, Gema  \nMinguill\u00e1n Tabasco, Salvador J.  Miranda C alvo, Alba  \nMiranda Castro, Juan Carlos  \nMolero Bermejo, Aida Isabel  \nMolina Torres, John Jairo \nMontes And\u00fajar, Lara Mar\u00eda  \nMontes de Oca Fern\u00e1ndez, Leticia  \nMontoro Martos, Elena Pr.  \nMo\u00f1ux Docaju, Guillermo  \nMoreno Almaz\u00e1n, Luis  \nMoreno Candilejo, Irene  \nMuchada L\u00f3pez, Beatriz              \nMu\u00f1oz de la Vega, Ruth  \nMu\u00f1oz Pereira, Mar\u00eda  \nMu\u00f1oz S\u00e1nchez Miguel, C\u00e9sar G . \nNatalini, Silvina  \nNavarro Cutillas, Virginia  \nNestares L\u00f3pez, Carmen  \nNovak, Silvina Alejandra \nNovelle Garc\u00eda, M\u00f3nica  \nNovo Lens, Raquel   \nN\u00fa\u00f1ez  Cuerda, Elena \nN\u00fa\u00f1ez de Prado Aparicio, Carlos  \nObeso Inchausti, Jos\u00e9 \u00c1ngel  \nObeso Mart\u00edn, Ignacio  \nOlazar\u00e1n Rodr\u00edguez, Francisco J.  \nOlmo Romero, Francisco del  \nOlmo Ruiloba, Gloria del  \nOrche Galindo, Susana  Ordogh Kovacs, Beata Tunde  \nOrd\u00f3\u00f1ez Nauffal, Carolina  \nOrtega G\u00f3mez, Jose Manuel  \nOrtega L\u00f3pez -Pel\u00e1ez, Marta  \nOrtiz Cruz, Eduardo Jos\u00e9 \nOrtiz de Mend\u00edvil Arrate, Ana \nOsende Olea, Julio  \nPadure, Sergio \nP\u00e1ez Mantilla, Daniela  \nPagonabarraga Mora, Javier  \nPalacios Cabezas, Pablo \nPallar\u00e9s Fern\u00e1ndez, Manuel  \nPalomo \u00c1lvarez, Jes\u00fas  \nParedes Ros, Blanca  \nPar\u00eds P\u00e9rez, M.\u00aa  Soledad  \nParra Jim\u00e9nez, Francisco Javier  \nParras Jurado, Manuela \nPedro C\u00e1rdenas, Mar\u00eda de  \nPastrana, Paz  \nPedrero Castro, Sonia  \nPeinado Mart\u00edn, Paloma  \nPel\u00e1ez Fern\u00e1ndez, Jes\u00fas  \nPe\u00f1aloza Bustamante, J orge  \nPe\u00f1alver Pascual, Rafael  \nPe\u00f1alver Rojo, Francisco \nP\u00e9rez Barreiro, Bego\u00f1a  \nP\u00e9rez Beato de Cos, M.\u00aa Paz  \nP\u00e9rez de Diego Camacho, Josefina  P\u00e9rez de Oteyza, Jaime  \nP\u00e9rez Due\u00f1as, Virginia  \nP\u00e9rez Fern\u00e1ndez, Manuel Arturo  \nP\u00e9rez Mu\u00f1uzurri, Elena  \nP\u00e9rez Pedregosa, Javier  \nP\u00e9rez Pereira, Elena  \nP\u00e9rez Piaya Moreno, M.\u00aa Rosa  \nP\u00e9rez Rodr\u00edguez, Francisco J.  \nPernaut S\u00e1nchez, Cristina  \nPlaza de las Heras, Isabel  \nPorri\u00f1o Bustamante, Maria  \nPrados Leira, Susana  \nPrieto Pozuelo, Mario  \nProsper Ramos, Laura  \nPumar Matesanz, Consuelo  \nQuevedo Moreno, Paloma  \nQuijano Collazo, Yolanda  \nQuiroga Gili, Borja  \nRam\u00ed rez de Molina, Felipe Javier  \nRam\u00ed rez de Molina, V\u00edctor  \nRam\u00ed rez Merino, Natalia  \nRam\u00ed rez Rodr\u00edguez, M.\u00aa Laura  \nRamos Gonz\u00e1lez, Ana  \nRamos Zabala, Felipe  \nReina Perticone, Miguel \u00c1ngel  \nReinoso Barbero, Luis  \nRequessens Solera, M\u00f3nica  \nRevilla Amores, Manuel  \nRiaza G\u00f3mez, M\u00f3nica  \nRodrigo \u00c1lvarez, M.\u00aa Esther  \nRodr\u00edguez Arozena, Ricardo  \nRodr\u00edguez del R\u00edo, Miguel  \nRodr\u00edguez del R\u00edo, Miguel  \nRodr\u00edguez Martinez, Laura M.\u00aa   \nRodr\u00edguez Moreno, Juan Francisco  \nRodr\u00edguez Padilla, Javier  \nRodr\u00edguez Pascual, Jesus  \nRodr\u00edguez Rodrigo, Francisco Jos\u00e9  \nRodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Ana  \nRodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Jose M.\u00aa  \nRodr\u00edguez Urgel, Alicia  \nRodr\u00edguez Zambrano, Mig uel \u00c1.  \nRojas Garc\u00eda, Beatriz P  \nRojas Vieyra- Bell, Agust\u00edn  \nRomera Modamio, Gerardo  \nRomero Blanco, Isabel  Romero Cique, Francisco Luis  \nRomero Coronado, Juan  \nRomero Otero, Javier  Romero P\u00e9rez, Laura  \nRoyo Villanova P\u00e9rez, Mariano  \nRubio Rodr\u00edguez, Carme n  \nRuiz de Aguiar D\u00edaz Obreg\u00f3n, Sant.  \nRuiz Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s Javier  Ruiz Ib\u00e1n, Miguel \u00c1ngel  \nS\u00e1a D\u00edez, Marta  Sa\u00ednz Gonz\u00e1lez, Felipe  \nSan Agust\u00edn Lascorz, Teresa  \nSan Rom\u00e1n de Diego, Juan  \nS\u00e1nchez Arias, Gloria  \nS\u00e1nchez Aznar, Paloma  \nS\u00e1nchez Castilla, Margarita  \nS\u00e1nchez Galindo, M.\u00aa Isabel  \nS\u00e1nchez Garc\u00eda, Virginia Pilar  \nS\u00e1nchez M\u00e1rquez, Jose Miguel  \nS\u00e1nchez Pernaute, Andres  \nS\u00e1nchez S\u00e1nchez, Ruth  \nSantaolalla Montoya, Marcela  \nSantolalla Garc\u00eda, M.\u00aa Victoria  \nSantos Heredero, Fco . Javier (Director)    \nSantos P\u00e9rez, Gloria  \nSanz Ferrando, Luis Alfonso  \nSanz Garc\u00ed a, Eduardo  \nSauvage, Natalie  \nSegura Abad, Luis Juan  \nSegura Men\u00e9ndez, Manuel  \nSerna Fdez. d e C\u00f3rdoba, Jose L.  \nSerrano Cogollor, Luis  \nSerrano Maestro, Alfonso  \nSevillano Hern\u00e1 ndez, Elena  \nSiljestrom Gasset, Roberto  \nSoler Vigil, Virginia  \nSu\u00e1rez Gauthier, Ana  \nSu\u00e1rez Meneses, Jos \u00e9 Antonio  \nSu\u00e1rez Rubianos, Ana M.\u00aa   \nTaneva Zaryanova, Gergana Todorova \nTato G \u00f3mez,  Jos\u00e9 Ignacio  \nTejeda Gonzalez, M.\u00aa Isabel  \nTejedor Montes, Javier  \nToledano Fernandez, Nicol \u00e1s  \nTruan Blanco, Juan Ram \u00f3n  \nUnz\u00fae Vallejo, Leire  \nUrgidos de la Varga, Lisardo  \nValero de Bernab\u00e9  Martin de E., Fco.  \nVarea D\u00ed az, Sara  \nVargas D\u00ed ez, Eric  \nVarona Arche, Jos \u00e9 Felipe  \nVarona Vuelta, Olga  \nV\u00e1squez Guerrero, Jorge Lui s  \nVelasco Casares, Matilde  \nVel\u00e1squez Arias, Eddy  \nVicente L\u00f3pez, Emilio d e  \nVila Atienza, Mar \u00eda  \nVillagra Albert, Alexandra  \nVillagra Blanco, Fernando  \nVillanueva Fl \u00f3rez, Julio C \u00e9sar  \nVillares Fern\u00e1 ndez, Paula  \nVivas del Val, Mar\u00ed a  \nZabia Gal\u00ed ndez, Elena  \nZarzoso S\u00e1nchez, Rafael  \nZotta Desboeufs, Romina Valeria  \n   \nDEPARTAMENTO DE ENFERMER\u00cdA:  \n \nAlcal\u00e1 Llorente, M\u00f3nica  \nAlhambra Murcia, Emilio Jos\u00e9  \nAntol\u00edn Serna, Tania \nAyala Izquierdo, Alberto  \nBeliz\u00f3n S\u00e1nchez, Juan de Dios  \nBibiano Guill \u00e9n, Laura  \nBibiano Guill \u00e9n, M.\u00aa Auxiliadora \nBustamante Walter, Beatriz  \nCalvo Gonz\u00e1lez, Patricia \nCampos Ortiz, Rosana  \nCarpio Jovani, Juan Jos\u00e9  (Director)    \nCarrasco Gonz\u00e1lez , Elena \nCarrillo P\u00e9rez , Laura  \nChamorro Carpio, Sonia  \nCharneco Salguero, Guillermo \n(Secretario)  \nCotes Garc\u00eda, Bel\u00e9n  \nCruz Salazar Cruz, Carlos   \nD\u00edaz Moreno, Helena \nDiego Bernal, Carmen de \nDinis de Figueiredo, Fabio  \nEspina de la Lama, Aida \nEsta\u00f1 Torres, Carmen  \nFern\u00e1ndez  Cahill, Patricia  \nFern\u00e1ndez Campos, M.\u00aa  Ira \nFern\u00e1ndez  Guti\u00e9rrez , V\u00edctor \nFern\u00e1ndez  Hern\u00e1ndez , Maite  \nFerreira Fari\u00f1as, Luis Antonio \nFontecha Banegas, Leticia \nGallego Gayo, Cristina  \nGarc\u00eda  Adasme, Salvador Ignacio \nGarc\u00eda Pereda, Ainhoa \nGarc\u00eda  Rico Fern\u00e1ndez , Eduardo \nGelpi Prat, Jos\u00e9 Antonio \nG\u00f3mez  Abraila, \u00c1ngel a \nGuijarro S\u00e1nchez , Gabriel  \nHern\u00e1ndez  Bule, Eugenia \nHernanz Jim\u00e9nez , Cristina  \nHerrero Mart\u00edn, Estela Ib\u00e1\u00f1ez Pizarro, Olivia  \nJim\u00e9nez Merch\u00e1n, Joshu a L\u00e1zaro Castellanos, Nuria \nLe\u00f3n Heredia, Mar\u00eda  \nLinares Lejarra, Luc\u00eda  \nL\u00f3pez  Escarpa, susana  \nLosada Truchuelo, Beatriz  \nMaci \u00e1 Villa, Marta  \nMarchante D\u00edaz, Elena \nMarcos Fern\u00e1ndez , Manuel  \nMarqu\u00e9s D\u00edaz, Cristina  \nMart\u00edn  Albo Salas, M\u00f3nica \nMart\u00edn  C\u00e1mara, Ar \u00e1nzazu \nMart\u00ednez Navarro, \u00c1ngeles Raquel  \nMatey S\u00e1nchez , Regina  \nMichilot Coronel, Gerarda Liliana  \nMontero Roblas, Juan Ignacio \nMontes Mu\u00f1oz, Pilar  \nMontesinos Benito, Coral  \nMoreno Garz \u00e1s, Jos\u00e9  Javier  \nMoreno G\u00f3mez, M\u00f3nica \nNatalini Mart\u00ednez, Silvina  \nNavarro Garc\u00eda, Davinia  \nNicol\u00e1 s Mart\u00edn , Cristina  \nOzalla Ramos, Cristina  \nPelarda Sierra, Sara  \nRada,  Claudia Gabriela  \nReillo Morales, Irene  \nRodr\u00edguez  Garc\u00eda  Lago, Ar \u00e1nzazu  \nRomero S\u00e1nchez, Samuel  \nRuano Sanz, M.\u00aa  Teresa \nRubio L\u00f3pez , Alberto  \nRuiz Fern\u00e1ndez, Alba  \nS\u00e1nchez Arias, Gloria \nS\u00e1nchez Duarte, Antonio  \nS\u00e1nchez Gil, Leticia  \nS\u00e1nchez  Gonz\u00e1lez , Lorena \nS\u00e1nchez Moral, Elena \nS\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Inmaculada \nS\u00e1nchez Santa Cruz, Ana Sanz Rodr\u00edguez , Cristina  \nSerrano Fern\u00e1ndez , Jos\u00e9  A. \n \nDEPARTAMENTO DE FISIOTERAPIA:  \n \nBarreda Mart\u00ednez , Paloma \nBenito Jim\u00e9nez , Macarena \nBorondo Vicente, Pilar  \nCabrera Guerra, Myriam  \nCano D\u00edez, Beatriz  \nCarri \u00f3n Otero, Ofelia \nCoronel del Rio, Luis \u00c1ngel  \nEscudero Romero, Ra\u00fal  \nFern\u00e1ndez  Rosa, Luis  Garc\u00eda Catal\u00e1n, Adri\u00e1n  \nGarc\u00eda Jim\u00e9nez, David \nGarc\u00eda  Muro San Jos\u00e9 , Francisco  \nGarc\u00eda  S\u00e1nchez , Pablo C\u00e9sar  \nGuijarro Mart\u00ednez , M.\u00aa Isabel  \nHerrero de Lucas, \u00c1ngel  \nHervada Barciela, Miguel  \nJim\u00e9nez  Reguera, Bego\u00f1a \nJuli\u00e1n  Vi\u00f1als, Miguel  Li\u00e9bana S\u00e1nchez -Toscano, Sonia  \nLinares Fern\u00e1ndez , M.\u00aa Teresa  \nMart\u00edn  Pintado Zugasti, Aitor  \nMart\u00edn  Urrialde, Jos\u00e9  Antonio \nMart\u00ednez  Cepa, Carmen Bel\u00e9n \n(Directora)  \nMesa Jim\u00e9nez, Juan Andr\u00e9s  \nMiguel Llorente, Carlos de \nMoggioli, Filippo  \nMorales Tejera, David  \nMu\u00f1oz Blanco, Elisa  \nNeale, Ella Jane \nP\u00e9rez  Fern\u00e1ndez , Tom \u00e1s P\u00e9rez  Gos\u00e1lvez, Arturo  \nRivas Calvo, Paula (Secretaria)  \nRivas Ch \u00e9liz, Pedro \nRodr\u00edguez  Fern\u00e1ndez , \u00c1ngel  L. \nRodr\u00edguez L\u00f3pez, \u00d3scar  \nSanz Bustillo Aguirre, Beatriz  \nSobrado Mart\u00edn , Clara Mar\u00eda  \nSuja Garrido, M.\u00aa Pilar  \nUrzanqui Velasco, Alejandro  \nVega Moreu, Pedro  \nVillal\u00f3n Alonso, Jos\u00e9  Mar\u00eda  \nZuil Escobar, Juan Carlos  \n \nDEPARTAMENTO DE PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA:  \n Alonso Cerezuela, M.\u00aa Soledad \nBurgos Velasco, Juan Manuel  \nCarretero Abell \u00e1n, M.\u00aa Isabel  \nChiclana Actis, Carlos  \nCima Mu\u00f1oz, Amable Manuel  \nD\u00e1valos Picazo, Gabriel (Secretario)  \nEgea Romero, M.\u00aa  Pilar \nFeito Fair \u00e9n, Francisco  Javier  \nJare\u00f1o G\u00f3mez , Abigail  \nJim\u00e9nez  Perianes, Ana  \nL\u00f3pez  Mart\u00ednez , Javier  \nMart\u00ednez  Peroni, Patricia Men\u00e1rguez Carre\u00f1o, Micaela \nMiralles Mu\u00f1oz, Fernando \nMonfort Vinuesa, Carlos  \nNieto del Rincon, Pedro Luis  (Director)  \nNoriega Garc\u00eda , Cristina  \nP\u00e9rez  Rojo, Gema  \nRinc\u00f3 n Fern\u00e1ndez , Mar\u00eda  Esther  \nSantos Gim\u00e9nez, Blanca  \nSerrano Fern\u00e1ndez , Ines            \nVelasco Vega, Cristina  \nV\u00e9lez Fraga, Ondina\n \nDEPARTAME NTO DE ODONTOLOG\u00cdA:  \n \nAdell P\u00e9rez , Ana  \nAdell P\u00e9rez, Carlos Bruno \nAkagi Camacho, Sayuri  \nAlexandre Cabrera, Miriam  \nAlonso P\u00e9rez Navarro, Roc\u00edo  \nAlonso P\u00e9rez , Esther  \n\u00c1lvarez Losa, Laura  \n\u00c1lvarez Sagues, Alejandro \nAmeca Parissi, Hilda  \nAntonio Torres, Cristina de \nArias Mac\u00ed as, Caridad M . (Directora)  \nArnas Rodr\u00edguez , Mercedes   \nAz\u00e1bal Arroyo, Magdalena \nBehr Garc\u00ed a, Maximiliano            \nBello Gonz\u00e1lez, Noel  \nBenito Aguilar, Jos\u00e9 A.  \nBermejo Guerrero, Ernesto   Bruna del Cojo, Marta (Secret aria) \nCaballero Escobar, Carmen   \nCabezuelo Galache, Marisol  \nCanals Conde, Silvia  \nCano L\u00f3pez , B\u00e1rbara de las Monta\u00f1as  \nCaride Lamas, Alejandro Daniel  \nCarrascosa Milo, Carlos Alberto  \nCarvajal S\u00e1nchez, Donato Casado Pingarr\u00f3n, M.\u00aa del Mar  \nCasanova Arias, Jos\u00e9  Luis   \nCid Prieto, Ver\u00f3nica  \nCisneros de la Cruz, Susana \nDemelo Rodr\u00edguez , Pablo \nD\u00edaz Lanciego, \u00c1ngel  Manuel  \nD\u00edez Servant, Irene  \nFeijoo Garc\u00eda , Gonzalo  \nFern\u00e1ndez  Arias, Jessica  \nFern\u00e1ndez  Dom\u00ednguez , Pedro  \nFern\u00e1ndez Farhall, Javier  \nFlores Prieto, Estefan\u00eda  \nForteza L\u00f3pez, Alba  \nGalindo Mu\u00f1oz, Rosario Mar\u00eda  \nGarcete Delvalle, Clara Sandibel  \nGarc\u00eda  Carrillo Cacho, Ana  \nGarc\u00eda  G\u00f3mez , Luis Miguel   \nGod\u00ed n Fern\u00e1ndez , Paloma  \nGonz\u00e1lez  Gil, Dolores  \nGoyoaga S\u00e1nchez , Elena \nGrande Boloque, Roc\u00edo Hoz Aizpurua, Jose Luis de la       \nJim\u00e9nez  Mart\u00ednez , Esther  \nLobato Palaz\u00f3n, Hugo Antonio \nL\u00f3pez Elvira, Ver\u00f3nica  L\u00f3pez  Piriz, Roberto \nL\u00f3pez  Silva Garc\u00eda , M.\u00aa Jos\u00e9  \nL\u00f3pez  Viejo P\u00e9rez , Javier  \nLoughney Gonz\u00e1lez , Aitana \nLucas Gonz\u00e1lez, Ignacio de  \nManteca Fern\u00e1ndez, Luis  \nManzano Mart\u00ednez , Guillermo  \nMart\u00edn  Ib\u00e1\u00f1ez, Fernando  \nMart\u00ednez  Gonz\u00e1lez , Alicia  \nMediavilla Guzm\u00e1n, Alfonso \nMontes D\u00edaz, Elena \nMontoya D\u00edaz, Irene  \nMuelas S\u00e1nchez , C\u00e9sar  \nOchoa Serna, Miriam  \nOlmo Boluda, Roberto  \nOrtega Asensio, V \u00edctor \nOtero Mena, Isabel  \nPascual Fern\u00e1ndez , Beatriz  \nPaternina Portillo, \u00c1lvaro  \nPe\u00f1a Salguero, Paula M.\u00aa  \nP\u00e9rez  \u00c1lvarez, Diego  \nP\u00e9rez Jim\u00e9nez, Cristina  \nP\u00e9rez  M\u00e1rquez, Florencio \nP\u00e9rez Rojo, M.\u00aa Henar  \nPlaza Juli\u00e1n, Antonio de la Portal N\u00fa\u00f1ez, Sergio  \nPrado Sim \u00f3n, Leyre  \nQuincoces Riesco, Izaskun   \nQuintana Rayo, Carlos  \nRamos Garc\u00eda, Azogue  \nRaspall Mart\u00edn, Guillermo           \nRedondo Mu\u00f1oz, Nerea  \nRibragorda Herranz, Alicia Robles de Acu\u00f1a Rubio, Mar\u00eda        \nRoc V\u00e1zquez, Clara Adela \nRodrigo Haidar, Nur  \nRodr\u00edguez  Mar\u00edn Roy, Jos\u00e9  L. \nRodr\u00edguez  Vilaboa, Beatriz  \nRodr\u00edguez  Vilaboa, D \u00e9bora   \nRosa Rico, Alejandra de la  Salada Landete, Guillermo  \nS\u00e1nchez  Dom\u00ednguez , Mar\u00eda  \nSuastegui Leblanch, Vilma   \nValc\u00e1rcel Ruiz, Juan Ram\u00f3n   \nValverde Rodr\u00edguez , Marta Eulalia   \nV\u00e1zquez Alonso, Laura  \nVicente Collado,  Mois \u00e9s \nVicente Corominas, Elena de  \nVillamar\u00edn Ch\u00e1vez, Javier Geovanny  \nYag\u00fce Casta\u00f1o, Irene  \n \n \nDE LA FACULTAD DE FARMACIA  \n \nDEPARTAMENTO DE CIENCIAS FARMAC\u00c9UTICAS Y DE LA SALUD:  \n \nAcero de Mesa, Nuria \nAch\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3n, Mar\u00eda  \nAgraz P\u00e9rez Enr\u00edquez, Leopoldo \n\u00c1guila de la Puente, Carmen  \nAguilar Ros, Antonio \nAlguacil Merino, Luis Fernando \nAlonso Aperte, Elena  \nArias G\u00e1mez, Juan Miguel  \nBonilla Mart\u00ednez, Alfonso   \nCano Gonz\u00e1lez, M.\u00aa Victoria  \nCarrera Puerta, Esthe r \nCarretero Krug, Alejandra \nCarrillo Gallego, Eugenia  \nDaimiel Ruiz, Lidia \u00c1ngeles  \nFajardo Mart\u00edn, Violeta Fenoy Rodr\u00edguez, Soledad \nFrancisco Mart\u00ednez, Patricia de \nGal\u00e1n de Mera, Antonio  \nGarc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela \nGarc\u00eda -Villaraco Velasco, Ana  \nGil Ortega, Marta   \nGonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Purificaci\u00f3n \nGonz\u00e1lez L\u00f3pez, Laura  \nGonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen \nGonz\u00e1lez Reguero, Daniel  Gramage Caro, Esther  \nGuerrero Gal\u00e1n, M.\u00aa del Carmen  \nGuti\u00e9rrez Ma\u00f1ero, Fco. Javier  \nHern\u00e1ndez N\u00fa\u00f1ez, M.\u00aa Gemma  \nHerrad\u00f3n Gil -Gallardo, G onzalo  \nHuarte Fern\u00e1ndez, Clara  \nHurtado Marcos, Carolina \nIglesia Gonz\u00e1lez, Roc\u00edo de la \nIglesias Dorado, M.\u00aa Victoria \nIzquierdo Arias, Fernando   \nJim\u00e9nez G\u00f3mez, Pedro Antonio Llinares Pinel, Francisco   \nLucas Garc\u00eda, Jos\u00e9 Antonio  \nMagnet D\u00e1vila, \u00c1ngela  \nMart\u00ed nez S\u00e1ez, Nuria  \nMendoza Fern\u00e1ndez, Carmen  \nMerino Palacios, Beatriz  \nMontalb\u00e1n Gin\u00e9s, Blanca \nMontejo Rubio, M.\u00aa Consuelo  \nMontero Bravo, Ana Mar\u00eda  \nMontero Palmero, M.\u00aa Bel\u00e9n \nMontes Casado, Nuria  \nMorales Goyanes, Lydia  \nNistal Vill\u00e1n, Estanislao   \nOllero Baceiredo, Dolores   Ovejero Benito, M.\u00aa del Carmen  \nPadure, Sergio \nPartearroyo Cediel, Teresa  \nP\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen  \nPolanco Mora, Mar\u00eda Jos\u00e9 \nPozuelo de Felipe, M.\u00aa Jos\u00e9  \nProbanza Lobo, Agust\u00edn  \nPuga Gim\u00e9nez de Azcarate, Ana M.\u00aa  \nRamos Solano, Beatriz  \nRedondo Mart\u00ednez, Fernando \nRio \u00c1lvarez, Luis Alberto del  \nRobas Mora, Marina  Rodr\u00edguez Nevado, Cristina \nRuiz Gayo, Mariano  \nRuperto L\u00f3pez, M.\u00aa del Mar  Salazar S\u00e1nchez, Nuria \nSamaniego Vaesken, M.\u00aa Lourdes  \nSomoza Hern\u00e1ndez, Beatriz   \nTrives Lombardero, Carmen   \nTroya Franco, M.\u00aa Teresa de  \n\u00dabeda Mart\u00edn, Natalia  \nUrrialde de Andr\u00e9s, Rafael  \nVaccaro Mu\u00f1oz, Lucianna Rosal\u00eda  \nValderrey Barreal, Andrea Diana \nValdivieso Blanco, Elizabeth  \nVarela Moreiras, Gregorio (Director)  \nVicente Orellana, Jos\u00e9 Alfredo \n(Secretario)  \nVicente Rodr\u00edguez, Marta\n \nDEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA:  \n Abradelo de Usera, Cristina \nAg\u00fandez Llaca, Miriam  \nAlcal\u00e1  D\u00edaz Mor, Mart\u00edn  \nAmador Elizondo, Ulises Julio \nAmusqu \u00edvar Arias, Encarnaci \u00f3n \nAzco ndo S\u00e1nchez , M.\u00aa Teresa  \nBaeza Moyano, David  \nBarbas Arribas, Coral  \nBernad Miana, Antonio Bocos de Prada, Carlos  \nBueno Fern\u00e1ndez , Sara \nCeballos Romero, M.\u00aa Elena \nCoderch Boue, Claire  \nCueva M \u00e9ndez, Guillermo de la  \nD\u00edaz Carrasco, M.\u00aa Pilar  \nDom\u00ednguez  Mart\u00edn , Gema (Secretaria)  \nDonis Rodr\u00edguez, Cristina \nFern\u00e1ndez  Jim\u00e9nez , Blanca   \nFuente Luelmo, Eva de la \nGarc\u00eda  Alvarado, Flaviano   \nGarc\u00eda  Fern\u00e1ndez , Antonia   \nGarz \u00f3n S\u00e1nchez , Benito  \nGonz\u00e1lez  Garc\u00eda , Paloma \nGonz\u00e1lez Ria\u00f1o, Carolina \nGradillas Nicol\u00e1 s, Ana  \nGros O tero, Juan  \nHaro Garc\u00eda , Mar\u00eda  \nHern\u00e1ndez  Gonz\u00e1lez , Aurora  \nHerrera Castill\u00f3 n, Emilio  \nHita Fern\u00e1ndez, M.\u00aa Jimena de  \nKuhn, Alois Karl  \nLe\u00f3n Espinosa, Gonzalo \nLimones Cornejo, Mar\u00eda  \nL\u00f3pez  Gonz \u00e1lvez, M.\u00aa \u00c1ngel es \nLorenzo Garc\u00eda , M.\u00aa Paz  \nManrique Rosel, Javier  \nM\u00e1rmol Errasti, Esther M.\u00aa   Mart\u00ednez  \u00c1lvarez, M.\u00aa Luisa  \nMart\u00ednez Barrios, Sonia \nMart\u00ednez  Fresno Moreno, Mar\u00eda  \nMart\u00ednez Ram\u00edrez, Isidoro Mu\u00f1oz Mingarro Mart\u00ednez , Dolores  \nOrtega Senovilla, M. \u00aa del Henar  \nOrt\u00edn Rem \u00f3n, Irene  \nOtero G\u00f3mez , Paola  \nPanadero Ant \u00f3n, M.\u00aa Isabel  \nPardo Barreiro, M.\u00aa del Pilar  \nPascual -Teresa F ern\u00e1ndez , Beatriz de \nP\u00e9rez  Castells, Javier  \nPe\u00f1a Moreno, M.\u00aa Luc\u00eda  \nPita Santib\u00e1 \u00f1ez, Jimena  \nPizarro Delgado, Javier  \nRamos \u00c1lvarez , M.\u00aa del Pilar  \nRamos Gonz\u00e1lez , Ana Mar\u00eda  (Directora)  \nRedondo Mart\u00edn , Pablo  \nRey-Stolle Valcarce, M.\u00aa Fernanda  \nRod\u00e1n Gonz\u00e1lez , Antonio \nRodr\u00edguez S\u00e1nchez, \u00c1ngela \nRup\u00e9rez Pascualena, Francisco Javier  \nS\u00e1iz Galindo, Jorge  \nS\u00e1nchez  Alonso, M.\u00aa Gracia \nS\u00e1nchez  Rodr\u00edguez , M.\u00aa Luisa \nSevillano Fern\u00e1ndez , Julio  \nSolana Bello, Andr\u00e9s  \nTerrados Aguado, Gloria M.\u00aa  \nTorre Gordo, Natalia de la \nTorrej \u00f3n Beldad, Ana Mar\u00eda  \nUriel Arias, Clara  \nVallejo Bermejo, Miguel  \nViana Arribas, Marta \nYuste Moreno Manzanaro, Mercedes  \nZapico Rodr\u00edguez , Jos\u00e9  M.\u00aa \nZuccaro, \u00c1gata\n  \nDE LA ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  \n \nDEPARTAMENTO DE ARQUITECTURA Y DISE\u00d1O:  \n \nAramburu Gaviola, F\u00e9lix  \nArana Aroca, Mar\u00eda  \nArana Giralt, Juan  \nBarrero P\u00e9rez, Luis  \nBertet Gonz\u00e1lez , Mauricio \nBlas Guti\u00e9rrez  De Vega, M.\u00aa Jos\u00e9  de \nBresnick Hecht , Adam L.  \nCamacho D\u00edez, Jorge Javier  \nCampos Calvo Sotelo, Pablo (Director)  \nCanals Revilla, Valerio Oriol  \nCantarero Garc\u00eda , Guadalupe \nCarvajal Alcaide, Roc\u00edo  \nCastilla Heredia, Mar\u00eda  Isabel  \nChinchilla Moreno, Izaskun \nG\u00e1lvez P\u00e9rez , Mar\u00eda  Auxiliadora  \nGoitia Cr uz, Aitor  \nG\u00f3mez  G\u00f3mez , M.\u00aa Bel\u00e9n \nG\u00f3mez  Pulido, M.\u00aa Dolores  \nGonz\u00e1lez  Lezcano, Roberto Alonso \nGonz\u00e1lez  Truco, Iv\u00e1n \nHermida Rodr\u00edguez , Bel\u00e9n \nHernando Mansilla, F\u00e9lix  \nHerrera G\u00f3mez , Aurora  \nHorcajada D\u00edaz, Daniel  \nIglesias Sanz, Carlos Miguel  \nIsidro Gordejuela,  Federico de  \nIzquierdo Esteban, Sonia \nJim\u00e9nez  Alcal\u00e1 , Benito  \nLahoz Palacio, Carlos  \nL\u00f3pez  Fern\u00e1ndez , Eduardo Jos\u00e9  \nL\u00f3pez  Gorria, Marta  Lorenzo Cueva, Covadonga  \nMachin Hamalainen, Carlos  \nMaci \u00e1 Torregrosa, M.\u00aa Eugenia  \nMaestre Galindo, Clara Eugenia  \nMart\u00edn  Escudero, Antonio \nMart\u00ednez  Arraras Caro, Carlos  \nMart\u00ednez  Pe\u00f1alver G\u00f3mez , Covadonga \nMelero Tur, Sof\u00eda  \nMill\u00e1n L\u00f3pez , Juan  \nMolina Iniesta, Mar iano \nMolina Rodr\u00edguez , Santiago de  \nMuro Garc\u00eda  Villalba, Blanca  \nN\u00fa\u00f1ez  Carrasco, Rodrigo \nN\u00fa\u00f1ez Peir\u00f3, Miguel  \nParras S im\u00f3n, Javier  \nPe\u00f1a Pareja, Eduardo de la (Secretario)  \nPerea Moreno, Luis  \nP\u00e9rez  Guti\u00e9rrez , Concepci \u00f3n \nPicado Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Ravent \u00f3s Vi\u00f1as, Teresa  \nR\u00edo Campos, Jos\u00e9  Manuel del  \nRodr\u00edguez  Romero, Eva Juana \nRos Garc\u00eda , Juan Manuel  \nS\u00e1enz Guerra, Francisco Javier  \nS\u00e1nchez  T\u00e9llez, Santiago \nSanglier Contreras, Gast \u00f3n \nSanjurjo \u00c1lvarez , Alberto  \nSarasola Rubio, F\u00e1 tima \nUtiel Gonz\u00e1lez , Juan \nVillamil Cajoto, Cristina  \n \n \nDEPARTAMENTO DE TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N:  \n \nArco Vega, Miguel \u00c1ngel del         \nArt\u00e9s Garc\u00eda, Antonio  \nAunion Villa, Juan Barambones Ram\u00edrez, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nCaffarena Fern\u00e1ndez , Gabriel  \nCalle Velasco, Guillermo de la  \nCeres Ruiz, Ram\u00f3n  \nCornetta, Gianluca  Costa Cortez, Vanina Andrea         \nD\u00edaz Palencia, J os\u00e9 Luis            \nFern\u00e1ndez  L\u00f3pez , Mariano \nGal\u00e1n G\u00f3mez  Obreg \u00f3n, Tom \u00e1s Pablo  \nGarc\u00eda  Carmona, Rodrigo \nGarc\u00eda  Garc\u00eda , Ra\u00fal \nGarc\u00eda  Mart\u00ednez , Constantino Antoni  \nGarc\u00eda S\u00e1nchez, Sergio  \nGarrido Guti\u00e9rrez , Pedro  Gil de la Fuente, Alberto  \nGonz\u00e1lez  M\u00e1rquez, David \nHern\u00e1ndez  Bravo, \u00c1ngel  \nHernando Gallego, Francisco \nHerrera Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nJevtic, Ruzica  \nKoutsou, Aikaterini  \nL\u00f3pez  Mill\u00e1n, V\u00edctor Manuel  (Director ) \nMariscal Jim\u00e9nez, Antonio Mihaljevic, Bojan  \nOtero Quintana, Abraham  \nPineda Pardo, Jos\u00e9 \u00c1ngel  \nRaya L\u00f3pez , Rafael  \nR\u00edo Campos, Carmen del  \nRojo Aladro, Teodoro  \nRomera Garc\u00eda , Paloma  \nS\u00e1nchez Cabo, F\u00e1tima  S\u00e1nchez  D\u00edaz, Ra\u00fal \nS\u00e1nchez  L\u00f3pez  de Pablo, Cristina \nS\u00e1nchez Picot, \u00c1lvaro \nSantos Mej\u00ed a, David Jos\u00e9  \nSanz Fuentes, Juan Ignacio \nSaugar Garc\u00eda , Sergio  (Secretario)  Sorzano S\u00e1nchez , Carlos \u00d3 scar \nTejedor Noguerales, Javier  \nTorroja Fungairi\u00f1o, Carlos  \nUrendes Jim\u00e9nez , Eloy Jos\u00e9  \nV\u00e1zquez  Sierra, Jos\u00e9  Manuel  \nVilas Prieto, Jos\u00e9 Luis  \n  \nDE LA FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  \n \nDEPARTA MENTO DE ECONOM\u00cdA:  \n \nAlcal\u00e1 -Santaella Oria de Rueda, Pablo \nAlgarra Paredes, \u00c1ngel  \nArroyo Fern\u00e1ndez, M.\u00aa Jes\u00fas  (Directora)  \nBarruso Castillo, Bego\u00f1a  \nBenayas del \u00c1lamo, Juan Jos\u00e9  \nBlanco Est\u00e9vez, Adri\u00e1n \nBlanco Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda  \nBlasco Torrej\u00f3n, Bego\u00f1a \nCabello Mu\u00f1oz, Monserrat  \nC\u00e1ceres Ruiz, Juan Ignacio \nCalder\u00f3n Patier, Carmen  \nCalvo Bernardino, Antonio \nCarmona Sancipriano, Antonio M.  \nCarrasco Truchado, Roberto  \nCarro Fern\u00e1ndez, Martha \nCorregel S\u00e1enz, Luc\u00eda \nDolan, Leo  \nFern\u00e1ndez S\u00e1nchez, Pedro (Secretario)  \nGago Salda\u00f1a, David \nGaliano Sevilla, Marta              \nGarc\u00eda Serrador, Agust\u00edn \nGil L\u00f3pez, \u00c1gueda  \nG\u00f3mez Tembleque Romillo, Marta Hurtado Oca\u00f1a, Inmaculada \nLarr\u00fa Ramos, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nLima Pinilla, Isabel  \nL\u00f3pez Calzada, \u00c1lvaro \nL\u00f3pez de Haro Esteso, Ram\u00f3n \nManeiro Jurjo, Jos\u00e9 Manuel  \nMar\u00edn C\u00f3zar, Miguel Jaime           \nMingorance Arnaiz, Ana Cristina Montoya P\u00e9rez, Alejandro \nMorillas G\u00f3mez, Javier  \nPampill\u00f3 n Olmedo, Rafael  \nParejo G \u00e1mir, Jos\u00e9 Alberto  \nPa\u00fal Guti\u00e9rrez, Jes\u00fas  \nPlaza Mart\u00ednez, Ricardo \nRey Paredes, Virginia \nRodr\u00edguez Luengo, Javier  \nRomero Sookoo, Kamal  \nS\u00e1nchez Alonso, Blanca \nSantos Bartolom \u00e9, Juan Luis  \nSanz Magall \u00f3n Rezusta, Gonzalo \nTedde de Lorca, Pedro  \nTimini, Jacopo  \nUnamuno Hierro, Juli\u00e1n de \n \n \nDEPARTAMENTO DE  ECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA:  \n \nAranguren Delgado, Borja \nArco Juan, Francisco Javier del  \nAznar Fern\u00e1ndez -Montesinos, Gloria  \nBengoechea, Fern\u00e1ndez, Josefina  \nBl\u00e1zquez P\u00e9rez, Alberto  \nBoal Velasco, Nohem\u00ed  \nCabezas M\u00e9ndez, Esteban \nCarr\u00e1  Abad, Javier  \nCarretero D\u00edaz, Luis Eugenio \nCastillo Puente, \u00c1ngel del  \nColvin D\u00edez, Jorge  \nCottini, Xavier  \nCubillo Pinilla, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nCurto Gonz\u00e1lez, Tom\u00e1s  \nElorza Aranz\u00e1bal, Cristina  \nFrank, Elizabeth Garc\u00eda G\u00f3mez, Eduardo  Garc\u00eda Miranda, Iv\u00e1n \nGarc\u00eda Rodrigo,  Javier              \nGarc\u00eda Rozas, Marta \nGarc\u00eda Villalobos, Juan Carlos  \nGonz\u00e1lez Garc\u00eda, Agust\u00edn Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Susana \nGonz\u00e1lez Rico, Pablo  \nGonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Francisco Jos\u00e9  \nGoudie Pujals, Manuel  \nIsabel Dopacio, Cristina  \nIturrioz del Campo, Javier Ricardo  \nLabrado Antol\u00edn, M.\u00aa Isabel  \nLluch Tormos, Desamparados  \nLoma Jim\u00e9nez, Alexey de la \nLosada Gonz\u00e1lez, M.\u00aa Cristina \nMaldonado Domingo, Erwin Luis       \nMart\u00edn G\u00f3mez, Sonia  Mart\u00ednez Laguna, Luis  \nMart\u00ednez Mart\u00ednez, Miryam  \nMasa Lorenzo, Cristina \nMateos de Cabo, Ruth  \nMateu Gordon, Jos\u00e9 Luis  \nMedina Casta\u00f1o, Arturo  \nMielgo \u00c1lvarez, M.\u00aa Aranzazu  \nMolina Crivill\u00e9n, \u00d3scar  \nMolina L\u00f3pez, Manuel  \nMontes Guti\u00e9rrez, M.\u00aa Pilar  \nMorales de Vega, Mar\u00eda Encina \nMoreno Pascual, C\u00e9sar Alfonso  \nMoro R onda, F\u00e9lix  \nMurcia Rivera, Cecilia  \nOrbe Villanueva, Ignacio \nPalomo Zurdo, Ricardo Javier  \nPel\u00e1ez Marqu\u00e9s, Jos\u00e9 M.\u00aa  \nRam\u00edrez Vera, Ignacio  \nRamos Gonz\u00e1lez, M.\u00aa del Mar  \nRodr\u00edguez  Fuertes , Alfredo  \nRodr\u00edguez Mart\u00edn, Alejandro  Rodr\u00edguez Sierra, Pablo  \nRosa L\u00f3pez, Jos\u00e9 Antonio de la  \nR\u00faa Alonso de Corrales, Enrique \n(Director)    \nRubianes Carrasco, Dami\u00e1n Rubio Andr\u00e9s, Mercedes  \nRuiz de Palacios, Mercedes  \nRuiz Noguero, Roc \u00edo \nS\u00e1a Teja, Paloma  \nSaco V\u00e1zquez, Manuela  \nSandubete Gal\u00e1n, Julio Emilio  \nSugra\u00f1es Andivia, Eduardo Tejeiro Koller, Manuel Ram\u00f3n  \nTena Rodr\u00edguez, Vicente  \nTob\u00f3n Perilla, Sandra  \nTorrente Barredo, Bego\u00f1a \nV\u00e1zquez Mart\u00ednez, Ulpiano \nVega Torres, Pablo \nVico Rom\u00e1n, Noelia \nVillar Fern\u00e1ndez, Nuria (Secretaria)  \nYubero Hermosa, M.\u00aa del Pilar  \n \nDEPARTAMENTO DE MATEM\u00c1TICA APLICADA Y ESTAD\u00cdSTICA:  \n \nAguirre Arrabal, Cristina   \nAnemone, Gloria  \nAngulo D\u00edaz Parre\u00f1o, Santiago  \nAr\u00e9s Gastesi, Pablo  \nArribas Gimeno, Edgar  \nArrieta Rodr\u00edguez, Daniel  \nAtanes Torres, Roberto  \nBern \u00e1 Larrosa, Pablo  \nCalvo Pascual, Luis \u00c1ngel  \nC\u00e1rdenas Rebollo, Jos\u00e9  Miguel  \nC\u00f3rdoba Bueno, Miguel  \nD\u00edaz Palencia, Jos\u00e9 Luis  \nEscribano Rodenas, M.\u00aa Carmen  \nFern\u00e1ndez  Barber\u00ed s, Gabriela  \nFranco Rodr\u00edguez -L\u00e1zaro, Antonio \n(Director)    \nGarc\u00eda  Centeno, Mar\u00eda  Carmen  \nGarro Garro, Juan Carlos  \nGuti\u00e9rrez G\u00f3mez, Andr\u00e9s M.  \nHern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Fernando \nHerrador Morales, M. \u00aa Mar \nHerrera de la Cruz, Jorge           \nInchausti Tabuenca, Elena \nL\u00f3pez  Ram\u00edrez , Eduardo  \nLorenzo Ros, Sara  \nMarroqu\u00edn Alonso, Irene  \nMart\u00ednez \u00c1vila, Jos\u00e9 Carlos  \nMart\u00ednez Garc\u00eda, Rodrigo Mond\u00e9 jar Ruiz, Diego  (Secretario)  \nMu\u00f1oz C\u00e9spedes, Ester  \nNieto Garc\u00eda , M.\u00aa Elena \nPeral Walias, Irene  Raboso Paniagua, Dulcinea \nRodr\u00edguez  S\u00e1nchez , Sonia \nRojo Montijano, Jos\u00e9  \nRomero Lim \u00f3n, Anselmo  \nRomero Sookoo, Kamal  \nRuiz Morillo, Virginia  \nS\u00e1nchez  Alberca, Alfredo           \nVictoria Rodr\u00edguez , Susana \n PERSONAL DOCENTE E INVESTIGADOR ACREDITADO  \n \n \n \n \nFacultad de Derecho  48 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  50 \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  66 \nFacultad de Medicina  65 \nFacultad de Farmacia  95 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  32 \nN\u00famero total de profesores acreditados  356 \n \n \n \n \n \n \n \n \n0102030405060708090100\nDerecho Econ\u00f3m. Humanid. Medicina Farmacia EPS \n \n PROMOCIONES   \n \n\u201cReglamento del Sistema de Promoci\u00f3n del Profesorado CEU\u201d, aprobado por el \nPatronato de la Universidad de 7 de julio de 2017.  \n \n \nCOLABORADORES DOCTORES:  \n \nDon Edgar Arribas Gimeno \n\u00c1rea de Conocimiento: Estad\u00edstica e Investigaci\u00f3n de Mercados  \nDepartamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n30 de octubre de 2020  \n \nDo\u00f1a Berta Garc\u00eda Castiella  \n\u00c1rea de Conocimiento: Nuevas Tecnolog\u00edas Audiovisuales  \nDepartamento: Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n30 de octubre de 2020  \n \nDo\u00f1a M.\u00aa Paloma Barreda Mart\u00ednez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia \nDepartamento: Fisioterapia \nFacultad: Medicina \n11 de diciembre de 2020  \n Don Alejandro Rodr\u00edguez Mart\u00edn  \n\u00c1rea de Conocimiento: Econom\u00eda Financiera y Contabilidad \nDepartamento: Econom\u00eda de la Empresa  \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n11 de diciembre de 2020  \n \nDon Julio Emilio Sandubete Gal\u00e1n  \n\u00c1rea de Conocimiento: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados  \nDepartamento: Econom\u00eda de la Empresa  \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n11 de diciembre de 2020  \n \nDon Jorge Herrera de la Cruz  \n\u00c1rea de Conocimiento: Matem\u00e1tica Aplicada \nDepartamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n26 de febrero de 2021  \n \nDo\u00f1a Abigail Jare\u00f1o G\u00f3mez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Personalidad, evaluaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico  \nDepartamento: Psicolog\u00eda y Pedagog\u00eda Facultad: Medicina \n26 de febrero de 2021  \n \nDo\u00f1a Sonia Rodr\u00edguez S\u00e1nchez  \n\u00c1rea de Conocimiento: M\u00e9todos Cuantitativos para la Econom\u00eda y la Empresa  \nDepartamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n26 de febrero de 2021  \n \nDo\u00f1a Mar\u00eda Arriola Jim\u00e9nez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Historia del Ar te \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n23 de abril  de 2021  \n \nDo\u00f1a Patricia Elhazaz Walsh  \n\u00c1rea de Conocimiento: Filolog\u00eda Inglesa  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n23 de abril de 2021  \n \nDo\u00f1a Susana Gonz\u00e1lez P\u00e9rez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados  \nDepartamento: Econom\u00eda de la Empresa  \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n23 de abril de 2021  \n  \nADJUNTOS:  \n \nDo\u00f1a Sirga de la Pisa Carri\u00f3n  \n\u00c1rea de Conocimiento: Historia del Arte  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n5 de noviembre de 2020  \n Do\u00f1a F\u00e1tima Sarasola Rubio \n\u00c1rea de Conocimiento: Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica  \nDepartamento: Arquitectura y Dise\u00f1o  \nFacultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \n16 de diciembre de  2020  \n \nDon David Sarias Rodr\u00edguez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Historia del Pensamiento y de los Movimientos Sociales y \nPol\u00edticos  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n16 de diciembre de  2020  \n \nDo\u00f1a Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia \nDepartamento: Fisioterapia  \nFacultad: Medicina \n4 de febrero de  2021  \n \nDo\u00f1a Irene Correas Sosa \n\u00c1rea de Conocimiento: Derecho Constitucional  \nDepartamento: Derecho P\u00fablico  \nFacultad: Derecho  \n1 de marzo de 2021  \n Don Antonio Rod\u00e1n Gonz\u00e1lez  \n\u00c1rea de Conocimiento: \u00d3ptica  \nDepartamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nFacultad: Farmacia \n1 de marzo de 2021  \n \nDon Alfonso Bonilla Mart\u00ednez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Vegetal  \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud \nFacultad: Farmacia \n1 de marzo de 2021  \n \nDo\u00f1a M.\u00aa Elena Mazo Salmer\u00f3n  \n\u00c1rea de Conocimiento: Periodismo  \nDepartamento: Periodismo y Narrativas Digitales  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n29 de abril de 2021  \n \nDo\u00f1a M.\u00aa Teresa Linares Fern\u00e1ndez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia \nDepartamento: Fisioterapia  \nFacultad: Medicina \n29 de abril de 2021  \n  \nTITULARES:  \n Do\u00f1a M.\u00aa Cruz S\u00e1daba Argaiz  \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nFacultad: Medicina \n8 de junio de  2021  \n Don Gabriel Caffarena Fern\u00e1ndez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Teor\u00eda de la Se\u00f1al y Comunicaciones  \nDepartamento: Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n  \nFacultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \n21 de junio de  2021  \n \nDo\u00f1a \u00darsula Mu\u00f1oz Mor\u00f3n \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas  \nFacultad: Medicina \n23 de junio de  2021  \n \nDon Francisco Javier Rup\u00e9rez Pascualena  \n\u00c1rea de Conocimiento: Qu\u00edmica Anal\u00edtica \nDepartamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nFacultad: Farmacia \n24 de junio de  2021  \n \nDo\u00f1a M.\u00aa Isabel Panadero Ant\u00f3n  \n\u00c1rea de Conocimiento: Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular  \nDepartamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nFacultad: Farmacia 24 de junio de  2021  \n \nDon Julio Sevillano Fern\u00e1ndez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular  \nDepartamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nFacultad: Farmacia \n28 de junio de  2021  \n \nDon Armando Zerolo Dur\u00e1n \n\u00c1rea de Conocimiento: Filosof\u00eda del Derecho  \nDepartamento: Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado  \nFacultad: Farmacia \n28 de junio de 2021  \n \nDon Antonio Pi\u00f1as Mesa \n\u00c1rea de Conocimiento: Filosof\u00eda  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n6 de julio de 2021  \n \nDo\u00f1a Beatriz Merino Palacios  \n\u00c1rea de Conocimiento: Farmacolog\u00eda \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud \nFacultad: Farmacia \n7 de julio de 2021  \n \nDo\u00f1a Esther Carrera Puerta  \n\u00c1rea de Conocimiento: Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda  \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud \nFacultad: Farmacia \n8 de julio de 2021  \n \nDo\u00f1a Mar\u00eda Rodr\u00edguez Velasco \n\u00c1rea de Conocimiento: Historia del Arte  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n19 de julio de 2021  \n \n \nCATEDR\u00c1TICOS : \n \nDo\u00f1a Ana Isabel Ballesteros Dorado  \n\u00c1rea de Conocimiento: Literatura Espa\u00f1ola  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n8 de septiembre de  2020  \n \nDo\u00f1a Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \n\u00c1rea de Conocimiento: Qu\u00edmica Anal\u00edtica \nDepartamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \nFacultad: Farmacia \n17 de mayo  de 2021  \n \nDon Ignacio Blanco Alfonso \n\u00c1rea de Conocimiento: Periodismo  Departamento: Periodismo y Narrativas Digitales  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n14 de junio de  2021  \n \nDo\u00f1a Carmen Calder\u00f3n Patier  \n\u00c1rea de Conocimiento: Econom\u00eda Aplicada  \nDepartamento: Econom\u00eda \nFacultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n17 de junio de  2021  \n \nDon Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja \n\u00c1rea de Conocimiento: Periodismo  \nDepartamento: Periodismo y Narrativas Digitales  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n21 de junio de  2021  \n Don Jos\u00e9 Luis Lavandera D\u00edaz  \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas  \nFacultad: Medicina \n22 de junio de  2021  \n Do\u00f1a Eva Juana Rodr\u00edguez Romero  \n\u00c1rea de Conocimiento: Construcciones Arquitect\u00f3nicas  \nDepartamento: Arquitectura y Dise\u00f1o  \nFacultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \n22 de junio de  2021  \n \nDo\u00f1a Ana Calvo Revilla \n\u00c1rea de Conocimiento: Teor\u00eda de la Literatura y Literatura Comparada  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n1 de julio de 2021  \n \nDo\u00f1a Ainhoa Uribe Otalora  \n\u00c1rea de Conocimiento: Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n  \nDepartamento: Derecho P\u00fablico  \nFacultad: Derecho  \n1 de julio de 2021  \n \nDo\u00f1a Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn  \n\u00c1rea de Conocimiento: Toxicolog\u00eda  \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud \nFacultad: Farmacia \n5 de julio de 2021  \n \nDon Gonzalo Herrad\u00f3n Gil -Gallardo  \n\u00c1rea de Conocimiento: Farmacolog\u00eda \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud \nFacultad: Farmacia \n9 de julio de 2021  \n \nDon Agust\u00edn Probanza Lobo \n\u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Vegetal  \nDepartamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia \n15 de julio de 2021  \n \nDon Manuel Alejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a  \n\u00c1rea de Conocimiento: Historia Medieval  \nDepartamento: Humanidades  \nFacultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n19 de julio de 2021  \n \n \nENSE\u00d1ANZAS CL\u00cdNICAS  \n \n\u201cNormas de promoci\u00f3n del profesorado de la Universidad San Pablo- CEU\u201d, \naprobadas por el Patronato de la Universidad el 21 de mayo de 2011 y \nsubsanaciones aprobadas por  el Patronato de 8 de julio de 2011 . \n \n \nAGREGADOS :  \n Don Francisco Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Rodrigo  \n\u00c1rea de Conocimiento: Medicina  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nFacultad: Medicina \n26 de enero de 2021  \n Don Jos\u00e9 Felipe Varona Arche  \n\u00c1rea de Conocimiento: Medicina  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nFacultad: Medicina \n26 de enero de 2021  \n \nDon Manuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez  \n\u00c1rea de Conocimiento:  Cirug\u00eda  \nDepartamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nFacultad: Medicina 26 de enero de 2021  \n  \n NOMBRAMIENTOS  Y DISTINCIONES  \n \n \nINTERNOS  \n \nConsuelo Mart\u00ednez -Sicluna y Sep\u00falveda  \nRenovaci\u00f3n como Patrono \n \nI\u00f1aki Bilbao Estrada  \nVicerrector de Transformaci\u00f3n Digital, con efectos de 9  de julio de 2020  \n  \nAinhoa Uribe Otalora  \nVicerrectora de Internacionalizac i\u00f3n, con efectos de 9  de julio de 2020  \n  \nAlfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as \nDecano de la Facultad de Derecho , con efectos de 31 de octubre de 2020  \n  \nManuel M.\u00aa Molina L\u00f3pez  \nVicedecano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales , con efectos de 1 de \nseptiembre de 2020  \n  \nArancha Rodr\u00edguez de Gort\u00e1zar Alonso- Villalobos  \nVicedecana de la Facultad de Medicina, con efectos de 14 de septiembre  de 2020  \n  \nMiguel P\u00e9rez de Ayala Becerril  \nVicedecano de la Facultad de Derecho, con efectos de 31 de octubre de 2020 \n \nJos\u00e9 Antonio Alonso Fern\u00e1ndez  \nVicedecano de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos \nde 1 de enero  de 2021  \n Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez  \nSecretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con \nefectos de 1  de septiembre de 2020  \n \nVer\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez  \nSecretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Medicina, con efectos de 9  de septiembre de 2020  \n \nMarta Hern\u00e1ndez Ruiz  \nSecretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, con efectos de 31  de octubre  de 2020  \n \nIsabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles  \nDirectora del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, con \nefectos de 30 de octubre  de 2020  \n  \nV\u00edctor Manuel L\u00f3pez Mill\u00e1n  \nDirector del Departamento de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de la Escuela Polit\u00e9cnica \nSuperior , con efectos de 23 de febrero de 2021  \n \nAntonio Mil\u00e1n Fitera  \nDirector del Departamento de Educaci\u00f3n de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n, con efectos de 15 de marzo  de 20 21 \n  \nM.\u00aa Cruz S\u00e1daba Argaiz  \nSecreta ria del Departamento de Ciencias M\u00e9dica B\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, con \nefectos de 9  de septiembre de 2020  \n Jaime Mayor Oreja  \nPresidente del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos  \n \nLuis Fernando Alguacil Merino  \nDirector del Instituto de Estudios de las Adicciones , con efectos de 31 de octubre de 2020  \n \nManuel Bustos Rodr\u00edguez  \ndirector del Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala, con efectos de 1 de septiembe de 2019  \n Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos  \nDirector del Departamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos de 1 de septiembre de 2020  \n \nGregorio Varela Moreiras Director  del Instituto CEU de Alimentaci\u00f3n y Sociedad y Director del Aula Universitaria \nDanone- Universidad San Pablo- CEU, con efectos de 5  de junio de 2021  \n \nCarlos Lahoz Palacio  \nDirector del Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, con efectos de 5  de junio de 2021  \n Gianluca Cornetta  \nCodirector del Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, con efectos de 5 de junio de 2021  \n \nPablo S\u00e1nchez Garrido  \nDirector del Centro CEU de Patrimonio Cultural Espa\u00f1ol , con efectos de 5  de junio de 2021  \n \nJos\u00e9 Luis Orella Mart\u00ednez  \nDirector de la C\u00e1tedra Historia, Memoria e Identidad del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos  \n \nJos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Sori a \nResponsable de Personas de la Universidad, con efectos de 27 de febrero de 2021  \n \nP. Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda  \nViceconsiliario Nacional de la ACdP y Director de Pastoral y Voluntariado  \n \nRafael Monjo Sacrist\u00e1n  \nDirector en funciones del \u00c1rea de Marketing, Admisi \u00f3n y Promoci\u00f3n, con efectos de 31 de \noctubre de 2020  \n \nJos\u00e9 Luis Mateu Gordon \nEmbajador Digital de enlace del Campus de Moncloa, con efectos de 1 de enero  de 2021  \n \nFernanda Rey -Stolle Valcarce  \nEmbajadora Digital de enlace del Campus de Montepr\u00edncipe, con ef ectos de 1 de enero de 2021  \n \nHenar Alonso Mosquera \nDirectora del Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas , con efec tos de 1 de septiembre de 20 20 \n \nJuan Ignacio Sanz Fuentes  \nDirector del Grado en Comunicaci\u00f3n Digital, con efectos de 1 de septiembre de 2020  \n \nJes\u00fas Pa\u00fal Guti\u00e9rrez  \nDirector del Grado en Econom\u00eda, con efectos de 21 de octubre de 2019  \n \nAna Adell P\u00e9rez  \nDirectora del Grado en Odontolog\u00eda, con efectos de 9  de septiembre  de 20 20  \nSergio Portal N\u00fa\u00f1ez  \nCoordinador del Grado en Dentistry , con efectos de 9  de septiembre  de 2020 \n \nAntonio Mil\u00e1n Fitera  \nDirector de los  Grados en Educaci\u00f3n I nfantil y en Educaci\u00f3n Primaria  \n Juan Antonio Ardura  \nResponsable de Relaciones Internacionales de la Facultad de Medicina, co n efectos de 9  \nde septiembre  de 2020  \n Beatriz Br avo Molina  \nResponsable de Calidad de la Facultad de Medicina, con efectos de 9  de septiembre de 20 20 \n \nAlejandra Cruz Varona  \nResponsable de Redes Sociales de la Facultad de Medicina, con efectos de 9 de \nseptiembre de 2020  \n \nFrancisco Suay P\u00e9rez  \nCoordinador de COILs para las Universidades CEU , con efectos  de 1 de marzo  de 2021  \n \nRoberto Gelado Marcos \nCoordinador del Programa Internacional CEU -The University of Arizona, con efectos de 1 \nde marzo  de 2021  \n \nJavier Porras Belarra  \nCoordinador de CEU -UNITAR, Instituto  de Naciones Unidas para la Formaci\u00f3n Profesional \ne Investigaciones , con ef ectos de 1 de junio de 2021 \n \nCristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo  \nCoordinadora de CEU -Stanford for Development and Professional Studies , con  efectos de \n1 de junio de 2021  \n \nMarina Laso Ta ylor \nCoordinadora de apoyo de CEU -Stanford for Development and Professional Studies, con \nefectos de 1 de junio de 2021 \n \nEXTERNOS  \n \nLucana Est\u00e9vez, profesora de la Facultad de Derecho \nAcad\u00e9mica de N\u00famero de la Academia de Ciencias Forenses, Criminal\u00edstica y  \nCriminolog\u00eda de Espa\u00f1a  \n \n \n  \nMar\u00eda Saavedra, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n  \nDirectora de la C\u00e1tedra CEU Elcano Miembro de la Academia Browniana  \n Emilio Herrera, Coral Barbas, profesores de la Facultad de Farmacia y Jos\u00e9 A. Obeso, profesor de la Facultad de Medicina  \nElegidos entre los investigadores m\u00e1s influyentes del mundo seg\u00fan el Ranking de la \nUnivers idad de Stanford en California, entre casi 160.000 investigadores  \n \nJos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, Director del Real Instituto Univ ersitario de Estudios Europeos  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n Pol\u00edtica Exterior Espa\u00f1ola (APEE)  \n \nGregorio Varela  \nPresidente de la Federaci\u00f3n de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n y Diet\u00e9tica \n \nMarta Villar, profesora de la Facultad de Derecho \nVicepresidenta del Supervisory Board de la International Fiscal Association \n \nJer\u00f3nimo Ma\u00edllo, profesor de la Facultad de Derecho \nNuevo catedr\u00e1tico Jean Monnet de Derecho Europeo \n \nIdoia Ana Salazar, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n  \nMiembro del Observatorio de Inteligencia Artificial del Parlamento Europeo  \n \nLuis E. Togores, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n  \nEmbajador de la Marca Ej\u00e9rcito  \n \nMiguel \u00c1ngel Reina, colaborador externo posgrado/CEINDO  \nCourtess y Clinical Proffesor de la Universidad de Florida \n  \n \nPREMIOS  Y RECONOCIMIENTOS  \n Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza, Presidente  \n\u201cHombre del d\u00eda\u201d por la revista FORBES  \n Rosa Visiedo, Rectora  \nElegida una de las 500 espa\u00f1olas m\u00e1s influyentes en 2020, seg\u00fan la revista Yo Dona  \n \nAlberto Campo Baeza, Doctor Honoris Causa de la Universidad  \nNombrado Doctor Honoris Causa por la Universidad Nacional de Rosario, Argentina  \n \nI\u00f1aki Bilbao, Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital  \nSeleccionado en el Top 100 de L\u00edderes Innovadores y Di sruptivos del Diario de Empresa \nen el \u00e1mbito de educaci\u00f3n  \n \nJos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz , profesor de la Facultad de Medicina  \nRecoge el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de la Concordia, en representaci\u00f3n del colectivo de \nsanitarios espa\u00f1oles  \n \n  \n \nJos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz  \n \nCarmen Palomo, profesora de la Facultad de Derecho \nAcc\u00e9sit del Premio Internacional de Poes\u00eda `Pilar Fern\u00e1ndez Labrador\u00b4 por su obra \u201cUn \nsilencio habitado\u201d  \n Ana Isabel Ballesteros, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComuni caci\u00f3n  \nPremio Internacional Sial Pigmali\u00f3n de poes\u00eda 2020 por su obra \u201cConf\u00edn de media noche\u201d  \n \nNatalia \u00dabeda y \u00c1ngela Garc\u00eda , profesoras de la Facultad de Farmacia  \nSu estudio \u201cEnergy and nutritional inadequacies in a group of recreational adult Spanish \nclimbers\u201d ha sido galardonado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte  \n \nTom\u00e1s Chivato, Domingo Barber y Mar\u00eda Escribese,  profesor es de la Facultad de \nMedicina  \nLa Academia Europea de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica los ha distinguido con el \nreconocim iento de 'Allergy\u00b4s Distinguished Reviewer'  \n \nJuan Carlos Mostaza, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n  \nGalardonado en el Festival Internacional de Cortometrajes Uppsala (Suecia) por su \ncortometraje \u201cReflejo\u201d  \n \nDavid Vicente C asado, redactor jefe de \u201cEl Debate de Hoy\u201d  \nPremio \u201cLolo\u201d de periodismo  \n \nFrancisco Forriol, profesor de la Facultad de Medicina  \nMiembro de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica de la Copa Am\u00e9rica 2021, que proveer\u00e1 servicio m\u00e9dico a \nselecciones, equipos t\u00e9cnicos y miembros y autoridades  \n \nEmilio de Vicente L\u00f3pez , profesor de la Facultad de Medicina  \nPremio Dr. G\u00f3mez Ulla, que reconoce la excelencia profesional en el \u00e1mbito de la salud en \nEspa\u00f1a \n \nFernando Bonete, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nComunicaci\u00f3n  \nElegido miembro del jurado del International B -Plan Competition  \nCEU  \n \n\uf0a7 El proyecto CEU Digital Technologies ha recibido el Premio European Digital Mindset \nAwards en la categor\u00eda de B est Digital Skills facilitator . Este premio reconoce a CEU \nUniversities c omo el mejor proyecto para asegurar el talento e impulsar la \ntransformaci\u00f3n empresarial digital  \n \n \n \n\uf0a7 Premio a la Mejor Iniciativa Digital otorgado por el diario La Raz\u00f3n en la 6.\u00aa edici\u00f3n de \nlos Premios Tu Econom\u00eda \n \n\uf0a7 Premio a la Mejor Gesti\u00f3n de la Pandemia en el \u00c1mbito Educativo en la 3.\u00aa edici\u00f3n de \nlos Premios Familia del diario La Raz\u00f3n \n  \nESTAMOS ESPECIALMENTE AGRADE CIDOS A NUESTROS ALUMNOS  QUE, CON \nSUS LOGROS, HAN CONSEGUIDO LOS SIGUIENTES PREMIOS Y \nRECONOCIMIENTOS:  \n  \nM.\u00aa Pilar Montero Ant\u00f3n, alumni  \n3.\u00ba puesto en el examen para farmac\u00e9utico interno residente (FIR) en 2020 \n \nH\u00e9ctor Fern\u00e1ndez, Daniel Fern\u00e1ndez, Luca Loertscher, Jorge Sotelo, Adolfo \nGuti\u00e9rrez y \u00c1lvaro Garc\u00eda, alumni de Arquitectura  \nEntre los m\u00e1s influyentes de Espa\u00f1a s eg\u00fan MWCC y Global Shappers en el listado \u201835 \nunder 35\u2019 de  ingenieros y arquitec tos j\u00f3venes, de hasta 35 a\u00f1os  \n \nManuel Aguilar Galisteo, a lumno del M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas \nBiotecnol\u00f3gicas  \nPremio C\u00e1tedra Merck por su trabajo sobre el arte en terapias avanzadas  \n \n \n Raquel S\u00e1nchez Corona, alumna del Grado en Odontolog\u00eda  \nXX Premio Estudiantes de Odontolog\u00eda durante la 23 edici\u00f3n de los Premios Gaceta \nDental 2020  \n \nMar\u00eda Abella \u00c1lvaro, alumna del doble Grado en ADE y Mar keting \nPremiada por EF Education First con una beca de 10.000 \u20ac  \n \nGonzalo Caba\u00f1as Fern\u00e1ndez -Capalleja, alumno del Grado en Derecho \nCampe\u00f3n m\u00e1s joven de Espa\u00f1a en Subida de Monta\u00f1a, presenta su veh\u00edculo de \ncompetici\u00f3n  \n \nRonald Anderson Chuchon y Christopher Jean Pierre Paredes, alumnos del \nprograma PR ONABEC del Gobierno del Per\u00fa, en la fase local de la Escuela \nPolit\u00e9cnica Superior  \nPrimer premio ex -aequo del XV Concurso de Proyectos Foro Cer\u00e1mico Hispalyt: Capilla en \nel Camino de Santiago de l a Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fabricantes de Ladrillos y Tejas \n(HISPALYT)  \n \n \nPREMIOS A LA CALIDAD DOCENTE E INVESTIGADORA DE LOS \nDEPARTAMENTOS  DEL CURSO 2019 -2020  \n \n1.er premio  \nDepartamento de Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas  \nFacultad de Medicina  \n2.\u00ba premio  \nDepartamento de Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud  \nFacultad de Farm acia \n \n3.\u00ba premio  \nDepartamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica \nFacultad de Farmacia \n \n \nPREMIOS A LA CALIDAD DOCENTE DE LOS T\u00cdTULOS DE GRADO  DEL CURSO \n2019 -2020 \n 1.\ner premio  \nGrado en Humanidades  \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n \n2.\u00ba premio  \nGrado  en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad \nFacultad de Derecho  \n 3.\u00ba premio  \nGrado en Psicolog\u00eda  \nFacultad de Medicina \n \n \nPREMIOS A LA INNOVACI\u00d3N DOCENTE  DEL CURSO 2019 -2020  \n \n1.\u00ba premio  \nProyecto \u201cOpen fab lab: co- creaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n digital\u201d, de profeso res de la Escuela \nPolit\u00e9cnica Superior  \n 2.\u00ba premio  \nProyecto \u201cLa nueva realidad de los TFG: impulsando la colaboraci\u00f3n de las empresas\u201d, de \nprofesores de la Facultad de Cienc ias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n \n3.\u00ba premio ex aequo  \nProyecto \u201cUso de escenarios de realidad virtual y medida de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos para \nel aprendizaje, la medida del estr\u00e9s y la evaluaci\u00f3n de estudiantes de Medicina y \nEnfermer\u00eda\u201d, de profesores de l a Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \n \nProyecto \u201cEl aulario de fisiolog\u00eda: un espacio donde seguir aprendiendo\u201d, de profes ores de \nla Facultad de Medicina  \n 0 \n  \n \n \nPERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n\u2022 Datos  \n \n \nDATOS  \n \nDurante el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, prestaron servicio 241 personas de \nadministraci\u00f3n y servicios.  \n \n \nPor raz\u00f3n de  su categor\u00eda son: \n \nTITULADOS MEDIOS Y SUPERIORES  63 \nT\u00c9CNICOS  28 \nJEFES y S UBJEFES  18 \nOFICIALES  74 \nAUXILIARES Y AYUDANTES  58 \nTOTAL 241 \n \n01020304050607080\nTitulados T\u00e9cnicos Jef.-Subj. Oficiales Aux. y Ayud.PAS por categor\u00eda\n \nPor raz\u00f3n de su edad : \n \n21-30 a\u00f1os  13 \n31-40 a\u00f1os  58 \n41-50 a\u00f1os  81 \n51-60 a\u00f1os  72 \n61-65 a\u00f1os  17 \nTOTAL  241 \n \n020406080100\n21-30 31-40 41-50 51-60 61-65PAS por edad\n \n  \n  \nPersonal de administraci\u00f3n y servicios  adscrito a : \n \n \nFACULTAD DE HUMANI DADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N  15 \nFACULTAD DE DERECHO  8 \nFACULTAD DE MEDICINA  17 \nFACULTAD DE FARMACIA  15 \nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  10 \nFACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  10 \nUNIVERSIDAD (OTROS SERVICIOS)  155 \nGERENCIA  11 \nTOTAL  241 \n \n \n020406080100120140160\nHum. Dcho. Med. Farm. EPS Econ. Univ. Ger.PAS por centros\n \n \n 0 \n  \n \n \nINVESTIGACI\u00d3N : \n\uf0b7 Datos  \n\uf0b7 Nuevos Doctores  \n \nDATOS  \n \nLa Universidad ha seguido realizando esfuerzos durante el curso 20 20-2021 para el \nest\u00edmulo de la actividad investigadora:  \n \nPersonal investigador predoctoral y postdoctoral:  \n \n\u2022 Financiaci\u00f3n interna : se financiaron 21 ayudas internas de Formaci\u00f3n de \nPersonal Investigador (7 de cuarto a\u00f1o, 4 de tercer a\u00f1o, 4 de segundo a\u00f1o y 6 de primer a\u00f1o), una l\u00ednea de ayudas internas que ascendi\u00f3 a 407.004,15 \u20ac.  \n \n\u2022 Financiaci\u00f3n externa:  \n \na. Contamos con 23 ayudas activas de distintos programas p\u00fablicos externos \nde recursos humanos regionales y nacionales (de las cuales, 9 son nuevas \nconcesiones). La financiaci\u00f3n correspondiente al curso de estas ayudas super\u00f3 los 400.000 \u20ac (427.755 \u20ac). Destacamos la ayuda concedida para la \nrealizaci\u00f3n de un doctorado industrial en l a Comunidad de Madrid.  \n \nb. Aprobaci\u00f3n de dos acciones Marie S. Curie Individual Fellowships  del \nPrograma Horizonte 2020, para la incorporaci\u00f3n de dos investigadores post -\ndoctorales a la Facultad de Farmacia y a la Facultad de Derecho en el pr\u00f3ximo curso (importe 333.865 \u20ac)  \n  \nProyectos de investigaci\u00f3n, convenios y c\u00e1tedras universidad empresa:  \n \n\u2022 Financiaci\u00f3n interna: en proyectos internos, tenemos 25 proyectos activos \n(precompetitivos, puente y en consolidaci\u00f3n, investigaci\u00f3n Covid- 19 e identitarios), \npor un importe de 177.250 \u20ac.  \n \n\u2022 Financiaci\u00f3n externa:  \n \na. Proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n obtenida en \nconvocatorias externas nacionales : 45 proyectos de investigaci\u00f3n \nregionales y nacionales activos con financiaci\u00f3n externa, de los cuales 39 \nson con financiaci\u00f3n p\u00fablica (29 del Plan Nacional y 10 de otras entidades \np\u00fablicas) y 6 con financiaci\u00f3n privada (Fundaci\u00f3n BBVA, Fundaci\u00f3n La \nCaixa,\u2026). La financiaci\u00f3n correspondiente al curso de esos proyectos \nactivos es de 601.796 \u20ac (financiaci\u00f3n p\u00fablica: 497.998\u20ac y financiaci\u00f3n \nprivada: 103.798 \u20ac)  \n \nb. Proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n obtenida en  \nconvocatorias externas internacionales:  aprobaci\u00f3n del proyecto \u201cIBERIFIER: Iberian Digital Media Research and Fact -Checking Hub\u201d, \nfinanciado por la \u201cInnovation and Networks Executive Agency\u201d de la \nComisi\u00f3n Europea, en el que participan investigadores de  la Facultad de \nHumanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n (importe 28.280 \u20ac) y 6 \nproyectos con financiaci\u00f3n competitiva internacional activos (MSCA -IF; \nMSCA -COFUND; JPI ERA -HDHL; NAWA; COST; NIH) por un importe de \n139.247 \u20ac  \n \nc. Convenios con empresas: 29 conv enios activos con empresas \n(financiaci\u00f3n correspondiente al curso de esos convenios activos: 451.090 \n\u20ac) \n d. C\u00e1tedras universidad -empresa: siguieron desarrollando su actividad \ninvestigadora las 10 c\u00e1tedras Universidad- Empresa con patrocinio externo. \nSe ha auto rizado la creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra Casa de Austria, vinculada al \nInstituto de Estudios Hist\u00f3ricos, con el objetivo de promover la investigaci\u00f3n \ny divulgaci\u00f3n de la historia de Espa\u00f1a durante la Edad Moderna, \nespecialmente de los siglos XVI y XVII, dirigida por D.\u00aa Consuelo Mart\u00ednez -\nSicluna y Sep\u00falveda.  \n \nOtras ayudas de investigaci\u00f3n:  \n \n\u2022 Movilidad investigadora: por la pandemia este curso no ha habido convocatoria de ayudas a la movilidad investigadora.  \n \n\u2022 Grupos de investigaci\u00f3n reconocidos (GIR) : en 2020- 2021 s e ha lanzado la \nprimera convocatoria de ayudas de investigaci\u00f3n dirigida espec\u00edficamente a los \ngrupos de investigaci\u00f3n reconocidos de la universidad; a los 41 grupos de \ninvestigaci\u00f3n que obtuvieron su reconocimiento a finales del curso 2019- 2020 se \nles sum an los 9 grupos reconocidos que han obtenido su reconocimiento en el \ncurso 2020 -2021, con lo que el total de GIR de la USP -CEU asciende a 50.  \n  \nSexenios evaluados por la ANECA/CNEAI: El total de tramos de investigaci\u00f3n reconocidos \nasciende a 621 y el de sexenios vivos es de 233, a los que hay que a\u00f1adir los 7 de \ntransferencia de conocimiento.  \n \nSe ha puesto en marcha la Plataforma de revistas cient\u00edficas  de la Universidad \n(https://revistascientificas.uspceu.com):  \n \n\u2022 Un entorno digital basado en tecnolog\u00eda Open Journal System (OJS -3) que agrupa \na las revistas cient\u00edficas editadas en la Universidad: Doxa Comunicaci\u00f3n (revista \ninterdisciplinar de Estudios de Comunicaci\u00f3n y Ciencias Sociales), Constelaciones \n(revista de Arquitectura de la Universidad), Microtextualidades (revista \ninternacional de Microrrelato y Minificci\u00f3n) y Arbitraje (revista de Arbitraje  comercial \ny de inversiones)  \n \n\u2022 Permitir\u00e1 poner a disposici\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica las colecciones completas de las revistas existentes y las que puedan surgir en el futuro, como la Revista de Historiograf\u00eda Contempor\u00e1nea, que pronto ver\u00e1 la luz.  \n \n\u2022 El compromiso de la Universidad con la investigaci\u00f3n encontrar\u00e1 en esta \nplataforma una nueva ventana de apertura a la comunidad cient\u00edfica nacional e \ninternacional, al crear un espacio de encuentro acad\u00e9mico interdisciplinar e \ninteruniversitario, inspirado en los principios de la ciencia abierta de acceso \nuniversal y gratuito. Adem\u00e1s, mejorar\u00e1 la experiencia editores, lectores y autores \nde las revistas de la Universidad, al propiciar una interacci\u00f3n m\u00e1s personalizada y \nprofesional dentro de un entorno propio, s eguro y permanente.  \n \nPatentes: La cartera de propiedad industrial est\u00e1 formada por 33 patentes activas, 7 \nmodelos de utilidad y 3 marcas. En este curso destacamos la presentaci\u00f3n ante la Oficina \nde Patentes y Marcas de una nueva solicitud de patente nacional (en cotitularidad con una \nuniversidad p\u00fablica madrile\u00f1a) y una nueva solicitud de modelo de utilidad (titularidad \nCEU). Tambi\u00e9n la extensi\u00f3n internacional de la protecci\u00f3n de una solicitud de patente PCT \nen 16 pa\u00edses (patente licenciada a una empresa espa\u00f1ola).  \n Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n: Desde el inicio del curso y hasta la fecha, se han \nsometido a evaluaci\u00f3n, ante el Comit\u00e9, 18 proyectos, 33 trabajos fin de grado, 33 trabajos \nfin de m\u00e1ster y 4 tesis.  \n  \nActividades de difusi\u00f3n: La Universidad contribuy\u00f3, a trav\u00e9s de nuestra Unidad de Cultura Cient\u00edfica y de la Innovaci\u00f3n (UCC+i), a la divulgaci\u00f3n de la ciencia y la innovaci\u00f3n un a\u00f1o m\u00e1s, estando presente en la XX Semana de la Ciencia (2 -15 de noviembre) con 32 \nactividades, participaci\u00f3n de 79 PDI  y 838 asistentes. Y en la XI Noche Europea de los \nInvestigadores Madrid 2020 donde la Universidad ha mantenido su participaci\u00f3n a pesar \nde la situaci\u00f3n generada por el Covid- 19: 8 actividades, participaci\u00f3n de 55 PDI y 140 \nasistentes. Valoraci\u00f3n por gabinete del impacto econ\u00f3mico en medios por noticias \ngeneradas en estas dos iniciativas: 34.731 \u20ac.  \n \nHRS4R:  Finalizaci\u00f3n del proceso de revisi\u00f3n de la Estrategia de Recursos Humanos para \nInvestigadores (HRS4R, Human Resources Strategy for Researchers) dirigida a conseguir \nel sello de \u201cExcelencia en Recursos Humanos de Investigaci\u00f3n\u201d que concede la Comisi\u00f3n \nEuropea.  \n \nDigitalizaci\u00f3n:  durante el curso ha comenzado la digitalizaci\u00f3n de algunos tr\u00e1mites y \nprocedimientos del nodo de investigaci\u00f3n del Vicerrectorado de Profesorado e \nInvestigaci\u00f3n, con el fin de ganar en agilidad y reducir el tiempo que los investigadores \ninvierten en los mismos.  \n \nAsimismo, e l Patronato ha aprobado la creaci\u00f3n de nuevos centros  de investigaci\u00f3n para \nla Universidad y el grupo educativo CEU:  \n \n- Centro de Investigaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea (CIDEC), \ndependiente del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos, dirigido por D. Juan Jim\u00e9nez \nRedondo y D. David Sarias  Rodr\u00edguez, como investigador principal, que persigue situar \na la Universidad en el centro de una red de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la misma, que supla las carencias sufridas secularmente por la literatura sobre la historia de la vida \npol\u00edtica contempor\u00e1nea espa\u00f1ola.  \n \n- Centro Interuniversitario CEU de Lengua Espa\u00f1ola,  centro interuniversitario de \ndocencia e investigaci\u00f3n, de las Universidades CEU y vinculado a un Vicerrectorado de \ncada Universidad y a los centros de Valladolid y Sevilla, cuyo objetivo princ ipal es la \ndifusi\u00f3n de la lengua y la cultura espa\u00f1olas (espa\u00f1ol para extranjeros, ex\u00e1menes DELE y CCSE, formaci\u00f3n de profesorado e impulso a la investigaci\u00f3n, profesorado ELE, \nfortalecimiento de la internacionalizaci\u00f3n y de alianzas con instituciones extr anjeras). \nComo director D. Manuel Jos\u00e9 Perucho, y como Subdirectora Acad\u00e9mica, D.\u00aa Amalia \nPedrero.  \n - Instituto de Alimentaci\u00f3n y Sociedad, para potenciar los diferentes aspectos sociales \nde la alimentaci\u00f3n; ser\u00e1 dirigido por D. Gregorio Varela Moreiras y cuya tramitaci\u00f3n se \niniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo curso.  \n \n- Centro de Patrimonio Cultural Espa\u00f1ol, dependiente de la Facultad de Humanidades \ny Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, para promover el estudio, conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio cultural y human\u00edstico espa\u00f1ol. S er\u00e1 dirigido por D. Pablo S\u00e1nchez Garrido \ny codirigido por D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja.  \n - Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, dependiente de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior, \npara introducir contenidos docentes y de investigaci\u00f3n del uso de las nuevas tecnolog\u00edas \nante los desaf\u00edos urbanos. Ser\u00e1 dirigido por D. Carlos F. Lahoz Palacio y codirigido por D. Gianluca Cornetta.   \n- Aula Universitaria Danone- Universidad San Pablo- CEU \u201cAlimentando el cambio \u201d, \ncon el objetivo de promover la salud de forma integral en las etapas universitarias, \ndirigida por D. Gregorio Varela Moreiras.  \n \nRankings:  \n \nLa Universidad ocupa la 6.\u00aa posici\u00f3n en el ranking realizado por la revista FORBES, elegida \nentre las 88 que forman el sistema espa\u00f1ol, p\u00fablicas y privadas.  \n \nLas Universidades CEU se han posicionado en 6.\u00ba lugar en el ranking global de Times \nHigher Education (THE) 2021, y destacan en investigaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n, ranking \nque analiza cinco \u00e1reas: docencia, investigaci\u00f3n, citas entre acad\u00e9micos, ingresos de la \nindustr ia e internacionalidad, entre m\u00e1s de 2.000 universidades de 93 pa\u00edses de todo el \nmundo.  \n En THE Young University Ranking 2021, al que hemos concurrido como CEU Universities \nocupamos la posici\u00f3n 113.\u00ba entre 475 universidades j\u00f3venes a nivel mundial y la 2. \u00aa \nposici\u00f3n en Espa\u00f1a, despu\u00e9s de la Pompeu Fabra.  \n \nLa Universidad es el 2.\u00ba centro universitario m\u00e1s innovador del mundo iberoamericano \nseg\u00fan el ranking publicado por El Economista ; entre 100 instituciones educativas \niberoamericanas se han clasificado las 50 universidades y escuelas de negocio m\u00e1s \ninnovadoras en digitalizaci\u00f3n y capacidad de adaptaci\u00f3n a esta nueva realidad.  \n \nTres profesores de la Universidad han sido elegidos entre los investigadores m\u00e1s \ninfluyentes del mundo seg\u00fan el Ranking de la Universidad de Stanford en California, documento de referencia cient\u00edfica m\u00e1s prestigioso a nivel internacional para conocer el \nimpacto del trabajo de investigaci\u00f3n por parte de los profe sionales. Entre los casi 160.000 \ninvestigadores que aparecen en la lista est\u00e1n el catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular , Emilio Herrera ; la catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Anal\u00edtica,  Coral Barbas ; y el \ncatedr\u00e1tico de Neurolog\u00eda,  Jos\u00e9 A. Obeso.  \n \nLa Unidad de Estad\u00edstica y Calidad colabora en la recogida, an\u00e1lisi s y tratamiento de \ninformaci\u00f3n para distintos rankings y organismos: El M undo (tanto en 50 carreras como en \n250 m\u00e1steres); Ranking de las mejores universidades espa\u00f1olas  en 2021 de la Revista \nFORBES, Ranking CyD, U- Multirank, THE Impact, QS Wur; CRUE. El Mundo ha publicado \nel Ranking de las 50 titulaciones m\u00e1s demandadas, en el que figuran dos de nuestros \ngrados: Periodismo (en 3.\u00aa posici\u00f3n) y Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (en 4.\u00aa posici\u00f3n). En \nel caso del especial M\u00e1steres de El Mundo aparecen el M\u00e1ster Universitario en Relaciones \nInternacionales (1.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza (5.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Propio en Periodismo- El Mundo (1.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster \nUniversitario en Radio (5.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes (3.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Propio en Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio (4.\u00aa \nposici\u00f3n) y el M\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos (5. \u00aa posici\u00f3n).  \n \n \n \n  \n NUEVOS DOCTORES  \n \n \nNombre: Alba M.\u00aa Garc\u00eda del Valle  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector: David Pi\u00f1ero Llorens   \nCodirectora: Sara Bueno Fern\u00e1ndez  \nT\u00edtulo de la tesis: Determinaci\u00f3n de la eficacia y seguridad de una lente de contacto \nblanda correctora- estabilizadora para el control de la progresi\u00f3n de la miop\u00eda en \npacientes pedi\u00e1tricos y adolescentes  \nFecha de lectura: 16  de septiembre de 2020  \n \nNombre: M.\u00aa Paloma Barreda Mart\u00ednez  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Gerardo Romera Modamio  \nCodirectora: Miriam Cabrera Guerra  \nT\u00edtulo de la tesis: Estimulaci\u00f3n de la Succi\u00f3n en Prematuros mediante Reacciones \nNeuromotrices  \nFecha de lectura: 8  de octubre de 2020  \n \nNombre: Juli\u00e1n Zarauza Mass\u00f3  \nPrograma: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  \nDirector : Jos\u00e9 Andr\u00e9s Gallego \nCodirector: Pablo Gonz\u00e1lez Pola de la Granja  \nT\u00edtulo de la tesis: Las colecciones de la banca p\u00fablica en el contexto del \ncoleccionismo de arte en Espa\u00f1a (1960- 1982)  \nFecha de lectura: 15  de octubre de 2020  \n Nombre: Alejandro Rodr\u00edguez Mart\u00edn  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Ricardo J. Palomo Zurdo  \nCodirectora: Clara Isabel Mu\u00f1oz Colomina \nT\u00edtulo de la tesis: An\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de la transparencia en los municipios \nespa\u00f1oles en la gesti\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos urbanos  \nFecha de lectura: 2 1 de octubre  de 2020  \n \nNombre: Jorge Gal\u00e1n Sosa \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector a: Marta Villar Ezcurra  \nT\u00edtulo de la tesis: La regulaci\u00f3n del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica: propuestas \nde mejora a partir de un estudio comparado  \nFecha de lectura: 2 2 de octubre  de 2020  \n Nombre: Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Jordi Vilar\u00f3 Casmitjana   \nCodirector: Aitor Mart\u00edn -Pintado Zugasti  \nT\u00edtulo de la tesis: Evaluaci\u00f3n de los efectos del sistema Mhealth Happyair\u2122 sobre la \nadherencia a un plan de mantenimiento integral post rehabilitaci\u00f3n pulmonar en \npacientes con EPOC. Estudio cl\u00ednico controlado aleatorizado  \nFecha de lectura: 19  de noviembre de 2020  \n \nNombre: M.\u00aa del Mar Fern\u00e1ndez Antol\u00edn \nPrograma: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  \nDirector: Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano  Codirector: Jos\u00e9 Manuel del R\u00edo Campos  \nT\u00edtulo de la tesis: La simulaci\u00f3n energ\u00e9tica como herramienta de pron\u00f3stico en la \nense\u00f1anza de Arquitectura: Cuantificaci\u00f3n de estrategias pasivas en el dise\u00f1o \narquitect\u00f3nico de edificios residenciales en Espa\u00f1a seg\u00fan las diferentes zonas \nclim\u00e1ticas  \nFecha de lectura: 20  de noviembre de 2020  \n \nNombre: M.\u00aa de la Paz Mu\u00f1oz Prieto  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Vicente Enc iso de Yzaguirre  \nT\u00edtulo de la tesis: Propuesta de incorporaci\u00f3n de los aspectos ambientales en la \ncontabilidad financiera  \nFecha de lectura: 23  de noviembre de 2020  \n Nombre: Ana Isabel Laja Garc\u00eda  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector: Gregorio Varela Moreiras   \nCodirectora: M.\u00aa Teresa Partearroyo Cediel  \nT\u00edtulo de la tesis: Estado de hidrataci\u00f3n como potencial factor de riesgo de \nsobrepeso/obesidad en poblaci\u00f3n adulta e infanto- juvenil  \nFecha de lectura: 14  de diciembre de 2020  \n \nNombre: Ver\u00f3nica Crespo Val  \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector a: Mar\u00eda S\u00e1nchez Valle  \nCodirector: Antonio Castillo Esparcia \nT\u00edtulo de la tesis: Estrategias de comunicaci\u00f3n de lobby indirecto: El lobby de la \nalimentaci\u00f3n frente a un impuesto a bebidas azucaradas en Espa\u00f1a (2016- 2019)  \nFecha de lectura: 15  de diciembre de 2020  \n \nNombre: Abigail Jare\u00f1o G\u00f3mez  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector a: Cristina Noriega Garc\u00eda   \nCodirector: Carlos Chiclana Actis  \nT\u00edtulo de la tesis: Psicobiograf\u00eda del m\u00fasico Ludwig Van Beethoven mediante el \nmodelo de los tres niveles de personalidad de McAdams \nFecha de lectura: 15  de diciembre de 2020  \n \nNombre: Jorge Garc\u00eda Lacuna \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector: Javier P\u00e9rez Castells   \nCodirector a: Gema Dom\u00ednguez Mart\u00ed n \nT\u00edtulo de la tesis: Development of novel continuous flow methodologies using metal \ncatalysts: Applications in drug synthesis  \nFecha de lectura: 13  de enero de 2021  \n Nombre: Sonia Rodr\u00edguez S\u00e1nchez  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector a: M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno \nCodirector: Mariano Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez  \nT\u00edtulo de la tesis: La estructura temporal de los tipos de inter\u00e9s bajo el marco de \nSolvencia II: un an\u00e1lisis de los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n, selecci\u00f3n de la muestra y \nmedidas de liquidez y riesgo del mercado  \nFecha de lectura: 19  de enero de 2021  \n Nombre: Leticia Mera Berriatua  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector a: Mar\u00eda Marta Escribese Alonso  \nCodirector: Domingo Barber Hern\u00e1ndez  \nT\u00edtulo de la tesis: Identificaci\u00f3n de biomarcadores asociados a la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica  \nFecha de lectura: 22  de enero de 2021  \n \nNombre: Elena Fuentes Numancia  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Manuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez   \nT\u00edtulo de la tesis: Sistemas de medici\u00f3n y factores determinantes de la estabilidad \nperiimplantaria. Estudio experimental  \nFecha de lectura: 1  de febrero de 2021  \n Nombre: Roc\u00edo Santo Tom\u00e1s Muro  \nPrograma: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  \nDirector a: Eva J. Rodr\u00edguez Romero  \nCodirectora: Sonia Izquierdo Esteban  \nT\u00edtulo de la tesis: La infraestructura verde urbana en Madrid. T\u00e9cnicas de an\u00e1lisis \nperceptivo del paisaje en el contorno de la ciudad \nFecha de lectura: 8 de febrero de 2021  \n \nNombre: Alexander K. R\u00fchl  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Ricardo J. Palomo Zurdo  \nT\u00edtulo de la tesis: The impact of digitization in the banking sector. An analysis of \nleading European universal banks  \nFecha de lectura: 9 de febrero de 2021  \n \nNombre: Helena Mart\u00edn Rivilla  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector: Jose Antonio Lucas Garc\u00eda  \nCodirector: Javier Guti\u00e9rrez Ma\u00f1ero  \nT\u00edtulo de la tesis: Bioeffectors and bacterial elicitors as biotechnological tools in the \nagrifood industry: a contribution to plant health and food safety  \nFecha de lectura: 10  de febrero de 2021  \n \nNombre: Jes\u00fas Alejandro Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez  \nPrograma: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo  \nDirector: Santiago de Molina Rodr\u00edguez  \nCodirector: Juan Manuel Ros Garc\u00eda \nT\u00edtulo de la tesis: Decrecimiento urbano: la desclasificaci\u00f3n del suelo urbanizable en \nla Comunidad de Madrid a 2020. Agenda urbana espa\u00f1ola y obj etivos de desarrollo \nsostenible  \nFecha de lectura: 19  de febrero de 2021  \n \nNombre: Jos\u00e9 Luis D\u00edaz Palencia  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirecto r: Mariano Fern\u00e1ndez L\u00f3pez  \nT\u00edtulo de la tesis: Non -linear reaction and diffusion models in partial differential \nequations with applications to aerospace and biomedical sciences  \nFecha de lectura: 19  de febrero de 2021  \n \nNombre: Luis Peral Guerra  \nPrograma: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  Director a: Clara Eugenia N\u00fa\u00f1ez  \nCodirector: Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera  \nT\u00edtulo de la tesis: Pol\u00edtica econ\u00f3mica de la Segunda Rep\u00fablica. Espa\u00f1a en la gran \ndepresi\u00f3n internacional  \nFecha de lectura: 12  de marzo de 2021  \n \nNombre: Juli\u00e1n Bandr\u00e9s Guerrero  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \nT\u00edtulo de la tesis: Autorregulaci\u00f3n publicitaria, televisi\u00f3n comercial y publicidad enga\u00f1osa  \nFecha de lectura: 17  de marzo de 2021  \n \nNombre: Ana Luiza Gomes de Morais Wiermann \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Emiliano Calvo Aller  \nT\u00edtulo de la tesis: Comparaci\u00f3n de los criterios radiol\u00f3gicos de enfermedad hiperprogresiva a la inmunoterapia  \nFecha de lectura: 24  de marzo de 2021  \n \nNombre: Mar\u00eda Leura G\u00f3mez  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \nT\u00edtulo de la tesis: Los efectos de los acuerdos de refinanciaci\u00f3n  \nFecha de lectura: 24  de marzo de 2021  \n \nNombre: Xin Chen  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector a: M.\u00aa del Carmen Rubio Rodr\u00edguez  \nT\u00edtulo de la tesis: Impacto cl\u00ednico y patol\u00f3gico de la SBRT como parte del \ntratamiento neoadyuvante en el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas \nFecha de lectura: 25  de marzo de 2021  \n \nNombre: M.\u00aa Teresa Linares Fern\u00e1ndez  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Roy Latouche Arbizu  \nCodirector: Joaqu\u00ed n Pardo Montero \nT\u00edtulo de la tesis: Creaci\u00f3n y validaci\u00f3n de un cuestionario de alianza terap\u00e9utica en \nfisioterapia  \nFecha de lectura: 7  de abril de 2021  \n \nNombre: Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \nCodirector: Alberto Palomar Olmeda  \nT\u00edtulo de la tesis: Buen gobierno corporativo en el deporte. Especial referencia al \nf\u00fatbol profesional  \nFecha de lectura: 7  de abril de 2021  \n \nNombre: Andr\u00e9s Shoai  \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector: Luis N\u00fa\u00f1ez Ladev\u00e9ze  \nCodirectora: Tamara V\u00e1zquez Barrio \nT\u00edtulo de la tesis: La \u00e9tica del di\u00e1logo en la era digital: Indagaciones en torno a la \nrelaci\u00f3n entre organizaciones y p\u00fablicos en Espa\u00f1a \nFecha de l ectura: 16 de abril de 2021   \nNombre: Fernando Dameto Zaforteza  \nPrograma: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  \nDirector: Jos\u00e9 Luis Orella Mart\u00ednez  \nCodirector: Le\u00f3n G\u00f3mez Rivas  \nT\u00edtulo de la tesis: La econom\u00eda pol\u00edtica en las expediciones cient\u00edficas ilustradas a la \nAm\u00e9rica espa\u00f1ola (1734- 1810)  \nFecha de lectura: 20  de abril de 2021  \n Nombre: Elena Gil Gonz\u00e1lez  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as  \nCodirector: Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez  \nT\u00edtulo de la tesis: El inter\u00e9s leg\u00edtimo en el  tratamiento de datos personales masivos \nFecha de lectura: 12  de mayo de 2021  \n \nNombre: Jos\u00e9 Antonio Cort\u00e9s Quesada  \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector a: Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez  \nCodirectora: Teresa Barcel\u00f3 Ugarte  \nT\u00edtulo de la tesis: La medici\u00f3n de televisi\u00f3n  en Espa\u00f1a: propuesta para el c\u00e1lculo de \nla audiencia h\u00edbrida total  \nFecha de lectura: 13  de mayo de 2021  \n \nNombre: Cosme Ojeda Puig \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector: Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja  \nCodirector: Juan Enrique Gonz\u00e1lvez Vall\u00e9s  \nT\u00edtulo de la tesis: Exclusi\u00f3n social, entre la aporofobia y la agnotolog\u00eda: tratamiento \nperiod\u00edstico de los informes Foessa en el nuev o entorno medi\u00e1tico (2014- 2019)  \nFecha de lectura: 14  de mayo de 2021  \n \nNombre: Fernando M. Lostao Crespo  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas  \nT\u00edtulo de la tesis: Condiciones desiguales en financiaci\u00f3n y competencia en el \nsistema universitario espa\u00f1ol. Hacia un nuevo modelo  \nFecha de lectura: 14  de mayo de 2021  \n \nNombre: Liliana Cabo Garc\u00eda  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector a: Mar\u00eda Ach\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3 n \nCodirectora: M.\u00aa Purificaci\u00f3n Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez  \nT\u00edtulo de la tesis: Seguimiento diet\u00e9tico y nutricional en mujeres pacientes con \nc\u00e1ncer de mama o colorrectal. Influencia en la calidad de vida  \nFecha de lectura: 21  de mayo de 2021  \n \nNombre: Raquel Gonz\u00e1lez Bl\u00e1zquez  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector a: Beatriz Somoza Hern\u00e1ndez  \nCodirectora: Marta Gil Ortega  \nT\u00edtulo de la tesis: Implicaci\u00f3n del receptor AT2 en las alteraciones vasculares \nasociadas a la obesidad: efecto del compuesto 21  \nFecha de lectura: 26  de mayo de 2021  \n Nombre: Julia Merino Mart\u00edn  \nPrograma: Derecho y Econom\u00eda  \nDirector: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as  \nCodirector: Alejandro Corral Sastre  \nT\u00edtulo de la tesis: La protecci\u00f3n de datos personales en el \u00e1mbito de la salud: \ntransparencia y acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica sanitarias  \nFecha de lectura: 28  de mayo de 2021  \n \nNombre: Marta Mar\u00eda del Riego Anta  \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector: Ignacio Blanco Alfonso  \nT\u00edtulo de la tesis: Nuevo periodismo latinoamericano: el g\u00e9nero del perfil en Leila \nGuerriero  \nFecha de lectura: 1  de junio de 2021  \n \nNombre:  Mill\u00e1n Garc\u00eda Isidro   \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Antonio Ferreiro P\u00e9rez  \nT\u00edtulo de la tesis: Estudio de columna lumbar mediante RM posicional en \nbipedestaci\u00f3n versus dec\u00fabito: estudio comparativo y correlaci\u00f3n cl\u00ednica  \nFecha de lectura: 3  de junio de 2021  \n \nNombre:  M.\u00aa Jes\u00fas Montero Burgos  \nPrograma: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  \nDirector: Antonio Gal\u00e1n de Mera \nCodirector: Hip\u00f3lito Sanchiz \u00c1lvarez de Toledo \nT\u00edtulo de la tesis: Demanda energ\u00e9tica y evoluci\u00f3n conceptual del refugio \nprehist\u00f3rico a lo largo del proceso de sedentarizaci\u00f3n. Modelizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de \nocho modelos construidos por los nativ os de Am\u00e9rica del Norte  \nFecha de lectura: 9  de junio de 2021  \n \nNombre:  Ignacio Labarga Ad\u00e1n  \nPrograma: Comunicaci\u00f3n Social  \nDirector a: Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez  \nCodirector: Pedro P\u00e9rez Cuadrado \nT\u00edtulo de la tesis: Revistas nativas digitales en el \u00e1mbito del deporte  en Espa\u00f1a: el \ncaso de MARCA Plus \nFecha de lectura: 17  de junio de 2021  \n \nNombre:  Alicia Latorre Ca\u00f1izares  \nPrograma: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo  \nDirector: Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo \nT\u00edtulo de la tesis: El aborto en Espa\u00f1a 1985 -2010. An\u00e1lisis cr\u00edtico de los datos \noficiales, contexto sociopol\u00edtico y metalenguaje \nFecha de lectura: 23  de junio de 2021  \n \nNombre:  Runhan Liu  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: Emiliano Calvo Aller  \nT\u00edtulo de la tesis: Factores predictivos de respuesta tumoral en pacientes \noncol\u00f3gicos tratados dentro de ensayos cl\u00ednicos Fase I  \nFecha de lectura: 24  de junio de 2021  \n \nNombre:  Martina Giuppi  \nPrograma: Medicina Traslacional  Director: Carlos Jes\u00fas G\u00f3mez Mart\u00edn  \nT\u00edtulo de la tesis: Estudio de los par\u00e1metros s\u00e9ricos inflama torios y de la \ninestabilidad de microsat\u00e9lites en pacientes con c\u00e1ncer de est\u00f3mago y de la uni\u00f3n \ngastroesof\u00e1gica tratados con intenci\u00f3n curativa y su posible importancia \npron\u00f3stica  \nFecha de lectura: 28  de junio de 2021  \n \nNombre:  M.\u00aa del Pilar Areal Hidalgo  \nPrograma: Medicina Traslacional  \nDirector: \u00c1ngel Ayuso Sacido \nCodirectora: Blanca L\u00f3pez -Ibor Ali\u00f1o \nT\u00edtulo de la tesis: Detecci\u00f3n de marcadores moleculares mediante biopsia l\u00edquida en \ntumores cerebrales pedi\u00e1tricos y del adolescente  \nFecha de lectura: 28  de junio de 2021  \n \nNombre:  Jos\u00e9 M.\u00aa Ordu\u00f1a M\u00e9ndez  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector: Javier Perez Castells  \nCodirectora: Gema Dom\u00ednguez Mart\u00edn  \nT\u00edtulo de la tesis: I) S\u00edntesis de derivados de carbohidratos con grupos coordinados \na lant\u00e1nidos. II) S\u00edntesis de amidas a partir de tioles, aminas y CO  \nFecha de lectura: 29  de junio de 2021  \n \nNombre:  Miguel Fern\u00e1ndez Garc\u00eda  \nPrograma: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud \nDirector a: Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \nCodirectora: M.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce  \nT\u00edtulo de la tesis:  Development and application of multiplatform metabolomic \npipelines for the study of human infectious diseases \nFecha de lectura: 1  de julio de 2021 \n \n 0 \n  \n \n \nRELACIONES INTERNACIONALES  \n\u2022 L\u00edneas estrat\u00e9gicas:  \no CEU Universities  \no Internacionalizaci\u00f3n interna  \no Internacionalizaci\u00f3n externa  \n\u2022 Datos de movilidad  \n \nL\u00cdNEAS ESTRAT\u00c9GICAS  \n \n \nEn el curso 2020 -2021 se produjo la divisi\u00f3n del Vicerrectorado para la Internacionalizaci\u00f3n \ny la Transformaci\u00f3n Digital en dos Vicerrectorados: el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n y el Vicerrectorado de Transformaci\u00f3n Digital.  \n \nEl trabajo del Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n se ha desarrollado en torno a tres \nestrategias:  \n COORDINACI\u00d3N INTERNACIONAL DE LAS UNIVERSIDADES CEU  \nObjetivo: Compartir las buenas pr\u00e1cticas y coordinar estrategias entre los Vicerrectorados  \nde las tres universidades CEU.  \n \nINTERNACIONALIZACI\u00d3N INTERNA (INTERNACIONALIZACI\u00d3N EN CASA) E \nINTERNACIONALIZACI\u00d3N INSTITUCIONAL  \nObjetivo: Mejorar la internacionalizaci\u00f3n de los alumnos desde el Campus CEU, tanto \ndentro como fuera del aula, fomentar los v alores internacionales entre la comunidad CEU \n(alumnos/profesores/PAS) y trabajar para incrementar las comunicaciones biling\u00fces \ninstitucionales (web, redes, intranet, noticias, etc.)  \n INTERNACIONALIZACION EXTERNA  \nObjetivo: Optimizar las alianzas estrat\u00e9gic as con socios internacionales, para mejorar la \noferta de movilidad internacional, as\u00ed como el desarrollo de actividades y proyectos con proyecci\u00f3n internacional externa.  \n \n \n1) CEU UNIVERSITIES : ACCIONES DE COORDINACI\u00d3N INTERNACIONAL  \n \n1.1 Proyectos de internacionalizaci\u00f3n conjunta de las tres Universidades CEU  \n \n1.1.1 Alianza para la Innovaci\u00f3n: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas  \n Fruto de la colaboraci\u00f3n entre la Universidad CEU San Pablo, la Universidad Cardenal \nHerrera CEU y la Universitat Abat  Oliba CEU en el curso 2019- 2020 se present\u00f3 el proyecto \nEUNIVERSITECH a la convocatoria de la Universidades Europeas de la Comisi\u00f3n \nEuropea. La propuesta uni\u00f3 a las tres universidades CEU junto a otros siete socios \ninternacionales.  \n \nActualmente se est\u00e1 tr abajando en una nueva propuesta de proyecto, basado en el \nproyecto de Universidades Europeas, dentro de la convocatoria de Alianzas para la \nInnovaci\u00f3n - Lote 1: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas.  \n Las Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas son proyectos transnacionales, \nestructurados y orientados a los resultados, en los que los socios comparten metas \ncomunes y trabajan juntos para impulsar la innovaci\u00f3n, nuevas capacidades, el sentido de la iniciativa y mentalidades emprendedoras.  \n Para esta nueva convocatoria contamos con la colaboraci\u00f3n de siete universidades socias \neuropeas y los ISEP CEU de Madrid, Valencia y Sevilla.  \n \n1.1.2 Consorcio de pr\u00e1cticas internacionales EUniversiTECH - SPAN  \n \nPuesta en marcha el Consorcio de Pr\u00e1cticas Internacionales EUniversiTECH -Spain, \nliderado por la Universidad CEU San Pablo y en el que participan las 3 Universidades CEU, los 3 centros ISEP CEU, la Universidad de Howest (B\u00e9lgica), la Universidad de LUMSA \n(Italia) y la Universidad Americana FON de Macedonia del Nort e. \n \nEUniversiTECH aspira a crear una red de universidades de primer nivel, para contribuir a \nla competitividad de las universidades europeas, aprovech\u00e1ndose de las ventajas y el \npotencial de transformaci\u00f3n que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas.  \n  \n2) INTERNACIONALIZACI\u00d3N INTERNA : INTERNACIONALIZACI\u00d3N \nINSTITUCIONAL DE LA UNIVERSIDAD  \n \n2.1 Internacionalizaci\u00f3n en casa  \n \nDesde el Vicerrectorado se ha puesto en marcha una nueva estrategia para fomentar la \ninternacionalizaci\u00f3n de los alumnos desde casa, mediante el desarrollo y mejora continua \nde la estrategia de innovaci\u00f3n docente o CEU Global Classroom (Innovaci\u00f3n docente \ninternacional en el Aula) a trav\u00e9s de:  \n \n2.1.1  COILs (Collaborative Online International Learning) , en las que se trabaja en un \nproyecto o resoluci\u00f3n de un caso, desde perspectivas/disciplinas/\u00e1reas de conocimiento diferentes.  \n \n2.1.2  Clases Espejo (en las que se compa rte/imparte durante unas semanas la \nasignatura con otro colega extranjero).  \n \nDurante el curso, se han llevado a cabo 35 COILs con socios de Europa, Estados Unidos, \nCanad\u00e1 e Iberoam\u00e9rica, en los que han participado las 6 F acultades y m\u00e1s de 700 alumnos \nCEU e internacionales.  \n \n \nCollaborative Online International Learning (COIL)  \nFacultad de Derecho  1 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  9 \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  3 \nFacultad de Medicina  4 \nFacultad de Farmacia  6 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  7 \nTotal  30 \nClases Espejo   \nFacultad de Derecho  1 \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  1 \nTotal  2 \n \n \n2.1.1  Collaborative Online International Learning (COIL)  \n- Facultad de Derecho  \n \nName/Nombre  \n Asignatura/Name of \ncourse  Study Area  \n Semester \nFall/Spring  Partner  \n Idioma/  \nLanguage  \nIrene Correas \nSosa  Derechos \nconstitucionales  \n Law  Spring semester  Universidad de la Sabana, Colombia  Spanish  \n - Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n \nName/Nombre  \n Asignatura/Name of \ncourse  Study Area  \n Semester \nFall/Spring  Partner  \n Idioma/  \nLanguage  \nElizabeth Frank  Financial \nManagement \n(Direcci\u00f3n \nFinanciera) junto con \nPol\u00edtica Empresarial  Business and Finance \n Fall semester  UAS Utrecht, Holanda  English  \nElizabeth Frank  Financial  \nManagement \n(Direcci\u00f3n \nFinanciera)  Business and Finance  Spring semester  Universit\u00e9 \nCatholique de Lille, \nFrance  English  \nElizabeth Frank  Fundamentals of \nMarketing  Business \nand \nMarketing  Spring semester  Hartwick College, EEUU  English  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos  International \nMarketing & Gestion \ny Direcci\u00f3n \nComercial  Business \nand \nMarketing  Spring \nSemester  Hartwick College, EEUU  English  \nMarina Laso Taylor  Lengua Moderna - \nEnglish  Languages  Fall semester  Utrecht UAS, The Netherlands  English  \nMar\u00eda Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos  International Marketing  Business \nand \nMarketing  Fall semester  SUPSI University  English  \nMar\u00eda Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos  Consumer Behavior  Business \nand \nMarketing  2do Semestre  Universidad \nContinental (Per\u00fa)  English  \nMar\u00eda Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos/ \nElizabeth Frank  Consumer Behavior  Business \nand \nMarketing  2do Semestre  East Michigan \nUniversity  English  \nMar\u00eda Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos  transversal   ODS  Fall semester  \nTo be done: \nExpected to \nbe end of July  UNIMAK University, \nSierra Leona \n(online)  English  \n \n- Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  \nNombre/Name  Curso / Name of \ncourse  Study Area  Semester \nFall/ Spring  Partner  Idioma / \nLanguage  \nRoberto Gelado  Information and \nCommunication Theory  Journalism  Fall semester  Florida International University  English  \nRoberto Gelado  Information and Communication Theory  Journalism  Spring semester  University of Sakatchewan  English  \nSara Ruiz G\u00f3mez  Radio and Podcast  Audiovisual \nCommunicati\non Spring semester  RMIT University  English  \n \n- Facultad de Medicina  \n \nNombre/Name  Curso/ Name of \ncourse  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma/  \nLanguage  \nAbigail Jare\u00f1o Gomez  Psychological treatment  Psychology  Spring \nSemester  Howest, Belgium  English  \nCarmen Bel\u00e9n \nMart\u00ednez Cepa Physical Agents 2  Physiothera\npy Spring Semester  University de Ljubljana  English  Jos\u00e9 Antonio \nMart\u00edn Urrialde  Prevention/Physiotherapy Physiothera\npy Spring Semester  Universidad Santo \nTom\u00e1s  English  \nGema P\u00e9rez Rojo  Personalidad  Psicolog\u00eda  1er Semestre  Universidad del Desarrollo  Espa\u00f1ol  \n \n- Facultad de Farmacia  \nNombre/Name  Curso/ N ame of \ncourse  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma / \nLanguaje  \n\u00c1ngela Garc\u00eda \nGonz\u00e1lez  BEFINUT  Nutrition  Spring \nSemester  Thomas More, \nUniversity of Applied Sciences, Belgium  English  \nSeinajoki University \nof Applied Sciences, \nFinland  \nUniversidad Ram\u00f3n \nLlull. Barcelona  \nCarmen P\u00e9rez \nGarc\u00eda / Paola Otero / Carolina \nHurtado  Your career opportunities \nworldwide: learning from \nthe experience and personal view of \nprofessionals in the \nsector  Applied \nBiotechnol\nogy / Pharmacy / \nNutricion  Spring \nSemester  Universit\u00e1 degli studi \ndi Torino  English  \nCoventry University  \nCarmen P\u00e9rez \n/ Paola Otero  International \nUndergraduate \nBiochemistry and \nFharmacology congress: \nBiochemical basis of diseases. Pharmacological and \nBiotechnological  Biochemist\nry / Pharmacol\nogy Spring \nSemester  University of Surrey  English  \nMar\u00eda Lourdes \nSamaniego \nVaesken  Bromatology  Nutrition  Fall \nsemester  Universidad de \nMonterrey (M\u00e9xico)  English  \nMaria Lourdes \nSamaniego \nVaesken  Bromatology  Biotechnol\nogy Fall \nSemester  Universidad de \nMonterrey (M\u00e9xico)  English  \nAngela \nMagnet  Arte/Comunicaci\u00f3n y \nParasitolog\u00eda   \n1er \nSemestre  Universidad San \nFrancisco de Quito \n(Ecuador)  Espa\u00f1ol  \n \n- Escuela Polit\u00e9cnica Superior  \n \nNombre / Name  Curso / Name of \ncourse  Study Area  Semester \nFall / \nSpring  Partner  Idioma /  \nLanguaje  \nCarlos Miguel \nIglesias Sanz  Architectural Proyects  Architecture  Fall \nSemester  Universidad San \nFrancisco de Quito  Espa\u00f1ol  \nPedro Garrido \nGuti\u00e9rrez  Systems for project \nmanagement. Project management. \nStrategic management  Project Management  Fall/Spring Semester  Universidad de Monterrey  English  \nM.\u00aa Concepci\u00f3n \nP\u00e9rez Guti\u00e9rrez  Consultor en \nAccesibilidad \nUniversal  Arquitectura  2do semestre  Universidad de Monterrey (UDEM)  Espa\u00f1ol  \nLuis Perea Moreno Urban Planing  Architecture \nand Urban \nPlanning  Spring Semester  University of \nMakeni, Sierra \nLeone  English  \nCristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo  Biostatistics I  Mathematical \nMethods for \nEngineering  Spring Semester  Universidad San \nFrancisco de Quito, \nPer\u00fa  Espa\u00f1ol  Juan Arana Giralt  Urban Design  Architecture \nand Urban \nPlanning  Spring \nSemester  RMIT University  English  \nGuadalupe \nCantarero / Concepci\u00f3n \nP\u00e9rez  T\u00edtulo propio Consultor \nen Accesibilidad \nUniversal  Arquitectura  1er \nSemestre  Universidad de Monterrey  Espa\u00f1ol  \n \n \n2.1.2  Clases espejo \n \n- Facultad de Derecho  \n \nNombre/Name  Curso/ Name of course  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma  \nLucana Estevez \nMendoza  PROCESOS SUMAR\u00cdSIMOS \nPERUANOS VERSUS \nPROCESOS ESPECIALES \nESPA\u00d1OLES: DESCUBRE \nSIMILITUDES Y DIFERENCIAS  Derecho \nProcesal  2do Semestre  Universidad \nContinental \nde Per\u00fa   \n  \nEspa\u00f1ol  \n \n- Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n  \n \nNombre/Name  Curso / Name of \ncourse  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma  \nMar\u00eda Jes\u00fas \nLago Avila  INMIGRACI\u00d3N, \nPOBREZA Y \nSEGREGACI\u00d3N \nESPACIAL. La \nvivienda p\u00fablica \ncomo mecanismo de \nintegraci\u00f3n social  1-Comunicaci\u00f3n Oral y \nEscrita. 2 - Electr\u00f3nica \nde Sistemas, Negocios \nInternacionales.  \n3- Ing. De Sistemas, \nIng. Electr\u00f3nica, Ing. \nMec\u00e1nica, Arquitectura  2do \nSemestre  Universidad \nSanto \nTom\u00e1s en \nColombia  Espa\u00f1ol  \n \n \n2.2 CEU Global Campus  \n \nSe ha colaborado con socios estrat\u00e9gicos para lanzar un ambicioso programa que ampl\u00eda \nnuestra oferta acad\u00e9mica internacional, mediante 22 nuevos certificados online o \nInternational Online Programs (IOP), firmados con la Universidad de Arizona y el Stanford  \nCenter for Profesional Development; a los que se suma el nuevo programa ejecutivo en Diplomacia o International Profesional Program (IPP) con la Agencia de las Naciones \nUnidas UNITAR. Estos programas se incorporan a los ya cl\u00e1sicos acuerdos de movilidad \namericana o IBP (International Bilingual Programs), con nuestros socios en Boston, \nChicago, Nueva York o California.  \n \n2.2.1  International Bilingual Programs (IBPs)  \n \nLos International Bilingual Programs  (IBP) surgen de acuerdos de colaboraci\u00f3n con \nprestigiosas universidades americanas , para proporcionar a los alumnos la oportunidad de \na\u00f1adir a sus estudios de grado una formaci\u00f3n global y una experiencia multicultural.  \n \nEst\u00e1n dirigidos a los alumnos con un alto nivel de ingl\u00e9s que quieran potenciar su perfil \nacad\u00e9mico y crecer personalmente para hacer frente a las necesidades del mercado laboral.  \n \nEstos programas forman durante los primeros a\u00f1os con unos m\u00f3dulos preparatorios para, \nposteriormente en el \u00fal timo curso, poder realizar la movilidad a la universidad americana elegida. Durante un semestre acad\u00e9mico se estudia en EE. UU. y se obtiene un diploma de \nla universidad del IBP cursado.  \n \n2.2.1.1  International Bilingual Programs (IBPs) por Universidad \n \nPrograma  Total \nCEU -Boston University IBC  100 \nCEU -Boston University Business of Biotechnology  39 \nCEU -The University of Chicago Business of Biotechnology  27 \nCEU -The University of Chicago Clinical Trials Management  30 \nCEU -Fordham University  23 \nCEU -Columbia University  18 \nCEU -UCLA Extension  56 \nTotales  245 \n \n \n2.2.1.2  M\u00f3dulos impartidos por International Bilingual Program (IBPs)  \n \n \nPrograma  M\u00f3dulo  Total alumnos  \nCEU -Boston University IBC  Digital Marketing  37 \nCurrent Trends in Business  30 \nBusiness Analytics  18 \nCEU -Boston University Business of \nBiotechnology  Patent Law  11 \nCEU -The University of Chicago Clinical \nTrials Management  Critical Thinking  20 \nCEU -Fordham University  Constitutional Law/Contract and Tort  15 \nCEU -UCLA Extension  Academic Writing  40 \nBrand Management  34 \nDigital Marketing  16 \nTotales  221 \n \n \n2.2.2 International Online Programs (IOPs)  \n \nEn el curso 2020- 2021 se han lanzado los Internacional Online Programs  (IOPs). Estos \nprogramas nacen de la  necesidad de adaptarse a la digitalizaci\u00f3n, y  permiten  a nuestros \nalumnos desarrollar una experiencia internacional desde casa, de la mano de socios \nde primer nivel.  \n La oferta de IOPs contempla ramas de conocimiento muy diversas y complementarias, \ncomo las Ciencias de la Salud, las Ingenier\u00edas, las C iencias Sociales o las \nHumanidades.  Estos programas pueden combinarse como el alumno desee, abriendo \nsus posibilidades de especializaci\u00f3n con certificados americanos y enriqueciendo as\u00ed su \nperfil acad\u00e9mico y profesional.  \n Durante sus dos \u00faltimos a\u00f1os de gr ado, el alumno que lo desee y cumpla con los requisitos \npodr\u00e1 cursar un certificado en ingl\u00e9s impartido a distancia por una universidad americana.  \nSe trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n biling\u00fce por una de las siguient es universidades:  \n  \n 2.2.2.1  Programa CEU -Stanford (Center for Professional Development)  \n \nLos certificados que ofrece este programa son los siguientes:  \n \n- Energy innovation and emerging technologies  \n- Innovation and Entrepreneurship \n- Medical Statistics  \n- Digital transformation  \n- Genetics and genomics  \n- Idea to market  \n- Advanced cybersecurity  \n- Strategies for sustainability  \n \n2.2.2.1  Programa CEU -Arizona University  \n \nLos certificados que ofrece este programa son los siguientes:  \n \n- Arizona Professional Geographic Information Systems Technology Certificate  \n- Arizona Archival Studies Certificate  \n- Arizona Human Rights and Documentary Media Certificate  \n- Arizona Global Health $ Development Certificate  \n- Arizona Regulatory Science Certificate  \n- Arizona One Health Certificate  \n- Arizona Human Rights and Technology Certificate \n- Arizona Medical and Community Health Information Certificate  \n- Arizona Teaching English as a Foreign Language Certificate  \n- Arizona Human Rights Practice Certificate  \n- Arizona International Security Studies Certificate  \n- Arizona Rural Telehealth Certificate  \n- Arizona Innovations in Aging Certificate  \n- Arizona Digital Curation Certificate  \n \n \n2.2.3 International Professional Programs (IPPs)  \n \nEn el curso  se han lanzado los International Professional Programs  (IPP). Estos programas \nnacen de la vocaci\u00f3n de la Universidad de acercar a los alumnos al mundo laboral. Se trata \nde una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n impartida por UNITAR, \nuna instituci\u00f3n aut\u00f3noma dentro del sistema de las Naciones Unidas (ONU), cuya misi\u00f3n \nes impartir formaci\u00f3n innovadora.  \n \nPrograma CEU -UNITAR (ONU)  \nEl objetivo es dotar a los futuros diplom\u00e1ticos, funcionarios gubernamentales o \ninternacionales, profesionales del \u00e1mbito acad\u00e9mico y las entidades del sector p rivado de \nlas herramientas necesarias para hacer frente a los complejos desaf\u00edos mundiales.  \n \nLos IPP se desarrollan en modalidad mixta  (presencial y  online). Son programas flexibles \nen los que el aprendizaje y el seguimiento del alumno se personaliza, de l a mano de \nexpertos internacionales de primer nivel.  Los alumnos entran en contacto con la vida \nprofesional a trav\u00e9s de simulaciones de experiencias y casos pr\u00e1cticos, talleres, seminarios \ny otras actividades formativas interactivas y din\u00e1micas, que culminan en la realizaci\u00f3n de \nun proyecto aplicado, unas pr\u00e1cticas u otras din\u00e1micas que le acercan a una primera \nexperiencia profesional . \n \n  \n2.3  Comunicaci\u00f3n institucional biling\u00fce  \n \nEl Vicerrectorado desarroll\u00f3 una nueva labor de traducci\u00f3n biling\u00fce para mejorar la  \ncomunicaci\u00f3n institucional , ampliando el volumen de contenidos en ingl\u00e9s de la p\u00e1gina \nweb, dando soporte a la nueva sala de prensa en ingl\u00e9s, as\u00ed como ofreciendo un apoyo \ntransversal en materia de traducci\u00f3n en la preparaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n necesaria para \nla reacreditaci\u00f3n del grado de Arquitectura por la Agencia NAAB y para otros servicios internos.  \n \n2.4  Centro de Idiomas  \n \nA los cl\u00e1sicos cursos de idiomas (presenciales o telem\u00e1ticos), se ha sumado la ambiciosa iniciativa CLIC, que organiza actividades l\u00fadicas y amenas en diferentes idiomas, para \nayudar a los alumnos a socializar y conocerse, fomentando la interculturalidad, la \nintegraci\u00f3n y la vida universitaria. Adem\u00e1s, se han desarrollado nuevas actividades de \napoyo al profesor CEU que imparte clases biling\u00fces, as\u00ed como talleres de atenci\u00f3n al \np\u00fablico en ingl\u00e9s para el PAS.  \n \n \nPrograma  Total  \nActividades CLIC Internacionalizaci\u00f3n  126 \nIntercambio ling\u00fc\u00edstico con St Norbertt\u2019s  41 \nExaminados DELE  16 \nExaminados CCSE  56 \nExaminados TOEFL ITP  100 \nAcreditaciones de idioma  1029  \nTOTAL  1368  \n \n \n2.4.1 Cursos de idioma s \nEn l\u00ednea con la formaci\u00f3n integral que la Universidad tiene como objetivo,  en el Centro de \nIdiomas se han organizado m\u00e1s de 50 cursos con 589 estudiantes matriculados. De \u00e9stos, 365 alumnos internacionales y Erasmus han participado en cursos de espa\u00f1ol  y, por otra \nparte, 93 estudiantes y  131 docentes CEU han recibido formaci\u00f3n en lengua inglesa. \nAsimismo, todos los alumnos de grado han podido estudiar un idioma desde casa con una \nplataforma digital multidioma . 803 alumnos han optado a estos cursos gratuitos.  \n \n \n \n \n \n \n \n2.4.2 Actividades CLIC  \n \nPara fomentar la internacionalizaci\u00f3n desde casa, el Centro de Idiomas ha organizado \nactividades y talleres internacionales con una tem\u00e1tica variada y actual en los cuales han \ncompartido experiencias 126 alumnos de grado. Asimismo, 41 alumnos inscritos en \nnuestros cursos de ingl\u00e9s han participado en intercambios culturales y ling\u00fc\u00edsticos en un \nproyecto bilateral con alumnos norteamericanos de St Norbert College en Estados Unidos.  \n \n \n2.4.3 Acreditaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica  \n \nCon objeto de alcanzar la excelencia acad\u00e9mica ante el Espacio Europeo de Ense\u00f1anz a \nSuperior y en cumplimiento del Reglamento 4/2017 de la Universidad, a partir del curso \n2018- 2019, los estudiantes de Grado deben acreditar un nivel m\u00ednimo de lengua inglesa \nB2, de acuerdo con lo establecido en el Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las lenguas antes de finalizar sus estudios. En el presente curso, 1029 estudiantes han \nacreditado, mediante un certificado oficial, un nivel de ingl\u00e9s B2 o superior.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n FACULTAD  N\u00daMERO ACREDITADOS  \n ECON\u00d3MICAS  226 \n DERECHO  211 \n EPS  83 \n FARMACIA  107 \n HUMANIDADES  195 \n MEDICINA  207  \n \n \nAdem\u00e1s, como resultado de los convenios con instituciones internacionales, se han \nrealizado ex\u00e1menes oficiales destinados a estudiantes CEU y a cualquier interesado \nexterno a nuestra Universidad.  \n \n \n2.4.4 Ex\u00e1menes oficiales de idioma  \n \nEx\u00e1menes de Instituciones Internacionales en el Centro de Idiomas:  \n \nINSTITUCI\u00d3N  PRUEBA  CONOCIMIENTO  TOTAL \nCANDIDATOS  \nETS TOEFL ITP  Ingl\u00e9s  120 \nI. CERVANTES  DELE*  Espa\u00f1ol  26 \nI. CERVANTES  CCSE*  Constitucionales y \nSocioculturales  129 \n \n \n \n3) INTERNACIONALIZACI\u00d3N EXTERNA DE LA UNIVERSIDAD  \n \nPara impulsar la imagen de la marca internacional de la Universidad, se han desarrollado \nlas siguientes acciones estrat\u00e9gicas de internacionalizaci\u00f3n externa:  \n 3.1 Acreditaciones internacionales y premios nacionales e internacionales:  \n \nSe ha iniciado las gestiones para solicitar la Acreditaci\u00f3n Internacional (CeQuint) de la \nUniversidad para mejorar la imagen de la marca CEU. Adem\u00e1s, se ha dado soporte en la \nidentificaci\u00f3n de otras acreditaciones de inter\u00e9s para las Facultades, como por ejemplo las \nacreditaciones CAPTE/FCCPT para el Grado en Fisioterapia.  \n Adem\u00e1s, el Vicerrectorado present\u00f3 la Universidad a varios premios nacionales e \ninternacionales y dio soporte en la solicitud a r ankings internacionales y acreditaciones \ninternacionales:  \n \n\u2022 Candidatura de la Universidad CEU San Pablo al Premio de Excelencia \u201cEl Mundo\u201d \n(no concedido, quedando finalista)  \n\u2022 Candidatura de la Universidad CEU San Pablo al Premio de Internacionalizaci\u00f3n \nEAIE (pendiente resoluci\u00f3n)  \n\u2022 Soporte en las solicitudes de rankings  \n\u2022 Soporte en la reacreditaci\u00f3n americana (NAAB) de Arquitectura  \n \n3.2 Alianzas estrat\u00e9gicas internacionales  \n \nSe ha llevado a cabo una b\u00fasqueda de alianzas estrat\u00e9gicas para mejorar los destinos de  \nmovilidad internacional, para desarrollar dobles grados internacionales y otros convenios \nestrat\u00e9gicos, o para liderar solicitudes europeas e internacionales (por ejemplo: ayudas de \nla Comisi\u00f3n Europea a la innovaci\u00f3n docente, Acciones K203).   \n      \n3.3 Cooperaci\u00f3n al Desarrollo  \n \n3.3.1 Descripci\u00f3n del proyecto con la Universidad de Makeni:  \n \nDesde el proyecto en Makeni se lleva a\u00f1os de contacto y colaboraci\u00f3n con Manos Unidas. \nEn el curso  2015- 2016, la ONG financi\u00f3 un proyecto dise\u00f1ado por alumnos y profesores \ndel CEU, la Escuela de Salud del Campus de Yoni de UNIMAK. Ha habido posteriores \nencuentros y colaboraciones entre el CEU y Manos Unidas, hasta que este curso \nacad\u00e9mico, el contacto entre am bas entidades ha derivado en el desarrollo de un proyecto \nde mejora de Agua, Saneamiento e Higiene (WASH) en colegios de Makeni.  Esta \niniciativa arranc\u00f3 gracias a un prototipo de letrina realizado previamente por el CEU en los colegios de St. Francis y Mas uba. El inter\u00e9s por el sistema, que inclu\u00eda tanque de recogida \nde agua, lavabos y fosa s\u00e9ptica, deriv\u00f3 en la formulaci\u00f3n de un proyecto en el que la contraparte local es C\u00e1ritas Makeni, perteneciente a la Di\u00f3cesis de Makeni, propietaria de \nlos colegios y s ocio prioritario de Manos Unidas. En el momento de redacci\u00f3n de este \ninforme (junio 2021) se est\u00e1 terminando de elaborar la documentaci\u00f3n para que el proyecto \nse apruebe en la comisi\u00f3n de Manos Unidas de julio. Es un proyecto de 100.000 euros, \nque financia  letrinas y pozos de agua en tres colegios de Makeni. El CEU, a trav\u00e9s del \nHD_LAB y el equipo de Arquitectura, ha estado trabajando en la coordinaci\u00f3n y en la soluci\u00f3n t\u00e9cnica. En el proceso, se ha contado con la participaci\u00f3n del ICHaB (Instituto de \nCooperaci\u00f3n en Habitabilidad B\u00e1sica) y su curso de posgrado, donde un grupo ha elegido \ncomo tema el proyecto de los colegios, desarrollando la documentaci\u00f3n gr\u00e1fica, en \ncoordinaci\u00f3n con el equipo del CEU y con C\u00e1ritas Makeni. Todo este trabajo en red,supone \nla fase 1 de esta apuesta, donde Manos Unidas ya ha manifestado su inter\u00e9s en dar \ncontinuidad a esta l\u00ednea de mejora de WASH en colegios, en futuros a\u00f1os.  \n \nSe han mantenido las colaboraciones con distintas instituciones y organismos nacionales \ne internacional es, vinculados a la Cooperaci\u00f3n. Junto a Manos Unidas, se tienen diferentes \nconexiones, muy estrecha con el ICHaB (Instituto de Cooperaci\u00f3n en Habitabilidad B\u00e1sica), as\u00ed como con la Plataforma \u00c1frica, ambas en la UPM. Con el Free Design Bank de la \nCardenal  Herrera, tambi\u00e9n se ha trabajado y se sigue en contacto. Otras Universidades \ncon las que se tiene relaci\u00f3n en proyectos y acciones de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, son la \nUNED, la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares y la Rey Juan Carlos. Igualmente, se est\u00e1 en \ncontacto con la OCUD (Observatorio de Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo).  \n \nExisten diversas empresas y ONGs con las que se colabora en funci\u00f3n de los proyectos a \ndesarrollar. Entre ellas est\u00e1n INECO (empresa de ingenier\u00eda de infraestructuras), los \nMisioneros Combonianos (Revista Mundo Negro) y con otros grupos vinculados. A nivel \ninternacional, UNI -Habitat, el PNUD en Sierra Leona, SLURC y el World Bank. Tambi\u00e9n \ncon la empresa de ingenier\u00eda Getinsa- Payma -Euroestudios, se han realizado distintos \ncontac tos y hay posibles colaboraciones.  \n  \n  \nRecientemente, se ha contactado con la asociaci\u00f3n latinoamericana TECHO, centrada en \nla mejora de asentamientos precarios, desde la colaboraci\u00f3n con j\u00f3venes voluntarios. \nhttps://www.techo.org/techo/ . Es una organizaci\u00f3n de largo recorrido y supone una \noportunidad para alumnado del CEU que quiera tener la experiencia de un voluntariado \nparticipando en sus proyectos. Pr\u00f3ximamente se definir\u00e1n l\u00edneas de colaboraci\u00f3n posible.  \n Tambi\u00e9n recientemente, la Fundaci\u00f3n Recover, que trabaja en el \u00e1mbito sanitario en \u00c1frica, \nse ha puesto en contacto con el CEU y los coordinadores de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo (en \nel Vicerrectorado y en Voluntariado), para proponer v\u00edas de colaboraci\u00f3n. S e apuntan \ndistintas opciones entre las que destaca la oferta de Trabajos Fin de Grado de alumnos, \nque puedan centrarse en temas de inter\u00e9s y actualidad para la organizaci\u00f3n. \nhttps://fundacionrecover.org/\n \n \n \n3.3.2 Eventos \n \n1) Realizaci\u00f3n de Winter University 2020- 2021 \n \n \n \n                       \n\u201cTaller de Dise\u00f1o de Infraestructuras de Agua y Saneamiento de Makeni\u201d, los d\u00edas \n26, 27 y 29 de enero. Sirvi\u00f3 para profundizar en el conocimiento de los 3 colegios \nque luego ser\u00edan objeto del proyecto a financiar por Manos Unidas. Hubo 14 \ninteresados, con alumnos de fuera de Espa\u00f1a, de Cardenal Herrera, de San Pablo, \ncontando 12 estudiantes de Arquitectura y  2 de Econ\u00f3micas. Los participantes \nrecibieron un diploma y 1 ECTS.  \n \n \n \n \n \nImagen 1 : Algunos de los participantes en Winter University, centrado en mejora de WASH \nen colegios de Makeni  \n \n \n \n Imagen 2: Captura de pantalla del v\u00eddeo de una visita virtual a un colegio , durante Winter \nUniversity  \n \n \n \n\uf0a7 Presentaci\u00f3n Summer University. Se ha presentado y aceptado propuesta para la Summer University. Esta vez la propuesta es un trabajo en el campus de la \nUniversidad de Makeni , donde los alumnos que se apunten participar\u00e1n en el dise\u00f1o \nde zonas libres del campus.  \n \n\uf0a7 Participaci\u00f3n en las VI Jornadas OCUD (Observatorio de Cooperaci\u00f3n Universitaria \nal Desarrollo). Participaci\u00f3n con v\u00eddeo resumen del grupo transversal del CEU \nHD_LAB . La edici\u00f3n del v\u00eddeo, de 1 minuto, corri\u00f3 a cargo del grupo de \nComunicaci\u00f3n, que present\u00f3 las estrategias de los distintos semilleros en el \nproyecto en Makeni, bajo el t\u00edtulo: \u201cTejiendo Redes en Makeni\u201d. El v\u00eddeo qued\u00f3 \ncolgado en la web del Congreso, que se celebr\u00f3 online los d\u00edas 20 y 21 de enero.  \n \n\uf0a7 Participaci\u00f3n en las Jornadas OGW \u201cSi Participas Decides Madrid 2021\u201d, \norganizadas por la Vicealcald\u00eda del Ayuntamiento de Madrid. Luis Perea  present\u00f3 \nel proyecto de Makeni  bajo el t\u00edtulo: \u201cUniversities as seeds of public participation. \nThe case of Makeni in Sierra Leone.\u201d. Se represent\u00f3 una iniciativa del continente \nafricano, compartiendo mesa con proyectos en los otros 4 continen tes, el 20 de \nmayo en sesi\u00f3n online. La invitaci\u00f3n a estas jornadas lleg\u00f3 de la colaboraci\u00f3n con \nla UNED, cuyo proyecto con el Ayuntamiento es el origen del evento.  \n \n\uf0a7 En la l\u00ednea de mejoramiento de barrios/aldeas en Makeni, el trabajo de este a\u00f1o, \nal no haber viaje, se ha realizado con el contacto de la Universidad de Makeni, en \nparticular a trav\u00e9s de la arquitecta y ex alumna del CEU Clara Abella y su grupo del \nM\u00e1ster en Development Studies. Se ha trabajado en la aldea (ya un barrio de \nMakeni) de Panlap. El trabajo con la comunidad local ha detectado como prioridad \nla terminaci\u00f3n de un centro social, que es la acci\u00f3n financiada por el CEU, con una \ndotaci\u00f3n de 1.000 euros.  \n \no Esta iniciativa, durante este curso acad\u00e9mico, se ha vinculado con la \nasignatura de Planeamiento Urbano 2, impartida por Luis Perea, mediante \nuna acci\u00f3n COIL.  \n \n\uf0a7 Partic ipaci\u00f3n de Luis Perea en Programa de radio de la UNED, sobre participaci\u00f3n \nciudadana, explicando el proyecto de Makeni.  \n \n3.3.3 Planificaci\u00f3n y estrategia a futuro  \n \n\uf0a7 Se han realizado reuniones iniciales en el curso entre la Vicerrectora de \nInternacionalizaci\u00f3n y el Director de Voluntariado y Pastoral, para acometer de forma \ncoordinada las acciones vinculadas a la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. Los coordinadores \nde ambas \u00e1reas (Luis Perea y Elena Cebri\u00e1n) han estado trabajando conjuntamente a \nlo largo de todo el curso. De cara al curso que viene, resulta clave mantener la \ncoordinaci\u00f3n y el trabajo conjunto.  \n \uf0a7 Documento de Estrategia CUD (Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo). En el a\u00f1o 2014 \nse redact\u00f3 un Documento de Estrateg ia, que se pretende actualizar, identificando las \nbases de la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, desde  la identidad propia de la FUSP -CEU.  \n \n\uf0a7 Jornada de reflexi\u00f3n sobre Agenda 2030. Organizada por Voluntariado y Pastoral y con \nla presentaci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Larr\u00fa, sirvi\u00f3 para debatir so bre el posicionamiento interno \nen Voluntariado y Pastoral sobre los ODS. Una de las conclusiones fue la importancia de mantener una impronta propia y personal, que contraste las directrices generales sin \nperder la identidad.  \n \n\uf0a7 Aprobaci\u00f3n de presupuesto para Cooperaci\u00f3n al Desarrollo . Se cuenta con presupuesto \nde cara al curso pr\u00f3ximo  para acciones, principalmente vi nculadas al proyecto en \nMakeni , que se completa con fondos de Voluntariado y Pastoral.  \n \uf0a7 Coordinaci\u00f3n general de los distintos equipos (Semilleros ) de Arquitectura, Salud, \nFabricaci\u00f3n Digital, Econ\u00f3micas y Comunicaci\u00f3n. Coordinaci\u00f3n con Voluntariado, \ngesti\u00f3n de presupuesto, acciones, etc.  \n \uf0a7 Este a\u00f1o, por la imposibilidad de viajar, se han propuesto iniciativas online. Por un lado, \nlos proyectos ya en marcha con Manos Unidas. Por otro, se han seguido potenciando \ncolaboraciones con la Universidad de Makeni y el resto de actores locales. En particular, \nse ha impulsado una iniciativa denominada \u201cFondo CEU -UNIMAK de Acciones \nSociales\u201d, con el objetivo de promover el apoyo de proyectos reales desarrollados por \nequipos de estudiantes y profesores de la Universidad de Makeni. En este momento (junio de 2021) se est\u00e1 en proceso de aprobaci\u00f3n de 4 proyectos (con un l\u00edmite de 1.000 \neuros/proyecto), presentados por equipos de alumnos en el campo del desarrollo, las \ninfraestructuras, el medio ambiente. Una Comisi\u00f3n formada por equipos de la USP -CEU, \ncon el P.  Jes\u00fas Robledo, direct or de Pastoral y Voluntariado,  la Rectora y la Vicerrectora  \ny de la Universidad de Makeni (Fr. Joe Turay, Vicerrector y Mercy Mwara, del staff), evaluaron y orientaron las acciones que volvieron a presentarse. A futuro, se considera \nuna estrategia a potenciar, que pone el acento en el alumnado y profesorado de \nUNIMAK, permitiendo crear v\u00ednculos con el CEU en trabajos a futuro y dinamizando la \ncooperaci\u00f3n al margen de los viajes.  \n \n\uf0a7 Se ha avanzado en la estrategia global y en la coordinaci\u00f3n de equipos, desde el \nHD_LAB (Laboratorio de Habitabilidad y Desarrollo). La web ha ido actualiz\u00e1ndose y \npotenciando el car\u00e1cter transversal del grupo y del proyecto en Makeni: \nhttps://hdlabceu.wixsite.com/hdlabceu\n.  \n \n\uf0a7 Junto con el proyecto de mejora WASH en colegios financiado por Manos Unidas, el \nSemillero de Arquitectura ha sido el que ha mantenido m\u00e1s actividad a distancia, por los \nproyectos que ya estaban en marcha, destacando mejoras en las letrinas de St. Francis \ny Masuba, financiaci\u00f3n de acci\u00f3n en la aldea de Panlap, apoyo a alumnos de UNIMAK \ny comunidad local de Panlap.  \n \uf0a7 Se present\u00f3, junto con la ONG Manos Unidas, propuesta a convocatoria de la Fundaci\u00f3n \nEntrecanales sobre mejora de WaSH (Water, Sanitation and Hy giene) en colegios de \nMakeni. Manos Unidas quiso presentar un proyecto, apoyado en un dise\u00f1o de letrina \nprevio del grupo HD_LAB del CEU, que se realiz\u00f3 como proyecto piloto en los colegios \nde St. Francis y Masuba, en Makeni. Aunque la propuesta no se premi \u00f3 en esta \nconvocatoria, Manos Unidas decidi\u00f3 financiar con fondos propios la l\u00ednea de mejora de WaSH en colegios de Makeni. Esto deriv\u00f3 en la formulaci\u00f3n de un proyecto posterior \npara 3 colegios de la ciudad y la organizaci\u00f3n de un Winter University, que s irvi\u00f3 para \navanzar sobre el tema.  \n \n\uf0a7 Presentaci\u00f3n de propuesta para convocatoria del Ayuntamiento de Madrid (Subvenciones para proyectos de Investigaci\u00f3n en materia de Ciudadan\u00eda Global \ny Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo 2021).  Con el t\u00edtulo: \u201cDi se\u00f1o de una \ncomunidad experimental en Makeni, Sierra Leona. Optimizaci\u00f3n de la respuesta social, \nambiental, sanitaria y econ\u00f3mica hacia la Agenda 2030\u201d, es el segundo a\u00f1o que se \npresenta. El proyecto se remiti\u00f3 el 22 de marzo y a\u00fan no hay  resoluci\u00f3n. La pr opuesta \nha sido coordinada y elaborada por Luis Perea, con el apoyo puntual de miembros del equipo HD_LAB. El proyecto solicitado es de 12 meses, con un presupuesto total de \n92.235 \u20ac, de los que se solicitan al Ayuntamiento de Madrid 47.135 \u20ac . \n \n\uf0a7 Iniciativa \u201cSemilleros\u201d.  Grupos Mixtos CEU -UNIMAK. Esta iniciativa, arrancada en \n2016- 2017, ha sido elemento central de las acciones de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo en \nlos \u00faltimos a\u00f1os. Pretende fortalecer el trabajo conjunto de profesores y alumnos en \nambas universidades. El origen es el apoyo a alumnos de UNIMAK con problemas para \nfinanciarse sus estudios. Funcionando a modo de beca, la propuesta incide en la \ncolaboraci\u00f3n acad\u00e9mica, para detectar proyectos, acciones e iniciativas, a la vez que se \nrefuerza la comunicaci \u00f3n entre Universidades. Actualmente est\u00e1n formados los \nsiguientes grupos:   \no Arquitectura- development  \no Salud \no Econ\u00f3micas  \no Humanidades -Comunicaci\u00f3n \no Tecnolog\u00edas para el Desarrollo, nace del FabLab con v\u00ednculos con grupos de \nArquitectura y Salud \n \nSe pretende, a s u vez, configurar un grupo en Derecho. Durante el curso, el trabajo de \nlos Semilleros se ha centrado en acciones a distancia. Hay que rese\u00f1ar que la ausencia \nde viajes frena la actividad, principalmente en los grupos de Salud, cuyas acciones se \nconcentran especialmente en el trabajo en terreno. En cambio, potenciar los Semilleros \ny el trabajo con los alumnos y profesores de UNIMAK , es claramente un elemento \nfundamental a futuro, que puede servir para optimizar acciones, al margen de que se \ncomplementen o no con viajes.  \n \n\uf0a7 Arqui tecta y exalumna Clara Abella. Desde septiembre de 2015 se cuenta con ella  en \nterreno, est\u00e1 colaborando desde Makeni en las distintas actividades e iniciativas. Ha servido de enlace y gu\u00eda esencial para todas las actividades v inculadas al proyecto en \nMakeni . Este a\u00f1o ha estado especialmente activa en los proyectos del \u201cFondo de \nAcciones Sociales\u201d y en el proyecto de mejora de WASH en colegios de Makeni.  \n \nEl COORDINADOR : D. Luis Perea  \n \nMOVILIDAD INTERNACIONAL  CON LA UNIVERSIDAD DE MAKENI  \nAlumnos Outgoing: No procede en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 \nAlumnos Incoming: No procede en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 \n \nCONVENIOS:  Bilateral  con University of Makeni, Sierra Leona, Arquitectura  \nPROFESORES Y VISITAS:  No proceden  en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 \n \nBECAS ERASMUS+ KA107 (2019- 20 y 2020- 21): Se obtuvieron Becas Erasmus+ KA107 \nde movilidad entre la USP y UNIMAK. Sobre las 2+2 del curso previo,  este curso 4+ 4 \nnuevas becas de movi lidad (PAS y PDI en formaci\u00f3n). Las 4 becas asignadas  estar\u00e1n \nactivas hasta el 31 de julio de 2023, debido a los problemas por la Covid- 19. \n \n \n3.4  CEU Global Campus  \n \nSe ha colaborado con socios estrat\u00e9gicos para lanzar un ambicioso programa que ampl\u00eda \nnuestra oferta acad\u00e9mica internacional, mediante 22 nuevos certificados online o \nInternational Online Programs (IOP), firmados con la Universidad de Arizona y el Stanford  \nCenter for Profesional Development; a los que se suma el nuevo programa ejecutivo en \nDiplomacia o International Profesional Program (IPP) con la Agencia de las Naciones \nUnidas UNITAR. Estos programas se incorporan a los cl\u00e1sicos acuerd os de movilidad \namer icana o IBP  con nuestros socios en Boston, Chicago, Nueva York o California.  \n  \n3.4.1  International Bilingual Programs (IBPs)  \n Los International Bilingual Programs (IBP) surgen de acuerdos de colaboraci\u00f3n con \nprestigiosas universidades americanas para proporcionar a los alumnos la oportunidad de \na\u00f1adir a sus estudios de grado una formaci\u00f3n global y una experiencia multicultural.  \nDirigidos a los alumnos con un alto nivel de ingl\u00e9s que quieran potenciar su perfil acad\u00e9mico \ny crecer personalmente para hacer frente a las necesidades del mercado laboral.   \n \nEstos programas forman durante los primeros a\u00f1os  con unos m\u00f3dulos preparatorios para, \nposteriormente en el \u00faltimo curso, poder realizar la movilidad a la universidad americana elegida. Durante un semestre acad\u00e9mico se estudia  en EE. UU. y se obtiene un diploma \nde la universidad del IBP cursado.  \n \nInter national Bilingual Programs (IBPs) por Universidad \n  \nPrograma  Total  \nCEU -Boston University IBC  100 \nCEU -Boston University Business of Biotechnology  39 \nCEU -The University of Chicago Business of Biotechnology  27 \nCEU -The University of Chicago Clinical Trials Management  30 \nCEU -Fordham University  23 \nCEU -Columbia University  18 \nCEU -UCLA Extension  56 \nTotales  245 \n \n \n3.4.2 International Online Programs (IOPs)  \n \nEn el curso se han lanzado los Internacional Online Programs  (IOPs). N acen de la  \nnecesidad de adaptarse a la digitalizaci\u00f3n, y  permite a nuestros alumnos desarrollar \nuna experiencia internacional desde casa , de la mano de socios de primer nivel.  \n La oferta de IOPs contempla ramas de conocimiento muy diversas y complementarias, \ncomo las Ciencias de la Salud, las Ingenier\u00edas, las Ciencias Sociales o las \nHumanidades.  Estos programas pueden combinarse como el alumno desee, abriendo \nsus posibilidades de especializaci\u00f3n con certificados americanos y enriqueciendo as\u00ed su \nperfil acad\u00e9mico y profesional.  \n \nDurante sus dos \u00faltimos a\u00f1os de grado, el alumno que lo desee y cumpla con los requisitos \npodr\u00e1 cursar un certificado en ingl\u00e9s impartido a distancia por una universidad americana.  \nSe trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n biling\u00fce por \nuna de las siguientes universidades:  Programa CEU -Stanford (Center for Professional \nDevelopment)  y Programa CEU -Arizona University  \n \n \n3.4.3 International Professional Programs (IPPs)  \n \nEn el curso  se han lanzado los International Professional Programs (IPP). N acen de la \nvocaci\u00f3n de la Universidad de acercar a los alumnos al mundo laboral. Se trata de una \niniciativa \u00fanica con la que el alumno  recibir\u00e1 una formaci\u00f3n impartida por UNITAR, una \ninstituci\u00f3n aut\u00f3noma dentro del sistema de las Naciones Unidas (ONU), cuya misi\u00f3n es \nimpartir formaci\u00f3n innovadora.  \n \nPrograma CEU -UNITAR (ONU)  \n \nEl objetivo es dotar a los futuros diplom\u00e1ticos, funcionarios gubernamentales o \ninternacionales, profesionales del \u00e1mbito acad\u00e9mico y las entidades del sector privado de las herramientas necesarias para hacer frente a los complejos desaf\u00edos mundiales.  \n  \n \nLos IPP se desarrollan en modalidad mixta  (presencial y  online) . Son programas flexibles \nen los que el aprendizaje y el seguimiento del alumno se personaliza, de la mano de \nexpertos internacionales de primer nivel.  \n \nLos alumnos entran en contacto con la vida profesional a trav\u00e9s de simulaciones de \nexperiencias y casos  pr\u00e1cticos, talleres, seminarios y otras actividades formativas \ninteractivas y din\u00e1micas, que culminan en la realizaci\u00f3n de un proyecto aplicado, unas \npr\u00e1cticas u otras din\u00e1micas que le acercan a una primera experiencia profesional . \n \n 3.5 Oficina de Movilidad Internacional  \n \n3.5.1 Acciones ERASMUS +  \n \nCabe destacar que la Universidad obtuvo la renovaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Erasmus \nECHE, con una magn\u00edfica puntuaci\u00f3n (100/100) , lo que permitir\u00e1 continuar con las \nacciones Erasmus + hasta el a\u00f1o 2027.  \n Se ha elaborado una nueva propuesta de proyecto, basado en el proyecto de \nUniversidades Europeas, dentro de la convocatoria de Alianzas para la Innovaci\u00f3n -  Lote \n1: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas.  Para esta nueva convocatoria contamos \ncon la colaboraci\u00f3n de siete universidades socias europeas y los ISEP CEU de Madrid, \nValencia y Sevilla.  \n Adem\u00e1s, se ha puesto en marcha el Consorcio de Pr\u00e1cticas Internacionales \nEUniversiTECH SPAIN dentro de la acci\u00f3n Erasmus + KA108.  \n  \n DATOS DE MOVILIDAD  \n \n \n \n  \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) por tipo de programa  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  19 146 27 192 \nBILATERAL  40 19 2 61 \nSICUE  0 1 4 5 \nOTROS PROGRAMAS  0 0 0 0 \nTOTAL  59 166 33 258 \n  \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) por tipo de programa  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  24 45 70 148 \nBILATERAL  10 16 1 27 \nSICUE  1 0 0 1 \nTOTAL  35 61 80 185 \n \n  \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) por Facultad  \n \nCentro  1er \nSEMESTRE  2do \nSEMESTRE  ANUAL  Totales  \nFacultad de Derecho  10 16 9 35 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y \nEmpresariales  30 58 6 94 \nFacultad de Humanidades y Ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n  24 58 14 96 \nFacultad de Medicina   4 4 8 \nFacultad de Farmacia  1 15 0 16 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  3 20 2 25 \nTotales  68 171 35 274 \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) por Facultad  \n \nCentro  1er SEMESTRE  2do \nSEMESTRE  ANUAL  Totales  \nFacultad de Derecho  6 14 0 20 \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y \nEmpresariales  7 21 13 41 \nFacultad de Humanidades y Ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n  5 17 22 44 \nFacultad de Medicina  3 0 9 12 \nFacultad de Farmacia  1 11 31 43 \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior  0 2 7 9 \nTotales  22 65 82 169 \n \n \n \nPROGRAMA BECAS SANTANDER  \n \nEn el programa de Becas Santander la Universidad ha recibido las siguientes Becas \nSantander Erasmus : 2 becas de 3.200 \u20ac; 19 becas de 500 \u20ac; 29 becas de 150 \u20ac, as\u00ed como \n9 Becas Iberoam\u00e9rica Santander.  En esta convocatoria para el curso acad\u00e9mico 2020 \nparticiparon 77 Universidades.  \n \n \n \nEVENTOS \n \nSe celebraron  en la Universidad de manera virtual los siguientes eventos:  \n \n\uf0a7 \u201cWelcome day\u201d  con alumnos internacionales , el 14 de septiembre y 8 de febrero  \n \n\uf0a7 \u201cFarewell  day\u201d  el 18 de diciembre y el 22 de junio. Los alumnos pudieron recoger \na posteriori regalo y diploma como recuerdo de su estancia en la  universidad \n \n\uf0a7 Feria Internacional , el 3 de noviembre para los Campus de Moncloa y \nMontepr\u00edncipe, a  trav\u00e9s de Zoom y con participaci\u00f3n en salas independientes de \nlas diferentes Facultades,  para facilitar informaci\u00f3n sobre destinos de movilidad \npara el curso  2021- 2022, testimonios de antiguos alumnos Erasmus e informaci\u00f3n \npr\u00e1ctica para la movilidad internacional del curso 2021- 2022.  \n \n\uf0a7 La Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n celebr\u00f3 la \n\u201cInternational Week\u201d  del 9 al 11 de marzo 2021.  \n \n \nAdem\u00e1s, la Universidad particip\u00f3 en las siguientes ferias internacionales virtuales:  \n \n\uf0a7 NAFSA 2021 Annual Conference & Expo, la feria mundial m\u00e1s i mportante de \nense\u00f1anza superior  \n\uf0a7 Feria virtual de promoci\u00f3n de intercambio de la University of Wisconsin- Stout   \n\uf0a7 Feria virtual de promoci\u00f3n de intercambio de la University of Portsmouth  \n\uf0a7 Feria virtual \u2013  Virtual World Tour de la University of Coventry  \n \n  \nCONVENIOS Y MOVILIDADES NACIONALES E INTERNACIONALES  \n \nNueva oferta acad\u00e9mica.  Dobles Grados Internacionales:  \n \nEn 2020- 2021 se firm\u00f3 el primer Doble Grado Internacional de nuestra instituci\u00f3n con la \nUniversidad del Desarrollo de Chile, para el grado de Enfermer\u00eda.  \n \nLa Universidad tiene entre sus objetivos prioritarios, potenciar la proyecci\u00f3n internacional \ny aprovechar las oportunidades que la internacionalizaci\u00f3n puede brindar para formar a nuestros estudiantes, mejorar sus perspectivas laborales y atraer talento internacional. P or \nello, en el marco del acuerdo con la citada Universidad, los alumnos pueden obtener el \nt\u00edtulo de Enfermer\u00eda por cada una de las dos universidades participantes. D eben cumplir \ncon unos requisitos para poder recibir los  t\u00edtulo s de Enfermer\u00eda CEU -USP y UDD y se \narticulan 2 modalidades:  \n  \n\u2022 Opci\u00f3n 1) Movilidad en CEU -USP de alumnos de UDD.  \n\u2022 Opci\u00f3n 2) Movilidad en UDD de alumnos de USP -CEU.  \n \nAdem\u00e1s, se firm\u00f3 un acuerdo internacional de grado en el campo de la Econom\u00eda y la \nEmpresa que permite a nuestros alumnos de Grado realizar una movilidad para obtener un \nt\u00edtulo de M \u00e1ster. El programa permite complementar el  grado CEU con un Master in \nManagement en Audencia Business School, Francia. Un programa acad\u00e9mico \u00fanico e \ninnovador dividido entre dos pa\u00edses, Francia y E spa\u00f1a. Los cuatro a\u00f1os de estudios de \ngrado se realizan en Espa\u00f1a y  en el quinto se realiza una movilidad a Francia para estudiar \nun m\u00e1ster en la prestigiosa escuela de negocios francesa, considerada una de las m\u00e1s importantes de Europa.  los g rados que pueden solicitar la movilidad:  \n \n\u2022 Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas   \n\u2022 Doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing y Gesti\u00f3n \nComercial  \n\u2022 Doble Grado en Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas  \n \n \nNuevo modelo de Movilidad Virtual :  \n Ante la situaci\u00f3n creada por el COVID, La Universidad se adapt\u00f3 al modelo de movilidad \nvirtual, que ha permitido recibir a alumnos incoming Erasmus e internacionales a distancia \nen el primer semestre del curso . En el segundo, algunos de estos al umnos se sumaron a \nlos alumnos incoming de movilidad presencial.  \n \n \nConvenios de colaboraci\u00f3n para movilidad internacional:  \n \nLa Universidad cuenta con los siguientes convenios de colaboraci\u00f3n para movilidad \ninternacional:  \n \n \nAlemania   \nDHBW Stuttgart   \nFH Augsburg - Augsburg University of Applied Sciences  \nFrankfurt School of Finance & Management   \nFreie  Universit\u00e4t  Berlin   \nHochschule  f\u00fcr Technik  und Wirtschaft  Berlin   \nHochschule Heilbronn  Hochschule Mainz University of Applied Sciences   \nHochschule  M\u00fcnchen   \nHochschule  N\u00fcrnberg   \nHochschule  RheinMain  University of Applied Sciences Wiesbaden R\u00fcsselsheim   \nHochschule Rhein -Waal - Rhine -Waal University of Applied Sciences   \nHochshule Worms  \nHTW Berlin  \nKarlshochschule International University  \nKarlsruhe Institut f\u00fcr Technologie  \nKatholosche Universit\u00e4t Eischt\u00e4tt  \nLudwig  Maximilians  Universit\u00e4t  M\u00fcnchen   \nM\u00fcnster University of Applied Sciences   \nOtto-Friedrich -Universit\u00e4t  Bamberg   \nPhillips -Universit\u00e4t Marburg  \nRWTH  Aachen  University   \nTechnische Universit\u00e4t Dresden  \nTechnische Universit\u00e4t Kaiserslautern  \nUniversit\u00e4t  Augsburg   \nUniversit\u00e4t  Heidelberg   \nUniversit\u00e4t Regensburg  \nUniversit\u00e4t T\u00fcbingen  \nArgentina  \nFuncaci\u00f3n HA Barcel\u00f3 - Facultad de Medicina  \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Argentina (UCA)   \nUniversidad Austral de Buenos Aires  \nUnivrsidad de Buenos Aires - Facultade de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo UBA -FADU  \nUniversidad de Flores  \nUniversidad de la Plata  \nAustralia  \nCarinthia University of Applied Sciences  \nUniversity of Queensland  \nAustria  \nCarinthia University of Applied Sciences   \nFH Joanneum  \nInnsbruck University - School of Management   \nMedical University of Graz  \nB\u00e9lgica   \nArtesis  Plantijn  Hogeschool  Antwerpen   \nHaute \u00c9cole L\u00e9onard de Vinci -Institut de l`Enseigment  \nHogeschool Gent  \nHogeschool PXL University College (Limburg)  \nHowest, University College West Flanders   \nIHECS (Institut des Hautes  Etudes  des Communications  Sociales)   \nLouvain  School  of Management   \nThomas More  kempen  University   \nThomas More  mechelen -antwerpen  vzw  \nUniversit\u00e9  Catholique  de Louvain -la-Neuve   \nUniversit\u00e9 Li\u00e8ge  \nUniversit\u00e9 HoGent  \nUniversit\u00e9  Catholique  de Louvain  \u2013 campus  of Mons   \nVrije Universiteit  Brussels   \nBrasil   \nFAE Centro Universitario   \nFMABC Brasil  \nPUC do Rio Grande do Sul   \nUNICAMP  \nUNISOCIESC  \nUniversida de Campinhas  \nBulgaria  Medical  University  of Plovdiv   \nCanad \u00e1 \nCentinnial College  \nMount Royal University  \nSt. Francis Xavier University  \nUniversit\u00e9 Laval  \nUniversity of ST. Thomas  \nChile  \nUniversidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez   \nUniversidad Catolica del Maule  \nUniversidad de los Andes   \nUniversidad del Desarrollo de Chile   \nUniversida Diego Portales  \nUniversidad Santo Tom\u00e1s de Santiago de Chile  \nChina  \nUniversity of Macau  \nShenzhen University  \nColombia  \nUniversidad del Rosario  \nUniversidad de Santo Tomas  \nUniversidad Autonoma de Occidente  \nCorea del Sur  \nHangdong  Global  University   \nSookmyung  Women's  University   \nCosta Rica  \nUniversidad Aut\u00f3nama de Centroamerica  \nCroacia  \nUniversity of Osijek - UNIOs  \nUniversity  of Zagreb   \nDinamarca  \nCopenhagen  Business  School   \nDanish  School  of Media &  Journalism   \nUniversity  of Copenhagen   \nUniversity Of Roskilde  \nEcuador  \nUniversidad de las Am\u00e9 ricas  \nUniversidad San Francisco de Quito  \nEspa\u00f1a   \nColegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n -CESA   \nUniversidad de Granada   \nEstados Unidos  \nBoston University - MET International  \nCatholic University of America  \nCoastal  Carolina  University   \nColgate University  \nColumbia University  \nFlorida International University  \nFordham University  \nHawaii  Pacific  University   \nHerbert Wertheim College of Medicine - FIU  \nIona College  \nLim College  \nSaint Norbert College  \nSuffolk University  \nThe University of Chicago  \nUniversity of California Irvine  \nUniversity of California Riverside  \nUniversity of California San Diego Extension  \nUniversity of St. Thomas  University of St. Thomas  - Houston   \nUniversity of Wisconsin - Stout  \nFinlandia  \nAalto University - School of Arts, Desing and Architecture  \nCentria University of Applied Sciences  \nLaurea University of Applied Sciences  \nUniversity of Helsinki  \nUniversity of Oulu  \nFrancia  \nAudiencia Buissnes School   \nAudencia Nantes \u00c9cole de Management   \n\u00c9cole  d'ing\u00e9nieurs  du num\u00e9rique  ISEP   \n\u00c9cole  Nationale  Sup\u00e9rieure  d'Architecture  de Marseille   \n\u00c9cole  Sp\u00e9ciale d\u00b4Architecture (ESA)  \n\u00c9cole  Sup\u00e9rieur  de Commerce  Ext\u00e9rieur  (ESCE)   \n\u00c9cole  Sup\u00e9rieure  de Commerce International (ESCI)   \nEFJ  \nEFAP   \nEpitech   \nICES   \nI\u00c9SEG\u202fSchool  of Management   \nIFSI Group hospistalier Paris - Saint Joseph  \nInstitut  Catholique  de Paris   \nInstitut  Catholique  de Toulouse   \nInstitut de Formation IFPEK  \nInstitut d\u00b4Etudes Politiques d\u00c1ix -en-Provence - Sciences Po Aix  \nISTC   \nISC Paris Business School  \nISCID -CO Institut  Sup\u00e9rieur  de Commerce International de Dunkerque   \nIUP Banque  Finance  Assurance  \u2013 IAE Caen   \nP\u00f4le Universitaire L\u00e9onard de Vinci  \nSupbiotech   \nUniversit\u00e9  de Bordeaux   \nUniversit\u00e9  de Bordeaux  Segalen  \nUniversit\u00e9  Catholique  de Lille   \nUniversit\u00e9  Catholique  de L\u00b4Ouest UCO Angers  \nUniversit\u00e9  Catholique  de Lyon   \nUniversit\u00e9 Catholique de Lyon (ESDES Business School)   \nUniversit\u00e9  de Caen  Basse  Normandie   \nUniversit\u00e9  de Paris -Sud  \nUniversit\u00e9  Montesquieu - Bordeaux  IV (Universit\u00e9  de Bordeaux)   \nUniversit\u00e9 d\u00b4Orleans  \nUniversit\u00e9  Paris Descartes  \nUniversit\u00e9  Paris XII Val de Marne   \nUniversit\u00e9  Paris -Sorbonne - CELSA  \nUniversit\u00e9  Panth\u00e9on -Assas - Paris II   \nUniversit\u00e9  Pierre et Marie Curie - U6  \nUniversit\u00e9  Pierre et Marie Curie - U7 \nUniversit\u00e9  Reims Champagne  Ardenne   \nHong Kong  \nHang Seng University  \nHungr\u00eda  \nBudapest Business  School   \nMilton Friedman University  \nP\u00e1zm\u00e1ny  P\u00e9ter  Catholic  University   \nSemmelweis  University   \nIrlanda  \nDublin  Business  School   \nDundalk  Institute  of Technology   Griffth College Dublin  \nITT Dublin - Institute of Technology  Tallaght   \nMaynooth University - National University of Ireland Maynooth   \nUniversity College Cork  \nItalia   \nAlma Mater  Studiorum  - Universit\u00e0  di Bologna   \nLibera  Universit\u00e0  di Lingue e  Comunicazione  IULM   \nLUMSA  Universit\u00e0  di Roma   \nPolitecnico  di Milano   \nPolitecnico  di Milano  (Architecture  Leonardo Campus)   \nPolitecnico  di Torino   \nPrima Universot\u00e0 DEGLI Studi di Napoli Fecerico II  \nSeconda Universit\u00e0 degli Studi di Napoli  \nUniversit\u00e0  degli  Studi  dell\u2019 Aquila   \nUniversit\u00e0  Politecnica  delle  Marche (Ancona)   \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Bari \nUniversit\u00e0  degli  studi di Cagliari  \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Catania  \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Firenze   \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Genova   \nUniversidad  degli  studi  di Torino   \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Trento   \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Milano -Bicoca  \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Modena  e Reggio Emilia UNIMORE   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Modena  e Reggio Emilia   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Padova   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Palermo  \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di PERUGIA  \nUniversit\u00e0  degli  studi  di Pisa   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Roma \"La  Sapienza\"   \nUniversit\u00e0 degli Studi di Roma Tor Vergata   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Salerno   \nUniversit\u00e0  degli  Studi  di Siena  \nUniversit\u00e0  degli  Studi di Urbino  \nUniversit\u00e0  degli  Studi di Verona   \nUinversit\u00e0 del Sacro Cou re di Milano  \nUniversit\u00e0  di Bologna   \nUniversit\u00e0  di Pisa  \nUniversit\u00e0  del Salento   \nUniversit\u00e0  di Torino   \nUniversit\u00e0 Politecnica delle Marche (Ancona)  \nJap\u00f3n  \nAichi Prefectural University  \nHokusei Gakuen University  \nM\u00e9xico   \nBenem\u00e9rita Universida Autonoma de Puebla BUAP  \nInstituto Tecnol\u00f3gico de Monterrey   \nInstituto de Estudios Superiores de Taumalipa  \nUniversida de Guanajuato  \nUniversidad  Iberoamericana  de M\u00e9xico   \nUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico   \nUniversidad de Monterrey  \nUniversidad Panamericana  \nNoruega  \nOslo and Akershus Univeersity College of Applied Sciences  \nPa\u00edses Bajos  \nDe Haagse Hogeschool   \nErasmus University Rotterdam   \nHanze University of Applied Sciences (Groningen)   Hogeschool Utrecht   \nHogeschool Van Amsterdam  \nHogeschool Van Amsterdam - HES School of Economics and Business  \nHogeschool Van Amsterdam - School of Health Professions  \nInholland University of Applied Sciences (Diemen)   \nInholland University of Applied Sciences  (Haarlem)  \nInholland University of Applied Sciences (Rotterdam)   \nInholland University of Applied Sciences (The Hague)   \nMaastricht University  \nRadbound University Nijmegen   \nUniversiteit Utrecht  \nPer\u00fa  \nUniversidad ESAN  \nUniversidad Ricardo Palma  \nUniversidad San  Ignacio de Loyola (USIL)   \nUniversidad de Lima   \nPolonia   \nAdam Mickiewicz University Pozman   \nJagiellonian University  \nKatowice University  \nKozminski University  \nLodz University of Technology   \nMedical University of Bialystok   \nMedical University of Gdansk  \nMedical University of  Silesia   \nUniversity of Warsaw   \nWarsaw School of Economics   \nWest Pomeranian University of Technology (Szczecin)   \nWroclaw University   \nWSKIM College of Social and Media Culture  \nPortugal  \nInstituto Polit\u00e9cnico de Lisboa   \nInstituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal  \nInstituto Superior de Ci\u00eancias Egas Moniz   \nInstituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa  \nISCTE -IUL  \nUniversidad Fernando Pessoa  \nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa (Lisboa)   \nuniversidade Fernando Pesoa  \nUnivrsidade de Lisboa  \nUniversidade do Minho   \nUniversidade do Porto  \nUniversidade do Porto - Instituo de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas Abel salazar  \nUniversidade Lus\u00edada - Funda\u00e7\u00e3o Minerva   \nUniversidade Lus\u00edada Lisboa  \nUniversidade Lus\u00edada - Norte Porto   \nUniversidade Lusofona do Porto  \nUniversidade Lusofona do Porto  \nUniversidade Nova de Lisboa  \nPuerto Rico  \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Puerto Rico   \nReino Unido  \nAnglia Ruskin University   \nCanterbury Christ Church University   \nCardiff University  \nCity University London  \nConventry University  \nde monfort University  \nDundee University  Glasgow Caledonian University   \nGoldsmith University  \nKing\u00b4s College London   \nLiverpool Hope University  \nLiverpool John Moores University  \nLeeds  Beckett University   \nPlymouth University   \nRegent\u00b4s University London  \nRichmond American University in London  \nRobert Gordon University - Aberdeen Business School  \nSheffield Hallam university  \nSt. Mary's University \u2013 Twickenham   \nThe University of Sheffield   \nThe University of Edimburg  \nUlster University  \nUniversity of Bath   \nUniversity of Brighton  \nUniversity of Derby   \nUniversity of  East London  \nUniversity of Essex  \nUniversity of  Leeds   \nUniversity of Lincon  \nUniversity of Portsmouth  \nUniversity of South Wales   \nUniversity of Westminster  \nUniversity of Surrey   \nRep\u00fablica Checa  \nCharles University   \nUniversity of New York - Campus Prague   \nVSFS - University of Finance and Administration Prague   \nRusia  \nLomonosov  \nServia  \nUniversity of Pristina, Kosovska Mitrovica  \nSuecia   \nJ\u00f6nk\u00f6ping University   \nKristianstad University  \nLinnaeus University   \nSierra Leona  \nMakeni University  \nSuiza  \nHochschule Luzern   \nLucerne University of Applied Sciences and Arts   \nUniversit\u00e9 de Fribourg   \nUniversit\u00e9 de Gen\u00e8ve  \nSUPSI Lugano   \nZHAW School of Management and Law   \nZurich Hochshule Winterthur  \nThe University of Sheffield   \nTaiw\u00e1 n  \nChung Yuan Christian University  \nTamkang University  \nTunghai University  \nTurqu\u00ed a  \nSabanci University  \nUruguay  \nUniversidad ORT  Uruguay  \nUniversidad de la Republica - UDELAR  \n  \nDATOS Y ACTIVIDADES POR FACULTAD  \n \n \nFACULTAD DE DERECHO  \n \nCoordinadores: D.\u00aa Manuela Abeleira Colao y D. Alejandro Corral Sastre . \n \nCollaborative Online International Learning (COIL): no procede en el curso 2020 -2021  \n Clases espejo:  \n \nNombre/Name  Curso/ Name of course  Study \nArea  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma  \nLucana Est\u00e9vez \nMendoza  Procesos sumar\u00edsimos peruanos versus \nprocesos especiales espa\u00f1oles: \ndescubre similitudes y diferencias  Derecho \nProcesal  2do \nSemestre  Universidad \nContinental \nde Per\u00fa   \n \nEspa\u00f1ol  \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  1 11 7 19 \nBILATERAL  0 0 1 1 \nSICUE  0 0 1 1 \nTotal   1 11 9 21 \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  9 15 0 24 \nBILATERAL  9 4 0 13 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   18 19 0 37 \n  \nMOVILIDAD DE DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n \nMovilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n  \n NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nAlemania  Otto-Friedrich Universit\u00e4t Bamberg  RRII/ Political Sciences  \nB\u00e9lgica  Universit\u00e9 de Li\u00e8ge  RRII/LAW  \nB\u00e9lgica  HoGent  International Studies and European Law  \nCorea del Sur  Hangdong University  RRII \nCroacia  UNIOs  RRII/Law  \nHungr\u00eda  Milton Friedman Univeristy  RRII \nItalia  Universit\u00e0 degli Studi di Urbino  RRII \nItalia  LUMSA  Bachelor Degree in Political and International Sciences: it \nis in Italian language but includes some courses taught in \nEnglish language  \nMaster degree in International Relations, which is taught \nin Italian and also entirely in English language  \nItalia  Universit\u00e0 degli Studi di Trento  RRII \nPortugal  Universidade Fernando Pessoa  RRII \nSuecia  Linneaus University  RRII \n \nConvenios Bilaterales:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nChile  Universidad del Desarrollo Chile  RRII \nEstados Unidos  Catholic University of America  RRII, HUM, ECO, ARQ  \n \nNOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura \n(ARQ)  \n \n \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES  O EN \nFOROS INTERNACIONALES  \n \nFecha Participante \nCEU al \nevento / \nencuentro  T\u00edtulo del evento / \nencuentro  Tipo de evento \n/ encuentro  \n(presencial, \nvirtual)  Pa\u00eds evento  Descripci\u00f3n del evento  \n15 16 de \njunio  Carmen \nS\u00e1nchez \nMa\u00edllo Jornada Internacional \n'La familia como \nfundamento de la \ncomunidad'  Jornada \nInternacional  Espa\u00f1a   \n31 mayo \n2021  Pedro \nRobles \nLatorre  Jornadas \nBinacionales de \nDerecho de Familia,  Jornadas \nInternacionales  Universidad \nde la Plata,   \nArgentina   \n 02/11/2020 \nal \n06/11/2020  Leopoldo \nAbad  M\u00e1ster en Derecho \nde los Negocios  Virtual  Universidad \nRafael \nLandivar, \nGuatemala  Se impartieron 5 h/d, 1  \nsemana de la \nAsignatura \u201cDerecho de \nlas Nuevas Tecnolog\u00edas  \n  Lucana \nEst\u00e9vez  Congreso \nInternacional   Virtual  Universidad \nde la Plata, \nArgentina   Ponencia  \n  Lucana \nEst\u00e9vez   Congreso \nInternacional   Virtual  Universidad \nde la Plata   Ponencia  \n \n \nOTRAS ACTIVIDADES  \n \nLa Facultad de Derecho ha obtenido una acci\u00f3n Marie Sklodowska- Curie Individual  \nFellowships (MSCA -IF) en el marco del Programa Europeo de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, \nHorizonte 2020.   \nEl \u00e1rea de Derecho Administrativo ha solicitado un proyecto Jean Monnet que lleva por \nt\u00edtulo Digital Ethics, Artificial Intelligence and new educational  models: privacy approach , a \nla espera de resoluci\u00f3n.  \n \nLos coordinadores de Relaciones Internacionales han realizado en seguimiento de la \nactividad llevada a cabo por la Oficina Central, dos reuniones formativas para alumnos de \nla Facultad y otra m\u00e1s para los Incoming,  virtuales, tal y como se detalla a continuaci\u00f3n.  \n \n\u2022 Bienvenida alumnos incoming: 29 de septiembre de 2020  \n\u2022 Informativa Erasmus: 3 de noviembre de 2020 con la asistencia de 72 alumnos.  \n\u2022 Bienvenida alumnos incoming: 8 de febrero de 2021.  \n\u2022 Nominados  Erasmus: d\u00eda 7 de abril de 2021 con la asistencia de 60 personas.  \n \n \n \nFACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  \n \nCoordinadores: D.\u00aa Elizabeth Frank, D.\u00aa M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y D.\u00aa \nMarina Laso Taylor.  \n \nCollaborative Online International Learning (COIL)  \n \nName/Nombre  \n Asignatura/Name of \ncourse  Study Area  \n Semester \nFall/Spring  Partner  \n Idioma/  \nLanguage  \nElizabeth Frank  Financial Management \n(Direcci\u00f3n Financiera) \njunto con la asignatura \nPolitica Empresarial  Business and Finance  Fall semester  UAS Utrecht, Holanda  English  \nElizabeth Frank  Financial Management \n(Direcci\u00f3n Financiera)  Business and Finance  Spring semester  Universit\u00e9 \nCatholique de \nLille, France  English  \nElizabeth Frank/Gloria \nAznar  Fundamentals of \nMarketing  Business and \nMarketing  Spring \nsemester  Hartwick \nCollege, EEUU  English  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -Montesinos \n/ Elizabeth Frank  International Marketing \n& Gesti\u00f3n y Direcci\u00f3n \nComercial  Business and Marketing  Fall semester  Utrecht HU, \nThe \nNetherlands  English  \nMarina Laso Taylor  Lengua Moderna - English  Languages  Fall semester  Utrecht UAS, \nThe \nNetherlands  English/ Spanish  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -Montesinos  Consumer Behavior  Business and \nMarketing  2do \nSemestre  Universidad \nContinental \n(Per\u00fa)  Espa\u00f1ol  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -Montesinos  \n/ Elizabeth Frank  Consumer Behavior  Business and Marketing  2do Semestre  East Michigan University  English  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -Montesinos  International Marketing  Business and \nMarketing  2do \nSemestre  SUPSI \nUniversity  English  \nM.\u00aa Gloria Aznar \nFern\u00e1ndez -\nMontesinos/Elizabeth \nFrank  Transversal  ODS  To be \ndone: \nExpected to be end \nof July  UNIMAK \nUniversity, Sierra Leona \n(online)  English  \n \nFormaci\u00f3n continua en el \u00e1mbito de COIL:  \n \n- Curso University COIL Design Workshop for Seneca College Participaci\u00f3n Florida \nInternational (20 horas), online febr ero-marzo de 2021 (20 horas)  \n- COIL COURSE Workshop 1: Intercultural Learning, 30 de abril de 2021, (3horas)  - COIL COURSE Workshop 2: Dive into COI L, 07 de mayo de 2021 (3 horas)  \n- COIL C OURSE Workshop 3: Design COIL, 7, 14, 21 y 28 de junio de 2021 (8 horas ) \n- COIL COURSE Workshop 4: CEU tools , 16 de junio de 2021 (2 horas)  \n \nElizabeth Frank y Manuel Tejeiro, de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, \nhan recibido el PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR PROYECTO \nCOLABORATIVO INTERNACIONAL EN EL \u00c1MBITO DE LA DOCENCIA (XXIV ed .) por el \ntrabajo \u201cCOIL -Cross -Border Mergers & Acquisitions (M&A) / Fusiones y adquisiciones \ntransfronterizas\u201d  entre la universidad CEU San Pablo y HU University of Applied Sciences \nUtrecht; de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo, Madrid, enero 2021.  \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  10 47 3 60 \nBILATERAL  20 11 0 31 \nSICUE  0 0 3 3 \nTotal   30 58 6 94 \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  7 14 13 34 \nBILATERAL  0 7 0 7 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   7 21 13 41 \n \nMOVILIDAD DE DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n \nMovilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n \nNUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00eds Universidad  Estudios  \nAlemania  Hochschule Worms  Business Intelligence  \nAlemania  Hochschule Heilbronn  Business Intelligence  \nSuecia  Lule\u00e5 University of Technology  GAD,  Business Intelligence  \nReino Unido  Leeds Beckett  GAD, MKT  \nPolonia  Kozminski University  GAD, GNF  \nIrlanda  Maynooth University  GAD, MKT  \nMacedonia del \nNorte  AUE FON University  GEA, GAD, GNF  Italia  Universidad italiana G.d'Annunzio of Chieti \nPescara (en tr\u00e1mite)   \nItalia  Universidad Cat\u00f3lica de Sacro Cuore (en \ntr\u00e1mite)   \nPa\u00edses Bajos  The Hague University of Applied Sciences  GAD, MKT  \nPa\u00edses Bajos  Vrije Universiteit Amsterdam  GAD, GNF, MKT, GIT  \n \nConvenios Bilaterales:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nM\u00e9xico  Universidad Panamericana  Inteligencia de los Negocios  \nCorea del Sur  Hangdong University  Inteligencia de los Negocios  \nEstados Unidos  Catholic University of America  RRII, HUM, ECO, ARQ  \nEstados Unidos  University of Wisconsin -Stout  ECO, HUM,  \nHong Kong  Hang Seng University  ECO  \nAustralia  University of Queensland  ECO, HUM, FAR  \nEstados Unidos  Hawaii Pacific  ECO  \nArgentina  Universidad de Mendoza en Argentina (en tr\u00e1mite)   \n NOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura \n(ARQ)  \n  \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN \nFOROS INTERNACIONALES  \n \nFECHA  PARTICIPANTE \nCEU AL \nEVENTO / \nENCUENTRO  T\u00cdTULO DEL \nEVENTO / \nENCUENTRO  TIPO DE \nEVENTO / \nENCUENTRO  \n(Presencial, \nVirtual)  PA\u00cdS \nEVENTO  DESCRIPCI\u00d3N DEL \nEVENTO  \n 03.11.2020  Alumnos CEU \ninteresados en \nmovilidad curso \n2021 -2022 Feria \nInternacional   Virtual   Espa\u00f1a  Informaci\u00f3n sobre todas \nlas universidades de destino y proceso de \nmovilidad  \n 14.09.2020  Alumnos \nincoming 1S  Welcome Day   Virtual   Espa\u00f1a  Bienvenida e informaci\u00f3n \nacad\u00e9mica a los alumnos \nincoming  \n 08.02.2020  Alumnos \nincoming 2S  Welcome Day   Virtual   Espa\u00f1a  Bienvenida e informaci\u00f3n \nacad\u00e9mica a los alumnos \nincoming  \n22.09.2020  RRII CCEE  Alumnos \nUniversidad de Wisconsin Stout, USA .UW -Stout \nVirtual Fair  Virtual  USA Presentaci\u00f3n sobre la USP-CEU y la Facultad \nde CCEE para alumnos \nde la UW Stout  \n18.11.2020  RRII CCEE  Alumnos \nUniversidad de Portsmouth, \nReino Unido  \nUoP BAL Study \nAbroad Fair  Virtual  Reino Unido  Presentaci\u00f3n sobre la \nUSP-CEU y la Facultad \nde CCEE para alumnos \nde la Universidad de \nPortsmouth  \n20.10.2020  \n \n28.01.2021  \n \n07.05.2021  RRII CCEE  \n ICP Virtual  Alemania/  \nSuiza  Se abordaron temas \nrelacionados con las \nsituaciones espec\u00edficas \nde cada instituci\u00f3n a \ncausa de la pandemia, \nactualizaciones de sus \nrespectivos planes de \nestudio, Summer \nSchools, programas de \nintercambio cortos, \nCOILs. Bienvenida a una nueva universidad: \nLapland University of \nApplied Sciences en \nRovaniemi, Finlandia.  \n14.06.2021  \n15.06.2021  RRII CCEE  CIDD (Consortium \nof International \nDouble Degrees)  Virtual  Finlandia/  \nUSA Reuni\u00f3n con \nrepresentantes de 18 \nuniversidades donde se \nabordaron temas como la colabor aci\u00f3n virtual, \ncursos de verano entre \nvarias universidades, \nCOILs y best practices \nen la ense\u00f1anza h\u00edbrida.  \n21.01.2021  RRII CCEE  Virtual Reception \nfor virtual \nnetworking  Virtual  Alemania  DHBW University, \nGermany  \n3.06.2021  RRII CCEE  \n Global Classroom  Virtual  M\u00e9xico  Organizado por TEC \nMonterrey, posibilidad de \nnetworking, publicaci\u00f3n \nde un video para \nproyecto CEU -Unimak  \n10.12.2020  RRII CCEE  \n Universidad P\u00f4le \nL\u00e9onard de Vinci  Virtual  Francia  Evaluando posibilidades \nde Double Degree  \n15.09.2020  RRII CCEE  \n RMIT University  Virtual  Espa\u00f1a  Discussion about COIL \nOpportunities between \nInstitutions (with Dimity \nHyde, Global Experience \nAdvisorof RMIT Europe \nbased in Barcelona)  \n15 17.3.2021  Elizabeth Frank,  \nPedro Fdez . \nS\u00e1nchez,  \nAlum . CEU (8)  IP \u2013 Future in \nBanking and \nFinance  Virtual  Pa\u00edses Bajos  Organizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n  \n16.-2021  RRII CCEE  \n COIL \u2013 \nInternationalization at Home \u2013  \nFINTECH  Virtual  Pa\u00edses Bajos  Presentaci\u00f3n del \nproyecto \u2018COIL \u2013 \nInternationalization at Home \u2013 FINTECH\u2019 a \nInholland UAS,  Pa\u00edses \nBajos  \n06.05.2021  RRII CCEE  Vrije Universiteit \nAmsterdam  Virtual  Pa\u00edses \nBajos  Firma del acuerdo para \nADE e inter\u00e9s por ampliar a otras \u00e1reas (Derecho y \nBiotecnolog\u00eda)  \nAbril, mayo, junio 2021  RRII CCEE/  \nAlumnos \nFacultad CCEE  Virtual Program \non Comparative \nBusiness Culture \nat Coastal Carolina Univ . - \nSummer 2021  Virtual  EEUU  Lanzamiento del programa de verano que tendr\u00e1 lugar de manera virtual del 26 de julio al 6 \nde agosto  \n \n \nOTRAS ACTIVIDADES  \n \nAsistencia a Jornadas, Congresos y otros \n \nComunicaci\u00f3n presentada en el congreso Eurasia Business and Economics Society, 33rd \nEBES Conference: \u201cHow COVID 19 reshapes the global education landscape -  an \nopportunity for Collaborative Online International Learning (COIL)\"  \n \nParticipaci\u00f3n en el webinar del OECD \u201cMeasuring the impacts of COVID -19 on education -\n- A new tool for governments\u201d, modalidad online, 15 de octubre de 2020.   \nParticipaci\u00f3n en Webinar \u201c\"Innovaci\u00f3n y competitividad en el escenario post -COVID: \n\u00bfHacia un mundo polarizado?\", organizado por ESADE, online, 29 de octubre de 2020.  \n Mentora de alumnos CEU que compitieron en la Global Bilingual Sales Competition Virtual \nGBSC 2020 en Febrero \u2013 marzo de 2021. Florida International University.  \n Jurado en \u201cGlobal Bilingual Sales Competition Virtual GBSC 2020\u201d en marzo 17- 19, 2021. \nFlorida International University.  \n \nAsistencia a la Internacional Week \u201cUniversity Institute for Modern Languages (IULM) \nCorporate Communication International Week \u201d. Comunicaci\u00f3n, modalidad online, Mil\u00e1n, \nItalia, marzo 22 -25, 2021. 2 ponencias: \u201cKnowing the consumer behavior is the basis for \nMarketing Strategy\u201d  y \u201cDigital Escape Room Experience -  An Odessey through Europe\u201d  \n   \nAsistencia a la Internacional Week \u201cVirtual  International week 2021 - HOGENT UAS\u201d, Gante \n(online), marzo 22 -25 de 2021.  \n Asistencia a la reuni\u00f3n Turing Scheme: The UK\u2019s new student mobility programme, \norganizado por Universities UK International. 25.03.2021  \n \nPonencia en la Virtual World Tour by Cov entry University, Reino Unido: \u201cAn Odyssee \nThrough Spain\u2013  An Exciting Digital Escape Room Experience\u201d, modalidad online, 13 de \nmayo de 2021.  \n \nCursos  \nParticipaci\u00f3n en seminario organizado por el peri\u00f3dico Il Sole 24 Ore y el Financial Times, \n\u201cTo revive the economy and business activity post -COVID\". 6,  7, 8 octubre 2020 (6 horas).  \n Participaci\u00f3n en el webinar Organizado por el OECD (online) \u201cMeasuring the impacts of \nCOVID -19 on education -- A new tool for governments\u201d, 15 octubre de 2020 (1 hora).  \n \nCurso \u201cDise\u00f1o de un Curso Online\u201d implementado por el Centro de Desarrollo Docente \n(CDDoc) de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile para la Federaci\u00f3n Internacional de \nUniversidades Cat\u00f3licas. Universidad de Florida. 4 enero -24 enero de 2021 (15 horas).  \n IP-Intercultural Workshop, organizada por la Universidad Inholland UAS, modalidad online, \n4 de febrero de 2021.  \n I-HETTy \u2013 Interactive Higher Education Th rough Technology \u2013 Proposal for ERASMUS+ \nCall 2020; KA226 -  Partnerships for Digital Education Readiness.  \n \nThe project aims to develop digital education readiness among teachers specifically with \nthe aspect of enhancing virtual cooperation and interactivi ty between higher education and \nbusinesses.  \n \nConsortium of partners:  \n\u2022 Centria University of Applied Sciences -  Finland (Applicant organisation)   \n\u2022 Leuven UC \u2013  Belgium   \n\u2022 Dundalk Institute of Technology \u2013 Ireland  \n\u2022 Panev\u0117\u017eio kolegija/ University of Applied Sciences \u2013 Lithuania  \n\u2022 University CEU San Pablo \u2013  Spain  \n \n Blended IP \u2018Future in Banking and Finance\u2019 -  Request for Blended IP Funding 2022  \nConsortium of partners:  \n\u2022 Inholland University of Applied Sciences, The Netherlands (project coordinator & \nhost),  \n\u2022 Zaragoza University, Spain \n\u2022 University CEU San Pablo, Madrid, Spain \n\u2022 University College Ghent, Belgium  \n\u2022 University of Finance and Administration, Prague, Czech Republic  \n\u2022 Heilbronn University of Applied Sciences  \n\u2022 University of Economics, Katowice, Poland \n\u2022 UCO -Universite Catholique de l\u2019 Ouest, France  \n \nBlended IP \u2018Innovation Lab- BailOUT' - Request for Blended IP Funding 2022 \n\u2022 CBS International Business School, Germany  \n\u2022 EPHEC, Belgium  \n\u2022 HU University of Applied Sciences, Netherlands  \n\u2022 Norwegian Academy of Music, Norway  \n\u2022 LAB University of Applied Sciences Lahti, Finland \n\u2022 Munster Technological University (MTU), Ireland \n\u2022 University CEU San Pablo, Spain  \n\u2022 Royal Academy of Music Aarhus/Aalborg, Denmark  \n\u2022 University of Agder, Norway  \n \n\u2022 Presencia en la Comisi\u00f3n Interna de Calidad de la Facultad don de se abordaron temas \nrelacionados con la visibilidad de los contenidos para alumnos CEU outgoing en la \nweb, sharepoint y blog. 22.10.2020 y 12.03.2021  \n\u2022 Transcripciones  de calificaciones  alumnos Movilidad 2019- 2020  \n\u2022 SET (Suplemento Europeo al T\u00edtulo)  \n\u2022 B\u00fasqueda  de nuevos convenios para grados  de Inteligencia de Negocios \ny Relaciones  internacionales con Derecho.  \n\u2022 An\u00e1lisis  y seguimiento  de las preferencias  de movilidad para alumnos  de Excelencia \ny Grado Internacional  de ADE.  \n\u2022 Elaboraci\u00f3n de nuevas hojas  de matr\u00edcula (Sigma) \n\u2022 Elaboraci\u00f3n de documentos para ayuda a futuros  estudiantes CEU outgoing. FAQs  \n\u2022 Actualizaci\u00f3n de contenidos  del blog \n\u2022 Revisi\u00f3n  de las Normas Acad\u00e9micas  de Movilidad 2021/22  \n\u2022 Alumnos outgoi ng CEU: organizaci\u00f3n de sesiones  virtuales generales y  por pa\u00edses \n(diciem bre 2020, enero y febrero 2021)  \n\u2022 Sesiones p\u00fablicas  de plaza  2021- 2022, primera vuelta y segunda vuelta (15 y 17 de \nfebrero, 1 de marzo de 2021)  \n\u2022 Proceso de elaboraci\u00f3n, ayuda y firma fi nal de Learning Agreements y Normas \nAcad\u00e9micas con  los alumnos con plaza de movilidad curso 2021- 2022.   \n\u2022 Captaci\u00f3n y formaci\u00f3n de LA Assistants  \n\u2022 Elaboraci\u00f3n de encuestas para alumnos outgoing e  incomi ng \n\u2022 Presentaci\u00f3n sobre la elaboraci\u00f3n del Learning Agreemen t. 23.03.21  \n\u2022 Nombramiento a Marina Laso Taylor  como coordinadora del IOP (International Online \nProgram) con Stanford Universit y, California (USA) (Center fo Professional \nDevelopment).  \n\u2022 Presentaci\u00f3n del equipo de SEMILLEROS liderado por Luis Perea al Ayuntami ento de \nMadrid del proyecto \u201c Dise\u00f1o de una comunidad experimental en Makeni, Sierra Leona. \noptimizaci\u00f3n de la respuesta social, ambiental, sanitaria y econ\u00f3mica hacia la agenda \n2030\u201d con el fin de obtener subvenciones para proyectos de investigaci\u00f3n en \nCiudadan\u00eda Global y Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo 2021 (22.03. 21) FACULTAD DE HUMANIDADES Y C IENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N  \n \n \nCoordinadores: D. Miguel Delgado Yoldi, D.\u00aa Berta Garc\u00eda Castiella y D.\u00aa Olga \nKolotouchkina  \n \nCollaborative Online International Learning (COIL)  \n \nNombre/Name  Curso / Name of \ncourse  Study Area  Semester  \nFall / \nSpring  Partner  Idioma/  \nLanguage  \nRoberto Gelado  Information and \nCommunication Theory  Journalism  Fall semester  Florida \nInternational \nUniversity  English  \nRoberto Gelado  Information and \nCommunication Theory  Journalism  Spring \nsemester  University of \nSakatchewan  English   \nSara Ruiz \nG\u00f3mez  Radio and Podcast  Audiovisual \nCommunication  Spring \nsemester  RMIT University  English   \n \n Clases espejo  \n \nNombre/Name  Curso / Name of \ncourse  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma  \nMar\u00eda Jes\u00fas \nLago Avila  INMIGRACI\u00d3N, \nPOBREZA Y \nSEGREGACI\u00d3N \nESPACIAL. La vivienda \np\u00fablica como \nmecanismo de \nintegraci\u00f3n social  1-Comunicaci\u00f3n Oral y \nEscrita. 2 - Electr\u00f3nica de \nSistemas, Negocios \nInternacionales.  \n3- Ing. De Sistemas, Ing. \nElectr\u00f3nica, Ing. \nMec\u00e1nica, Arquitectura  2do \nSemestre  Universidad \nSanto Tom\u00e1s en Colombia  Espa\u00f1ol  \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  4 55 14 73 \nBILATERAL  20 3 0 23 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   24 58 14 96 \n  \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  4 13 22 39 \nBILATERAL  1 4 0 5 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   5 17 22 44 \n  \nMOVILIDAD DE  DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD DE PERSONAL D E ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n \nNUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nPolonia  Jagiellonian University  \nInstitute of Journalism, Media and Social Communication,  \nFaculty of Mana gement and Social Communication  HUM  \n \nConvenios Bilaterales:  \n \nPais  Universidad  Estudios  \nEstados Unidos  Catholic University of America  RRII, HUM, ECO, ARQ  \nEstados Unidos  University of Wisconsin -Stout  ECO, HUM,  \nAustralia  University of Queensland  ECO, HUM, FAR  \n \nNOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura \n(ARQ)  \n \n \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN \nFOROS INTERNACIONALES  \n \n \nFECHA  PARTICIPANTE CEU \nAL EVENTO / \nENCUENTRO  T\u00cdTULO DEL \nEVENTO / \nENCUENTRO  TIPO DE \nEVENTO / \nENCUENTRO  \n(Presencial, \nVirtual)  PAIS \nEVENTO  DESCRIPCI\u00d3N DEL \nEVENTO  \n09-11  \nmarzo 2021  Facultad de \nHumanidades y ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n, \nalumnos y profesores de \ngrados internacionales  Semana \nInternacional  Virtual  Espa\u00f1a  Evento acad\u00e9mico con \nla participaci\u00f3n de 10 \nprofesores de \nuniversidades \ninternacionales  \n \n  \n \nFACULTAD DE MEDICINA  \n  \nCoordinadores : D.\u00aa \u00c1ngeles L\u00f3pez Mart\u00edn, D.\u00aa Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera y D. Juan Antonio \nArdura Rodr\u00edguez  \n \nCollaborative Online International Learning (COIL)  \n \nNombre/Name  Curso/ Name of course  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma/  \nLanguage  \nAbigail Jare\u00f1o \nGomez  Psychological treatment  Psychology  Spring \nSemester  Howest, \nBelgium  English  \nCarmen Bel\u00e9n \nMart\u00ednez Cepa  Physical Agents 2  Physiotherapy  Spring \nSemester  University de \nLjubljana  English  \nJos\u00e9 Antonio \nMart\u00edn Urrialde  Prevention/Physiotherapy  Physiotherapy  Spring \nSemester  Universidad \nSanto Tom\u00e1s  English  Gema P\u00e9rez Rojo  Personalidad  Psicolog\u00eda  1er \nSemestre  Universidad del \nDesarrollo  Espa\u00f1ol  \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  0 4 3 7 \nBILATERAL  0 0 1 1 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   0 4 4 8 \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  3 0 9 12 \nBILATERAL  0 0 0 0 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   3 0 9 12 \n \n \nMOVILIDAD DE DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n \nMovilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n \nNUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00eds Universidad  Estudios  \nItalia  Universidad UniCamillus  Med, Odonto, Fisio  \nPortugal  Universidad Nova de Lisboa  Gen\u00e9tica  \nPortugal  Universidad Edgar Moniz  Odontolog\u00eda  \n \nConvenios Bilaterales:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nArgentina  Universidad de Flores  Fisioterapia  \nArgentina  Universidad de Barcel\u00f3  Enfermer\u00eda  \nCanad\u00e1  ST. Francis Xavier University  Psicolog\u00eda  \nCanad\u00e1  St. Thomas University  Psicolog\u00eda  \nEstados Unidos  St Norbert University  Psicolog\u00eda  \nPer\u00fa  Universidad Antenor Orrego  Medicina  \n \nNOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura \n(ARQ)  \n  \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN \nFOROS INTERNACIONALES  \n \nFECHA  PARTICIPANTE CEU \nAL EVENTO / \nENCUENTRO  T\u00cdTULO DEL \nEVENTO / \nENCUENTRO  TIPO DE \nEVENTO / \nENCUENTRO \n(Presencial, \nVirtual)  PAIS \nEVENTO  DESCRIPCI\u00d3N DEL \nEVENTO  \nOctubre \n2020  Equipo internacional y \nalumnos  Feria \ninternacional   Virtual   Espa\u00f1a    \n27-4-2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a -Chile  Reuni\u00f3n \nactualizaci\u00f3n \nconvenio   Virtual  Chile. \nUniversidad \ndel Desarrollo  Puesta al d\u00eda del estado \ndel convenio, movilidad \nde alumnos y asuntos \nvarios  \nMarzo \n2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a -Chile  Reuni\u00f3n \nactualizaci\u00f3n \nconvenio   Virtual  Chile. \nUniversidad \nCat\u00f3lica del \nMaule  Puesta al d\u00eda del estado \ndel convenio, movilidad \nde alumnos y asuntos \nvarios  \n5-5-2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a y coordinador \nCOIL Chile  Reuni\u00f3n \nprogramaci\u00f3n \nCOIL   Virtual  Chile. Univ. \nCat\u00f3lica del \nMaule B\u00fasqueda de profesores \ninteresados en COIL  \n12-5-2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a - Argentina  D\u00eda \ninternacional de \nla enfermer\u00eda   Virtual   Argentina  Promover la \nparticipaci\u00f3n de una \nprofesora en el evento.  \n9-11 \nmarzo \n2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a - B\u00e9lgica  16th Thomas \nMore Internat . \nDays:  Nursing \nand Midwifery   Virtual   B\u00e9lgica  Participaci\u00f3n en el \nevento, intercambio \ncultural y acad\u00e9mico \n22-6-2021  Coordinadores \ninternacionales \nfacultad medicina \nEspa\u00f1a -Noruega  Reuni\u00f3n \nactualizaci\u00f3n \nconvenio   Virtual  Noruega.  \nOslo \nMetroplolitan \nUniversity  Puesta al d\u00eda del estado \ndel convenio, movilidad \nde alumnos y asuntos \nvarios  \n \n \n \n \nFACULTAD DE FARMACIA  \n  \nCoordinadores: D.\u00aa Carmen P\u00e9rez Garc\u00eda y D.\u00aa Paola Otero G\u00f3mez  \n \nCollaborative Online International Learning (COIL) \n \nNombre/Name  Curso/ Name  of course  Study Area  Semester \nFall/Spring  Partner  Idioma / \nLanguaje  \n\u00c1ngela Garc\u00eda \nGonz\u00e1lez  BEFINUT   Spring Semester  Thomas More, \nUniversity of Applied \nSciences, \nBelgium  \nEnglish  Seinajoki \nUniversity of Applied Sciences, \nFinland  \nUniversidad \nRam\u00f3n Llull. \nBarcelona  Carmen P\u00e9rez \nGarc\u00eda / Paola \nOtero / \nCarolina Hurtado  Your career opportunities \nworldwide: learning from the experience and \npersonal view of \nprofessionals in the \nsector  Biotechnology/ \nPharmacy/Nutrition  Spring Semester  Universit\u00e1 degli \nstudi di Torino  \nEnglish  Coventry \nUniversity  \nCarmen P\u00e9rez / Paola Otero  International \nUndergraduate Biochemistry and Pharmacology congress: \nBiochemical basis of \ndiseases. \nPharmacological and \nBiotechnological  Biochemistry/Pharmacology  Spring Semester  University of \nSurrey  English  \nMar\u00eda Lourdes \nSamaniego \nVaesken  Bromatology  Nutrition  Fall \nsemester  Universidad de \nMonterrey \n(M\u00e9xico)  English  \nMaria Lourdes \nSamaniego \nVaesken  Bromatology  Biotechnology  Fall \nSemester  Universidad de \nMonterrey \n(M\u00e9xico)  English  \nAngela Magnet  Arte/Comunicaci\u00f3n y \nParasitolog\u00eda   1er \nSemestre  Universidad \nSan Francisco \nde Quito \n(Ecuador)  Espa\u00f1ol  \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS INCOMING  \n \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  1 14 0 15 \nBILATERAL  0 0 0 0 \nSICUE  0 1 0 1 \nTotal   1 15 0 16 \n  \nMOVILIDAD DE ALUMNOS OUTGOING  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2do SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  1 2 29 32 \nBILATERAL  0 0 0 0 \nSICUE  1 0 1 2 \nPRACTICA  0 9 0 9 \nTotal   2 11 30 43 \n  \nMOVILIDAD DE DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD D E PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n \nMovilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n \n NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00cds  Universidad  Estudios  \nIrlanda  Maynooth National Univeristy  Biotecnolog\u00eda  \nPortugal  University of Porto   Farmacia  \nPortugal  Universidade De Tr\u00e1s -os-Montes e Alto Douro  Nutrici\u00f3n  \n \n \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN \nFOROS INTERNACIONALES  \n \nFECHA  PARTICIPANTE \nCEU AL \nEVENTO / \nENCUENTRO  T\u00cdTULO DEL \nEVENTO / \nENCUENTRO  TIPO DE \nEVENTO / \nENCUENTRO  \n(Presencial, \nVirtual)  PAIS \nEVENTO  DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO  \n 17-03- 2021  Paola Otero  \nCarmen P\u00e9rez  Reuni\u00f3n con \nUniversidad \nUADE   Virtual  Argentina \nEspa\u00f1a  Preparaci\u00f3n nueva COIL 21 -22 \nEstablecimiento nuevo \nconvenio intercambio  \n 03-07- 2021  Paola Otero  \nCarmen P\u00e9rez  \nCarolina Hurtado  Congreso \nInternacional \nOnline \u201cYour \ncareer \nopportunities \nworldwide in the \nsectors of \nPharmacy, \nBiotechnology, \nNutrition and \nDietetics\u201c   Virtual  Espa\u00f1a  Organizado, en colaboraci\u00f3n \ncon Universit\u00e0 degli study di \nTorino y Coventry University. \nEste Congreso incluye \nconferencias plenarias, talleres \ny comunicaciones orales \ncentradas en las principales \nperspectivas profesionales que \nofrecen las titulaciones de \nFarmacia, Biotecnolog\u00eda, \nNutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. Las \ncomunicaciones orales han \nsido elaboradas por \nestudiantes de las \nuniversidades organizadoras y \nse basan en entrevistas a 76 \nexpertos  de diversos sectores \nprofesionales, que trabajan en \n64 instituciones de 11 pa\u00edses.  \nA fecha de 14 de junio de 2021, \nya hab\u00eda 325 personas \ninscritas  en el Congreso.  \n \nANEXO  \nInformaci\u00f3n adicional sobre el Congreso Internacional Online \u201cYour career opportunities \nworldwide in the sectors of Pharmacy, Biotechnology, Nutrition and Dietetics\u201d  \n \nInstituciones en las que trabajan los profesionales participantes :  \n \n3P Biopharmaceuticals   CNR (Italian Research \nCouncil)   Food Standards Agency   MSD   \nAbel Nutraceuticals   CODINMA (Professional \nAssociation of Dietitians \nand Nutritionists in \nMadrid)   Foundation for Science, \nHealth and Education   NeoGenomics  Laboratories   \nAIFA (Italian Drug Agency)   Columbia University   Gen\u00f3mica   New York Blood  Center    \nASEBIO (Spanish \nBioindustry Association)   Coventry University   GSK   Olon   \nBac3Gel Biotech   Cresset   Hospital Cl\u00ednico San \nCarlos (IdISSC)   Qiagen   BD  CSL Behring   Hospital \nGregorio  Mara\u00f1\u00f3n\u202f   Simon Fraser University   \nBelfast Health & Social \nCare Trust   Danone -Nutricia   Hospital S. Croce e Carle \nin Cuneo   South Stoke Central -Primary \nCare Network   \nBern University   Domp\u00e8   Hywel  Dda University \nHealth Board   Spanish Medicines Agency   \nBiogen   Educater   Illumina   Spanish Nutrition Foundation \n(FEN)   \nBioserentia   ELITechGroup   Inocardia   UADE   \nBritish Dietetic Association    Eppendorf   Instituto de Salud Carlos \nIII  Universidad  Complutense  de \nMadrid   \nCaffarel   European Commission   Istituto  Auxologico  Italiano   Universidad  Europea   \nCEINDO: CEU International \nSchool of Doctorate   European Food \nInformation Council \n(EUFIC)   Italian Chemical  Society   Universidad San Pablo CEU   \nChiesi\u202fFarmaceutici   European Parliament   Janssen   University La Sapienza   \nClinic IMIF   Exenia  Group    Leonard Cheshire \nDisability   University of Milan   \nClinic \nRicardo  Carbonell  Cardona   Farma  Leaders  Talento   Merck   University of Torino   \n \n Pa\u00edses donde trabajan los profesionales participantes : \n \nArgentina   Italy  Switzerland   \nBelgium   Netherlands   UK  \nCanada   Portugal   USA  \nIsrael   Spain     \n \n \n \n \nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  \n \n \nCoordinadores: D.\u00aa  Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo y D. Juan Arana Giral  \n \nCollaborative Online International Learning (COIL)  \n \nNombre / \nName  Curso / Name of course  Study Area  Semester \nFall / \nSpring  Partner  Idioma /  \nLanguaje  \nCarlos Miguel \nIglesias Sanz  Architectural Proyects  Architecture  Fall Semester  Universidad San \nFrancisco de \nQuito  Espa\u00f1ol  \nPedro Garrido \nGuti\u00e9rrez  Systems for project management. \nProject management. Strategic \nmanagement  Project Management  Fall/Spring Semester  Universidad de \nMonterrey  English  \nM\u00aa Concepci\u00f3n \nP\u00e9rez Guti\u00e9rrez  Consultor en Accesibilidad Universal  Arquitectura  2do \nsemestre  Universidad de \nMonterrey \n(UDEM)  Espa\u00f1ol  \nLuis Perea \nMoreno Urban Design  Architecture and Urban Planning  Spring Semester  University of \nMakeni, Sierra \nLeone  English  \nCristina \nS\u00e1nchez L\u00f3pez \nde Pablo  Biostatistics I  Mathematical \nmethods for \nEngineering  Spring \nSemester  Universidad San \nFrancisco de \nQuito, Per\u00fa  Espa\u00f1ol  \nJuan Arana \nGiralt  Urban Design  Architecture and \nUrban Planning  Spring \nSemester  RMIT University  English  \nGuadalupe \nCantarero / Concepci\u00f3n \nP\u00e9rez  T\u00edtulo propio Consultor en Accesibilidad Universal  Arquitectura  1er \nSemestre  Universidad de \nMonterrey  Espa\u00f1ol  \n  \nMOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2DO SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  3 15 2 20 \nBILATERAL  0 5 0 5 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   3 20 2 25 \n \n \nMOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING)  \n \nPrograma  1er SEMESTRE  2DO SEMESTRE  ANUAL  Totales  \nERASMUS  0 1 6 7 \nBILATERAL  0 1 1 2 \nSICUE  0 0 0 0 \nTotal   0 2 7 9 \n \n \nMOVILIDAD DE DOCENTES :  \n \nMovilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \nMovilidad docente extranjera al CEU -  Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso \n2020- 2021, por Covid  \n \nMOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : \n \nMovilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing):  No procede en el curso acad\u00e9mico \n2020 -2021, por Covid \nMovilidad PAS extranjero al CEU (Incoming):  No procede en el curso 2020 -2021, por Covid  \n \n \nNUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021  \n \nConvenios Erasmus:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nReino Unido  Manchester University  Arquitectura  \nFrancia  ISEP  Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  \nFrancia  Lille Catholic University  Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  \nFrancia  Universidad de Lorraine  Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de \nTelecomunicaci\u00f3n y para Grado en Ingenier\u00eda \nde Sistemas de la Informaci\u00f3n  \n \nConvenios Bilaterales:  \n \nPa\u00eds  Universidad  Estudios  \nCorea del Sur  Hangdong University  Architecture  \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la \nInformaci\u00f3n  \nTaiw\u00e1n  Tamkang University  Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la \nInformaci\u00f3n  \nEstados Unidos  Wisconsin Stout  Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la \nInformaci\u00f3n  \n \n \n  \nRELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN \nFOROS INTERNACIONALES \n \n \nFECHA  PARTICIPANTE \nCEU AL \nEVENTO / \nENCUENTRO  T\u00cdTULO DEL \nEVENTO / \nENCUENTRO  TIPO DE \nEVENTO / \nENCUENTRO  \n(Presencial, \nVirtual)  PAIS \nEVENTO  DESCRIPCI\u00d3N DEL \nEVENTO  \n 13-02-2021  Juan Arana  UIA \nAchievements. \nWhat has been \nachieved so far?   Virtual  Francia  Revisi\u00f3n de proyectos en \nmarcha de esta red \ninternacional de Acciones \nUrbanas para proyectos con \nvarios actores  \n   \nOTRAS ACTIVIDADES  \n \nPreparaci\u00f3n para la recepci\u00f3n del Visiting Team de la agencia de acreditaci\u00f3n NAAB del \nGrado de Arquitectura prevista para oto\u00f1o de 2021.  \n \n \n \n \n \n \n \n 0 \n  \n \nCENTROS E INSTITUTOS:  \n\u2022 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n\u2022 Facultad de Derecho  \n\u2022 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n\u2022 Facultad de Medicina  \n\u2022 Facultad de Farmacia \n\u2022 Escuela Polit\u00e9cnica Superior \n\u2022 Real Instituto Universitario de Estudios Europeos  \n\u2022 Instituto de Estudios de la Democracia  \n\u2022 Instituto de Estudios de la Familia  \n\u2022 Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos  \n\u2022 Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala  \n\u2022 Instituto de Estudios de las Adicciones  \n\u2022 Escuela Internacional de Doctorado CEINDO  \nFACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N  \n \n \nPREMIOS Y DISTINCIONES  \n Mar\u00eda Saavedra \nDesignada Miembro correspondiente de la Academia Browniana \n \nMar\u00eda Jos\u00e9 Nav\u00edo Navarro  \nHomenaje al voluntariado y acci\u00f3n solidaria por la iniciativa Coronahero  (Ayuntamiento \nde Alcobendas, 2020)  \n1.\u00ba Premio a la mesa con mayor visibilidad del I Congreso Internacional de Innovaci\u00f3n \nen Comunicaci\u00f3n y Medios Audiovisuales (CINCOMA), por coordinaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la \nmesa \u201cNuevas propuestas universitarias para la ens e\u00f1anza de la Comunicaci\u00f3n\u201d  \n(Salamanca, 23 de octubre de 2020)  \n \nIdoia Ana Salazar Garc\u00eda \nNuevo miembro del Observatorio de Inteligencia Artificial del Parlamento Europeo \nPremio CEU \u00c1ngel Herrera como Embajadora Digital de la Universidad CEU San \nPablo.100 Brilliant Women in AI Ethics\u2122 \u2013 2021 (WAIE): \nhttps://100brilliantwomeninaiethics.com/the -list/of -2021/  \n \nMarta Medina N\u00fa\u00f1ez  \nPremio \u00c1ngel Herrera a la mejor labor docente  \n \nMar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez  \nPremio \u00c1ngel Herrera a la iniciativa para la Innovaci\u00f3n en la G esti\u00f3n y los Servicios  \n \nII Edici\u00f3n Programa Eficacia Universidades  \nPara Campofr\u00edo, con McCann y OMD, la que se ha alzado con el triunfo ha sido la \nUniversidad San Pablo- CEU. El equipo ganador fue tutelado por la prof . Maril\u00e9 Pretel.  \n \nVarios premios y selecciones por el cortometraje \u2018Amandine\u2019  \nProducido, escrito y dirigido por el prof . Juan Carlos Mostaza. Entre ellos el GRAND \nPRIX CANAL + a la mejor producci\u00f3n inte rnacional (otorgado en Francia)  \n \nJuan Carlos Mostaza  \nCortometraje de animaci\u00f3n \u2018Reflejo\u2019 , premiado en el Festival Internacional de \nCortometrajes Uppsala (Suecia)  \nHa participado en festivales de prestigio internacional  \nCandidat o a los Premios Forqu\u00e9 y Goya \nPremio Telemadrid/La Otra en la Semana del Cortometraje de la Comunidad de Madrid  \nAriadna C\u00e1novas Rivas  \nGanador Winner \u201cSupradyn Kids Mul tivitamins Contest\u201d, de Bayern  \n Ana Isabel Ballesteros  \nPremio de poes\u00eda Sial Pigmali\u00f3n 2020 por el libro Conf\u00edn de medianoche   \n Luis E. Togores S\u00e1nchez  \nNombrado  Embajador de la Marca Ej\u00e9rcito  \n \nRoberto Gelado  Marcos \nTercer premio del concurso de propuestas para combatir la desinformaci\u00f3n en las \njornadas Roaring 20s*Ditigal  PREMIO  SAN ISIDORO DE SEVILLA  \n23 de abril de 2021  \nAl MUSEO THYSEEN -BORNEMISZ A, en agradecimiento al apoyo prestado en la \ndifusi\u00f3n de las Hu manidades  \n \nPREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN ISIDORO DE SEVILLA \n(XXIV  EDICI\u00d3N)  \n \nPrimer premio, ex aequo:  \nEL LENGUAJE FILOS\u00d3FICO EN LA OBRA PERIOD\u00cdSTICA DE JOS\u00c9 ORT EGA Y \nGASSET  \nAutor: \u00cd\u00f1igo Garc\u00eda- Monc\u00f3 Pinedo \nDirigido por : D. Ignacio Blanco Alfonso  \n \nLA INTELIGENCIA ARTIFICIAL EN EL CINE. LA HER RAMIENTA CONVERTIDA EN \nARTISTA  \nAutor: Pedro Pineda Cabello  \nDirigido por : D. Gonzalo Fuentes Cortina  \n \nSegundo premio, ex aequo:  \nEL MITO COMO BASE SOCIAL FRENTE AL RELATO CIENTIFICISTA : UNA \nCOMPA RATIVA ENTRE NOVALIS Y UNAMUNO  \nAutor : Francisco de Paula Enrile S\u00e1nchez  \nDirigido por : D. David Amezcua G\u00f3mez  \n \nEL IMPACTO DE LA ECOLOG\u00cdA SOBRE LAS MARCAS Y CONSUMIDO RES EN EL \nSECTOR DEL AUTOM\u00d3VIL  \nAutora: Marta Serrano Gonz\u00e1lez  \nDirigido por : D.\u00aa M.\u00aa del Henar Alonso Mosquera  \n EL DISE\u00d1O DE PORTADA EN LA REVISTA MENSUAL SMODA (2015 -2019)   \nAutora: Ana Cristina Mato Mill\u00e1n  \nDirigido por: D .\u00aa Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez  \n \nPREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA LABOR PROFESIONAL SAN FRANCISCO DE \nSALES (X III EDICI\u00d3N)  \n \nPrimer premio, ex aequo:  \nVIDA: D OCUMENTAL SOBRE LA ESPA\u00d1A VAC\u00cdA  \nAutor : Rodrigo Gilsanz Tejedor  \nDirigido por: D. V\u00edctor Arranz Esteban  \n PLAN DE MARKETING DE LA REVISTA CAL\u00cdOPE: INSPO & PEOPLE  \nAutora: Andrea Men\u00e9ndez Cuerdo \nDirigido por : D.\u00aa M.\u00aa del Henar  Alonso Mosquera   \n \nSegundo premio, ex aequo:  \nREINTERPRETACI\u00d3N FOTOGR\u00c1FICA POSMODERNA DE LOS ARCANOS \nMAYORES DEL TAROT DE RIDER WAITE: THE GOLDEN CIRCLE  \nAutora: M.\u00aa Paz Vallejo Bassalik  \nDirigido por : D. Emiliano Blasco Do\u00f1amayor.  \n \nBABA YAG\u00c1, REVISTA DE ARTES GR\u00c1FICAS \nAutora: Mar\u00eda de los Reyes Triano Mu\u00f1oz   \nDirigido por : D.\u00aa Mar\u00eda Tabuenca Bengoa   \nLA ENTREVISTA, G\u00c9NERO ESENCIAL EN UN PODCAST PERIOD\u00cdSTI CO: EL \nCASO DE 'PLAY ATTENTION'   \nAutora: Carmen Broncano Garc\u00eda  \nDirigido por : Dr. D. Mario Alcudia Borreguero  \n \nPREMIOS EXTRAORDINARIOS FIN DE GRADO  \n \nGrado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual : AYALA GONZ\u00c1LEZ, YILIAN  \nGrado en Comunicaci\u00f3n Digital : AGUDO FERN\u00c1NDEZ, MAR\u00cdA DEL CARMEN  \nGrado en H istoria del A rte: ROA ESCOBAR, MERCEDES  \nGrado en H istoria : GARC\u00cdA DE POLAVIEJA C\u00c1RDENAS, CARLOS \nGrado en Humanidades : CRISTOBAL RAM\u00cdREZ, NATALIA \nGrado en Periodismo: MEN\u00c9NDEZ CUERDO, ANDREA  \nGrado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas: BITZENHOFER BELTR\u00c1N, GLORIA  \n \nPREMIOS OCARE (V EDICI\u00d3N)  \nA 11 organizaciones, po r su comunicaci\u00f3n responsable.   \nLas tendencias y contenidos que sobresalen en un a\u00f1o marcado por la pandemi a y el \naislamiento forzoso son  la solidaridad, empoderamiento femenino, valores de cuidado \nal medio a mbiente y respeto al diferente.  \n \nCONCURSO UNIVERSITARIO DE CREATIVIDAD PUBLICITARIA:  \u2018Emprendedores \ny Creativos\u2019 XXIII Edici\u00f3n  \nLa campa\u00f1a: \u2018Filter for what?: primer premio \nAlumnas : Natalie Abboud, Sandra Bielsa, Aroa L\u00f3pez, y Laura Malfaz  \n \n \nCELEBRACIONES  \n FESTIVIDAD DE SAN ISIDORO DE SEVILLA Y SA N FRANCISCO DE SALES  \nLecci\u00f3n Magistral: MADRID ANTES DEL SIGLO DE ORO  \nDr. D. Antonio Malalana Ure\u00f1a \nCatedr\u00e1tico de Biblioteconom\u00eda y Documentaci\u00f3n \n23 de abril de 2021  \n ACTO DE GRADUACI\u00d3N, a cto \u00fanico para toda la Universidad  \nToni Nadal, padrino, 17 de junio de 2021  \n  \nJORNADAS Y OTROS  \n \nEncuentro digital con  \nEsteban Urreiztieta, Subdirector de El Mundo \nCoordina: Departamento de Periodismo, 10 de diciembre de 2020  \n \nXXIV Jornadas Gr\u00e1fica Informativa y Comunicaci\u00f3n Digital: Fotograf\u00eda, Edici\u00f3n y \nDise\u00f1o \nOrganiza:  Departamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad  \n12 de abril de 2021  \nInauguraci\u00f3n de las jornadas  \nFotoperiodismo y edici\u00f3n gr\u00e1fica en tiempos de pandemia La edici\u00f3n fotogr\u00e1fica en tiempo real  \nComunicaci\u00f3n en el div\u00e1n Por qu\u00e9 los grandes medios est\u00e1n apostando por la infograf\u00eda Perdido en el Washington post desde mi casa  \nEl dise\u00f1o como elemento clave para captar y fidelizar suscriptores en tiempos de COVID  \nClausura \n \nHomenaje  \nA Calder\u00f3n de la Barca en el 340 aniversario de su fallecimiento  \n26 de mayo de 2021  \nCon el apoyo de Patrimonio Cultural del Ayuntamiento de Madrid,  comenz\u00f3 con ofrenda \nfloral en el lugar de su primer sepulcro  (iglesia de San Salvador en Mayor 71, hoy edificio \nde viviendas). Posteriormente, en el Patio de Cristales de la Casa de la V illa, el profesor \nque lidera la investigaci\u00f3n de la b\u00fasqueda de los restos de Calder\u00f3n, Pablo S\u00e1nchez Garrido, anunci\u00f3 los avances de la investigaci\u00f3n: una parte de los restos de Calder\u00f3n \npermanecen en el lugar de su primer sepulcro.  \n \nCongreso internacional  \nGALD\u00d3S. 100 A\u00d1OS  \n10 y 11 de mayo de 2021 \nDirectoras: Pilar Garc\u00eda Pinacho y M.\u00aa \u00c1ngeles Varela Olea  \n \n \nFACULTAD DE DERECHO  \n \n \nNOMBRAMIENTOS, PREMIOS Y DISTINCIONES  \n \nLucana Est\u00e9vez Mendoza \nAcad\u00e9mica de N\u00famero de la Academia de Ciencias Forenses, Criminal \u00edstica y \nCriminolog\u00eda de Espa\u00f1a, 29 de octubre de 2020  \n \nMarta Hern\u00e1ndez Ruiz  \nSecretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2021  \n \nAlfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as \nDecano Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2020 \n Miguel P\u00e9rez de Ayala Becerril  \nViced ecano de la Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2020  \n \nMarta Villa Ezcurra  \nVicepresidenta del Consejo de Supervisi\u00f3n de la I nternational Fiscal Association, 3 de \nmarzo de 2021  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE DE LA FACULTAD DE  \nDERECHO  teniendo en cuenta la val oraci\u00f3n del alumnado. Curso 2019 -2020 \nRoc\u00edo Mart\u00edn Jim\u00e9ne z. \u00c1rea de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social  \nFestividad de San Pablo,  25 de enero 2021  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO DE CADA CENTRO  \nVer\u00f3nica Adiadna Garc\u00eda Valderrey  \nAlumno de 5 .\u00ba curso del Grado en Derecho y C C.Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad \nFestividad de San Pablo,  25 de enero de 2021  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA  A LA MEJOR LABOR DE  INVESTIGACI\u00d3N  \nCarmen Palomo Pinel  \nFestividad de San Pablo, 25 de enero de 2021  \n \nENTREGA DE PLACAS Y DISTINCIONES A LOS EMBAJADORES DIGITALES  \nIrene Correas Sosa , Lucana Est\u00e9vez Mendoza, Pablo Gallego Rodr\u00edguez  y Jos\u00e9 \nTorregrosa V\u00e1zquez . Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021  \n \nPLACAS 25 A\u00d1OS  \nJer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas , Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as , Pedro S\u00e1nchez Rivera y \nJuli\u00e1n Vara Mart\u00edn  \n \nSEGUNDO PREMIO A LA C ALIDAD DOCENTE DE LOS T\u00cdTULOS DE GRADO DE \nLA UNIVERSIDAD SAN PABLO -CEU 2020 \nGrado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad \nFestividad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, 28 de enero de 2021  \n \nPREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN RAIMUNDO DE PE\u00d1AFORT  \n(XXV Edici\u00f3n) . Los premios se han otorgado bas\u00e1ndose en los Trabajos Fin de Grado \ncalificados con Matr\u00edcula de Honor  de los alumnos del curso 2019 -2020 de Grado  \n \nPrimer Premio  \nJos\u00e9 Andr\u00e9s Calder\u00f3n Rojas, Grado en Derecho y Ciencias Pol\u00edticas  TIRAN\u00cdA Y TIRANICIDIO: PASADO Y PRESENT E A LA LUZ DEL DCHO.  NATURAL  \nDirector de Trabajo : Elio Gallego Garc\u00eda  \n\u00c1rea de F.\u00aa  del Derecho , Departamento de Disciplinas Jcas.  B\u00e1sicas y Dcho.  Privado \n \nSegundo Premio  \nIrene Calvo Caballer , Grado en Derecho y Publicidad y Relaciones P\u00fablicas  \nLA PROTECCI\u00d3N REGISTRAL DE LOS DERECHOS HEREDITARIOS  \nDirector del Trabajo : Pedro Robles Latorre  \n\u00c1rea de Dcho.  Civil, Departamento de Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado \n \nTercer Premio  \n\u00c1ngel Campo D\u00edaz , Grado en Derecho y Ciencias Pol\u00ed ticas \nLA LEY PERPETUA DE CASTILLA  \nDirector del Trabajo : Carlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano  \n\u00c1rea H.\u00aa del Dcho.  y de las Instituciones , Dpto. Disciplinas Jcas.  B\u00e1sicas y Dcho.  Privado  \n \nPREMIO EXTRAORDINARIO FIN DE GRADO SAN RA IMUNDO DE PE\u00d1AFORT (XX \nEdici\u00f3n) . Los premios se han otorgado bas\u00e1ndose en los expedientes de los alumnos \nen el curso acad\u00e9mico 2019- 2020.  \n Lourdes Aguilar Guti\u00e9rrez -Bol\u00edvar   \nPremio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Derecho  \n \nJos\u00e9 Andr\u00e9s Calder\u00f3n Rojas  \nPremio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Ciencias Pol\u00edticas  \n \nPaule Pe\u00f1a Univaso  \nPremio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Derecho y T\u00edtulo Propio en \nJur\u00eddico Comunitario y Abogac\u00eda Internacional   \n \nPaula Alonso Arjona    \nPremio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente  en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad  \n \nCONCURSO DE RET\u00d3RICA SAN RAIMUNDO DE PA\u00d1AFORT, LA UNIVERSIDAD \nTE ESCUCHA. XV Edici\u00f3n.  Eutanasia y cuidados paliativos: aspectos \u00e9ticos y jur\u00eddicos  \n \nPrimer Premio : Gabriel Al\u00eda Chicharro. Estudiante de 1.\u00ba curso d e Derecho con \nPrograma de Excelencia  \n \nSegundo Premio : Enriqueta P\u00e9rez de Ayala Molez\u00fan . Estudiante de 3.\u00ba  curso d e \nDerecho y ADE  \n \nTercer Premio : In\u00e9s Noguera Piera. Estudiante de 3.\u00ba  curso de Derecho  \n \nDISTINCIONES SAN RAIMUNDO DE  PE\u00d1AFORT  \n \nA INSTITUCIONES P \u00daBLICAS QUE COLABORAN CON LA FACULTAD  \nA la Comisi\u00f3n Nacional de los M ercados y de la Competencia. Recoge la distinci\u00f3n D.\u00aa \nCani Fdez.  Vici\u00e9n, Presidenta de la Comisi\u00f3n  \n \nA INSTITUCIONES QUE COLABORAN CON LOS GRADOS IMPARTIDOS EN LA \nFACULTAD \nAl Museo Nacional de El Prado, en agradecimiento al  apoyo prestado a la formaci\u00f3n de \nnuestros alumnos del Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seg uridad en materia \nde Seguridad. Recogen la distinci\u00f3n D. Pedro Gonz\u00e1lez Huerta, Jefe del Servi cio de Seguridad del Museo Nacional del Prado y D. Manuel Mu\u00f1oz Infante, Jefe de Seguridad \ndel Museo Nacional del Prado  \n \nA EMPRESAS QUE COLABORAN CON LOS POSTGRADOS IMPARTIDOS EN LA \nFACULTAD \nA Cremades & Calvo Sotelo, en agradecimiento al apoyo prestado a la formaci\u00f3n de \nnuestros alumnos del p osgrado mediante la preparaci\u00f3n conjunta de prog ramas y \nactividades formativas. Recoge la distinci\u00f3n D. F. Jos\u00e9 Est\u00e9vez, vicepresidente de \nCremades & Calvo Sotelo Abogados  \n \n \nCELEBRACIONES  \n \nFESTIVIDAD  DE SAN RAIMUNDO DE PE\u00d1AFORT  \n18 de febrero de 202 1 \nLecci\u00f3n Magistral : SOBRE LA LIBERTAD DE PALABRA  \nLeopoldo Abad Alcal\u00e1, Catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional  \nDiscurso del alumno ganador de la XV  \nEUTANASIA Y CUIDADOS PALIATIVOS: ASPECTOS \u00c9TICOS Y JUR\u00cdDICOS  \nGabriel Al\u00eda Chicharro  \nACTO DE GRADUACI\u00d3N DE ALUMNOS DE GRADOS Y POSGRADOS \nOnline para alumnos graduados en los cursos 2019- 20 y 2020- 21, 17 de junio de 2021  \n \nLUZ, CIENCIA, JUSTICIA Y VERDAD. Homenaje a San Raimundo de Pe\u00f1afort  \nInauguraci\u00f3n de la vidriera de la Capilla de la Facultad de Derecho en honor a San \nRaimundo de Pe\u00f1afort  \nIntervienen: Isidro Molina , Capell\u00e1n; Juan Carlos Dom\u00ednguez Nafr\u00eda , Catedr\u00e1tico de \nHistoria del Derecho ; Carmen Rico Cabreo , representante de los a lumnos de la Facultad  \nde Derecho  y Alfonso Mtez .-Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as , Decano  \n17 de febrero de 2021  \n \n \nJORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS  \n \nEncuentros virtuales  \nDERECHO Y COMUNICACI\u00d3N \nCoordina: Carlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano  \n \nI Encuentro virtual  \nSelene Pisabarro Garc\u00eda, Departamento de Comunicaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito de Tierra  \nCarmen Gimeno Moreno, Junior Lawyer en Eversheds Sutherland Spain \nFacultad de Derecho, 16 de marzo de 2021  \n II Encuentro virtual  \nDERECHO Y COMUNICACI\u00d3N  \nVictoria Herr\u00e1 Llano, Asoci ada en Deloitte Legal  \nJos\u00e9 Sell\u00e9s, Periodista IB3 Facultad de Derecho, 12 de mayo de 2021  \n \nSeminario online  \nDERECHO CIVIL  \nCoordinan: Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez y Juan Luis Jarillo \n \nLA EMPRESA FAMILIAR: ASPECTOS SUCESORIOS  Segismundo \u00c1lvarez Royo- Villanova, Notario, 18 de noviembre de 2020  \n \nASPECTOS FAMILIARES RELACIONADOS CON LOS MENORES DE EDAD  \nLuis A urelio Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Magistrado de familia, 23 de marzo de 2021  \n Seminario online \nCONFESSIONS OF A LABOUR INSPECTOR: THE HAM IN THE SANDWICH  \nFacultad de Derecho, 8 de abril de 2021  \nJuan Pablo Parra Guti\u00e9rrez, Inspector de Trabajo y Seguridad Social  \nCoordina: Roc\u00edo Mart\u00edn Jim\u00e9nez  \n \nConferencia interdisciplinar e Inter facultades Derecho y Medicina USP -CEU  \nLA FIGURA DEL INTERLOUTOR POLICIAL SANITARIO EN LA PREVENCI\u00d3N DE \nLAS AGRESIONES A PROFESIONALES DE LA SALUD  \nFacultad de Derecho, 8 de abril de 2021  \nIntervienen:  Javier Galv\u00e1n Ruiz, Comisario  \nDavid Bravo N\u00fa\u00f1ez , Inspector Jefe  \nAlfonso Mart\u00edne z-Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, D ecano de la Facultad de Derecho  \nTom\u00e1s Chivato P\u00e9rez, Dec ano de la Facultad de Medicina  \nPablo Gallego Rdez. , Director del Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad  \n CICLO DE CONFERENCIAS SOBRE CRIMINOLOG\u00cdA Y SEGUR IDAD  \nFacultad de Derecho  \nDirectores: Pablo Gallego Rodr\u00edguez , Alfredo V\u00e1zquez Rdez.  y Arturo Gonz\u00e1lez Quinz\u00e1 \n \nA MANOS DE LOS CIBERDELINCUENTES Y SU PICARESCA \nM\u00f3nica Mill\u00e1n Toledo, egresada en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, promoci\u00f3n \n2014- 2018. Consultor de Ciberseguridad en FSO en EY , 23 de marzo de 2021 \n \nINVE STIGACI\u00d3N CORPORATIV A EN DEPARTAMENTOS D E SEGURIDAD Y \nCOLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO -PRIVADA CON  FUERZAS Y CUERPOS D E SEGURIDAD  \nJos\u00e9 Carlos Formigo P\u00e9rez, egresado Grado en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, \npromoci\u00f3n 2012- 2016. Responsable Seguridad Espa\u00f1a de Logista , 13 de abril de 2021  \n \nEL MUNDO REAL DEL \u201c FRAUDE\u201d EN EL \u00c1MBITO  ASEGURADOR: Ram\u00f3n Alsina \nCanal, Responsable Servei Jur\u00eddic Sini stres i Processal GACM Seguros, 27 abril  2021  \n \nINTEGRACI\u00d3N, CENTRAL IZACI\u00d3N Y VALOR A\u00d1AD IDO EN LA GESTI\u00d3N DE  LA \nSEGURIDAD. E L PAPEL DEL DIRECTOR  DE SEGURIDAD EN LAS  \nORGANIZA CIONES ACTUALES: David del Rey Fern\u00e1ndez, Responsable SOCs \nDedicados (Securitas Seguridad Espa\u00f1a), 27 de abril de 2021  \n \nINVESTIGACI\u00d3N CORPOR ATIVA EN DEPARTAMENT OS DE SEGURIDAD Y \nCOLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO -PRIVADA CON FUERZAS Y CUERPOS D E SEGURIDAD  \nJos\u00e9 Carlos Formigo P\u00e9rez, egresado en CC.  Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, \npromoci\u00f3n 2012- 2016. Responsable Seguridad Espa\u00f1a de Logista, 13 de abril de 2021  \n ESTRUCTURA, FUNCIONES Y ESPECIALIDADES DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL . FORMA \nY OPCIONES DE INGRESO Y PROMOCI\u00d3N INTERNA EN LA POLIC\u00cdA NACIONAL : \n\u00c1lvaro Pereda Rodr\u00edguez, egresado en Derecho y Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la \nSeguridad, promoci\u00f3n 2009- 2013, 11 de mayo de 2021  \n \nSeminario  \nCULTURA E INTELIGENCIA  Coordinan: Juli\u00e1n L\u00f3pez Mu\u00f1oz, Javier Porras Belarra y Asociaci\u00f3n de Ex \nMiembros del Servicio de Inteligencia Espa\u00f1ol AEMSIE  \nPonencias  \nISRAEL EN LA GEOPOL\u00cd TICA DE ORIENTE MEDI O \nMarta Gonz\u00e1lez Isidoro, Analista pol\u00edtico y periodista, 14 de octubre de 2020 \nSENTENCIA MAFIA CAPIT ALE DE ROMA: REQUISI TOS ORGANIZACIONES \nMAFIOSAS ITALIANAS  \nYolanda Pardo Gonz\u00e1lez, Magistrada, 4 de noviembre de 2020  \nLA ESTABILIDAD DEL SAHEL: INFLUENCIA SOB RE ESPA\u00d1A Y EUROPA  \nJavier Nievas, Coronel de Artiller\u00eda y miembro de AEMSIE, 25 de noviembre de 2020  \nCHILE \u00bfADI\u00d3S AL OASI S EN SUDAM\u00c9RICA?  \nPedro Pablo P\u00e9rez, Coronel de Artiller\u00eda y miembro de AEMSIE , 24 de febrero de 2021  \nNUEVO PARADIGMA DE I NTELIGENCIA: EL CAMBIANTE PAPEL DE LA \nCOOPERACI\u00d3N Y EL SEC RETO   \nJos\u00e9 -Miguel Palacios, Coronel de Infanter\u00eda y miembro de AEMSIE , 25 de mayo de 2021  \n \nSeminario online  \nEUTANASIA  DESDE UN PUNTO  DE VISTA  M\u00c9DICO -JUR\u00cdDICO  \nEutanasia:  \u00bfliberaci\u00f3n o condena? \nFacultad de Derecho  24 de febrero  de 2021  \nIntervienen:  Manuel  Mart\u00ednez  Sell\u00e9s,  Presidente  del Colegio  de M\u00e9dicos  de Madrid  \nFederico de Montalvo J\u00e4ask e\u00e4inen,  Presidente del Comit\u00e9  de Bio\u00e9tica  de Espa\u00f1a \n \nSeminario  \nEUTANASIA  vs CUIDADOS  PALIATIVOS:  \u00bfqu\u00e9 dicen  los expertos?  \nFacultad de Derecho,  24 de marzo  de 2021  \nIntervienen:  \u00c1lvaro de la G\u00e1ndara  del Castillo,  Jefe de la Unidad de Cuidados  Paliativos  \ndel Hospital  Universitario  Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez  D\u00edaz de Madrid  \nJavier  Rocafort  Gil, Director  M\u00e9dico de la Fundaci\u00f3n Vianorte -Laguna  \n\u00c1ngel  Exp\u00f3sito Mora,  Periodista  de la Cadena COPE  \n \nSeminario  \nEL CASO  ESPA\u00d1OL  FRENTE  A LOS CASOS  DE OTROS  POL\u00cdTICOS  \nFacultad de Derecho,  28 de abril de 2021  \nIntervienen:  Marta  Albert  M\u00e1rquez,  Directora  del M\u00e1ster  U. en Bio\u00e9tica  de la URJC \nBorja  S\u00e1nchez  barroso,  Prof. Dcho.  Constitucional  de Universidad Pontif icia Comillas  \nLorenza Violini,  Profess ore di Diritto  Constituzion ale. Facolt\u00e1  de Giurisprudenzia,  \nUniversit\u00e1  degli  Studi  di Milano  \u201cLa Statale\u201d  \n \nSeminario \n\u00bfQU\u00c9  PUEDE  HACER  UN JURISTA  FRENTE  A LA LEY DE EUTANASIA?  \nFacultad de Derecho,  19 de mayo  de 2021  \nIntervienen:  Patricia  Santos  Rodr\u00edguez,  Titular  de Filosof\u00eda  Pol\u00edtica  y del Derecho  \nPablo Velasco,  Secretario N. de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica  de Propagandistas  \nGonzalo Ulloa  Lapetra,  Abogado,  Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Queremos  \nSegismundo  \u00c1lvarez  Royo -Vilanova , notario  \n \nSEMINARIOS  GRUPO  DE EXCELENCIA  GRADO  EN DERECHO  \nCoordina Bego\u00f1a  Fern\u00e1ndez  Gonz\u00e1lez , Facultad de Derecho  \nSeminario sobre  an\u00e1lisis  y debate de un proceso  civil sobre da\u00f1os.  Segundo curso.  \nPonente:  Ignacio P\u00e9rez  Calvo,  21 de octubre  de 2020 \nSeminario sobre  supuesto pr\u00e1ctico de la obligaci\u00f3n de alimentos.  Primer curso.  \nPonente: Juan Jos\u00e9  P\u00e9rez  Calvo,  21 de octubre de 2020  \nSeminario sobre  Legal  Tech.  Introducci\u00f3n.  Primer curso.  Ponente: Alberto  Hidalgo  Cerezo, 14 de febrero de 2020  \nSeminario sobre Legal  Tech.  Datos,  contratos  y responsabilidad civil. Segundo Curso.  \nPonente: Alberto  Hidalgo  Cerezo,  24 febrero  2020  \nSeminario sobre Legal  Tech.  Tercer  curso.  Propiedad Intelectual,  Inteligencia Artificial,  \nC\u00f3digo  y Algoritmos,  y Directiva  de suministro  de contenidos  digitales.  \nPonente:  Alberto  Hidalgo  Cerezo.  3 de marzo  2020 \n \nCONGRESO DERECHO, EM PRESA Y COVID -19 \nSobre el impacto y las principales implicaciones jur\u00eddicas de la pandemia sanitari a \ncausada por el virus COVID- 19 \nFacultad de Derecho, 18 y 19 de junio de 2021  \nDirigen: Alfredo Dagnino Guerra y Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as  \nOrganizadores: Despacho de A bogados Cremades & Calvo- Sotelo, Centro de Estudios \nCremades & Calvo -Sotelo, Facultad de Derecho, C\u00e1tedra de los Mercados Financieros, \nUniversidad CEU San Pablo y Escuela de Negocios  \nColaboradores:  CEOE, CNC, CEPYME, INSTITUTO DE CAPITAL RIESGO  \nInauguran : Jos\u00e9 Est\u00e9vez, Socio -Director de Cremades & Cal vo-Sotelo, Agust\u00edn \nProbanza Lobo,  Vicerrector de profesorado e Investig aci\u00f3n y Alfonso Mart\u00edne z-\nEchevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, Decano Facultad Derecho  \n \nLA ANORMALIDAD INSTITUCIONAL Y EL DERECHO DE EXCEPCI\u00d3N DESDE UNA \nPERSPECTIVA CONSTITUCIONAL  \nParticipan:  Jos\u00e9 Manuel Otero Novas, Rafael Murillo Ferrer, Vicente Conde Mart\u00edn de \nHijas, Jorge Rodr\u00edguez -Zapata P\u00e9rez y Benigno Pend\u00e1s Garc\u00eda \n \nEL GOBIERNO Y LOS PODERES P\u00daBLICOS DURANTE LA VIGENCIA DEL ESTADO \nDE ALARMA  \nParticipan: Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as, Rafael Fern\u00e1ndez \nMontalvo, Jorge Rodr\u00edguez -Zapata P\u00e9rez y Alberto Ruiz Ojeda  \n EL IMPACTO DE LA PANDEMIA SOBRE LA CONTRATACI\u00d3N Y EL TR\u00c1FICO \nJUR\u00cdDICO: LOS CONTRATOS, LOS ARRENDAMIENTOS, LOS SEGUROS, LOS \nPR\u00c9STAMOS BANCARIOS Y CONTRATOS DE SERVICIOS FINANCIEROS  \nParticipan: Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Albor, \nJuan Bol\u00e1s Alfonso, Juan Luis Jarillo G\u00f3mez y Carlos Cuervo- Arango Mart\u00ednez  \n \nLA UE ANTE LAS AMENAZAS TRANSFRONTERIZAS PARA LA SALUD  \nParticipan: Paz Andr\u00e9s S\u00e1enz de Santamar\u00eda, Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas, \nLeopoldo Calvo- Sotelo Ib\u00e1\u00f1ez -Mart\u00edn, Bel\u00e9n Becerril Atienza y Santiago Thomas de \nCarranza y M\u00e9ndez de Vigo  \n EL SISTEMA DE RESPONSABILIDAD DE LOS PODERES P\u00daBLICOS Y LOS DA\u00d1OS \nDERIVADOS DE LA PANDEMIA COVID -19 \nParticipan: Alfredo D agnino Guerra, Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar \nMa\u00f1as, Jos\u00e9 Leandro Mart\u00ednez -Card\u00f3s Ruiz y Juan Ces\u00e1reo Ortiz \u00darculo  \n \nLOS RETOS Y DESAF\u00cdOS JUR\u00cdDICOS EN EL MUNDO POSTCOVID- 19 \nParticipan: Jos\u00e9 Est\u00e9vez, Benigno Pend\u00e1s Garc\u00eda, Alberto Ruiz Ojeda, Alberto Dorrego \nde Carlos y \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Albor  \n \nEL IMPACTO DE LA PANDEMIA SOBRE LA CONTRATACI\u00d3N Y EL TR\u00c1FICO \nJUR\u00cdDICO: CONTRATOS, ARRENDAMIENTOS, SEGUROS, PR\u00c9STAMOS BANCARIOS \nY CONTRATOS DE SERVICIOS FINANCIEROS. CONTRATACI\u00d3N LABORAL  \nParticipan: Francisco Javier Cremades Garc\u00eda, Pedro Fern\u00e1ndez Al\u00e9n, Luis Aribayos \nM\u00ednguez y Emilio Gallego Zuazo  \nClausuran: Mar\u00eda Bellido Barrionuevo, Pedro Fern\u00e1ndez Al\u00e9n, F rancisco Javier \nCremades Garc\u00eda y Antonio Gramendi  \n \nII Congreso Internacional de Gobierno Corporativo  \nLA MODIFICACI\u00d3N DEL C\u00d3DIGO DE BUEN GOBIE RNO. SOSTENIBILIDAD Y \nREPUTACI\u00d3N. Facultad de Derecho, 12 y 13 de noviembre de 2020  \nApertura: Rosa Visiedo Claverol, Rectora  \nPonencia \nLA VERTIENTE NO FINANCIERA (SOSTENIBILIDAD Y RESPONSABILIDAD SOCIAL \nCORPORATIVA) EN LA R EFORMA DEL C\u00d3DIGO DE  BUEN GOBIERNO : Jos\u00e9 Miguel \nEmbid Irujo  \nMesa redonda LA COMPOSICI\u00d3N DEL CONSEJO DE ADMINISTRA CI\u00d3N (RECO MENDACIONES \n24, 37 Y 42 CBGSC) : Sara Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Alberto Alonso Ureba, Guillermo Guerra \nMart\u00edn, Antonio Roncero y J os\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez  \nPresentaci\u00f3n de libro \nInter\u00e9s social y gobierno corporativo sostenible: deberes de los administradores y deberes de los accionistas  \nMesa redonda  SOSTENIBILIDAD, IMPL ICACI\u00d3N DE LOS ACCIO NISTAS  Y GOBIERNO \nCORPORATIVO : Miguel Unceta Laborda, Carmen Alonso Ledesma, Francisco Ur\u00eda, \nJuan Prieto  y Ram\u00f3n Hern\u00e1ndez Pe\u00f1asco \nMesa redonda \nLA SOSTENIBILIDAD Y LAS L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N DE LA COMPA\u00d1\u00cdA EN \nCUESTIONES AMBIENTALES, SOCIALES Y DE GOBIER NO CORPORATIVO - ASG/  \nESG - (RECOMENDACIONES 53, 54 , 55 CBGSC) : Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, Alberto \nEmparanza Sobejano, Juan Ignacio Peinado Gracia, Teresa Serrano Sordo y Julia Mas -\nGuindal Garc\u00eda  \nMesa redonda \nREPUTACI\u00d3N, DIVERSID AD Y TRAN SPARENCIA EN EL GOBI ERNO DE LAS \nCORPORACIONES (RECOM ENDACIONES 2, 4, 14,  15, 22 CBGSC) : Fernando D\u00edez \nEstella , Javier Zapata Cirugeda, Javier Garc\u00eda de Enterr\u00eda, Isabel Fern\u00e1ndez Torres y \nAlfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda \nConferencia  \nTHE EMERGENCE OF \u2018CO MPLY OR EXPLAIN\u2019 AS A GLOBAL  MODEL FOR \nCORPORATE GOVERNANCE  CODES : Iain Macneil , Irene -Mari\u00e9  \nMesa redonda \nSUSTAINABILITY AND C OMPAN IES\u2019 PERFORMANCE ON ESG FACTORS: Patricia \nSantos Rodr\u00edguez , Iain MacNeil , Irene- Mari\u00e9 Esser , Florian M\u00f6slein  y Francisco \nFern\u00e1ndez L\u00f3pez de Saa \nMesa redonda \nLA RETRIBUCI\u00d3N DE LO S ADMINISTRADORES (R ECOMENDACI\u00d3N 64 CBGS C): \nJuan Palao, Jes\u00fas Quijano Gonz\u00e1lez, Santiago Hierro Anibarro, Sebasti\u00e1n Cuenca \nMiranda y Marta Zabaleta D\u00edaz  \nConferencia  \nHACIA UN GOBIERNO CO RPORATIVO SOCIALMENT E RESPONSABLE: Gaudencio \nEsteban Velasco  \n Clausura: Carlos P\u00e9rez del Valle  \n \nOrganizan: C\u00e1tedra de Derecho de los Mercados Financieros, Emisores Espa\u00f1oles, \nInstituto de Capital Riesgo, Corporance. Asesores de Voto, Anuario de Capital Riesgo, \nThom son Reuters y  Revista Espa\u00f1ola de Capital Riesgo  FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES  \n \n \nNOMBRAMIENTOS, PREMIOS Y DISTINCIONES  \n Manuel M. Molina L\u00f3pez  \nVicedecano de Alumnos, Relaciones Internacionales, Gerencia y Agenda Digital, 1 de \nseptiembre de 2020  \n \nFrancisco Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez  \nCoordinador del Grado en ADE  Biling\u00fce y ADE  + Marketi ng y Gesti\u00f3n Comercial Biling\u00fce, \n1 de septiembre de 2020  \n \nRicardo J. Palomo Zurdo \nDecano, 3 de noviembre de 2020  \n \nCarmen Calder\u00f3n Patier  \nCoordinadora del Programa de  Aprendizaje CEU, 11 de noviembre de 2020 \n Javier Morillas G\u00f3mez  \nResponsable de Proyecci \u00f3n Institucional de la Facultad, 21 de enero de 2021 \n \nRoberto Atanes Torres \nCoordinador del Grado en ADE  Biling\u00fce y ADE  + Marketi ng y Gesti\u00f3n Comercial Biling\u00fce, \n1 de marzo de 2021  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE  \nM.\u00aa Jes\u00fas Arroyo Fern\u00e1ndez . Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR PROYECTO COLABORATIVO \nINTERNACIONAL EN LA DOCENCIA  \nElizabeth Fr ank y Manuel R. Tejeiro Koller  \nTrabajo : \u201cInternacionalizaci\u00f3n en c asa: M&A COIL San Pablo CEU -HU UTRECHT\u201d  \nFestividad de San Pablo, 25 de enero de 2021  \n \nSEGUNDO PREMIO DE INNOVACI\u00d3N DOCENTE 2020  \nProyecto: LA NUEVA REALIDAD DE LOS TFG: IMPULSANDO LA COLABORACI\u00d3N DE \nLAS EMPRESAS  \nAutores: Mercedes Rubio Andr\u00e9s, M.\u00aa del Mar Ramos Gonz\u00e1lez, Manuel M. Molina L\u00f3pez, \nManuel Tejeiro Koller  \nFestividad de Sto. Tom\u00e1s, 28 de enero de 2021  \n \nPREMIOS ALUMNOS  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO  \nMiguel Jara Alonso, Grados en ADE  + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  \nFestividad de San Pablo, 25 de enero de 2021  \n PREMIO DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN VICENTE FERRER- XXV EDICI\u00d3N  \n \n1\ner PREMIO  \n\u201cLa reestructuraci\u00f3n de las cajas de ahorros y sus efectos en la gesti\u00f3n de la obra social\u201d  \nAutor: Francisco Barquero Arroyo (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas)  \nDirecci\u00f3n: Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez  \n 2\u00ba PREMIO  \n\u201cAplicaci\u00f3n de los modelos de datos de panel a los procesos de inversi\u00f3n\u201d  \nAutor: Eduardo Lled\u00f3 Honrado (Grado en Econom\u00eda)  \nDirecci\u00f3n: M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno \n \n3er PREMIO EX AEQUO  \n\u201cLa tecnolog\u00eda como herramienta para mejorar la educaci\u00f3n financiera de los j\u00f3venes\u201d  \nAutor: \u00d3scar Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas)  \nDirecci\u00f3n: Ricardo J. Palomo Zurdo  \n \n3er PREMIO EX AEQUO  \n\u201cAplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de los m\u00falt iplos comparables al sector industrial espa\u00f1ol\u201d  \nAutora: Mar\u00eda Roc\u00edo Olmeda Real (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas)  \nDirecci\u00f3n: Javier R. Iturrioz del Campo \nMadrid, 26 de abril de 2021 \n \nPREMIOS EXTRAORDINARIO FIN DE GRADO  \n \nGrado en Econom\u00eda: Gabriela Blasco Escapa  \nGrado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas: Jorge Mart\u00ednez Aznar  \nGrado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial: Elena Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez  \nMadrid, 26 de abril de 2021 \n \nPREMIOS AL MEJOR TRABAJO FIN DE GRADO 2019 DE LA C\u00c1TEDRA USPCEU -\nMUTUA M ADRILE\u00d1A  \n \nPRIMER PREMIO  L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN LIDERAZGO FEMENINO  \nT\u00edtulo: \u201c Digna y Hermosa \u201d  \nAutora: Elena Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas)  \nDirectora: D\u00f1a. Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos  \n \nPRIMER PREMIO  L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN AN\u00c1LISIS Y GESTI\u00d3N DE RIESGOS \nT\u00edtulo:  \u201cEstimaci\u00f3n del riesgo de cartera mediante un modelo de c\u00f3pula de log- retornos: \nIBEX 35 y DAX \u201d \nAutor: Carlos Briales Villalba (Grado en Econom\u00eda)  \nDirectores: Dr. D. Diego Mond\u00e9jar y Dr. D. Al fonso Zamora  \n \nSEGUNDO PREMIO  L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN LIDERAZGO FEMENINO  \nT\u00edtulo: \u201cA n\u00e1lisis desde el punto de vista de la oferta y de la demanda, de las barreras que \nenfrentan las mujeres emprendedoras y aquellas con la intenci\u00f3n de promocionar en el \nmerca do laboral\u201d  \nAutora: Danae Bl\u00e1zquez Orihuela (Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial)  \nDirector. Manuel M. Molina L\u00f3pez  \n \nSEGUNDO PREMIO L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN AN\u00c1LISIS Y GESTI\u00d3N DE RIESGOS  \nT\u00edtulo: \u201c \u00cdndice de sentimiento: \u00bfes realmente un buen indicador?\u201d  \nAutor: \u00c1lvaro C\u00edvico Delgado  \nDirectora: Dr a. D.\u00aa  M.\u00aa Encina Morales  \nMadrid, 27 de octubre de 2020  \n \nPREMIO  EF EDUCATION FIRST  \nBeca de 10.000 \u20ac para estudios en el extranjero  \nMar\u00eda Abell\u00e1 \u00c1lvaro, estudiante del doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de \nEmpresas y Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  \nMadrid, 21 de abril de 2021  \nPREMIO GRUPO T\u00c1CITO AL MEJOR TFG EN LA CATEGOR\u00cdA DE CC.  ECON\u00d3MICAS  \nIrene Osl\u00e9 Herrero, estudiante del Doble Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas y \nGrado en Marketing y Gesti\u00f3n Comer cial \nTrabajo titulado: \u201cCorporate governance in Spanish financial institutions\u201d, dirigido por \nnuestro profesor Dr. Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez  \nMadrid, 16 de junio de 2021  \nPREMIO  \nPREMIO RETO KIEHL\u00b4S   \nMar\u00eda Condado, Roberto Vilches, Isabel S\u00e1nchez y Jos\u00e9 Ignaci o Lobo, estudiantes del \nDoble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Marketing y Gesti\u00f3n Comercial  \nAsignatura Merchandising. Profeso r Juan Carlos Garc\u00eda Villalobos  \nMadrid, 9 de julio de 2021 \n \n \nCELEBRACIONES  \n \nFESTIVIDAD DE SAN VICENTE FERRER  \nLecci\u00f3n Magistral: Mar\u00eda Blanco Gonz\u00e1lez, prof. Adjunta de Historia e Instituciones \nEcon\u00f3micas  \nEntrega de premios y distinciones  \nPalabras de Miguel Jara Alonso, estudiante de los grados en ADE +  Marketing y Gesti\u00f3n \nComercial  \nClausura Rosa Visiedo, Rectora  \n26 de abril de 2021 , online \n \nACTO DE GRADUACI\u00d3N  \n17 de junio de 2021  \n \n \nJORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS  \n Conferencia  \nINTERNACIONALIZACI\u00d3N DE MUTUA MADRILE\u00d1A  \nPonente: Mirenchu Villa, Directora General de Internacionalizaci\u00f3n de Mutua Madrile\u00f1a  \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nPara alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT  \nMadrid, 28 de octubre de 2020  \n \nConferencia  \nMARKETING TUR\u00cdSTICO Y HOTELERO EN COLOMBIA  \nPonente: Andr\u00e9s Medina, Head of Brand Marketing - Ayenda Hoteles ExMar keting Manager \nde HP ExRegional Brand Manager de Unilever  \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nPara alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT  \nMadrid, 4 de noviembre de 2020  \n \nConferencia  \nMARKETING EN COLOMBIA: ESTRATEGIAS DE COMUNICACI\u00d3N PARA LA \nADAPTACI\u00d3N LOCAL  \nPonente: Carolina Amador, Vicepresidente Comercial y Mercadeo \u2013  STANTON (Brahma, \nAfx, Skechers, Fila, Quicksilver, New Balance)  \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nPara alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT  Madrid, 11 de noviembre de 2020  \n \nConferencia  \nCOMUNICACI\u00d3N EL RETAIL DE LUJO EN COLOMBIA  \nPonente: Mariana C\u00e1rdenas, S&M Senior Manager \u2013  The Est\u00e9e Lauder Companies Inc \nExDirectora de Mercadeo Estrat \u00e9gico de Don Eloy  \nExMarketing Director de Montblanc  \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nPara alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT  \nMadrid, 17 de noviembre de 2020  \n \nCONFERENCIA VIRTUAL  \nESTRATEGIA ACTUAL DE LA MARCA LALIGA  \nCoordinan: Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y Elizabeth Frank  \nPonentes: Eva L\u00f3pez Ruiz, Directora de Marca Global y Activos en LaLiga y Jos\u00e9 Guerra \n\u00c1lvarez, Director  General Corporativo de LaLiga  \nCharla en la que participaron profesores CEU y  clases de alumnos de Marketing y \nPublicidad de las Facultades de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales y Humanidades.  \nMadrid, 1 de diciembre de 2020  \n \nPROYECTO MESIAS- CEU \nPROGRAMA \u2018EMPRESAS MARCA ESPA\u00d1A\u2019  \nConferencia INTERNACIONALIZACI\u00d3N DE MUTUA MADRILE\u00d1A  \nPonente:  Mirenchu Villa,  Presidenta de Mutua Internacional, Mutua Madrile\u00f1a \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nMadrid, 3 de diciembre de 2020  \n \nConferencia  \nCOSENTINO: ESTRATEGIA GLOBAL DE MARKETING  \nPonente: Juan Antonio Robles, Director Global de Estrate gia de Marketing de Cosentino  \nEx Director Global de Estrategia de Marketing de ORANGE  \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nPara alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT  \nMadrid, 22 de diciembre de 2020  \n \nPROYECTO MESIAS- CEU \nPROGRAMA  \u2018EMPRESAS MARCA ESPA\u00d1A\u2019  \nConferencia  \nESTRATEGIA GLOBAL DE MARKETING DE COSENTINO  \nPonente:  Juan Antonio Robles, Director Global de Estrategia de Marketing de C osentino \nOrganiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla  \nMadrid, 9 de enero de 2021 \n Charla  \nOrganiza: Club de Bolsa y Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nJavier Ruiz, Director de Inversiones en Horos Asset Management  \nMadrid, 24 de marzo de 2021  \nPRESENTACI\u00d3N  \nCoordina: Juan Ignacio C\u00e1ceres Ruiz, Delegado para los Estudiantes de los Grados de la \nFacul tad en el Campus de Montepr\u00edncipe  \nIntervienen:  Tom\u00e1s Almaz\u00e1n Fern\u00e1ndez, Director T\u00e9cnico Farmac\u00e9utico de ITAI Pharma  \nAlberto Pedraz, Leadership Partner, Gartner for Enterprise IT Leaders: Infrastructure \n&Operations Madrid, Spain, EMEA  \nMontepr\u00edncipe, 23 de abril de 2021  \nI EDICI\u00d3N DE ESTUDIANTES DESTACADOS (OUTSTANDING STUDENTS)  \nOrganiza: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nMadrid, 26 de abril de 2021 \n \nCharla  \nGOOGLE: FOMENTANDO UNA CULTURA DE INNOVACI\u00d3N FOSTERING A CULTURE OF INNOVATION: LESSONS FROM GOOGLE  \nPonente: Ana Lino, Google\u2019s Go- to-Market Partnership lead for Spain and Portugal  \nOrganiza: Roberto Atanes Torres, Coordinador de GAD y GMK Internacional  \nCoordinan: Elizabeth Frank y Leo Dolan, profesores de la Facultad de Ciencias \nEcon\u00f3micas y Empresariales  \nMadrid, 27 y 28 de abril de 2021  \n PROGRAMA PROFESIONALES EN LA UNIVERSIDAD   \nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \n \nParticipantes :  \nProf. Dr. phil.  Juerg en Radel, Director MBA General Management , Head of Examination \nBoard Master Human  Resources Management , Lecturer Master Project Management \nand Data Science (MPMD), 16 de noviembre de 2020 \nSergio G\u00e1mez Mart\u00ednez, Global Head of Shareholder and Investor Relations de  Banco \nSantander  \nSesi\u00f3n impartida en el M\u00e1ster de Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios, 17 de \ndiciembre de 2020  \nJos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez del Campo Carre\u00f1o , Consejero Delegado en P\u00e1del Nauta, 11 de \nmarzo de 2021  \nJuan Silva Gonz\u00e1lez , Dtor. Gral . y Director Creativo de AR Difusi\u00f3n, 11 de marzo de 2021  \nJorge Calle Martinez , Cofundador y responsable de Relaciones  Institucionales NoTime \nSneakers , 17 de marzo de 2021  \nI\u00f1aki Nu\u00f1ez Abel , Responsable de Marketing NoTime Sneakers, 18 de marzo de 2021  \nRom\u00e1n Mu\u00f1oz S\u00e1nchez , Gerente de Asociaci\u00f3n Empresarial de la Industria de la \nAliment aci\u00f3n de la CAM , 18 de marzo de 2021  \nAlejandro Exp\u00f3sito Estebanz , Digital and Business Operations D tor. Merck, 20 abril de 2021  \nAntonio Cantalapiedra Asensio, CEO y cofundador de WOONIVERS, 22 de abril de 2020  \nAna Lino Gonzalvo, Google\u2019s Go -to-Market Partnership lead for Spain and Portugal , 27 y \n28 de abril de 2021  \n\u00c1lvaro Mass\u00f3 Caballero, Brand Experience & CRM Manager en BMW Mot orrad Espa\u00f1a | \nEMA Board Member, 10 de mayo de 2021  \n \n \nCURSOS  \n CURSO PROGRAMACI\u00d3N (20 horas), 20, 21, 22, 26 y 27 de enero de 2021 \n CURSO VISUALIZACI\u00d3N  (20 horas), 1, 2, 3 y 5 de febrero de 2021  \n \nCURSO INFERENCIA  (20 horas), 14, 15, 16, 17, 18 y  21 de Junio de 2021 \n CURSO SPSS (18 horas) . Alumnos de Grado 3. \u00ba Excelencia, 1, 2, 3 y 4 d e febrero de 2021  \n \nCURSO EXCEL MEDIO (12 horas) , \n9, 10 y 11 de m arzo de 2021  \n \nCURSO EXCEL AVANZADO (30 horas) , 14, 15, 16, 17, 18 y 21 de j unio de 2021  \n  CURSO EXCEL MEDIO  (30 horas) , 14, 15, 16, 17, 18 y 21 de junio de 2021  \n  \n \nACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS Y TALLERES  \n \nCharla -Taller   \nNUEVOS RETOS A LOS QUE SE ENFRENTA EL SECTOR PUBLICITARIO PARA \nLLEGAR A LA GENERACI\u00d3N Z  \nOrganiza: Arancha Mielgo \u00c1 lvarez , Directora del Grado en Marketing y Laura Martin,  \nCarreras Profesionales , Universidad CEU San Pablo \nPonente: Mar\u00eda Herranz Igualada, Managing Director & C lient Business Partner en Ogilvy  \nLugar: presenci al y en TEAMS. Sistema Hyflex  \nPara alumnos del  Grado en ADE y MK T (grupo 3.02)  \nMadrid, 30 de noviembre de 2020   \n \nProyecto \nKICKOFF DIGITAL  \nCoordinan: Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y Elizabeth Frank  \nRealizada por la D irecci\u00f3n de Marketing y Recursos Humanos de la compa\u00f1\u00eda GUESS  y \nalumnos de la asignatura de Marketing Internacional  \nLa Internacionalizaci\u00f3n en tiempos de pandemia tambi\u00e9n tiene cabida por medio de COIL \n(COLLABORATIVE ONLINE INTERNATIONAL LEARNING)  \nMadrid, 8 de febrero de 2021 \n \nConcurso  \nV Edici\u00f3n BUSINESS COMPETITION  \nOrganizada por la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales  \nPara alumnos de 2\u00ba de Grado en ADE,  Marketing y sus dobles grados  \nSer\u00e1 en formato hackathon y de forma  virtual  \nMadrid, 11 y 12 de marzo de 2021  \n \nCompetici\u00f3n  \nCOMPETICI\u00d3N GLOBAL DE VENTAS BILING\u00dcES (GBSC)  DE LA  FACULTAD DE \nNEGOCIOS  \nOrganiza: Universidad de Florida (FIU)   \nMentorizan: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo  Pinilla  y Gloria Aznar  Fern\u00e1ndez -Montesinos (\u00e9sta fue \nmiembro del Jurado)  \nOnline , 17 al 19 de marzo de 2021  \n \nTaller  \nIII TALLER FORMATIVO  EN COLABORACI\u00d3N CON LA AGENCIA TRIBUTARIA  \nOrganizan: Ana Cristina Mingorance Arnaiz y Bego\u00f1a Barruso Castillo, Profesoras de la \nUniversidad -CEU San Pablo, junto con Rebeca Gavil\u00e1n, Departamento Carreras \nProfesionales de la Universidad Destinatarios: alumnos de la asignatura de Sistem a Fiscal Espa\u00f1ol y Comparado I (2.\u00ba \ngrados de ADE y Marketing y 3. \u00ba del Grado de Inteligencia de los Negocios + ADE)  \nAsignatura: Sistema Fiscal Espa\u00f1ol y  Comparado I  \nMadrid, 13, 15 y 19 de a bril de 2021  \n Taller  \nBLOCKCHAIN Y FINANZAS DESCENTRALIZADAS  \nOrganiza: Pablo Ar\u00e9s  Gastesi, Director Grado en Inteligencia de Negocios  \nPonente:  Jorge Ordov\u00e1s , Responsable de Blockchain en Telef\u00f3nica  \nMadrid, 5 de mayo de 2021   FACULTAD DE MEDICINA  \n \n \nNOMBRAMIENTOS  \n \nArancha Rodr\u00ed guez de Gort \u00e1zar Alonso- Villalobos  \nVicedecana de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica . Septiembre de 2020  \n \nVer\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez  \nSecretaria Acad\u00e9mica  y Coordinadora COVID -19. Septiembre de 2020  \n Isabel S\u00e1nchez -Vera  G\u00f3mez -Trell\u00e9s  \nDirectora de Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas  y Miembro de la Subcomisi\u00f3n de \nCalidad para el Grado en Medicina. Septiembre de 2020  \n \nSergio Portal N\u00fa\u00f1ez  \nDirector del  Grado de Dentistry/Coordinador 1 .\u00ba y 2.\u00ba Odontolog\u00eda. Septiembre de 2020  \n \nAna Adell P\u00e9rez  \nDirectora del  Grado de Odontolog\u00eda/Coordinadora cursos cl\u00ednicos: 3. \u00ba y 4.\u00ba grado de \nOdontolog\u00eda. Septiembre de 2020  \n \nC\u00e9sar Muelas S\u00e1nchez  \nCoordinador de 5. \u00ba curso de grado en Odontolog\u00eda. Septiembre de 2020  \n \nBeatriz Bravo Molina  \nResponsable de Calidad. Septiembre de 2020  \n \nJuan Antonio Ardura Rodr\u00edguez  \nResponsable de Relaciones Internacionales . Septiembre de 2020  \n Mar\u00eda Cruz S \u00e1daba Argaiz  \nSecretaria de Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas . Septiembre de 2020  \n \nAlejandra Cruz Var ona \nResponsable de Redes Sociales y Web . Septiembre de 2020  \n \nMar\u00eda Marta Escribese Alonso  \nSuplente Coordinadora COVID -19. Septiembre de 2020  \n \nJuan Antonio Ardura Rodr\u00edguez  \nCoordinador del Servi cio de Apoyo a la Invest igaci\u00f3n de Microscop\u00eda Confocal. \n(MICROCON) . Noviembre de 2020  \n \nTom\u00e1s Chivato P\u00e9rez  \nMiembro del Consejo Asesor del Instituto de Estudios de las Adicciones . Enero de 2021  \n \nSilvia Mart\u00edn Lluesma  \nClinical Senior Manager 8Advanced Therapies) - VHIO . Enero de 2021  \n \nJuan Antonio Ardura Rodr\u00edguez  \nSecretario de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Medicina. Abril de 2020  \n  \n \n  PREMIOS  \n \nJavier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \nSpecial Issue Guess Editor &quot;Psychological Treatment for Older Adults and Their \nCaregivers&quot;. Journal of Clinical  Medicine (Revista indexada en Journal Citation Reports)  \n \nIsabel S\u00e1nchez -Vera, M.\u00aa Jose Borrego, Esther Escudero, Josu\u00e9 Garc\u00eda, Luc\u00eda Guerra, \nJose Luis Lavandera, Irene Mart\u00ednez de Toda, \u00darsula Mu\u00f1oz, Mar\u00eda del Nogal, Corona \nRodr\u00edguez Borrajo, Cruz S\u00e1daba, Hortensia Torres y Susana Arahuetes \n3.\u00ba Premio IX Premios a la Innovaci\u00f3n Docente 2020 de la Universidad San Pablo- CEU \n \nMarina B\u00facar  \nLegendario 2020 missao COVID 19 por la labor de apoyo t\u00e9cnico voluntario durante el \nperiodo de la pandemia por COVID -19 \nMenci\u00f3n de Honor por la C\u00e1mara de los diputados del Estado de Piau\u00ed - Brasil por labor de \napoyo t\u00e9cnico voluntario durante el peri odo de la pandemia por COVID 19. Octubre de 2020  \nMiembro honorario da Academia Plauiense de Medicina. Noviembre de 2020 \n \nVer\u00f3ni ca Alonso Rodr\u00edguez  \nCertificado 13. Prog . de Incentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensificaci\u00f3n de la Actividad Invest . \n Juan Antonio Ardura  \nCertificado 13. Prog . de Incentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensificaci\u00f3n de la Actividad Invest . \n \nPREMIO S CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA INICIATIVA INTERNA PARA LA \nINNOVACI\u00d3N EN LA GESTI\u00d3N Y LOS SERVICIOS  \nD.\u00aa Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera (Embajadores Digitales de la Universidad)  \nD.\u00aa Ri\u00e1nsares Arriazu Navarro (Embajador es Digitales de la Universidad)  \n22 de enero de 2021  \n \nPREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE (TENIENDO EN \nCUENTA LA VALORACI\u00d3N DEL ALUMNADO)  \nD.\u00aa Ver\u00f3nica Alonso Rodriguez , 22 de enero de 2021 \n \nPREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA INNOVACI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA Y DID\u00c1CTICA \nEN COLEGIOS  \nD.\u00aa Ana Jim\u00e9nez Perianes , 22 de enero de 2021  \n \nOTROS NOMBRAMIENTOS Y DISTINCIONES  \n \nTom\u00e1s Chivato, Domingo Barber Hern\u00e1 ndez, Maria Marta Escribese  \nDistintivo Europeo para tres profesores de Alergolog\u00eda  \nAcademia Europea de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica  \nAllergy\u00b4s Distinguished Reviewer , 9 de octubre de 2020  \n \nJos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz  \nRecogida del Premio Princesa de Asturias de la Concordia, 16 de octubre de 2020  \n \nDavid Morales Tejera \nMiembro Oficial del Equipo de Investigaci\u00f3n referente mundial en el estudio del dolor Pain \nin Motion, con sede en Bruselas  \n \n \nPREMIOS ALUMNOS  \n \nPremios Extraordinarios Fin de Grado : \nGrado en Enfermer\u00eda, CEREZO MART\u00cd NEZ, M .\u00aa CARMEN  \nGrado en Fisioterapia, MART\u00cd NEZ OLAG\u00dcE JACOME, MAR\u00cd A   Grado en Medicina, D \u00cdEZ FERN \u00c1NDEZ, NATALIA   \nGrado en Odontolog\u00eda, ZAATAR, FARIDA  \nGrado en Psicolog\u00eda, GARC\u00cd A P\u00c9 REZ, CRISTINA              \n \nPREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL  MEJOR ALUMNO DE LA FACULTAD  \nD. Alberto L\u00f3pez de Coca Hern\u00e1ndez. Alumno de 6. \u00ba curso de Grado en Medicina  \nFestividad de San Pablo, Madrid, 22 de enero de 2021 \n \nPREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO DE POSGRADO  \nD.\u00aa. Ana Seraf\u00edn Mart\u00ednez . Alumn a de 6.\u00ba curso de Grado en Medicina  \nFestividad de San Pablo,  Madrid, 22 de enero de 2021 \n \n \nCELEBRACIONES  \n \nFESTIVIDAD DE SAN LUCAS : \nConferencia:  RESPUESTA FRENTE A COVID -19 \nALBERTO RUBIO L\u00d3PEZ . M\u00e9dico Especialista en Cuidados Intensivos. Coordinador UCI \nHM Montepr\u00edncipe. Profesor Colaborador Medicina Intensiva, Simulaci\u00f3n y Enfermer\u00eda \nM\u00e9dica -Quir\u00fargica.  Responsable de \u00c1rea de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica e Innovaci\u00f3n Docente.  \n19 de octubre de 2019  \n \nENTREGA DE LA PLACA DE LA FACULTAD:  \n- Al Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid, en reconocimiento a esos  profesionales \npor su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes en  la pandemia  \n- Al Ilustre Colegio Profesional de Fisioterapeutas de la Comunidad de Madrid, en \nreconocimiento a esos  profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender \na los pacientes durante la pandemia  \n- Al Ilustre Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid, en reconocimiento a  esos  profesionales \npor su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia  \n- Al Ilustre Colegio Oficial de Odont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos de Madrid, en reconocimiento a \nesos  profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes \ndurante la pandemia  \n- Al Ilustre Colegio Oficial de Psicolog\u00eda de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales  \npor su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia  \n- A la querida Prof . D.\u00aa Blanca  Fern\u00e1ndez Jim\u00e9nez, por su entrega, dedicaci \u00f3n y compromiso \ndurante toda su vida profesional a l a Universidad, en sus actividades de excelente docente \ny magn\u00edfica gestora en puestos de responsabilidad directiva de la Facultad de Medicina, destacando siempr e y en todo lugar por su faceta humana  \n- A la querida Juncal P\u00e9rez -Somarriba Sainz de Vicu\u00f1a, por su entrega, dedicaci\u00f3n y \ncompromiso a la Universidad como eficaz, cumplidora, entregada y colaboradora \nsecretaria,  siendo puente y nexo facilitador entre alumnos y profesores, destacando \nsiempre por sus cualidades humanas.  \n \nENTREGA DE DIPLOMAS EN RECONOCIMIENTO A PERSONAL DOCENTE Y NO \nDOCENTE:  \nPROF. DRA CARIDAD ARIAS en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo  \ncomo coordinadora de cursos cl\u00ed nicos de Odontolog\u00eda durante 10 cursos acad\u00e9micos . \n \nPROF. DRA. D. \u00aa RIANSARES ARRIAZU NAVARRO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, \ncompromiso y trabajo como coo rdinadora de cursos b\u00e1sicos de Odontolog\u00eda y Directora de \nDentistry duran te 10 cursos acad\u00e9micos . \n \nPROF. DR.  D. MANUEL D\u00cd AZ LANCIEGO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso \ny trabajo como Director del Depar tamento de Odontolog\u00eda durante  3 cursos acad\u00e9micos.  \n  PROF. DR. D. NUNO HENRIQUES GIL en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y \ntrabajo como Direct or del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 8 cursos.  \n \nPROF. DR. D. SILVANO DE LAS HERAS en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Director del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 6 cursos.  \n \nPROF. DR. D PEDRO FERNANDEZ DOMINGUEZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Director de la Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica HM -CEU y Coordinador de \n5.\u00ba curso del Grado en Odontolog\u00eda durante 10 cursos acad\u00e9micos . \n \nPROF. DRA. D. \u00aa LEYRE PRADO SIM\u00d3N en reconocimiento a  su dedicaci\u00f3n, compromiso \ny trabajo como Directora del Grado en Odontolog\u00eda durante el \u00faltimo curso acad\u00e9mico . \n \nPROF. DR. D. \u00c1 NGEL LUIS RODR \u00cdGUEZ FERN\u00c1 NDEZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n \ny trabajo como secretario del D pto. de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 4 cursos.  \n \nPROF. DRA. D .\u00aa GEMA P\u00c9 REZ ROJO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y \ntrabajo como directora del Grado en Psicolog\u00eda durante los \u00faltimos 6 cursos acad\u00e9micos.  \n \nPROF. DRA. D. \u00aa ISABEL SANCHEZ -VERA en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n,  compromiso \ny trabajo como responsable de Calidad de la Facultad durante 2  cursos acad\u00e9micos.  \n \nA las PROF. DRAS. BEGO\u00d1A JIM\u00c9NEZ REGUERA Y RIANSARES ARRIAZU NAVARRO \nen reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Embajadoras Digitales . \n \nD.\u00aa MILAGROS GARC\u00cdA LECUMBERRI en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y \ntrabajo como Jefa de la Secretaria de Campus por su magn\u00edfica atenci\u00f3n a los alumnos . \n \nD. RICARDO ARROLLO SOLERA en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, entrega, trabajo permanente y co mpromiso como t\u00e9cnico de laboratorio de investigaci\u00f3n del IMMA.  \n \nD.\u00aa SUSANA ARAHUETES RUIZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, entrega, trabajo \npermanente y compromiso como t\u00e9cnico de laboratorio docente de la Facultad.  \n \nENTREGA DE DIPLOMAS EN RECONOCIMIENTO A LO S MEJORES TRABAJOS FIN \nDE GRADO:  \nGrado en Enfermer\u00eda  \nPAULA PANADERO PUENTE  \nEstudio descriptivo y comparativo del grado de empat\u00eda entre alumnos de segundo y \ncuarto de enfermer\u00eda \nTutor: Jos\u00e9  Miguel C\u00e1rdenas Rebollo  \n \nALBERTO  MART\u00cd N GO\u00d1I  \nInfluencia de la Guerra Civil en el desarrollo de la enfermer\u00eda en E spa\u00f1a  \nTutor: Guillermo Charneco Salguero  \n \nGrado en Fisioterapia  \nCELIA  LE GUEN  \nRol del fisioterapeuta en el destete de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Estudio descriptivo.  \nTutor: Ra\u00fal Escudero  \n \nCRISTINA BEL\u00c9N  VILLAR SOTO   La ecograf\u00eda de diafragma como nuevo criterio de destete. \u00bfVencedora, perdedora o \naliada del \u00ednd ice Tobin? Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica  \nTutora: Sonia Li\u00e9bana  \n \nGrado en Medicina  \nELENA BARBERO GIL  \nIdentificaci\u00f3n de subfenotipos en pacient es que acuden a urgencias por infecciones  \nTutora: Lara Mar\u00ed a Montes And\u00fa jar \n \nCLARA  FERN\u00c1 NDEZ -ARIAS CEREZO  \nNuevas terapias en la regresi\u00f3n de la hipertrofia ventricular en un modelo de rata hipertensa  \nTutor: Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote \n \nDIDIER S\u00c1NCHEZ OSPINA \nSerum Levels and Removal by Haemodialysis and Haemodifafiltration of Tryptophan -\nDerived Uremic Toxins In ESKD Patients  \nTutor: Borja Quiroga Gil  \n \nPALOMA LAPUNZINA SOLER  \nLocalizaci\u00f3n de los GAPS de conducci\u00f3n el\u00e9ctrica tras ablaci\u00f3n de las venas pulmonares mediante el an\u00e1lisis electrocardiogr\u00e1fico de la onda P  \nTutor: Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote \n \nIRENE  CARRAZONI VILARI\u00d1O  \nSignos radiol\u00f3gicos del c\u00e1ncer de mama en mujeres j\u00f3venes. Experiencia en nuestro Centro  \nTutora: Paloma Quevedo Moreno \n \nM.\u00aa LUISA  QUI\u00d1 ONES OBANDO  \nAsociaci\u00f3n entre el volumen de grasa epic\u00e1rdica y el tipo de fibrilaci\u00f3n auricular, su severidad y el riesgo de recidiva tras ablaci\u00f3n  \nTutor:  Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote \n \nLAURA  SERRAT MARIRRODRIGA  \nAsociaci\u00f3n entre el volumen de grasa epic\u00e1rdic a y el tipo de fibrilaci\u00f3n auricular, su \nseveridad y el riesgo de recidiva tras ablaci\u00f3n  \nTutora: M.\u00aa Teresa Sabina Barrio L \u00f3pez  \n \nFRANCISCO  NAVARRO MU\u00d1\u00d3Z  \nAlteraciones cognitivas en pacientes con enfermedad de Parkinson de novo y su relaci\u00f3n con el D\u00e9ficit dopamin\u00e9rgico estriatal  \nTutora: Mariana Hernandez Gonz\u00e1lez -Monje  \n \nNATALIA D\u00cdEZ FERN\u00c1NDEZ  \nAplicaci\u00f3n del HIFU (Ultrasonido Focalizado de Alta Intensidad) sobre el n\u00facleo subtal\u00e1mico en pacientes con enfermedad de Parkinson asim\u00e9trica: mejor\u00eda motora y de calidad de vida  \nTutor: Ra\u00fal Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez  \n \nGrado en Odontolog\u00eda  \nFARIDA, ZAATAR  \nTratamiento quir\u00fargico de la Peri -implantitis  \nTutora: Beatri z Pascual Fern\u00e1ndez  \n \nPALOMA COLLAZO BERMEJO  \nDeformaci\u00f3n de los conductos curvos con el sistema rotatorio Protaper Nex   Tutora: Laura \u00c1lvarez Losa \n \n\u00c1LVARO  CALLE MONTEJO  \nDeformaci\u00f3n de los conductos radiculares curvos con el sistema de instrumentaci\u00f3n \nWaveone Gold. Estudio in vitro Tutora: I zaskun Quincoces Riesco \n \nM\u00d3NICA  BONFANTI GRIS  \nEstudio de la adhesi\u00f3n entre Biodentine y el composite SDR  \nTutora: Magdalena Azabal Arroyo \n \nBEATRIZ  MANSO G\u00d3MEZ  \nEnfermedades periimplantarias en la actualidad y c\u00f3mo abordarlas  \nTutor: Diego P\u00e9rez Alvarez  \n \nMENG HENG  CHU  \nT\u00e9cnicas de reconstrucci\u00f3n seg\u00fan grado de destrucci\u00f3n dental  \nTutora: B eatriz Pascual Fern\u00e1ndez  \n \nGrado en Psicolog\u00eda  \nCRISTINA GARC\u00cdA P\u00c9REZ  \nDiferencias, en funci\u00f3n del sexo, en la percepci\u00f3n del  techo de cristal en directivos  \nTutora:  Pilar Egea  \n \nACTO DE GRADUACI\u00d3N  \nPadrino de Clausura (Online) . D. Toni Nadal , 17 de junio de 2021  \n \nACTIVIDADES PARA ALUMNOS Y PROFESORES  \n \nOctubre, noviembre y diciembre  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nLa relaci\u00f3n futura entre el profesional y el paciente ( conexi\u00f3n online)  \nTom\u00e1s Chivato, 6 de octubre de 2020   \n Sesi\u00f3n Cl\u00ednica Ginecolog\u00eda EGOM (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nManuel Marcos Fern\u00e1ndez, 7 de octubre de 2020  \n VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nAlteraciones neurol\u00f3gicas relacionadas con disbiosis intestinal  \nM.\u00aa Jos\u00e9 Pozuelo, 13 de octubre de 2020  \n Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda  \nEstudio copedicat ( Covid pedi\u00e1trico en C atalu\u00f1a): \u00bfd\u00f3nde estamos? ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \n\u00c1lvaro D\u00edaz Conrado. HM Nens., 13 de octubre de 2020  \n \n VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \n\u00bfQu\u00e9 eso del Transhumanismo? ( conexi\u00f3n online)  \nMiguel Acosta, 20 de octubre de 2020  \n \nSesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda  \nDieta y caries \u00bflo estamos haciendo bien? (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nCristina Girbau, 20 de octubre de 2020  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nArmas nuevas para viejos prejuicios: la eugenesia moderna ( conexi\u00f3n online)  \nNuno Henriques, 27 de octubre de 2020  \n Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda   Psicopatolog\u00ed a Post -Covid ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nRosa Dom\u00ed nguez, Isabel Rabell a, Ferrran Oll\u00e9, Elisenda Larre, 27 de octubre de 2020  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nFortalezas psicol\u00f3gicas en momentos de crisis ( conexi\u00f3n online)  \nGema P\u00e9rez Rojo, 3 de noviembre de 2020  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda  \nPTI Secundaria. \u00bfCu\u00e1ndo pensar en ella? ( conexi\u00f3n online)  \nRub\u00e9n Berrueco, 3 de noviembre de 2020  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nCometas en nuestro cielo ( conexi\u00f3n online)  \nAntonio Aguilar, 10 de noviembre de 2020  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda  \nMicrobiota en la Dermatitis At\u00f3pica. ( conexi\u00f3n online)  \nSarai Moros, 10 de noviembre de 2020  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda EGOM  \nInfecciones Torch y parvovirus B19.Versi\u00f3n cef\u00e1lica externa ( conexi\u00f3n online)  \nOlga del Pilar Rosales, 10 de noviembre de 2020  \n \nSesi\u00f3n Cl\u00ednica de Cirug\u00eda Vascular HM Monteprincipe \nTratamiento no Invasivo de Varices con HIFU ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nLuz Izquierdo, 11 de noviembre de 2020  \n VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \n\u00bfC\u00f3mo es capaz de adaptarse el ser humano a las grandes alturas? ( conexi\u00f3n online)  \nIsabel S\u00e1nchez -Vera, 17 de noviembre de 2020  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda  \nTraumatismo renal  (conexi\u00f3n online)  \nJosep Marco, 17 de noviembre de 2020  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Gracias a su gastritis de Australia, Barry Marshall recibi\u00f3 el premio Nobel en Oslo  \nFernando Escriv\u00e1, 24 de noviembre de 2020  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda  \nTest de provocaci\u00f3n en Neumolog\u00eda.  \nNora Ruggieri , 24 de noviembre de 2020  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda EGOM  \nAborto. Embarazo ect\u00f3pico.  \nRoc\u00edo Esteban Parra, 25 de noviembre de 2020  \n \nSesi\u00f3n Cl\u00ednica Pediatr\u00eda  \nTumores del SNC e n pediatr\u00eda (Conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nCarlos Alcaide \u00c1lvarez, 9 diciembre de 2020  \n \nSesi\u00f3n Docente HM Monteprincipe  \nComunicaci\u00f3n en pediatr\u00eda: \u00bfrealmente importa?  \nIsabel Romero Blanco Hospital  Universitario HM Monteprincipe, 16 de diciembre de 2020  \n \nEnero , febrero y marzo  \n \nSesiones Cl\u00ed nicas de Pediatr\u00eda desde H M Nens (Barcelona)  \nConceptos sobre par\u00e1lisis braquial obst\u00e9trica (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nXesco Soldado, 12 de enero de 2021  \n \nDerivaciones de un hospital del nivel 2 a otro de nivel 3. Casu\u00edstica HM Nens (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJ. Luis Reyes , 19 de enero de 2021  \n  Sesiones Cl\u00ednicas  de Pediatr\u00eda HM Hospitales  \nVacunas Covid. \u00bfC onseguiremos doblegar al SARS -COV -2? (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nSilvina Natalini, 20 de enero de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ed nicas de Pediatr\u00eda desde H M Nens (Barcelona)  \nHernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita de debut postnatal ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nAnna Sangorrin, 26 de enero de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia HM Monteprincipe  \nInfecciones del aparato genital: ETS Y EPI ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJuan Carlos Miranda y  Blanca Martinez Gam\u00f3n, 27 de enero de 2021  \n \nSesi\u00f3n Docente del Departamento de Pediatr\u00eda  \nManejo de la APLV: \u00bfmejoran los probi\u00f3ticos su evoluci\u00f3n? ( conexi\u00f3n LI FESIZE)  \nMarta Soria L\u00f3pez , 27 de enero de 2021  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nLiderazgo \u00e9tico (Conexi\u00f3n online)  \nAlfred Sonnenfeld, 2 de febrero de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona)  \nActualizaci\u00f3n del tratamiento con  Ferrosol: Hierro sucrosomial ( conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nIrene L\u00f3pez Vilchez , 2 de febrero de 2021  \n VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \n\u00bfSoy un adicto? ( conexi\u00f3n online)  \nLuis Fernando Alguacil , 9 de febrero de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona)  \nConsulta de REUMATOLOG\u00cdA Pedi\u00e1trica: Casu\u00edstica HM Nens de los \u00faltimos 20 a\u00f1os  \nJoan Ros , 9 de febrero de 2021  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \n\u00bfEstudias bien? \u00bfTe puedes permitir no estudiar mejor?  (conexi\u00f3n online)  \nDavid  Santos , 16 de febrero de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona)  \nMalformaciones cong\u00e9nitas abdominales . Formas cl\u00ednicas de aparici\u00f3n (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJosep Marco, 16 de febrero de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetri cia HM Monteprincipe  \nCribado CA de c\u00e9rvix y lesiones prenignas (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nPaula Buelga y Carolina Galocha, 16 de febrero de 2021  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Del conocimiento al servicio: Conocer m\u00e1s para servir mejor (Conexi\u00f3n online)  \nJesus Fl\u00f3rez, 23 de febrero de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona)  \nEvaluaci\u00f3n del riesgo cardiometab\u00f3lico en adolescente obesos  (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJose Manuel Siurana, 23 de febrero de 2021  \n \nVII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nCondiciones de salud en los campos de refugiados ( conexi\u00f3n online)  \nMar\u00eda G\u00f3mez Rodr\u00edguez , 2 de marzo de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona)  \nCrisis gel\u00e1sticas y epil\u00e9psia refractaria: Caso c l\u00ednico pedi\u00e1trico  (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nAriel Sologuestua , 2 de marzo de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas Pediatr\u00eda  \n\u00a1\u00a1No puedo m\u00e1s!! El S\u00edndrome de Burnout: c\u00f3mo detectarlo y c\u00f3mo evitarlo.  \nGerardo Romera , 3 de marzo de 2021  \n  VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \nLos valores del estudiante universitario ( conexi\u00f3n online)  \nAndr \u00e9s Gut\u00e9rrez , 9 de marzo de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona)  \nUsos de la radiofrecuencia en cirug\u00eda ORL (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nAlejandro Colls , 9 de marzo de 2021  \n \nFractura craneal por TCE. Algor itmo de actuaci\u00f3n en urgencias  (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJose Hinojosa , 16 de marzo de 2021  \n MEDINAR: Curso online te\u00f3rico -pr\u00e1ctico de SBRT y radioterapia avanzada en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata  \nFundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n HM Hospitales en colaboraci\u00f3n con UCAM, C\u00e1tedra \nInternacional de Investigaci\u00f3n en Radioterapia Avanzada y Hospital Univ.  HM Sanchinarro \ny Hospital Univ.  HM Puerta del Sur, 16 y 17 de marzo de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia HM Monteprincipe  \nMenopausia y anticoncepci\u00f3n (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nMercedes Herrero -Conde y Manuel D\u00edez Lomel\u00edn , 17 de marzo de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas Pediatr\u00eda  \nExperiencia COVI -19 pedi\u00e1trica en HM Hospitales  (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nDras . Benedit, Lalinde, Linares, Calle y  Alcaraz , 17 de marzo de 2021  \n \nMEDI NAR: I Jornada Nacional de Pediatr\u00eda HM Hospitales  \nXXXI Jornada m\u00e9dico- quir\u00fargica HM Nens ( conexi\u00f3n ONLINE)  \n\u00c1lvaro D\u00edaz Conradi, Isabel Romero, Gerardo Romero , 20 de marzo de 2021 \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona)  \nToxicidad renal por f\u00e1rm acos.  \u00bfQu\u00e9 debe saber el pediatra? (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nRaquel Jim\u00e9nez , 23 de marzo de 2021  \n \nMEDINAR: I Jornada Online de Innovaci\u00f3n C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata ( conexi\u00f3n ONLINE)  \nJuan F. Rodr\u00edguez Moreno, 24 de marzo de 2021  \n Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens ( Barcelona)  \nNeuropsicolog\u00eda infantil en la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica. (Conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nMacarena Gil Pages , 30 de marzo de 2021  \n \nAbril, mayo y junio  \n \nSesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas  \nCrisis gel\u00e1sticas y epilepsia refra ctaria: caso cl\u00ednico pedi\u00e1trico (c onexi\u00f3n LIFESIZE)  \nAriel Sologuestua , Hospital Univ . HM Nens (Barcelona), 6 de abril de 2021 \n Enfermedad meningoc\u00f3cica en adolescentes. De principio a fin (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) \nAlvaro D\u00edaz Conradi  Hospital Univ ersitario HM Nens (Barcelona), 13 de abril de 2021  \n Actua lizaci\u00f3n en el uso de Buccolam (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) \nSusana Boronat , Hospital Univ ersitario HM Nens (Barcelona), 20 de abril de 2021  \n Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Ginecolog\u00eda y Obstetricia  \nCribado c\u00e1ncer de m ama y patolog\u00eda mamaria benigna (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) \nJesica Elizabeth Skaarup, Hospital Universitario HM Monteprincipe, 20 de abril de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas  \nToxicidad renal por f\u00e1rmacos. \u00bf Qu\u00e9 debe saber el pediatra? (conexi\u00f3n LIFESIZE ) \nRaquel Jim\u00e9nez , Hospital Unive rsitario HM Nens (Barcelona),  27 de abril de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas  \nLupus eritematoso diseminado: caso cl\u00ednico (conexi\u00f3n LIFESIZE ) \nDras. C\u00f3rdova,  Sangorrin y Jim\u00e9nez, Hosp . U. HM Nens (Barcelona), 4 de mayo de 2021  \n \nPruebas cardiol\u00f3gicas en el preocperatorio programado (conexi\u00f3n LIFESIZE )  George Akel, Hospital Universitario HM Nens  (Barcelona), 11 de mayo de 2021 \n \nPresentaciones en la reuni\u00f3n anual de la S ocietat Catalana de P ediatr\u00eda por parte de \nhospitalizaci\u00f3n, cirug\u00eda y gastroenterolog\u00eda de HM  Nens (conexi\u00f3n LIFESIZE ) \nDres. C\u00f3rdova,  Sangorrin, Marco y Colome  \nHospital Universitario HM Nens  (Barcelona), 18 de mayo de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia  \nPatologia ov\u00e1rica benigna del c\u00e1ncer de ovario (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nRosa M.\u00aa Alvarez L\u00f3pez. Hospital Un iversitario HM M onteprincipe, 19 de mayo de 2021  \n \nSesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas  \nL\u00e1ser Urgotouch en pediatr\u00eda (conexi\u00f3n LIFESIZE)  \nJes\u00fas Gonz\u00e1lez, Josep Marco, Jose M . Gallego, HM Nens , 25 de mayo de 2021  \n \nEcograf\u00eda pulmonar: conceptos b\u00e1sicos  (conexi\u00f3n sumin istrada por Laboratorio Chiesi)  \nRebeca Gregorio Hern\u00e1ndez, Hospital Universitario HM, 26 de mayo de 2021 \n \nSesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda  \nPresentaci\u00f3n servicio de oftalmolog\u00eda oculis al H ospital  HM Nens (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) \nEnric Balena, Hugo Gonz\u00e1lez,  Hospital HM Nens (Barcelona), 1 de junio de 2021  \n Canalizaci\u00f3n de v\u00eda venosa en pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda. Acceso venoso dif\u00edcil  \nM\u00f3nica Riaza, Hospita l Universitario HM Hospitales, 2 de junio de 2021  \n Trastornos de conducta alimentaria: criterios de ingres o y seguimiento posterior  \nRosa Dom\u00ednguez, Isabel Rabella, Cristina Girbau, H . HM Nens, 8 de junio de 2021  \n Infecci\u00f3n por rotavirus y estrategias de prevenci\u00f3n (conexi\u00f3n LIFESIZE ) \nAmalia Arce, Hospital HM Nens  (Barcelona), 15 de junio de 2021  \n Casos cl\u00ednicos de patolog\u00eda dermatol\u00f3gica derivados desde urgencias   \nIsabel Mart\u00ednez de Pablo, Hospital HM Nens (Barcelo na), 22 de junio de 2021 \n Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia  \nEsterilidad (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) \nM.\u00aa Dolores S\u00e1nchez de Rivera, Macarena Alf\u00e9rez, SOP, Patricia Calvo, Blanca Mart\u00ednez  \nHospital Universitario HM Mo nteprincipe, 22 de junio de 2021  \n FACULTAD DE FARMACIA  \n \n \nNOMBRAMIENTOS, PREMIOS, DISTINCIONES  \n \nAgudo Torres, Rub\u00e9n, \u00c1guila de la Puente, Carmen y Hurtado Marcos, Carolina:   \nPremio Real Academia Nacional de Farmacia. Concurso cient\u00edfico 2020. Direcci\u00f3n del TFG de Gonzalo Fernandez Balaguer: \u201cReconstrucci\u00f3n ancestral de una \u03b2 -Lactamasa \ny comparativa con sus hom\u00f3logos actuales\u201d  \n \nAmador Elizondo , Ulises  y M.\u00aa Teresa Azcondo S\u00e1nchez : \nPremio  \u00c1ngel Herrera a la \u201cMejor Labor de Investigaci\u00f3n\u201d en Ciencias Experimentales \npor su trabajo  \u201cEu 2 SrCo 1.5 Fe 0.5 O 7 a new promising Ruddlesden\u2013 Popper \nmember as a cathode component for intermediate temperature solid oxide fuel cells\u201d  \n Barbas Arribas, Coral  \nStanford University: World\u2019s top 2% Scientists List . 2021  \n \nGarc\u00eda Fern\u00e1ndez, Antonia:  \nReview Editor o n the Editorial Board de la revista Frontiers in Analytical Chemistry   \n \nGarc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela:   \n3.\u00ba Premio mejor comunicaci\u00f3n poster IV Congreso FESNAD 2020 \u201cDatos te\u00f3ricos \nversus anal\u00edticos de la composici\u00f3n nutricional de los men\u00fas servidos en los \ncomedores escolares de la CAM . Programa de Comedores Escolares (2007- 2018)\u201d  \nPremio SEMED -FEMEDE a la investigaci\u00f3n 2020 \u201cEnergy and nutritional inadequacies \nin a group of recreational adult spanish climbers\u201d  \n \nHerrera Castill\u00f3n, Emilio  \nEvaluador  por la Direc ci\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Agencia Andaluza del  Cto. y Universidades  \n \nIzquierdo Arias, Fernando:   \nVIII Premio Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda para Estudiantes de Bachillerato. Direcci\u00f3n del trabajo \"Par\u00e1sitos Ocultos. Detecci\u00f3n de Cryptosporidium  y Giardia  en \nMejillones Comerciales\"  \n \nMagnet D\u00e1vila, \u00c1ngela:   \nPremio \u00c1ngel Herrera a la Iniciativa Interna para la Innovaci\u00f3n en la Gesti\u00f3n y los \nServicios XXIV edici\u00f3n (Embajadores Digitales)  2021 \nPremio a Persona Excepcional CEU 2021 \n \nMontejo Rubio, Consuelo:  \nPrem io Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca, por codirecci\u00f3n del trabajo \u201cEl \nvalor de la Farmacia Asistencial \u201d \n1.\u00ba Premio a la Excelencia TFG de Farmacia ADEFARMA -BIDAFARMA. \u201cDetecci\u00f3n \nPrecoz del C\u00e1ncer de Piel desde la Oficina de Farmacia\u201d. Alumno: Mar\u00eda Molina Garc\u00eda  \n1.\u00ba Premio BIDARFARMA Premios de la Academia de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n de \n2020. \u201cInvestigaci\u00f3n y Nuevos Desarrollos en el Tratam iento de la Amebiasis\u201d  \n1.\u00ba Premio del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca en Premios de la \nAcademia de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n de 2020. \u201cAn\u00e1lisis y Prevalencia de las \nInteracciones Farmac\u00f3logicas en el Paciente Cr\u00f3nico Polimedicado\u201d.  \n \nOrt\u00edn Rem\u00f3n, Irene:  \nPremio  \u00c1ngel Herrera a la \u201cMejor Labor Docen te\u201d de la Facultad de Farmacia \n Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez, Beatriz  \nAcademic fellow at school of pharmaceutical sciences, Universiti Sains Malaysia  \nGuest Editor del n\u00famero especial \"25th Anniversary of Molecules -Recent Advances in \nMedicinal Chemistry\" de la revista MOLECULES  \n \nRey-Stolle Valcarce, Maria Fernanda, Rup\u00e9rez Pascualena, Fco. Javier : \nPremio \u00c1ngel Herrera a la iniciativa interna para la me jora de gesti\u00f3n y los servicios  \n Rey-Stolle Valcarce, M.\u00aa Fernanda  \nPremio a la mejor comunicaci\u00f3n de la Mesa tem\u00e1tica 4 y 5  Lugares/Aprendizaje y \nServicio, I Congreso CEU Innovaci\u00f3n Educativa y Docente, ICEU -CIED  \nPremio a la Mejor comunicaci\u00f3n en el congreso Metabolomics 2020  \nAwarded best communication16th Annual Conference of the Metabolomics Society  \n \nTrives Lombardero, Carmen:  \nPremio del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca, por la codirecci\u00f3n del trabajo \u201cEl valor de la Farmacia Asistencial \u201d \n1\u00ba Premio Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca en Premios de la Academia \nde Farmacia de Castilla y Le\u00f3n 2020. \u201cAn\u00e1lisis y Prevalencia de las Interacciones \nFarmac\u00f3logicas en el  Paciente Cr\u00f3nico Polimedicado\u201d  \n \n\u00dabeda Mart\u00edn, Natalia:  \nPremio SEMED -FEMEDE a la investigaci\u00f3n 2020 \u201cEnergy and nutritional inadequacies \nin a group of recreational adult spanish climbers\u201d  \n \nVarela Moreiras, Gregorio:  \nGrand Prix de l a Science de l \u00b4\u00c1limentation, Academia Internacional de Gastronom\u00eda  \nPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n, y \nDiet\u00e9tica, 2021 -2025  \nMiembro del Consejo Cient\u00edfico del Instituto IMDEA -FOOD ( CAM ) \nPresidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Salud y Dieta Mediterr\u00e1nea \nMiembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico NATURCODE (Junta de Andaluc\u00eda/UE)  \nMiembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \u201cAula Dieta Mediterr\u00e1nea\u201d. Real Academia de Medicina \nde Andaluc\u00eda Oriental y Excma. D iputaci\u00f3n Provincial de Almer\u00eda  \n3.\u00ba Premio mejor comunicaci\u00f3n poster IV Congreso FESNAD 2020 \u201cDatos te\u00f3ricos \nversus anal\u00edticos de la composici\u00f3n nutricional de los men\u00fas servidos en los \ncomedores escolares de la CAM . Programa de Comedores Escolares (2007- 2018)\u201d  \n Departamento de Cien cias Farmac\u00e9uticas y de la Salud  \n2.\u00ba Premio a la Calidad Docente e Investigadora de los Departamentos de la \nUniversidad, curso 2019 -2020  \n \nDepartamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica  \n3.\u00ba Premio a la Calidad Docente e Investigadora de los Departamentos de la \nUnive rsidad, curso 2019 -2020  \n \n \nPREMIOS  ALUMNOS  \n \nINICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N \u201cINMACULADA CONCEPCI\u00d3N\u201d:  \n\u2022 1er premio, D.\u00aa  Marta Inmaculada Sanz Cuadrado \n\u2022 2.\u00ba Premio, D.\u00aa Madel\u00edn P\u00e9rez Armas  \n\u2022 3er premio, D .\u00aa Paula Roc\u00edo L\u00f3pez Plaza  \n C\u00c1TEDRA JANSSEN \u2013CILAG A TRABAJOS  FIN DE M\u00c1STER (M\u00c1STER EN \nDESCUBRIMIENTO DE F\u00c1RMACOS)  \nMejores trabajos de investigaci\u00f3n en Descubrimiento de F\u00e1rmacos y a las mejores \ntrayectorias cient\u00edficas:  D. Guillermo Garc\u00eda D\u00edez y D.\u00aa Alba Gil Rivas   \n \nC\u00c1TEDRA MERCK AL TRABAJO FIN DE M\u00c1STER (M\u00c1STER  EN GESTI\u00d3N DE \nEMPRESAS BIOTECNOL\u00d3GICAS DE LA SALUD)  \n\u2022 1er premio: D\u00aa. Irene Bayo Cano \n\u2022 2.\u00ba premio: D\u00aa. Elena P\u00e9rez Mart\u00edn  \n\u2022 3.\u00ba premio: D. Carlos Alonso Ron  \n\u2022 3.\u00ba premio: D. Jaime Jos\u00e9 S\u00e1ez Pujades  \n\u2022 3.\u00ba premio: D. Emilio Verd\u00fa P\u00e9rez  \n \nBECA M ERCK PARA PR\u00c1CTICAS EN EMPRESA  \nD. Ignacio L\u00f3pez Qui\u00f1ones , D.\u00aa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Calero, D. Jaime Jos\u00e9 S\u00e1ez Pujades  y \nD. Ra\u00fal Tamayo Gim\u00e9nez  \n \nPremio MOONSHOT - MUGEBS -ASEBIO para el M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de Empresas \nBiotecnol\u00f3gicas de la Salud, promoci\u00f3n 20 -22 \n\u2022 1er premio: D.\u00aa  Natalia Ca macho  \n\u2022 1er premio: D .\u00aa Raquel Llama  \n\u2022 2.\u00ba premio: D. Pedro Jes\u00fas Bejarano D\u00edaz  \n \nPREMIO A LA EXCELENCIA PROFESIONAL DE EGRESADOS DE LA FACULTAD \nDE FARMACIA : D.\u00aa M.\u00aa del Pilar Montero Ant\u00f3n  \n \nPREMIOS EXTRAOR DINARIOS FIN DE GRADO  \nFarmacia: D. Francisco Javier Car rasco T\u00e9llez  \nNutrici\u00f3n: D.\u00aa  Mar\u00eda Paloma P\u00e9rez del \u00c1lamo  \nBiotecnolog\u00ed a: D.\u00aa  Lorena Montes Colomer  \n\u00d3ptica: D.\u00aa  Raquel Fr\u00edas Ramos  \n \n \nCELEBRACIONES  \n \nFESTIVIDAD DE LA INMACULADA CONCEPCI\u00d3N  online  \n4 de diciembre de 2020  \nLecci\u00f3n Magistral : LOS MATERIALES FUNCI ONALES Y SUS APLICACIONES: DESDE \nEL AZUL INMACULADA HASTA LOS SMART MATERIALS  \nAlois Karl Khun, Catedr\u00e1tic o de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica \n \nEn el transcurso del acto, se entregar on la Placa  de Honor Inmaculada Concepci\u00f3n y \ndiversos  premios.  \n \nACTO DE GRADUACI\u00d3N  \n17 de junio de 2021  \n \n \nOTRAS ACTIVIDADES DEL PROFESORADO  \n \nORGANIZACI\u00d3N DE CONGRESOS Y JORNADAS CIENT\u00cdFICAS  \n \nDEPARTAMENTO DE CIENCIAS FARMACE\u00daTICAS Y DE LA SALUD  \n \n Acero de Mesa, Nuria:  \nCurso preparatorio de Ciencias de la Salud para nuevos alumnos internacionale s, en la \nmateria Biolog\u00eda \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nAch\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3n, Mar\u00eda:  \nCoordinadora de la Actividad Formativa AF14, Seminarios Bibliogr\u00e1ficos, Doctorado \nCiencia y Tecnolog\u00eda de la Salud (CEI NDO). Universidad San Pablo- CEU  \nCoordinadora curso Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Nutrici\u00f3n en la Comunidad. Aula de la \nFarmacia  \nCoordinaci\u00f3n COIL- Your career opportunities wor ldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. USP- CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n Aguilar Ros, Antonio:  \nM\u00e1ster en Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Coordinador y Profesor  \nParticipaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Mas ive On lin e Open Course (MOOC). Miriadax  \n \nAlguacil Merino, Luis Fernando:  \nCoordinador y profesor m\u00f3dulo \u201cAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica dirigida al paciente con \nenfermedades del sistema nervioso\u201d, M\u00e1ster de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica \nCodirector y profesor de curso posgrado \u201cFarma colog\u00eda de las Drogas de Abuso\u201d, USP -\nCEU /CAM  (acreditado como curso de formaci\u00f3n continuada para farmac\u00e9uticos)  \nProfesor y miembro de Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica del  Doctorado \u201cCiencia y Tecnolog\u00eda de la \nSalud\u201d (CEINDO)  \nProfesor del Programa de Doctorado \u201cMedicina Traslacional\u201d (CEINDO)  \nProfesor COIL-  International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress: \nBiochemical basis of diseases.\u202fPharmacological and\u202fBiotechnological treatment \nand\u202fprevention. Universidad Pablo- CEU y Universidad de Surrey (UK)  \n \nAlonso Aperte, Elena:  \nM\u00e1ster Universitario en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia Asistenc ial, USP -CEU. \nCoord.  materia \u201cNutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica desde la perspectiva de la At enci\u00f3n Farmac\u00e9utica\u201d  \nCoordinaci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from t he experience \nand personal view of professionals in the sector. Universidad San Pablo- CEU y \nUniversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n Cano Gonz\u00e1lez, Victoria:  \nCoordinaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax  \n Carrera Puerta, Esther:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nCarrillo Gallego, Eugenia:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learnin g from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nFenoy Rodr\u00edguez, Soledad:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals  in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nGal\u00e1n de Mera, Antonio:  \nM\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos. M\u00f3dulo Productos Nat urales \ncomo fuente de f\u00e1rmacos   \nGarc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela:  \nCurso de Atenci\u00f3n Farmace\u00fatica. Nutrici\u00f3n en la  Comunidad. Aula de la Farmacia  \nNutrici\u00f3n en las Patolog\u00edas CArdioVasc ulares -HTA. Publicado en Aula de farmacia, \nISSN 1697- 543X, Vol. 16, N\u00ba. 139, 2020, p. 21 -28 \nNutrici\u00f3n para mejorar las Patolog\u00edas Respiratorias - EPOC - Publicado en Aula de la \nFarmac ia revista profesional de formaci\u00f3n continuada, ISSN 1697- 543X  \n \nGil Ortega, Marta:  \nParticipaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal vi ew of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, M .\u00aa Purificaci\u00f3n:  \nC\u00e1tedra Carrefour: Programa de alimentaci\u00f3n saludable y Bromatolog\u00eda (18 h). USP- CEU \n\u201c\u00bfC\u00f3mo han afrontado la reformulaci\u00f3n de alimentos los diferentes pa\u00edses? Estrategias modelo\u201d  \n\u201cProcesado y valor nutricional: \u00bfQu\u00e9 tipos de procesado afectan m\u00e1s a la composici\u00f3n \nen nutrientes? Ventajas e inconvenientes\"  \nAlimentos procesados y ultraprocesados. Necesidad, definici\u00f3n y ejemplos, tendencias \nde consumo, perfiles nutricionales de la OMS  \nDerivados de cereales: pan y boller\u00eda. Mejora en ingredientes, composici\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n. Oportunidades para la reformulaci\u00f3n \n \nGonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen:  \nDirecci\u00f3n y profesora del X Curso de \u201cExperto en la Seguridad y Expediente de \nevaluaci\u00f3n del Producto cosm\u00e9tico\u201d. U SP-CEU \n \nGramage Caro, Ester : \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nHerrad\u00f3n Gil -Gallardo, Gonzalo:  \nProfesor COIL-  International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress: \nBiochemical basis of diseases.\u202fPharmacological and\u202fBiotechnological treatment \nand\u202fprevention. U SP-CEU y Universidad de Surrey (UK)  \n Hurtado Marcos, Carolina:  \nDirecci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professi onals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nIglesias Dorado, Victoria:  \nParticipaci\u00f3n curso Winter University.  \u201cAdicciones en la adolescencia, prevenci\u00f3n y \ntratamiento\u201d. Tabaco y productos relacionados  en la adolescencia\u201d. U SP-CEU  \n de la Iglesia Gonz\u00e1lez, Roc\u00edo:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nIzquierdo Arias, Fernando:  \nCoordinador \u201cUso \u00e9tico de la informaci\u00f3n cient \u00edfica\u201d. Actividad Formativa AF3 (CEINDO)  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n Jim\u00e9nez G\u00f3mez, Pedro Antonio:  \nMaster en Gesti \u00f3n de Empr esas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud  Winter School: Micro Mundo\u201d . Universidad San Pablo- CEU \n \nMagnet D\u00e1vila, \u00c1ngela:  \nFormaci\u00f3n en \u201cAula abierta\u201d y tutor\u00edas de Embajadores de Transformaci\u00f3n Digital (93h).  \nClase \u201cPlagio. Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos\u201d (1h), Actividad Formativa AF4 \u2013  \nTransferencia de resultados de investigaci \u00f3n, del doctorado \u201c Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud\u201d  \nOrganizador COIL -Par\u00e1sitos y Comunicaci\u00f3n\u201d. Universidad San Pablo- CEU \n \nMerino Palacios, Beatriz:  \nParticipaci \u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax  \n \nMontejo Rubio, Consuelo:  \nParticipaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax  \nProfesora y Coordinadora m\u00f3dulo del M \u00e1ster en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia \nAsiste ncial. Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Personas Mayores. Universidad San Pablo- CEU \nTutorizaci\u00f3n Estancia Investigadora de Ana Is abel Fraguas S\u00e1nchez, de la UCM  \n \nOllero Baceiredo, M .\u00aa Dolores:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the ex perience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \nClase \u201cPlagio. Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos\u201d (1h), Actividad Formativa AF4 \u2013 \nTransferencia de resultados de investigaci \u00f3n del  doctorado \u201c Ciencia y Tecnol og\u00eda de la Salud\u201d  \n \nOvejero Benito, M.\u00aa del Carmen:  \nProfesor COIL-  International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress: \nBiochemical basis of diseases.\u202fPharmacological and\u202fBiotechnological treatment \nand\u202fprevention. U SP-CEU y Universidad de Sur rey (UK)  \n \nP\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen:  \nDirecci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \nDirecci\u00f3n COIL - International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress: \nBiochemical basis of diseases.\u202fPharmacological and\u202fBiotechnological treatment \nand\u202fprevention. U SP-CEU y Universidad de Surrey (UK)  \n \nPozuelo de Felipe, Mar\u00eda Jos\u00e9:  \nWinter School: \u201c\u00bfEstamos preparados para nuevas pandemias?\u201d . USP-CEU \n \nPuga Gim\u00e9nez de Azc\u00e1rate, Ana Mar\u00eda:  \nC\u00e1tedra Carrefour: Actualizaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n Saludable y Bromatolog\u00eda. USP -CEU \n del R\u00edo \u00c1lvarez, Luis Alberto:  \nIX Curso Evaluaci\u00f3n de la Seguridad y Expediente de Informaci\u00f3n del Producto \nCosm\u00e9tico.  USP-CEU. Inclusi\u00f3n de formulaciones al marco predefinido en el portal de \nnotificaci\u00f3n europeo  \nM\u00e1ster Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia asistencial. Resp.  m\u00f3dulo Atenci\u00f3n \nfarmac\u00e9utica en el campo del medicam ento y de los productos cosm\u00e9ticos y sanitarios. \nUSP-CEU \nMBA Internacional en Industria Farmac\u00e9utica Escuela d e Postgrado. Universidad San \nPablo- CEU. Responsable asignatura Gesti\u00f3n Industrial  \n \nRuperto L\u00f3pez, M .\u00aa del Mar:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \nperson al view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n Salazar S\u00e1nchez, Nuria:  \nParticipaci\u00f3n en curso \u201cLa Historia a trav\u00e9s de la ciencia\u201d de la Summer University.  \nOrganizaci\u00f3n y participaci\u00f3n en curso \u201cTaller de Tecnolog\u00eda Cos m\u00e9tica\u201d Summer U. \n \nSomoza Hern\u00e1ndez, Beatriz:  \nParticipaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax  \n \nTrives Lombardero, Carmen:  \nCo-direcci\u00f3n y participaci\u00f3n docente en Curso de Experto en la Evaluaci\u00f3n de \nSeguridad y Expediente de I nformaci\u00f3n del Producto Cosm\u00e9tico XI Ed.  y II Ed . \nWEBINAR. Facultad de Farmacia. U SP-CEU \n \u00dabeda Mart\u00edn, Natalia:  \nC\u00e1tedra Carrefour: Programa de alimentaci\u00f3n saludable y Bromatolog\u00eda (18 h). USP- CEU \nCurso de Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Nutrici\u00f3n en la Comunidad.  Aula de la Farmacia.  \nNutrici\u00f3n infantil. 1. 000 primeros d\u00edas. Publicado en Aula de la Farmacia. Vol. 16. N\u00ba \n138. 2020  \nNutrici\u00f3n para mejorar las Patolog\u00edas Respiratorias - EPOC - Publicado en Aula de la \nFarmacia revista profesional de formaci\u00f3n continuada, ISSN 1697- 543X  \nCurso Certificaci\u00f3n internacional en Cineantropometr\u00eda I y II. Palacio de congres os \nConde Ans\u00farez de Valladolid  \n Valdivieso Blanco, Elizabeth:  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nVarela Moreiras, Gregorio:  \nDirector C\u00e1 tedra C arrefour  \u201cAlimentaci\u00f3n y Salud\u201d. Facultad de Farmacia, USP- CEU \nCoordinador curso online THE POWER OF EARLY LIFE NUTRITION, Universidad \nCEU- San Pablo (Madrid) DANONE -NUTRICIA  \nCoordinador M\u00f3dulo de Alimentaci\u00f3n, dentro del M\u00e1ster Gesti\u00f3n de Empresas \nBiotecnol\u00f3gicas en Salud, Facultad de Farmacia, Universidad San Pablo- CEU  \nProfesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and \npersonal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry  \n \nVicente Rodr\u00edguez, Marta:  \nParticipaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On line Open Course (MOOC). Miriadax.  \nProfesor COIL-  International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress: \nBiochemical basis of diseases.\u202fPharmacological and\u202fBiotechnological treatment \nand\u202fprevention. Universidad San Pablo- CEU y Universidad de Surrey (UK)  \n \nDEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA  \n Ana Ramos Gonz\u00e1lez y Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez : \nCiclo de conferencias \u201cCOVID -19: Evidencias y desaf\u00edos\u201d dentro de la celebraci\u00f3n de la \nXX Semana de la Ciencia. Universidad CEU San Pablo. 3 de n oviembre de 2020  \n \nM.\u00aa Paz Lorenzo Garc\u00eda : \nOrganizaci\u00f3n Jornadas Puertas abiertas en XX Semana de la Ciencia. 7 y 8 de \nnoviembre de 2020  y en la Noche Europea de los investigadores. 27 de noviembre de \n2020. USP -CEU  \n \nM.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce  \nI Congreso de Innovaci\u00f3n Educativa y Docente. U SP-CEU. 20 de j ulio de 2020  \n Carmen P\u00e9rez -Garc\u00eda, Paola Otero y Carolina Hurtado (Directoras), M .\u00aa Pilar \nRamos, Elena Alonso, Mar\u00eda Ach\u00f3n (Coordinadoras):  \nCongreso International online Congress -COIL. Your career opportunities worldwide in \nthe sectors of Pharmacy, Biotechnology, Nutrition and Dietetics.USP -CEU, Universit\u00e0 \ndegli Studi di Torino y Conventry University.(online). 3 de julio de 2021  \n \nMarta Viana ( Coord. ), M. Alcal\u00e1, H. Ortega, P. Otero, A. Hern\u00e1ndez (Comit\u00e9 Org. ): \nIII Congreso Pregrado de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular y \u00e1reas afines. (mixto: online \ny presencial Facultad de Farmacia). 10 de mayo de 2021  \n \nPaola Otero, Marta Viana, Martin Alcala, Encarnaci\u00f3n Amusquivar, Aurora \nHern\u00e1ndez, Henar Ortega, Javier Pizarro Delgado, M .\u00aa Gracia S\u00e1nchez, Julio \nSevillano:  \nCongreso \u201cInternational Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress\u201d. \nUniversidad San Pablo- CEU y University of Surrey (Online) 10 de mayo de 2021  \n \nM.\u00aa del Pilar Ramos:  \nPrograma Innovation Teams de la Universidad CEU San Pablo. 3\u00aa ed. Abril -junio 2021  \n \nCoral Barbas, Antonia Garc\u00eda y M. Fernanda Rey -Stolle : \nXXXIV Olimpiada Nacional de Qu\u00edmica. U SP-CEU, on line. 30  de abril de 2021 \n \nBeatriz de Pascual -Teresa:  \nZoonosis en el contexto One Health: valoraciones desde la perspectiva sanitaria \nConferencia Nacional de Decanos Facultades de Farmacia, Veterinaria, Enfermer\u00eda y \nMedicina. Online. 17 de febrero de 2021  \nConferencia SEQT: New COVID -19 therapies and vaccines. Adolfo Garc\u00eda- Sastre  \nUniver sidad San Pablo CEU . Online, 20 de noviembre de 2020    \n  \nNOS VISITARON  \n D.\u00aa Carmen Garc\u00eda Ruiz (catedr\u00e1tica Qu\u00edmica Anal\u00edtica, Univ. de Alcal\u00e1). Conferencia \n\"Avances en investigaci\u00f3n qu\u00edmico- forense en el contexto del Inst . Universitario de \nInvestigaci\u00f3n en Ciencias Policiales (IUICP)\u201d  \nD. Jaime Blanco Urgoiti (Alcaliber)  D.\u00aa M. Carmen de la Torre (IQO -CSIC)  \nD. Aurelio G. Csaky (Universidad Complutense de Madrid, Instituto pluridisciplinar)  \nD.\u00aa Angeles Canales (Universidad Complutense de Madrid)  \nD. Benjamin Fabre. SANOFI, Par is, Francia. 17 de diciembre de 20202  \nD. Federico Gago. Universidad de Alcal\u00e1. 17 de diciembre de 2020  \nD. Loganathan Rangasamy. Vellore Institute of Technology , India. 18 diciembre 2020  \nD.\u00aa Sonsoles Mart\u00edn Santamar\u00eda. CIB -CSIC. 19 y 20 de diciembre de 2020  \nD.\u00aa M\u00f3nica Cacho Izquierdo (GSK), 1 de Julio de 2021 \nD\u00aa. M\u00aa Angeles Mart\u00ednez Grau, Lilly, 28 de junio de 2021  \nD.\u00aa S\u00e9nida Cueto (SP3 PATENTS), 30 de junio de 2021  \nD. Ignacio Alonso (JUSTESA), 29 de junio de 2021 \nD. Sergio Alvar Alonso de Diego (Janssen), 5  de julio de 2021 \nD. Ra\u00fal Fern\u00e1ndez (Galchimia), 2 de julio de 2021    \n \nESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR  \n \n \nCELEBRACIONES  \n \nSOLEMNE ACTO DE LA FESTIVIDAD DE SAN JOS\u00c9  \nLecci\u00f3n M agistral: Arquitectos e inventores. Las patentes in\u00e9ditas de Alejandro de la \nSota, Francisco Javier S\u00e1enz de O\u00edza y Rafael de la Hoz  \nF\u00c1TIMA SARASOLA RUBIO  \nEstudiante en representaci\u00f3n de sus compa\u00f1eros: GONZALO CALVO DE ANDR\u00c9S  \n25 de marzo de 2020. Online  \n \nACTO DE GRADUACI\u00d3N DE ALUMNOS  \n17 de junio de 2021. Semipresencial  \n \n \nPREMIOS ALUMNOS  \n \nPREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO  \nAdriana Cortelucci , estudiante de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica.  \n \nPREMIOS EXTRAORDINARIOS FIN DE CARRERA  (del 2019- 2020 y 2020- 2021)  \nAl mejor expediente de cada carrera de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior que ha finalizado sus estudios en el curso 2019 -2020  \nFernando Bello Bermejo. Premio Extraor.  Fin de Grado de Arquitectura  \nAdriana Bel\u00e9n Torres Pardo. Premio Extraor . Fin de Grado de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica  \nCarlos Albarrac\u00edn Arjona. Premio Extraor . Fin de Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de \nTelecomunicaci\u00f3n  \nJavier Zudaire Huici . Premio Extraor . Fin de Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de \nInformaci\u00f3n  \nPREMIOS PROYECTO FIN DE CARRERA OTORGADOS POR LOS TALLERES  \n \nDE ARQUITECTURA  \nEx aequo. FEDERICO MART\u00cdNEZ DE SOL\u00c1 MONEREO , por el proyecto \u201cPuerto de \nlas Am\u00e9rica s\u201d \n \nANDREA PUEBLA YUBERO , por el proyecto \u201c Propuesta para Centro de MENAS \u201d \n \nDEL GRADO EN INGENIER\u00cdA DE SISTEMAS DE TELECOMUNICACI\u00d3N  \nENRIQUE COLLADA S\u00c1NCHEZ , por el proyecto \u201c An\u00e1lisis de la oportunidad de \nsoluciones 5G en \u00e1mbito urbano y dise\u00f1o y valoraci\u00f3n de pilotos \u201d  \n \nDEL GRADO EN INGENIER\u00cdA DE SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N  \nJAVIER ZUDAIRE HUICI , por el p royecto \u201c Aplicaci\u00f3n Web para la firma y verificaci\u00f3n \ndigital de documentos \u201d \n \nDEL GRADO EN INGENIER\u00cdA BIOM\u00c9DICA  \nADRIANA BELEN TORRES PARDO , por el proyecto \u201c Testing method for t he evaluation \nof exoskeleton- assisted locomotion on irregular terrains \u201d \n \n \nPREMIOS EXTERNOS QUE RECONOCEN TRABAJOS DE NUESTROS ALUMNOS  \n \nPREMIOS COAM 20 20 \nSin representaci\u00f3n.  \n    \n \nCONCURSO ASEMAS 2021  \nPrimer premio: Federico Mart\u00ednez d e Sol\u00e1 Monere o. Nuevo Puerto de las Am\u00e9ricas  \nMenci\u00f3n especial:  Guillermo Fern\u00e1ndez Villar . Pre t a po rter; Javier Bonmat\u00ed . \nEcomachine  \nMenci\u00f3n: Juan Ram\u00f3n Otero P\u00e9rez , Marina Hern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Carmen \nMandado Espi\u00f1eira  \n \nCONCURSO NACIONAL SCHINDLER. FASE LOCAL  \nPrimer premio : Andrea Ord\u00f3\u00f1ez Monge  \nSegundo premio: Teresa Munilla Mart\u00edn de Vidales \nTercer premio: Carlota Santos Gonz\u00e1lez  \n \n \nACTIVIDADES COMPLEME NTARIAS  \n \n\u2022 Viaje s de estudio: suspendidos con motivo de la pandemia COVID -19  \n\u2022 Visita a la f\u00e1brica de Prehorquisa. Octubre  de 2020 \n     \n  \n\u2022 Visita Paisajes de Madrid. Azca . Febrero de 2021  \n \n\u2022 Visita Paisajes  de Madrid. La Cornisa de Madrid. Marzo  de 2021   \n    \n \nSESIONES CR\u00cdTICAS PRIMER SEMESTRE. 21 y 22 de diciembre de 2020 \n \n  \n           \n  \n \n \nSESIONES CR\u00cdTICAS SEGUNDO SEMESTRE. 27 y 28 de mayo de 2021 \n \n \n \n    \n \nSESIONES CR\u00cdTICAS PFG. Septiembre, enero y abril 2021  \n \n \n \nSESIONES DE DISECCI\u00d3N octubre 2020, febrero y abril 2021  \n \n \n \n \nCHARLAS EXPOSICIONES Y CONFERENCIAS  \n \nOctubre 2020. CONFERENCIA. Centro de creaci\u00f3n de Las Artes. Una experiencia \nconstructiva. Javier Camacho Diez  \n \n \n \nOctubre 2020. CONFERENCIA. Cuenca, entro dos  aguas. Juan Carrascosa \nGuardia  \n    \n \nOctubre 2020. FIIXIT: F\u00e9rulas impresas en 3D. Adi\u00f3s a las escayolas. Raquel \nSerrano Lled\u00f3  \n \n \n \nOctubre 2020. Old and New Connection  \n \n \n \n \nOctubre 2020. CONFERENCIA. For\u00eat. Produciendo \u00e1rboles. Pedro Rica y Marta \nUrtasun. Mecanismo  \n \n \n \nNoviembre 2020. CONFERENCIA. CONTRATOS DE OBRA DE LA \nADMINISTRAC I\u00d3N. Laura Balbona Blank  \n \n \n    \n \nNoviembre 2020. EXPOSICI\u00d3N. AN\u00c1LISIS DE FORMAS I. En homenaje a Miguel \nDelibes \n \n \n \nNoviembre 2020. CONFERENCIA. Sue\u00f1os geom\u00e9tricos. Linajes gr\u00e1ficos en la obra \nde Pablo Palazuelo. Gonzalo Sotelo Calvillo  \n \n \n \nNoviembre de 2020. Miradas al Paisaje de Madrid. Umbrales perceptivos. Semana \nde la Ciencia  \n \n \n \nNoviembre de 2020. Soluciones constructivas e industrializadas con elementos \nprefabricados de hormig\u00f3n para la arqui tectura. Alejandro L\u00f3pez Vidal  \n    \n \nNoviembre de 2020. Una experiencia constructiva: Lagospark. Daniel Fern\u00e1ndez  \nPrada. Dhoce Arquitectura \n \n \nNoviembre de 2020. \u00bfSe puede estudiar el paisaje de una manera cient\u00edfica? \nNoche Europea de los Investigadores \n \n \n \nDiciembre de 2020. Le cciones Aprendidas. El Arquitecto cuenta su obra \n \n \n \nDiciembre de 2020. Sesi\u00f3n Cr\u00edtica on line. Cierre de COIL USFQ + CEU EPS  \n \n \n    \n \nEnero de 2021. Taller de Dise\u00f1o de Infraestructuras de Agua y Saneamiento en \nColegios de Makeni, Sierra Leona  \n \n \n \nEnero 2021. Aspectos \u00c9ticos y Legales en eHealth. M.\u00aa del Pilar Risuelo de la Calle  \n \n \nFebrero 2021. CONFERENCIA. La caracterizaci\u00f3n como Fundamento para la \nConservaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n en los Paisajes Culturales y Espacios P\u00fablicos. \nCarlota S\u00e1enz de Tejada Granados.  \n \n \n \nFebrero  2021. CONFERENCIA. MRI based measures for assessment of \ntranscranial MR -guided ultrasound efficiency. Jaime Caballero Insaurriaga  \n \n    \n \nFebrero 2021. CONFERENCIA. Los estudios previos: An\u00e1lisis del Castillo de \nChinch\u00f3n y otras propuestas  \n \n  \n \n \n \n  \n \n \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA. SBE: INGENIER\u00cdA PARA EL DE PORTE DE \u00c9LITE. \nDaniel Iordanov  \n \n \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA. RE: THINKING HOE WORKING. Dise\u00f1o ac\u00fastico en \ntiempos de pandemia. Laura de Azc\u00e1r ate \n \n \n \nFebrero 2021. WS CEU Madrid 2021 Design as a Research. Workshop on line. \nTutor: Alejandro Garc\u00eda- Gadea  \n \n \n \n   \n \nFebrero 2021. CONFERENCI A. ZHA Design DNA. Paulo Flores  \n \n- \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA. Cumulative, Collaborative, Disruptive. Shajay \nBhooshan \n \n \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA. Cyberspace and Semiology. Patrik Schumacher  \n \n \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA . Digital Health. Jorge Cancela  \n \n \n \n \n    \n \nMarzo 2021. CONFERENCIA. SESION CR\u00cdTICA. Proyecto viviendas post -covid en \nla Casa de las Fl ores. Natalia Dom\u00ednguez Santana  \n \n \n \nAbril 2021. CONFERENCIA. \u00bfQuieres que Linkedin te asesore en el desarrollo de \ntu carrera profesional? \u00c1ngel S\u00e1enz de Cenzano. Retransmitida por Zoom  \n \n \n \nAbril 2021. CONFERENCIA. DESDE EL DETALLE. Pedro Rica y Marta Urtasun. Mecanismo  \n \n \n \nAbril 2021. TALLER DE MAQUETAS. David Palomar Aguilar  \n \n    \n \nAbril 2021. CONFERENCIA. L\u00edneas Estructurales. Trazados en la obra escult\u00f3ri ca \nde Pablo Pa lazuelo. Gonzalo Sotelo Calvilo  \n \n \nAbril 2021. CONFERENCIA. Proyecto y Ejecuci\u00f3n de Obras de Restauraci\u00f3n. \nCasos Pr\u00e1cticaos. Fernando Olmedilla Lacasa. Retransmitida en remoto \n \n \n \nMayo 2021. Conferencia. Nieto y Sobejano Arquitectos. Obra.  Impartida por \nFuensanta Nieto  \n \n \n \nMayo 2021. Webinar Sobre Sistemas de Cerramiento de Aluminio y PVC para l a \nArquitectura. Empresa Cortizo  \n \n    \n \nMayo 2021. CONFERENCIA. Exposici\u00f3n PFG. Elena M\u00ednguez Gonz\u00e1lez. Proyectos \nIV \n \n \n \nCONCURSOS  \n \nFebrero 2021. I CONCURSO PABLO \nPALAZUELO  \n \n \n \n \n \nMarzo 2021. CONCURSO MORHP \nNEXT 20 -21 \n \n \n \n \n Abril 2021. CONCURSO RODILLA \n2021 \n \n \n \nAbril 2021. CONCURSO PLADUR \n2021 \n \n \n \nJunio 2021. CONCURSO DE IDEAS PARA UNA VILLA JUNTO AL OC\u00c9ANO ATL\u00c1NTICO  \n \n  \n \n \n \nREAL INSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS  \n \n \nJORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS  \n \nConcurso de ensayos  \n\u00bfQU\u00c9 ESPERAS DE EUROPA?  \nUniversidad CEU San Pablo, Madrid, 25 de septiembre de 2020  \n Conferencia inaugural  \nXVIII edici\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales  \nLOS RIESGOS DE LA DESINFORMACI\u00d3N PARA LA ESTABILIDAD DE LAS \nDEMOCRACIAS LIBERALES  \nUniversidad CEU San Pablo, Madrid, 5 de octubre de 2020  \nPONENTE  \nIgnacio Blanco Alfonso, profesor e investigador, Facultad de Humanidades y Ciencias \nde la Comunicaci\u00f3n, Universidad CEU San Pablo \n \nConferencia inaugural  \nX edici\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n E uropea  \nPRESENTE Y FUTURO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA \nUniversidad CEU San Pablo, Madrid, 5 de octubre de 2020  \nPONENTE  \nFrancisco Fonseca, profesor de Derecho P\u00fablico, Universidad CEU San Pablo \n \nDebate online  \nUNA ALEMANIA EUROPEA  \nMadrid, 14 de octubre 2020 PONENTES  \nAna Palacio, ex ministra de Asuntos Exteriores del Gobierno de Espa\u00f1a  \nWolfgang Dold, embajador de Alemania en Espa\u00f1a \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos  \nWilhelm Hofmeister, director de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer  \nBel\u00e9n Becerril, subdirectora del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos  \n \nGrupo de Reflexi\u00f3n online  \nBREXIT  \nMadrid, 26 de octubre de 2020  \nPONENTES  \nJos\u00e9 Pascual Marco Mart\u00ednez, director gral. de Coordinaci\u00f3n de Integraci\u00f3n y Asuntos \nGenerales de la Uni\u00f3n Europea, Ministerio de Asuntos Exteriores, UE y Cooperaci\u00f3n  \nAlejandro del Valle, catedr\u00e1tico Jean Monnet, Universidad de C\u00e1diz  \n Conferencia del CIAMEN online  \nCAM -CMEM: LA CONSTANTE LABOR DE MODERNIZACI\u00d3N DE LAS \nINSTITUCIONES  Madrid, 4 de noviem bre 2020 \nPONENTES  \nUrquiola de Palacio, presidenta de la Corte de Arbitraje de Madrid \nD\u00e1maso Ria\u00f1o, Secretario General de la Corte de Arbitraje de Madrid \n \nConferencia Inaugural online del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA  \nMadrid, 10 de noviembre de 2020  \nPONENTE  \nArancha Gonz\u00e1lez Laya, ministra de Asuntos Exteriores, UE  y Cooperaci\u00f3n \n \nSegunda Conferencia on line del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA  \nUniversidad San Pablo CEU, Madrid, 12 de noviembre de 2020  \nPONENTE  \nDaniel Calleja, director general del Servicio Jur\u00eddico de la Comisi\u00f3n Europea \n \nSemin ario Permanente de Arbitraje online  \nLAS NUEVAS REGLAS DE ARBITRAJE CCI \u2013  ENERO 2021  \nMadrid, 25 de noviembre 2020  \nPONENTES  \nJuan Pablo Argentato, deputy counsel de la Corte Internacional de Arbitraje CCI  \nPatricia Sainz, miembro de la Corte Internacional de Arbitraje CCI  \n Grupo de Reflexi\u00f3n online  \nLAS CONSECUENCIAS DE LAS ELECCIONES NORTEAMERICANAS EN LA ESCENA GLOBAL  \nMadrid, 14 de diciembre de 2020  \nPONENTE  \nCharles Powell, director del Real Instituto Elcano \n \nTercera Conferencia online d el ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA  \nMadrid, 21 de enero de 2021 PONENTE  \nMargaritis Schinas, vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea  \n \nClase Abierta para M\u00e1steres RIDEE  \nJUNTOS RELANZANDO EUROPA  \nUniversidad CEU San Pablo, Madrid, 26 de enero de 2021  \nPONENTE  \nChristoph Wolfrum, ministro de la embajada de Alemania en Espa\u00f1a  \n \nSemin ario Permanente de Arbitraje online  \nCONOCIENDO AL HKIAC. DESARROLLOS RELEVANTES PARA PARTES \nIBEROAMERICANAS  \nMadrid, 27 de enero 2021 \nPONENTES  \nKiran Sanghera, special counsel, HKIAC.  \nJos\u00e9 Tam P\u00e9r ez, socio Rodrigo El\u00edas & Medrano Abogados  \n \nWinter University Course online  \nLA UE EN TIEMPOS DE PANDEMIA: EXPECTATIVAS, CAPACIDADES Y OPORTUNIDADES DE FUTURO  \nMadrid, 1 al 5 de febrero de 2021  PROFESORES \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto P\u00e9rez, director del Real Instituto  de Estudios Europeos  \nBel\u00e9n Becerril Atienza, subdirectora,  \nJer\u00f3nimo Maillo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas, coordinador, Centro de pol\u00edtica de la competencia  \nMarta Hern\u00e1ndez Ruiz, secretaria acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, USPCEU  \nJavier Porras Belarra, profesor colaborador Doctor, USPCEU  \n \nWinter University Course online  \nNUEVAS TENDENCIAS DEL DERECHO DE LA COMPETENCIA EN EUROPA  \nMadrid, 26 de enero al 4 de febrero de 2021  \n \nSESI\u00d3N 1: NUEVAS TENDENCIAS DEL DERECHO DE LA COMPETENCIA: LOS \nDESAF\u00cdOS ACTUALES \nCarles Esteva Mos so, director general adjunto, DG COMP, Comisi\u00f3n Europea \nJavier Garc\u00eda Verdugo, director de la Asesor\u00eda Econ\u00f3mica, CNMC  \nMercedes Pedraz, Magistrada, Audiencia Nacional  \nEugenio Olmedo, profesor titular, Universidad de M\u00e1laga \nJer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Uni versidad CEU San Pablo, (Mod.)  \n \nSESI\u00d3N 2: COMPETENCIA EN TIEMPOS DE LA CRISIS DEL CORONAVIRUS \nEL CASO ESPA\u00d1OL  \nSergio Sinovas, subdirector de Industria y Energ\u00eda, Direcci\u00f3n Competencia, CNMC  \n \nMESA DE DEBATE: EL CASO EUROPEO  \n\u00c1lvaro Garc\u00eda- Delgado, DG COMP, C omisi\u00f3n Europea  \nMarta de Andr\u00e9s, DG COMP, Comisi\u00f3n Europea  \nJos\u00e9 Luis Buend\u00eda, socio Garrrigues, Bruselas  \nModera: Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo, (Mod.)  \n \nSESI\u00d3N 3: COMPETENCIA Y MERCADOS DIGITALES, 1 de febrero de 2021 \nJoaqu\u00edn L\u00f3pez  Vall\u00e9s, director del Departamento de Promoci\u00f3n, CNMC  \n \nMESA DE DEBATE \nPablo Ib\u00e1\u00f1ez -Colomo, professor, London School of Economics  \nAlfonso Lamadrid, socio Garrigues, Bruselas  \nJer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo, (Mod.)  \n SESI\u00d3N 4: COMPETEN CIA Y SOSTENIBILIDAD. (EN COLABORACI\u00d3N CON LA \nAEDC) , 3 de febrero de 2021 \nMESA DE DEBATE Carlos Vergez, socio, CMS Albi\u00f1ana & Su\u00e1rez de Lezo \nPatricia Vidal, socia Ur\u00eda Men\u00e9ndez  \nPatricia Li\u00f1\u00e1n, abogada especialista en Competencia y Regulaci\u00f3n \nBorja Mart\u00ednez , director responsable del \u00c1rea de Derecho de la Competencia, KPMG  \n \nDISCUSSANTS  \nSandra Marco Colino, associate professor, Chinese University of Hong Kong Marta Villar Ezcurra, catedr\u00e1tica, Universidad CEU San Pablo \nModera: Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Uni versidad CEU San Pablo \n \nSESI\u00d3N 5: NUEVAS INTERACCIONES ENTRE COMPETENCIA Y REGULACI\u00d3N , 4 \nde febrero de 2021  \nCani Fern\u00e1ndez, presidenta de la CNMC  \n \nMESA DE DEBATE Jorge Padilla, Head, Compass Lexecon Europe  \nFernando D\u00edez Estella, Prof. Titular, Universidad Villanueva  \nModera: Jer\u00f3nimo Maillo, Catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo \n \nSeminario de expertos online  \nLA POL\u00cdTICA DE ACUERDOS COMERCIALES DE LA UE. IMPLICACIONES PARA ESPA\u00d1A Y SUS EMPRESAS  \nMadrid, 10 de febrero de 2021  \nPONENTES  \nEnrique Fanjul (mod.), Ib erglobal  \nCristina Serrano, Ministerio de Industria, Comercio y Turismo  \nAmadeo Jensana, Casa Asia \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto y Jer\u00f3nimo Maillo, Real Instituto Universitario de Estudios \nEuropeos  \nAllan T. Francis, Universidad CEU San Pablo  \nENTIDAD COLABORADORA  \nSecret ar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a Global  \n Seminario online  \nEL TRI\u00c1NGULO DE NUESTRO TIEMPO: ESTADOS UNIDOS, UNI\u00d3N EUROPEA Y CHINA  \n24 de febrero de 2021  \nPONENTE  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos  \nENTIDADES ORGANIZADO RAS \nRIDEE  \nFundaci\u00f3n Ortega Mara\u00f1\u00f3n \n \nActo de Clausura Curso Superior de Arbitraje online  \nICC: EXPERIENCIA RECIENTE EN PARTICIPACI\u00d3N COMO AMICUS CURIAE  \nMadrid, 1 de marzo de 2021 \nPONENTE  \nAna Serra e Moura, deputy secretary general of the ICC Court  \n \nSesi\u00f3n de trabajo para M\u00e1steres RIDE  \nSALIDAS PROFESIONALES EN LAS CONSULTOR\u00cdAS INTERNACIONALES  \nUniversidad CEU San Pablo, 8 de marzo de 2020 \nPONENTES  \nMar\u00eda Garr\u00f3n, directora general de DT Global Europe  \nCristina Gines, directora de desarrollo de negocio en SENER  \n \nSesi\u00f3n de trabajo online para m\u00e1ster RIDE  \nHACIENDO FRENTE AL DESAF\u00cdO POPULISTA EN LA UE  \nMadrid, 8 de marzo de 2021 PONENTE  \nFernando Casal Bertoa, profesor de la Universidad de Nottingham  \n \nGrupo de Reflexi\u00f3n online  \nEL FUTURO DE ORIENTE MEDIO EN EL NUEVO CONTE XTO GLOBAL  \nMadrid, 8 de marzo de 2021 PONENTES  \nEva Felicia Mart\u00ednez S\u00e1nchez, directora general para el Magreb, Mediterr\u00e1neo y Oriente Pr\u00f3ximo  \nFlorentino Portero, director del Instituto de Pol\u00edtica Internacional de la Universidad \nFrancisco de Vitoria   \nSesi\u00f3 n de trabajo online para m\u00e1steres RIDE  \nLOS RETOS DEL PARLAMENTO EUROPEO Y LAS OPORTUNIDADES \nLABORALES EN LAS INSTITUCIONES  \nMadrid, 11 de marzo de 2020 \nPONENTE  \nMar\u00eda Andr\u00e9s, directora de la Oficina del Parlamento Europeo en Espa\u00f1a  \n \nCuarta Conferencia online  del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA  \nMadrid, 17 de marzo de 2021 \nPONENTE  \nLuis Garicano, miembro del Parlamento Europeo y vicepresidente de Renew Europe \n \nSeminario online  \nLA POL\u00cdTICA DE ACUERDOS COMERCIALES DE LA UE. IMPLICACIONES PARA \nESPA\u00d1A Y SUS EMPRESAS  \nMadr id, 23 de marzo de 2021 \nPONENTES  \nCristina Serrano, Ministerio de Industria, Comercio y Turismo  \nEnrique Fanjul, Iberglobal  \nAmadeo Jensana, Casa Asia \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto y Jer\u00f3nimo Maillo, Real Instituto Universitario de Estudios \nEuropeos  \nAllan T. Francis, Universidad CEU San Pablo  \nENTIDAD COLABORADORA:  \nMinisterio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n \n \nSemin ario Permanente de Arbitraje online  \nRESOLUCI\u00d3N INTERNACIONAL DE CONTROVERSIAS: PERSPECTIVAS INSTITUCIONALES Y ESTATALES  \nMadrid, 25 de marzo de 2021 \nPONENTES  \nAna Gallego, directora general de Cooperaci\u00f3n Jur\u00eddica Internacional y Derechos \nHumanos  \nHugo Siblesz, secretario general de la Corte Permanente de Arbitraje  \nJos\u00e9 Luis Arag\u00f3n Cardiel, legal counsel at Permanent Court of Arbitration  \nJos\u00e9 Antonio Ca\u00ednzos, presidente de la CIAM  \n Debate online \nEL S\u00c1HARA ESPA\u00d1OL: UN CONFLICTO A\u00daN POR RESOLVER  \nMadrid, 19 de abril de 2021 \nPONENTES  \nJos\u00e9 Antonio de Yturriaga, embajador  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del RIDEE (Mod.)  \n \nGrupo de Reflexi\u00f3n online  \nLA EUROORDEN. LA PROPUESTA DE REFORMA DEL PARLAMENTO EUROPEO \nY LOS PROBLEMAS PLANTEADOS POR LAS SOLICITUDES CURSADAS EN \nRELACI\u00d3N CON LOS L\u00cdDERES DEL PROCESO INDEPENDENTISTA \nMadrid, 26 de abril de 2021 PONENTES  \nJavier Zarzalejos, eurodiputado, Grupo Partido Popular E uropeo Dem\u00f3crata- Cristianos  \nAraceli Mangas, catedr\u00e1tica de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales de la Universidad Complutense de Madrid   \nQuinta Conferencia online del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA  \nMadrid, 5 de mayo de 2021 PONENTE  \nJuan G onz\u00e1lez -Barba, secretario de Estado para la UE  \n \nSexta Conferencia online del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA: EUROPA Y EL MUNDO  \nUniversidad San Pablo CEU , Madrid, 24 de junio de 2021  \nPONENTE  \nEmilio Lamo de Espinosa, catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda  \nSeminario de actualidad europea C\u00e1tedras Jean Monnet USP / UAO  \nUN NUEVO MODELO EUROPEO PARA REGULAR LAS BIG TECHS: LA DIGITAL \nMARKETS ACT A DEBATE  \nUniversidad San Pablo CEU, Madrid, 28 de junio de 2021  \nPONENTE  \nJer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico Jean Monnet, Real Instituto Univers itario de Estudios \nEuropeos  \n Semin ario Permanente de Arbitraje online  \nNOVEDADES DE LA AAA Y SU IMPORTANCIA PARA ESPA\u00d1A Y AM\u00c9RICA LATINA  \nMadrid, 28 de junio de 2021 \nPONENTE  \nD. Lui s M. Mart\u00ed nez, vicepresidente del Centro Internacional para la resoluci\u00f3n de \ndisputas de la American Arbitration Association (AAA) con sede en Nueva York  \n \nSeminario de actualidad europea C\u00e1tedras Jean Monnet USP/UAO  \nLA ARMONIZACI\u00d3N FISCAL EUROPEA A DEBATE  \nUniversidad San Pablo CEU, Madrid, 29 de junio de 2021  \nPONENTE  \nJuan Corona, ca tedr\u00e1tico Jean Monnet, Universidad Abat Oliba- CEU \n \nS\u00e9ptima Conferencia online del ciclo:  \nEL FUTURO DE EUROPA: \u00bfA QUI\u00c9N EST\u00c1S ENGA\u00d1ANDO?  \nMadrid, 30 de junio de 2021 \nPONENTE  \nJoseph Weiler, profesor en New York University School of Law  \n \n \nPROYECTOS  DE INVESTIG ACI\u00d3N  \n \n \nProyecto  Instituci\u00f3n financiadora  Per\u00edodo -Estado  \nEU-China: Comparative experiences and \ncontributions to global governance in the \nfields of climate change, trade and \ncompetition (Ref.: 587904- EPP- 1-2017-\n1-ES-EPPJMO -NETWORK  Comisi\u00f3n Europea  1 septi embre 2017 \n\u2013 31 agosto 2022  \n\u201cEl futuro de la UE: competencias y \nexpectativas\u201d  Secretar\u00eda de Estado para la Uni\u00f3n \nEuropea - Ministerio de Asuntos \nExteriores y de Cooperaci\u00f3n  1 julio 2020  - 30 \nseptiembre 2020  C\u00e1tedra Jean Monnet \u201cSingle Market & \nCompetitio n Law in the Digital and \nEcological Transition Era\u201d (1DIGMKT)  Comisi\u00f3n Europea  16 octubre 2020 \u2013 \n15 octubre 2023  \nLa UE, una gran potencia comercial. Los \nacuerdos comerciales de nueva \ngeneraci\u00f3n \u00bfuna oportunidad para \nEspa\u00f1a?  Secretar\u00eda de Estado de la Espa \u00f1a \nGlobal. Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y \nCooperaci\u00f3n  Diciembre 2020 \u2013 \n31 marzo 2020  \nUna uni\u00f3n de valores . Propuestas para \nla conferencia sobre el futuro de Europa  Secretar\u00eda de Estado para la Uni\u00f3n \nEuropea - Ministerio de Asuntos \nExter iores y de Cooperaci\u00f3n  1 junio 2021 - 30 \nseptiembre 2021  \nLas relaciones hispano - brit\u00e1nicas \ndespu\u00e9s del  Brexit: building bridges  Secretar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a \nGlobal. Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y \nCooperaci\u00f3n  1 septiembre 2021 - \n31 marzo 2022  \nJueces y Derecho de la Competencia  Subdivisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n y \nGesti\u00f3n Administrativa Agencia \nEstatal de Investigaci\u00f3n  1 septiembre 2021 - \n31 agosto 2025  \n \n \nDOCENCIA  \n \n \nXVIII EDICI\u00d3N M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN RELACIONES INTERNACIONALES  \nMadri d, 5 de octubre de 2020 a 31 de julio de 2021  \n \nX EDICI\u00d3N M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN UNI\u00d3N EUROPEA  \nMadrid, 5 de octubre de 2020 a 31 de julio de 2021  \n \nVIII EDICI\u00d3N CURSO SUPERIOR DE ARBITRAJE PARA ACCEDER A LA \nACREDITACI\u00d3N A NIVEL DE MIEMBRO DEL  CHARTERED INST ITUTE OF \nARBITRATORS (CIArb)  \nCentro Internacional de Arbitraje, Mediaci\u00f3n y Negociaci\u00f3n (CIAMEN)  \nMadrid, 24  al 28 de febrero de 2021  \n \nBLICACIONES  \nPUBLICACIONES  \n \n \nLIBROS  \n \nKOHL, H.: \u201cUna Alemania europea. Discursos e intervenciones (1983- 1998)\u201d. \nEdiciones E ncuentro. Madrid 2020.  \n \n \nDOCUMENTOS DE TRABAJO  \n \nSerie Uni\u00f3n Europea y Relaciones Internacionales  \n \nREAL INSITUTO DE ESTUDIOS EUROPEOS : \u201cLa Uni\u00f3n Europea, una gran potencia \ncomercial. Los acuerdos comerciales de \u201cNueva Generaci\u00f3n\u201d  \u00bfUna oportunidad para \nEspa \u00f1a?\u201d, Informe Ejecutivo de Propuestas para la Pol\u00edtica Exterior Espa\u00f1ola \n \nJENSANA TANEHASHI, A.: \u201cEl acuerdo de Partenariado Econ\u00f3mico UE -JAPON. \nImplicaciones para Espa\u00f1a\u201d, N .\u00ba 107/2021.  \n SERRANO LEAL, C.: \u201cEl Comprehensive Economic andTrade Agreement (CET A) con \nCanad\u00e1.  Implicaciones para Espa\u00f1a\u201d, N .\u00ba 109/2021.  \n \nTATHAM, A.F.: \u201cEl acuerdo con Reino Unido.  Implicaciones para Espa\u00f1a\u201d, N .\u00ba \n108/2021.  \n \nMA\u00cdLLO, J.: \u201cAcuerdos comerciales UE de \u201cNueva Generaci\u00f3n\u201d: origen, rasgos y \nvaloraci\u00f3n\u201d, N .\u00ba 110/2021.  \n \nDE AREI LZA CARVAJAL, J.: \u201cThe Biden condition: interpreting treaty -interpretation\u201d, \nN.\u00ba 105/2021.  \n \nGREY CRUTCHFIELD, A.G.: \u201cReframing the Response to Climate Refugees\u201d, N. \u00ba \n104/2020.  \n \nDEL CURA JIM\u00c9NEZ, G.: \u201cEl Derecho Internacional Humanitario despu\u00e9s de la II \nGuerra Mundial\u201d, N .\u00ba 103/2020.  \n \nFERN\u00c1NDEZ S\u00c1NCHEZ, M.: \u201cAciertos y desaf\u00edos de la cooperaci\u00f3n Sur -Sur. Estudio \ndel caso de Cuba y Hait\u00ed\u201d, N .\u00ba 102/2020  \n \nPOPA, C.:\u201d  A CLIMATE FOR CHANGE IN THE EUROPEAN UNION The current crisis \nimplications for EU Climate and E nergy Policies\u201d, N .\u00ba 101/2020  \n \nSerie Pol\u00edtica de la Competencia y Regulaci\u00f3n \nRAO LEI, R., MIN, G.: \u201cA Study on China\u2019s Measures for the Decoupling of the \nEconomic Growth and the Carbon Emission\u201d, N .\u00ba 61/2020.  \nHUI, C.: \u201cThe global climate governance: a comparative study between the EU and \nChina\u201d, N .\u00ba 62/2020.  \nMIN, Z, JIALUO, G.: \u201cThe evolvement of China- EU cooperation on climate change and \nits new opportunities under the European Green Deal\u201d, N .\u00ba 63/2020.  \n \nSerie Arbitraje Internacional y Resoluci\u00f3n Alternati va de controversias \n \nRevista de Arbitraje Comercial y de Inversiones, Vol. XIII N\u00ba1 (2021)  \n \nBENEYTO P\u00c9 REZ, J.M, (Editor.).: \u201cArbitraje: Presente y Futuro. Las conferencias de \nHugo Grocio\u201d  \n \n \nBLOG  \n \nEntradas  \n \nRicardo Calleja, Doctor en Derecho y Profesor de \u00c9tica en IESE: \u201c#MiPropuesta. \n\u00ab\u00bfEuropeos en vez de cristianos?\u00bb\u201d.  \nPablo Rivera, consultor en Novadays, jurista y polit\u00f3logo: \u201c#MiPropuesta. \u00abFortalecer \nla justicia europea mediante instrumentos concretos\u00bb\u201d.  \nDavid Fern\u00e1ndez, Doctor Encargado de Derecho P\u00fabl ico en la Universidad de Deusto: \n\u201cEl papel de la Uni\u00f3n Europea en la crisis de Ceuta\u201d.  Manuel Rodr\u00edguez Morales, alumno del M\u00e1ster Universitario en Relaciones \nInternacionales (2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \u201cLa pol\u00edtica exterior \nestadounidense en tiempos de Trump y los acuerdos de Abraham\u201d.  \nRebeca Garc\u00eda Yago, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales \n(2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \u201cLa peligrosa rendici\u00f3n de las \ndemocracias actuales ante el sharp power chino\u201d.  \nEva Mar\u00eda P\u00e9rez Vidal, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales \n(2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \u201cRelaciones bilaterales entre EE. UU. y \nRusia: De la era Trump al nuevo presidente Biden\u201d.  \nEugenia Moreno Olhsson, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones \nInternacionales del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \u201cWhat do young \npeople expect from Europe?\u201d  \nJuan Carlos Lubi\u00e1n Olmedo, estudiante del M\u00e1ster de Estudios Europeos en la \nUniversidad de Salamanca: \u201cLa E uropa joven\u201d.  \nMarta Hern\u00e1ndez, profesora de Relaciones Internacionales y UE en la Universidad \nCEU San Pablo: \u201cInfodemics. La lucha contra la desinformaci\u00f3n en la UE en tiempos \nde pandemia\u201d.  \nGisela Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, alumni del M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea del \nReal Instituto Universitario de Estudios Europeos y becaria en CSIC: \u201c\u00bfQu\u00e9 esperas \nde Europa? Certezas\u201d.  \nRafael Marente Tovar, periodista e investigador en el Real Instituto Universitario de \nEstudios Europeos.: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab Tres de cada cuatro \neuropeos quieren una Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguridad y Defensa\u00bb\u201d.  \nAlberto Priego, profesor de la Universidad Pontificia de Comillas: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa PESC, \u00bfPol\u00edtica Exterior de un Estado o \ncoordinaci\u00f3n en el marco de una O I?\u00bb\u201d. \nCorina Popa, alumni del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales y Project \nManager en DT Global: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abUn cambio de clima \nen la UE. C\u00f3mo acelerar la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico \nen tiempo de crisis\u00bb\u201d.  \nPatricia Cirez Miqueleiz, jefa de Asuntos Europeos y Delegada Permanente de la \nCEOE ante la UE: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abClaves para una Uni\u00f3n \nEuropea con mayor capacidad de acci\u00f3n\u00bb\u201d.  \nAlejandro del Valle, catedr\u00e1tico de Derecho Inter nacional P\u00fablico, titular de la C\u00e1tedra \nJean Monnet de Inmigraci\u00f3n y Fronteras de Derecho de la UE, Universidad de C\u00e1diz. \nDirector, Centre of Excellence \u201cMigration and Human Rights in Europe\u00b4s External \nBorders\u201d: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abBrexit y Gibr altar: el papel \nmediador de la Uni\u00f3n Europea\u00bb\u201d.  \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Canedo, profesor de Derecho en la Universidad de Deusto: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en la \ncrisis del COVID 19\u00bb\u201d.  \nAleksandra Sojka, profesora de la Universidad C arlos III de Madrid: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Pol\u00edtica Social en la Uni\u00f3n Europea\u00bb\u201d.  \nDiego L\u00f3pez Garrido, vicepresidente Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Alternativas: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa UE debe avanzar en tres pol\u00edticas \nimprescindibles en este momento: social, migraciones y asilo y pol\u00edtica exterior y de \nseguirdad\u00bb\u201d.  \nCristina Casab\u00f3n, analista y profesora asociada en la Universidad Carlos III: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abUna estrategia radical para una crisis \ndisruptiva\u00bb\u201d.  Luis Arroyo J im\u00e9nez, profesor titular de Derecho Administrativo en la Universidad de \nCastilla - La Mancha y C\u00e1tedra Jean Monnet de Derecho Administrativo Europeo y \nGlobal: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s podr\u00eda haber hecho la \nUE en la crisis del COVID 19?\u00bb\u201d.  \nMart\u00edn Ortega Carcel\u00e9n, profesor de Derecho Internacional y Relaciones \nInternacionales en la Universidad Complutense de Madrid: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa dif\u00edcil responsabilidad de la Uni\u00f3n \nEuropea en la protecci\u00f3n del medio ambiente global\u00bb\u201d.  \nLuis Ro drigo de Castro, investigador Doctor en el Real Instituto Universitario de \nEstudios Europeos: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abBielorrusia y la Pol\u00edtica \nEuropea de Vecindad\u00bb\u201d.  \nAllan F. Tatham, profesor de Derecho Internacional P\u00fablico y RRII: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abThe EU\u2019s role in humanitarian aid and civil \nprotection\u00bb\u201d.  \nMiguel Molt\u00f3, catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada y profesor del Real Instituto \nUniversitario de Estudios Europeos: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEs \nnecesario un mayor esfuerzo del presupuesto comunitario en el \u00e1mbito social\u00bb\u201d.  \nMarta Hern\u00e1ndez, profesora de Relaciones Internacionales y UE en la Universidad \nCEU San Pablo: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa UE debe fortalecer su \nvoz en las esferas p\u00fablicas nacionales\u00bb\u201d.  \nSalvador S\u00e1nchez Tapia, General de Brigada de Infanter\u00eda: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n debe avanzar hacia una mayor \nintegraci\u00f3n si quiere continuar siendo un actor relevante e influyente en el orden \nmundial que est\u00e1 configur\u00e1ndose\u00bb\u201d.  \nBeatriz P\u00e9rez de las Heras, ca tedr\u00e1tica de Derecho de la Uni\u00f3n Europea en la \nUniversidad de Deusto: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa pol\u00edtica de medio \nambiente de la Uni\u00f3n Europea: una oportunidad para la recuperaci\u00f3n verde de la \neconom\u00eda y la sociedad\u00bb\u201d.  \n \nEncuentros digitales  \n \nDiego Li\u00f1\u00e1n, catedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones \nInternacionales: \u201c#MiPropuesta. \u00abSi los principios y valores recogidos en el art\u00edculo 2 \ndel TUE no son operativos en los dos sistemas a la vez, Uni\u00f3n Europea y Estados \nmiembros, significa que  la Uni\u00f3n no es viable\u00bb\u201d.  \nJavier Zarzalejos, europarlamentario del Partido Popular y miembro del Comit\u00e9 de \nAsuntos Jur\u00eddicos y Libertades P\u00fablicas del Parlamento Europeo: \u201c#MiPropuesta. \n\u00abPara reforzar el principio de Justicia, #MiPropuesta es mejorar la confianza entre los \nsistemas judiciales de los Estados miembros\u00bb\u201d.  \nIratxe Garc\u00eda P\u00e9rez, presidenta del Grupo de los Socialistas y Dem\u00f3cratas (S&D) en el \nParlamento Europeo: \u201c#MiPropuesta. \u00abEl Estado de Derecho, la Democracia y los \nDerechos Fundamentales cons tituyen la esencia de la Uni\u00f3n Europea\u00bb\u201d.  \nJos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, catedr\u00e1tico de Derecho de la Uni\u00f3n Europea y de Relaciones \nInternacionales y Director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \n\u201c#MiPropuesta. \u00abHay una gran oportunidad para que Europa verdaderamente vuelva a \nser protagonista en el escenario internacional\u00bb\u201d.  \nFidel Sendagorta, director general de Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad: \u201c#MiPropuesta. \n\u00abHay un doble desaf\u00edo, interno e internacional, a nuestros valores europeos y tenemos \nque pel ear por ellos\u00bb\u201d.  \nAdri\u00e1n V\u00e1zquez, eurodiputado y presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos del \nParlamento Europeo: \u201c#MiPropuesta. \u00abLos valores del art. 2 del TUE son el pegamento que nos une a todos para seguir construyendo este proyecto com\u00fan en el \nque nuestras sociedades viven en plena libertad\u00bb\u201d.  \nDavid Fern\u00e1ndez, Doctor encargado de Derecho P\u00fablico en la Universidad de Deusto: \n\u201cEl papel de la Uni\u00f3n Europea en la crisis de Ceuta\u201d.  \nCristina Serrano, t\u00e9cnico comercial y economista del Estado: \u201cEl CETA, un acuerdo \namplio, ambicioso y moderno que ha servido de ejemplo y precedente para otros \nposteriores, es uno de los m\u00e1s importantes de la UE en pol\u00edtica comercial\u201d.  \nAmadeo Jensana, director del departamento de Econom\u00eda y Empresa en Casa Asia: \n\u201cEl acuerdo c on Jap\u00f3n viene a facilitar todo el comercio de bienes y servicios y \nestablecer un marco jur\u00eddico para las compa\u00f1\u00edas japonesas y europeas\u201d.  \nJos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos y \nCatedr\u00e1tico de Relaciones Internac ionales y Derecho de la Uni\u00f3n Europea: \u201cEl \nacuerdo de inversiones con China es una oportunidad para ambos, pero la gran \ncuesti\u00f3n es el acuerdo m\u00e1s amplio entre la UE y Estados Unidos para reconfigurar la \nrelaci\u00f3n triangular\u201d.  \nAllan F. Tatham, profesor de D erecho Internacional y Relaciones Internacionales en la \nUniversidad San Pablo CEU: \u201cNecesitamos que todos los participantes del acuerdo \nentre la Uni\u00f3n Europea y Reino Unido sean conscientes de la necesidad de cooperar \npara el \u00e9xito del mismo\u201d.  \nFederico Steinberg, asesor especial del Alto Representante para Asuntos Exteriores y \nPol\u00edticas de Seguridad e Investigador en el Real Instituto Elcano: \u201cEl acuerdo con \nReino Unido ha sido un control de da\u00f1os y queda mucho por delante, por lo que la \nUni\u00f3n Europea y Rei no Unido est\u00e1n condenados a entenderse\u201d.  \nJer\u00f3nimo Ma\u00ed llo, catedr\u00e1tico de Derecho de la UE y Relaciones Internacionales y \nCatedr\u00e1tico Jean Monnet: \u201cAnte la imposibilidad de avances desde el punto de vista \nmultilateral, es esencial hacer avances d\u00f3nde y c\u00f3mo se pueda porque hay \ncompetidores de Europa que lo est\u00e1n haciendo\u201d.  \nJon\u00e1s Fern\u00e1ndez, portavoz del Grupo de la Alianza Progresista de los Socialistas y \nDem\u00f3cratas en la comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos y Monetarios del Parlamento \nEuropeo: \u201c#COMPETENCIAS&EXPEC ATIVASUE. \u00abEuropa no es un proyecto de \ncesi\u00f3n de soberan\u00eda, sino de reconstrucci\u00f3n de \u00e9sta\u00bb\u201d.  \nIlke Toyg\u00fcr, analista de Asuntos Europeos en el Real Instituto Elcano y profesora \nasociada en la Universidad Carlos III de Madrid: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab La Uni\u00f3n Europea necesita herramientas \npara enfrentarse a los problemas que presenta este mundo cada vez m\u00e1s multipolar\u00bb\u201d.  \nJuan Santos Vara, titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet en Acci\u00f3n Exterior de la UE en la \nUniversidad de Salamanca: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECA TIVASUE. \u00abLo ideal ser\u00eda \nuna centralizaci\u00f3n y un reparto objetivo de la carga migratoria en la Uni\u00f3n Europea\u00bb\u201d.  \nNicol\u00e1s de Pedro, jefe de investigaci\u00f3n del Institute for Statecraft: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n Europea necesita una mayor \ndosis de realismo en sus debates y una mayor capacidad de adaptaci\u00f3n estrat\u00e9gica\u00bb\u201d.  \nPol Morillas, director del Barcelona Center for International Affairs (CIDOB): \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl gran reto del futuro es comprobar si la \nUE podr\u00e1 ser ese tercer polo que condicione y ayude a una mejor cooperaci\u00f3n entre \nlas potencias internacionales\u00bb\u201d.  \nIgnacio Torreblanca, director de European Council on Foreign Relations (ECFR) en \nMadrid: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abCon la crisis del COVID 19, hemos \nvisto una reacci\u00f3n positiva demandando m\u00e1s intervenci\u00f3n y pol\u00edticas europeas\u00bb\u201d.  \nJos\u00e9 M.\u00aa de Areilza Carvajal, profesor y titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet en ESADE: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abHay que preguntar a los ciudadanos qu\u00e9 \ncompetencias debe tener la Uni\u00f3n\u00bb\u201d . Elisa Ur\u00eda, profesora de Derecho en la Universidad Pontificia de Comillas: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n Europea, como baluarte de los \nDerechos Humanos, no puede mirar para otro lado en la crisis migratoria\u00bb\u201d.  \nAna Palacio, ex ministra de Asuntos Exteriores y profesora visitante de la Universidad \nGeorgetown: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEn el mundo de hoy, la Uni\u00f3n \nEuropea tiene que tener autonom\u00eda estrat\u00e9gica\u00bb\u201d.  \nFrancisco Fonseca, director de la Representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a:  \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEuropa necesita una gesti\u00f3n ordenada de \nlos flujos migratorios porque nos va la vida en ello\u00bb\u201d.  \nJer\u00f3nimo Ma\u00edllo, catedr\u00e1tico de Derecho UE, Internacional P\u00fablico y Relaciones \nInternacionales y Catedr\u00e1tico Jean Monnet, y Mart a Villar, Catedr\u00e1tica de Derecho \nFinanciero y Tributario: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa transici\u00f3n \necol\u00f3gica, la Europa Verde, se ve como un deber \u00e9tico y a la vez una gran \noportunidad\u00bb\u201d.  \nFederico Steinberg, asesor especial para el Alto Representante para la Pol\u00edtica \nExterior y de Seguridad de la U ni\u00f3n Europea, Josep Borrell: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEs necesario pasar de la unanimidad a la \nmayor\u00eda cualificada en toma de decisiones de Pol\u00edtica Exterior si Europa quiere tener \nuna posici\u00f3n m\u00e1s asert iva en el mundo\u00bb\u201d.  \nPablo P\u00e9rez, asesor de Comunicaci\u00f3n: \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa \nUni\u00f3n Europea debe europeizar los \u00e9xitos nacionales, que tambi\u00e9n son \u00e9xitos suyos\u00bb\u201d.  \nJos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos:  \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abExiste la necesidad de tener una mayor \npresencia de la Uni\u00f3n Europea en el mundo\u00bb\u201d.  \nMiguel Otero, investigador Principal del Real Instituto Elcano y profesor del Instituto de \nEmpresa (IE): \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl C ovid y los mecanismos \ncreados para superarla puede hacer que la Uni\u00f3n Europea tenga m\u00e1s influencia en las \npol\u00edticas sociales de los pa\u00edses\u00bb\u201d.  \nDavid Fern\u00e1ndez, Doctor encargado de Derecho P\u00fablico en la Universidad de Deusto: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl compromiso debe ser una Europa m\u00e1s \nsocial y no tan centrada en cifras y \u2018securitizaci\u00f3n\u2019 fronteriza\u00bb\u201d.  \nJaume Duch, portavoz y director gral. del Parlamento Europeo: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa gente donde quiere ver m\u00e1s presencia \nde la UE es en econom\u00eda, sanidad, creaci\u00f3n de puestos de trabajo y medio \nambiente\u00bb\u201d.  \nEnrique F\u00e9as, investigador asociado del Real Instituto Elcano: \n\u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abCada pol\u00edtica de la Uni\u00f3n Europea termina \nafectando a otras, cada vez la interrelaci\u00f3n es mayor \u00bb\u201d. \nManuel Torres, profesor titular de Ciencia Pol\u00edtica en la Universidad Pablo de Olavide \n(UPO): \u201c#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa p\u00e9rdida de la ambig\u00fcedad \ndiplom\u00e1tica por parte de la uni\u00f3n es un primer paso necesario para la lucha contra la \ndesinformaci\u00f3n\u00bb\u201d.  \nCharles Powell, director del Real Instituto Elcano: \u201cEl futuro del orden liberal \ninternacional. Una reflexi\u00f3n sobre el impacto de la pandemia\u201d.   \n  \n                         \n \nINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA DEMOCRACIA  \n \n \nDATOS  \n \nEl Instituto de Estudios de la Democracia (ID) es un centro multidisciplinar de investigaci\u00f3n \ny estudios superiores de posgrado adscrito a la Universidad. Las actividades se basan en \nlos principios que inspiran la labor docente de esta instituci\u00f3n acad\u00e9mic a. Se cre\u00f3 para dar \ncobertura a las actividades del Aula Pol\u00edtica y posteriormente la Universidad fue agregando \notros centros  de investigaci\u00f3n, que integran el Instituto . \n \n \nPERFIL  \n \nFines del Instituto  \n\u2022 Promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n pura y aplicada en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales.  \n\u2022 Difusi\u00f3n entre la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional y el conjunto de la sociedad \nde los resultados de su labor investigadora y docente.  \n\u2022 Cooperaci\u00f3n inter disciplinar con otros institutos y centros de estudio y de investigaci\u00f3n \nsimilares.  \n\u2022 Fomento de la reflexi\u00f3n sobre la realidad democr\u00e1tica actual, desde una perspectiva \nacad\u00e9mica y de divulgaci\u00f3n, a modo de think tank . \n\u2022 Fomento entre los j\u00f3venes de la i nvestigaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n sobre los problemas de \nEspa\u00f1a.  \n \n\u00c1reas de investigaci\u00f3n  \n\u2022   Derecho y Econom\u00eda  \n\u2022   Ciencia Pol\u00edtica y Sociolog\u00eda  \n\u2022   \u00c9tica aplicada y Ciencias de la Informaci\u00f3n  \n \nObjetivos del Aula Pol\u00edtica, n\u00facleo del que nace el Instituto CEU de la Democracia  \nEl Aula se crea tras  la reflexi\u00f3n de sus fundadores  (dirigentes de la Fundaci\u00f3n Universitaria \nSan Pablo CEU)  sobre la contingencia de todos los Sistemas Pol\u00edticos, que tienen sus \nciclos vitales y s us momentos de crisis y cambio, cambio que en la historia a veces  es \nrevolucionario, pac\u00edfico o violento, y en otras instrumentado por v\u00edas reformistas.  \n \nEl Aula  ha manifestado el inconveniente de las soluciones revolucionarias y opta por las \nreformistas, y busca el an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n, en los distintos aspectos de la vida pol\u00edtico-\nsocial, de f\u00f3rmulas v\u00e1lidas para encauzar el futuro de Espala tras la crisis, para cuando la \ncrisis llegue, de suerte que existan ideas y soluciones estudiadas y personas dispuestas a \napoyarlas, evitando los aventurerismos que se implantaron con tr\u00e1gicas y largas \nconsecuencias en la primera mitad del s.  XX. El Aula, con caracter\u00edsticas distintas, sigue  la \nestela de un instrumento an\u00e1logo, creado en torno a lo que hoy es Universidad San Pablo, \nen las postrimer\u00edas del r\u00e9gimen pol\u00edtico anterior, el grupo T\u00e1cito, que nucle\u00f3 con \u00e9xito los \ngobiernos de la Transici\u00f3n. Y en la hip\u00f3tesis, que nunca puede descart arse, de que la crisis \ndel sistema vigente no llegue o tarde mucho en llegar, los trabajos del Aula con sus \nsoluciones de futuro, ser\u00edan aprovechables para la  mejora  de la situaci\u00f3n.  \n \n  \nMetodolog\u00eda del Aula  \nLleva a cabo un modo de trabajar rigurosamente univ ersitario, abierto a todos los \npensamientos, basado en el di\u00e1logo y el debate, y libre, sin prejuicios de escuela . Las \ncuestiones cruci ales de la vida pol\u00edtico- social  se van centrando en grandes temas (hasta \nahora: La naci\u00f3n. El Poder Judicial. El Sistema electoral. La estructura territorial del Estado. \nLa Democracia). Cada uno ocupa el trabajo del Aula por tiempo no determinado a priori, \naunque desde su creaci\u00f3n hace doce a\u00f1os ha sido de varios cursos acad\u00e9micos cada uno.  \n Y sobre ellas, un an\u00e1lisi s pormenorizado y se recibe, normalmente en fase previa,  el criterio \nde autoridades ajenas al Aula en las materias respectivas, autoridades que  por su \ncompetencia cient\u00edfico -acad\u00e9mica, por su experiencia pr\u00e1ctica en el tema, o por su especial \nvisi\u00f3n de la vida social; c on ellas los miembros del Aula entablan di\u00e1logo;  los imputs que \nse reciben  son de variado sentido ideol\u00f3gico.  \n \nSuperada esa fase de recepci\u00f3n de imputs externos , las materias vuelven a fraccionarse  \nen Ponencias, que son distribuidas  a miembros del Aula, que leen, investigan, reflexionan \ny finalmente presentan al Pleno sus trabajos, que se debaten en la sesi\u00f3n o sesiones pertinentes. Los Ponentes, posteriormente r edactan las l\u00edneas b\u00e1sicas y conclusiones de \nsu Ponencia, recogiendo el consenso del Pleno del Aula.  \n \nMiembros del Aula Pol\u00edtica  \nTiene dos tipos de miembros, los Activos y los Correspondientes. Los Correspondientes \nson principalmente personas con residenci a fuera de Madrid, que reciben invitaciones para \nlas sesiones de trabajo y la informaci\u00f3n del Aula, pudiendo remitir las opiniones que deseen \nque, en su nombre, se defiendan de cara a la elaboraci\u00f3n de conclusiones. Todos los \nmiembros del Aula son de profesiones diversas, puesto que es multidisciplinar, i ngenieros, \nabogados, m\u00e9dicos, fil\u00f3sofos, profesores, pol\u00edticos, milit ares, magistrados, empresarios, \nestudiantes\u2026 de diferentes generaciones.   \n  \nESTRUCTU RA  \n \nPresidente: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. Ex Ministro. Abogado del Estado \nDirector:  D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja. Profesor Titular de la Universidad \nSecretaria: Aurora \u00c1lvarez Arcas  \n \nCentros que integran el Instituto:  \nAula Pol\u00edtica  \nDirector: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. El Aula Pol\u00edtica se propone congregar a personas con preocupaci\u00f3n por la vida p\u00fablica, el hombre y la sociedad. B usca ser una plataforma \npara pensar y ofrecer soluciones para el futuro. Como objetivo gen\u00e9rico, dedica su actividad \nal an\u00e1lisis de ideas en relaci\u00f3n con aspectos b\u00e1sicos de la democracia.  \n \nCentro de Econom\u00eda Pol\u00edtica y Regulaci\u00f3n \nDirector: D. Javier Morillas G\u00f3mez y Secretari o Acad\u00e9m ico: D. Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n. \nObjetivos: Aplicar los instrumentos del an\u00e1li sis econ\u00f3mico de la \u201cdecisi\u00f3n p\u00fablica\u201d (\u201cpublic \nchoice\u201d) al estudio de la democracia. Analizar el efecto de las instituciones econ\u00f3micas \nsobre el funcionamiento de la democracia (\u201ceconom\u00eda constitucional\u201d). Aplicar los \nconocimientos adquiridos a la predicc i\u00f3n de situaciones pol\u00edticas que puedan afectar a la \nprosperidad de los pa\u00edses y el retorno de las inversiones.  \n \nCentro de Estudios de la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica Espa\u00f1ola Directora: D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas \nLago \u00c1vila . Objetivo: el estudio del complejo fen\u00f3meno de la transici\u00f3n democr\u00e1tica  \n espa\u00f1ola, sus antecedentes y resultados, desde una perspectiva interdisciplinar que \ncontemple aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales e internacionales.  \n \nC\u00e1tedra Alexis de Tocqueville  \nDirector: D. Dalmacio Negro Pav\u00f3n. Objetivo: revitalizar el estudio de los cl\u00e1sicos del \npensamiento pol\u00edtico.  \n \nObservatorio para el Estudio de la Informaci\u00f3n Religiosa:  \nDirector: D. Gabriel Gald\u00f3n y Secretario Acad\u00e9mico: D. Fernando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez  \n \n \nACTIVIDADES  \n \nPese al confinamiento por la pandemia, el Aula Pol\u00edtica del Instituto sigui\u00f3 con su ciclo de \nponencias dedicadas a \u201cLa defensa y el patriotismo en Espa\u00f1a\u201d, de forma online. Continu\u00f3 \nel ciclo \u201cEncuentros con la Transici\u00f3n\u201d , y en colaboraci\u00f3n con El Circulo de la Amistad de \nC\u00f3rdoba se desarroll\u00f3 un ciclo de conferencias sobre los valores \u00e9ticos de la Transici\u00f3n.  \n \nSe concedieron los Premios Grupo T\u00e1cito a los mejores trabajos de fin de grado  \npresentados por los alumnos de la Universidad CEU San Pablo. Tambi\u00e9n el Aula Pol\u00edtica \nconcedi\u00f3 sus Premios a la Defensa de Espa\u00f1a,  que este a\u00f1o recayeron en las Fuerzas \nArmadas y los sanitarios espa\u00f1oles por su brillante acci\u00f3n frente a la pandemia.  \n \nPara hacer comunidad entre los miembros del Aula Pol\u00edtica, en este curso se inici\u00f3 una \nNewsletter que, con car\u00e1cter mensual, recoge las actividades del Aula y las de otros \ninstitutos y centros afines de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , d\u00e1ndolos a \nconocer entre los  miembros del Aula.  \n \n \nAULA POL\u00cdTICA \n Sesiones onli ne \nCICLO PATRIMONIO Y DEFENSA  \n \nPonencia: General D. Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn, director del Departamento de \nSeguridad Nacional de la Presidencia del Gobierno de Espa\u00f1a, \"Los retos de la seguridad \nnacional\". 23 septiembre 2020  \n Ponencia: D. Eduardo Serra  Rexach,  \u201cSeguridad y Defensa\u201d. 14 octubre 2020 \n \nPonencia:  D. Nicol\u00e1s Redondo Terreros,  \u201cIzquierda, Seguridad y Patriotismo\u201d. 13 \nnoviembre 2020  \n \nPonencia: D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja,  \u201cCultura de Defensa e Identi dad \nNacional\u201d. 9 diciembre 2020  \nPonencia: D. Francisco La Monedad D\u00edaz, Abogado y Profesor de Derecho Civil, de la \nUniversidad de Extremadura,  \u201cLa nueva pol\u00edtica educativa y el f uturo de Espa\u00f1a\u201d. 13 \nenero 2021  \n \nPonencia: D. Jaime Rocha Rodr\u00edguez, Capit\u00e1n de Nav\u00edo y Ex Agente del Centro N acional \nde Inteligencia (C NI), \u201cInteligencia y Seguridad Nacional\u201d. 10 febrero 2021  \n  \n Ponencia: Teniente General Fernando Santaf\u00e9 Soler, Director del Centro Universitario de \nla Guardia Civil, \u201cLa Guardia Civil elemento de seguridad nacional y patriotismo\u201d. 10 \nmarzo 2021  \n \nPonencia: D. Herm ann Tertsch, Europarlamentario por Vox y periodista, \u201c La seguridad de \nEuropa en la encrucijada\u201d. 14 abril 2021 \n \nPonencia: D. Jos\u00e9 Javier Rodr\u00edguez Alcaide, Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Agraria. \n\u201c\u00bfBipolaridad o Multilateralidad? Incidencia en China\u201d. 19 mayo 2021.  \n \n \nCENTRO DE ESTUDIOS DE LA TRANSICI\u00d3N DEMOCR\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA:  \n \nCICLO ENCUENTROS CON LA TRANSICI\u00d3N  \n \nMesa Redonda  \nSobre las Fuerzas Armadas en la Transici\u00f3n  \nTeniente Gener al (R) D. Agust\u00edn Mu\u00f1oz Grandes  \nTeniente General  (R) D. Andr\u00e9s Casiniello  \nTeniente General (Rs) D.  Miguel Alca\u00f1iz  \nPresidente del Instituto de Estudios de la D emocra cia, D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas  \n \nMesa Redonda  \nEl importante papel que jugaron las mujeres durante la Transici\u00f3n y como vivieron aquellos a\u00f1os desde su experiencia personal  \n27 de enero de 2021  \nD\u00f1a. Soledad Becerril Bustamante, Exministra de Cultura y Exdefensora del Puebl o y \nexalcaldesa de Sevilla  \nD\u00f1a. Cristina Alberdi Alonso, Exministra de Asuntos Sociales y ex vocal del CGPJ  \nD\u00f1a. Carmen Quintanilla Barba, Diputada, fundadora de AFAMMER  \n \nJornadas  \nLos valores \u00e9ticos de un proceso pol\u00edtico  \nLa Transici\u00f3n en C\u00f3rdoba \n \nPonencia: D. Benito G\u00e1lvez, Magistrado Em\u00e9rito del Tribunal Supremo \u201cEl C\u00edrculo \nCultural Juan XXIII. La pre- transici\u00f3n en C\u00f3rdoba\u201d. 11 mayo 2021.  \n \nPonencia: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. Miembro del Grupo T\u00e1cito y exministro de la \nPresidencia y de Educaci\u00f3n. \u201cLa Transici\u00f3n Pol\u00edtica desde dentro\u201d. 18 mayo 2021.  \n \nPonencia: D. Jos\u00e9 Javier Rodr\u00edguez Alcaide, Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda. \u201cLos pol\u00edticos \ncordobeses en la Transici\u00f3n\u201d. 25 mayo 2021 \n \nPonencia: D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Recuero, Abogado del Estado y fil\u00f3sofo. \u201cLa Transici\u00f3n desde \nel humanismo cristiano\u201d. 1 junio 2021  \n \nPonencia: D. Pablo Guti\u00e9rrez Carreras, responsable de acci\u00f3n cultural de la USP. \u201cLos \nhombres de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas en la Transici\u00f3n\u201d. 8 junio 2021  \n  \nCENTRO DE ECONOM\u00cdA POL\u00cdTICA Y  REGULACI\u00d3N:  \n \nElaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la regla de \"Reyes y Presidentes\", con la relaci\u00f3n de Monarcas \ny Presidentes de Gobierno y/o del Consejo de Ministros o equivalentes, 1665- 2021.   \n  \nSesi\u00f3n del Prof . Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta sobre \"Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n\" \n(enero 2020).  \n \nPropuesta y puesta en marcha con el Ayuntamiento de Madrid de la dedicatoria de una \nestatua en la Capital de Espa\u00f1a al ilustre Gaspar Melchor de Jovellanos.  \n Conclusi\u00f3n del Proyecto de Investigaci\u00f3n financiado por la Fundaci\u00f3n MAPFRE e Ignacio \nde Larramendi sobre \"Ignacio Hernando de Larramendi.  \n \nParticipaci\u00f3n quincenal en el Consejo Editorial de E l Economista.  \n \nParticipaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del informe trimestral de PricewaterhouseCooper, PwC, \n\"Consenso Econ\u00f3mico\", sobre evoluci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y mundial 2020 y 2021.  \n  \nAULA INFO\u00c9TICA:  \n \n\u201cLa Info\u00e9tica  y la Ense\u00f1anza del Periodismo en las Facultades de Comunicaci\u00f3n Cat\u00f3licas\u201d. \nConferencia Ponencia v\u00eda online del Prof . Gald\u00f3n al Claustro de profesores de la Facultad \nde Comunicaci\u00f3n de la Universidad Austral de Buenos Aires . \n \n \nOTRAS ACTIVIDADES  \n \nMensualmente se ha editado una Newsletter  con las actividades del Aula Pol\u00edtica.  \n \nIII Edici\u00f3n Premio Grupo T\u00e1cito  \nLa tem\u00e1tica de los premios versa sobre una reflexi\u00f3n de temas relacionados con Espa\u00f1a, \nsu realidad, sus problemas y sus posibles soluciones . \n \nPremiados 2020 -2021 : \n \nPremio Grupo T\u00e1cito para la Categor\u00eda Ciencias de la Salud. Se concede el premio al \ntrabajo presentado por D\u00f1a. \u00c1ngela Roncero \u00c1lvarez, titulado \u201cEl cuidado del cuidador \ninformal: resultado y correlatos\u201d, r ealizado bajo la direcci\u00f3n del profesor D. Javier L\u00f3pez \nMart\u00ednez.  \n \nPremio Grupo T\u00e1cito para la Categor\u00eda  de Econom\u00eda, Derecho y Empresa: se concede al \ntrabajo presentado por D\u00f1a. Irene Osl\u00e9 Herrero, titulado \u201cCorporate governance in Spanish \nfinancial institutions\u201d, realizado bajo la direcci\u00f3n del profesor D. Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez.  \n \nPresentaci\u00f3n libro  \n\"Visiones geopol\u00edticas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\"  \n14 diciembre 2020  \nAutores: Marcelino Oreja Aguirre. Exministro de Asuntos Exteriores. Embajador de Espa\u00f1a \n/ Federico Mart\u00ednez Roda. Univ ersidad Cat\u00f3lica de Valencia San Vicente M\u00e1rtir / M .\u00aa \nSoledad G\u00f3mez de las Heras. UNED / Bernardo Ribeiro da Cunha. Diplom\u00e1tico. \nExfuncionario de la SEGIB. Jefe de Misi\u00f3n de Portugal en Azarbay\u00e1n / Jos\u00e9 Luis de \nAndrade. Doctor en Historia / Patricia Lisa. Real Instituto Elcano / Juli\u00e1n de Unamuno. \nUniversidad San Pablo -CEU / y los coordinadores: Juan Carlos Jim\u00e9nez  Redondo. \nUniversidad San Pablo- CEU / David Sarias Rodr\u00edguez. Universidad San Pablo- CEU.  \n  \n  \n Conferencia  \nMonarqu\u00eda parlamentaria y democracia constitucional: una f\u00f3rmula contrast ada de \n\u00e9xito  \nD. Alfredo Dagnino Guer ra (Letrado Consejo de Estado)  \n25 febrero 2021  \n \nActo de Clausura del Curso \n16 junio 2021  \n \nPresentaci\u00f3n de las Posiciones y Propuestas del Aula Pol\u00edtica.  \n \nEntrega de los Premios al M\u00e9ri to en Defensa de Espa\u00f1a:  \n \n- A las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas por su brillante actuaci\u00f3n frente a la pandemia \nCOVID -19. \n \n- A los sanitarios espa\u00f1oles, representados por el Hospital de Campa\u00f1a de IFEMA, por \nsu brillante actuaci\u00f3n frente a la pandemia de COVID -19. \n \n \n \nEntrega de los Premios Grupo T\u00e1cito . \n \n \nPUBLICACIONES  \n \nPublicaci\u00f3n libro:  \nSobre Info\u00e9tica: El Periodismo liberado de lo pol\u00edticamente correcto, de Gabriel \nGald\u00f3n  \nGabriel Gald\u00f3n en di\u00e1logo con \u00c1lvaro Abell\u00e1n- Garc\u00eda, Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas , Jos\u00e9 Mar\u00eda de \nla Cuesta Rute, Inmaculada Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Federico Fern\u00e1ndez de Buj\u00e1n, Gin\u00e9s Garc\u00eda \nBeltr\u00e1n, Santiago Garc\u00eda Echevarr\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda Garrido Berm\u00fadez, Rafael G\u00f3mez P\u00e9rez, \nRicardo Latorre Ca\u00f1izares, Dalmacio Negro Pav\u00f3n y Jos\u00e9 Francisco ser rano Oceja. Ideas \ny Libros ediciones, Madrid 2020  \n \nPublicaci\u00f3n  \nRevista IDEAS , en colaboraci\u00f3n con \u201cIdeas libros y ediciones\u201d, en torno al libro Info\u00e9tica \ndel Prof.  Gabriel Gald\u00f3n  \n \n \n \nINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA FAMILIA  \n \n \nLAS FAMILIAS  EN EL CIELO  \n \n\"C\u00f3mo ser\u00e1 esta uni\u00f3n de las familias en el cielo, no lo sabemos, como no sabemos c\u00f3mo es el \ncielo, ni c\u00f3mo conoceremos a Dios, ni c\u00f3mo gozaremos; pero sabemos, sin embargo, que tiene \ninfinitos medios de hacer que los padres, hijos y hermanos se conozcan, amen, traten y gocen, como \nmiembros de una familia\".  \n \nPadre \u00c1ngel Ayala, fundador de la ACdP , \nIgnacianas, 2.\u00aa edici\u00f3n, Madrid, 1948, p\u00e1g. 385  \n \n \nQUI\u00c9NES SOMOS  \n \nPresidente  \nDr. D. Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez de Ayala y L\u00f3pez de Ayala  \nDirectora  \nD.\u00aa Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a Cantero  \nSecretaria Acad\u00e9mica  \nDra. D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo  \n \nResponsables de las \u00c1reas de Investigaci\u00f3n:  \nFamilia  y Educaci\u00f3n \nDr. D. Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta  \nCentro de Estudios del Menor (CEM -CEU)  \nDra. D.\u00aa Teresa D\u00edaz T\u00e1rtalo \nFamilia e Ideolog\u00eda de G\u00e9nero  \nDra. D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo  \nFamilia y Medios de Comunicaci\u00f3n  \nDra. D.\u00aa Elena Cebri\u00e1n Guinovart  \nFamilia  y Mayores  \nDr. D. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \nDirectoras del Curso Experto en Intervenci\u00f3n Diaria en el Cuidado de Personas con \nAlzheimer  \nDra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda  \nDra. D.\u00aa Gema P\u00e9rez Rojo  \nServicio de Terapia Familiar  \nDr. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \nDra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda  \nDra. D.\u00aa Cristina Velasco  \nResponsable Administrativa  \nD.\u00aa Maite G\u00f3mez L\u00f3pez  \nAyudante de Investigaci\u00f3n  \nD.\u00aa Luc\u00eda Vallejo Rodr\u00edguez  \n \n \n \nACTIVIDADES PARA ALUMNOS  \n \n8.\u00aa ED. CURSO SAPIENTIA CORDIS : DEL AMOR Y OTRAS CUESTIONES  \n \nDebido al COVID -19, el Instituto lanza este curso de afectividad en modalidad online, bajo \nel t\u00edtulo \u00abDel amor y otras cuestiones\u2026\u00bb donde profesores expertos contestaban a distintas \ncuestiones sobre una etapa fundamental en la edad universitaria.  \n Pretendemos formar a nuestr os universitarios en el mundo en tanto que hombres o mujeres \nson seres necesitados de amar y ser amados. Este curso busca responder a las \ninquietudes afectivas, de familia, matrimonio y noviazgo que tienen nuestros estudiantes en esta etapa. Proporcionamos  una visi\u00f3n de la sexualidad vinculada a los grandes valores \ncomo la responsabilidad, al amor, la ternura, el respeto o la vida.  \n \n1.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfTe has parado a pensar lo que de verdad deseas? Parte I\u201d  \nTeresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia.  \n2.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfTe has parado a pensar lo que de verdad deseas? Parte II\u201d  \nTeresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia.  \n3.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfTienes las competencias necesarias para amar?\u201d  \nTasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo espe cialista en terapia individual y de pareja.  \n4.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfEs verdad que el amor es ciego?\u201d  \nTeresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia.  \n5.- Sesi\u00f3n: \u201cHombre y mujer, distintos para poder complementarnos\u201d  \nTasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo especialista en terapia individual y de pareja.  \n6.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfCu\u00e1l es el gran enemigo del noviazgo?\u201d  \nJaime Serrada Sotil, psic\u00f3logo educativo.  \n7.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfEn que \u00abidioma\u00bb le expresas tu amor a tu novio/a de los cinco que hay?\u201d  \nJaime Serrada Sot il, psic\u00f3logo educativo.  \n8.- Sesi\u00f3n: \u201c\u00bfC\u00f3mo hacer que el amor dure para toda la vida?\u201d  \nTasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo especialista en terapia individual y de pareja.  \n \nVI ENCUENTRO CEU POR LA VIDA  \n \nEl 25 de marzo de 202 1 los VI Premios `CEU por la Vida\u00b4 coincidiendo con la Jornada por \nla Vida de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ol a y la Archidi\u00f3cesis de Madrid.  Los Premios \nse celebran en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, Pastoral y \nVicerrectorado de Estudiantes.  \n \nLos Premios surgieron hace seis  a\u00f1os con el objetivo de que el car\u00e1cter sagrado de la vida \nsea motivo de reflexi\u00f3n en la U niversidad. Por eso, cada a\u00f1o se convocan y cada v ez se \nreciben m\u00e1s candidaturas de los distintos centros CEU de Espa\u00f1a .  \n \nTrabajos preseleccionados:  \n \nTotal trabajos  15 \nUniversidad CEU San Pablo  9 \nUniversidad CEU Cardenal Herrera  4 \nUniversidad CEU Abat Oliba  2 \n \nCandidaturas presentadas:  \n \nTotal trabajos  51 \nUniversidad CEU San Pablo  28 \nUniversidad CEU Cardenal Herrera  11 \nUniversidad CEU Abat Oliba  7 \nUniversidad CEU Cardenal Sp\u00ed nola  5  \n \nVI Premio s CEU por la vida 2021  \n \nN\u00ba Nombre y Apellidos  Trabajo  Trabajo  Universidad  \n1.\u00ba Premio \n1.000 \u20ac  Almudena L\u00f3pez -Tello \nGuti\u00e9rrez /  \nVictoria Montaner Campos  \u00bfQu\u00e9 necesitas \npara no abortar?  P\u00e1gina Web  CEU S . Pablo/ \nComunicaci\u00f3n \nAudiovisual  \n1.\u00ba Acc\u00e9sit \n500 \u20ac Mar\u00eda Semper Pont/  \nIgnacio Arias Mora  Provida  V\u00eddeo  CEU Cardenal \nHerrera  \n2.\u00ba Acc\u00e9sit \n500 \u20ac Mar\u00eda Genov\u00e9s Monz\u00f3  La sombra que \nborraste  Cuento  CEU Cardenal \nHerrera/ Medicina  \n3.\u00ba Acc\u00e9 sit \n500 \u20ac Gemma Garc\u00eda Llopis  La vida de Muhsin  Cuento  CEU Cardenal \nHerrera/ Edu. \nPrimaria  \n4.\u00ba Acc\u00e9 sit \n500 \u20ac Marcos Garc\u00eda Garc\u00eda  https://www.youtu\nbe.com/watch?v=\nqN3LlYKeHRw   Entrevista  CEU S . Pablo/ \nGen\u00e9tica  \n \n \nPREMIOS B\u00c1RBARA CASTRO A UN CORAZ\u00d3N DE MADRE  \n \nEste galard\u00f3n est\u00e1 destinado a premiar el apoyo a la maternidad o su vivencia en situaciones de dificultad. Pospuesto por las circunstancias sanitarias.   \n \n \nJORNADAS PERMANENTES SOBRE LA FAMILIA  \n El Instituto organiza todos los a\u00f1os un Seminario Permanente mensual sobre la Familia. \nEstos fueron los ponentes de las cinco sesiones:  \n \n1.\u00aa Sesi\u00f3n: Ni Modern ni Family. La deconstrucci\u00f3n televisiva del v\u00ednculo natural , 10 \nde diciembre  de 2020  \nD. Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja, Profesor Titular Periodismo,  Universidad San Pablo- CEU \n \n2.\u00aa Sesi\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 necesitamos en el siglo XXI eutanasia o cuidados paliativos? , 17 de \nfebrero de 2021  \nD. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez, Decano de la Facultad de Medicina,  Univers idad San Pablo- CEU  \n \n3.\u00aa Sesi\u00f3n: El declive familiar y sus efectos devastadores, 17 de marzo  de 2021  \nD. Alejandro Macarr\u00f3n Larumbe, Director de la Fundaci\u00f3n Renacimiento Demogr\u00e1fico  \n 4.\u00aa Sesi\u00f3n: Cr\u00edtica filos\u00f3fica a la legislaci\u00f3n sobre vida y familia en Espa\u00f1a, 21 de abril \nde 2021  \nD. Ignacio S\u00e1nchez C\u00e1mara, Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho, Universidad rey Juan \nCarlos  \n \n5.\u00aa Sesi\u00f3n: La familia. Nuestra propuesta en positivo, 19 de mayo  de 2021   \nD. Juan Jurado Ballesta, Economista  \n \n \nCURSOS SUMMER UNIVERSITY CEU  \n \nSe han organizado dos cursos del \u00e1mbito de la salud, impartidos en modalidad online:  \n \nALZHEIMER EN PRIMERA PERSONA : INTERVENCI\u00d3N DESDE LA EXPERIENCIA  \n23-24 de junio de 2021, online, 6 horas / 0,5 ECTS  \nPerfil: Estudiantes de grado, posgrado, Antiguos Alumnos CEU, docentes, profesionales y \np\u00fablico en general interesado en conocer la enfermedad de Alzheimer  Direcci\u00f3n: Gema P\u00e9rez Rojo y Cristina Noriega Garc\u00eda \n \nEl curso pretendi\u00f3,  a trav\u00e9s de din\u00e1micas de grupo,  que los alumnos viv ieran en primera \npersona c\u00f3mo es el d\u00eda a d\u00eda de la enfermedad. Los objetivos espec\u00edficos son:  \n \nConocer los 3 principales s\u00edntomas del Alzheimer.  \nProporcionar herramientas para el manejo de situaciones conflictivas.  \nEmpatizar con las personas diagnosticadas.  \nAportar pautas y consejos f\u00e1ciles y aplicables en el d\u00eda a d\u00eda.  \nAumentar la confianza de los participantes con respecto a la eficacia de sus terapias.  \n \n \nFORTALEZAS FRENTE A LA ADVERSIDAD. MODELO BIO -PSICO -SOCIAL -\nESPIRITURAL PARA PROFESIONALES DE LA SALUD  \n23 y 25 de junio de 2021, online, 10 horas / 1 ECTS  \nPerfil: Profesionales del \u00e1mbito socio- sanitario y alumnos de \u00faltimos cursos de los Grados \nde Medicina y Farmacia  \nDirecci\u00f3n: Gema P\u00e9rez Rojo y Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \n \nEl curso ofrece a los alumnos el poder  conseguir unas mejores competencias y habilidades \ncon las fortalezas, las situaciones de crisis desde un modelo bio- psico -social -espiritual en \nel \u00e1mbito de su formaci\u00f3n como profesionales de la salud.  Los objetivos espec\u00edficos son:  \n \nConocer estrategias pa ra el manejo de la incertidumbre en tiempos de crisis  \nFomentar el afrontamiento resiliente \nAnalizar el funcionamiento de las situaciones de estr\u00e9s y el afrontamiento de estas  \nReflexionar sobre la importancia de la espiritualidad en momentos de dificultad y  \ncrecimiento personal.  \n \n \n \nJORNADAS, MESAS REDONDAS, CONGRESOS  \n \nXX SEMANA DE LA CIENCIA Y LA INNOVACI\u00d3N \n4 de noviembre de 2020  \nTaller Online: \u201cImpacto del confi namiento por el COVID -19 sobre el buen trato a Personas \nMayores\u201d  \n \n22 ED. CONGRESO CAT\u00d3LICOS Y VIDA P\u00daBLICA  \n13, 14 y 15 de noviembre de 2020  \n\u00a1El Momento de defender la VIDA!  \nTaller Online: \u201cLa familia y las pol\u00edticas familiares\u201d  \nCarmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a, Directora del Instituto CEU de Estudios de la Familia \n \nMANIFESTACI\u00d3N DE LA ACDP - CAMPA\u00d1A V IVIDORES EN EL CONGRESO DE LOS \nDIPUTADOS  \n17 de diciembre de 2020  \nCarmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a como Consejera Nacional de la ACdP, directora del \nInstituto CEU de Estudios de la Familia y portavoz de la Campa\u00f1a de Vividores , se \nmanifestaba en el Congreso por la trami taci\u00f3n de la ley de eutanasia.  \n \nAfirmaba a los periodistas que la muerte no es la alternativa,  sino que es cuidar al que lo \nnecesita y no matarle. Reclama un desarrollo e inversi\u00f3n en los cuidados paliativos en \nEspa\u00f1a que es lo que corresponde c omo sociedad avanzada.  \n  \n \n \nLa Plataforma Los 7000 (https://plataformalos7000.org/), ha recogido la preocupaci\u00f3n y \ntemor de multitud de personas y organizaciones por la decisi\u00f3n del actual Gobierno de \nlegalizar la eutanasia.  \n \n \n \n \n \nIV CONGRESO NACIONAL DE BIO\u00c9TICA  \n9 al 11 de febrero de 2021 \nInauguraci\u00f3n  \nSesiones:  \nCOVID -19 Y EUTANASIA, \u00bfHUBIERA SIDO IGUAL LA PANDEMIA CON LA LEY DE \nEUTANASIA APROBADA?  \nLE LEGALIZACI\u00d3N DE LA EUTANASIA EN ESPA\u00d1A EL RETO DE LOS CUIDADOS PALIATIVOS FRENTE A LA EUTANASIA  \nDILEMAS BI O\u00c9TICOS PLANTEADOS POR EL COVID -19 \nLAS CONTRADICCIONES M\u00c9DICAS Y \u00c9TICAS DE LA EUTANASIA  \nATENCI\u00d3N INTEGRAL EN CUIDADOS PALIATIVOS  \nUNPLANNED: LA VIDA IMPREVISTA DEL NEGOCIO DEL ABORTO  \nColoquio posterior a la pel\u00edcula  \nDILEMAS BIO\u00c9TICOS PLANTEADOS POR LA COVID -19 EN EL \u00c1MBITO DE LAS \nINVESTIGACIONES \nACTO CULTURAL \u201cPROYECTO VIVIDORES\u201d  \n \n \nII CICLO: AUDACIA Y FEMINIDAD. OTRAS VOCES DE HOY  \n9 de marzo de 2021  \nOrganiza: Unidad de Igualdad en colaboraci\u00f3n con el Instituto de la Familia \nPonentes:  \nCarmen S\u00e1nchez Maillo, D irectora de la Unidad de Igualdad,  Universidad San Pablo- CEU \nMar\u00eda San Gil Noain, Vicepresidenta Fundaci\u00f3n Villacisneros  \nMar\u00eda Calvo Charro, Prof. Titular Derecho Administrativo \nAmaya Azcona Sanz, Directora de RedMadre \nPablo Velasco Quintana, Director de El Debate de Hoy  \n \nII Ciclo: EL GENIO FEMENINO QUE CAMBIA EL MUNDO , 11 de marzo de 2021  \n\u2018GRANDES MUJERES DE LA HISTORIA\u2019  \nPonentes:  \nCarmen S\u00e1nchez Maillo, Directora de la Unidad de Igualdad,  Universidad San Pablo- CEU \nCarmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a , Directora del Instituto de la Familia \nAlejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a, Prof. Titular Universidad San Pablo- CEU \nManuel Bustos Rodr\u00edguez , Director del Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala  \nHip\u00f3lito Sanchiz \u00c1lvarez de Toledo, Prof. de la Universidad San Pablo- CEU \n \nLA FAMILIA: FUNDAMENTO DE LA COMUNIDAD  \n15 y 16 de junio de 2021  \nRod Dreher,  periodista y escritor norteamericano,  invitado especial  \nMesa redonda \nMISI\u00d3N Y RETOS DE LA FAMILIA ACTUAL  \nModera: Ana del Pino, Directora de One of Us  \nParticipan:   \nMauricio Echevarr\u00eda G\u00e1lvez, Director del Instituto de Estudios para la Familia de la \nUniversidad San Sebasti\u00e1n de chile  \nRodrigo Iv\u00e1n Cort\u00e9s, Presidente Frente Nacional por la Familia, M\u00e9xico  \nMar\u00eda Solano Altaba, Decana de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad San Pablo- CEU  \nCarmen Cort\u00e9s, Prof. de la Universitat Abat Oliba y Secretaria Nacional de Familia y Vida de la ACdP  \nCarmen S\u00e1nchez Ma\u00ed llo, Secretaria Acad\u00e9mica del Instituto de la Familia \n \nI CONGRESO VIRTUAL INTERNACIONAL  \nBuen Trato hacia las Personas Mayores e Instituciones 2021  \nwww.congresobuentrato.es  \nEn reconocimiento del D\u00eda Mundial de Toma de Conciencia del Abuso y Maltrato en la \nVejez, 15 de junio, abordamos la tem\u00e1tica \u201cDel mal trato al buen trato\u201d. El congreso fue \norganizado en colaboraci\u00f3n con la Universidad y la Asociaci\u00f3n de Gerontolog\u00eda de El \nSalvador.  \n \nSeminario online \nPATERNIDAD -MATERNIDAD: IGUALDAD EN LA DIFERENCIA. HACER POSIBLE \nFAMILIA Y TRABAJO  \n21 de junio de 2021  \n \nX JORNADAS DE CAT\u00d3LICOS Y VIDA P\u00daBLICA  \nS\u00ed a la VIDA  \nC\u00f3rdoba, 23 y 24 de junio de 2021  \n \nV FORO DE STOP SUICIDIO DEMOGR\u00c1FICO \n28 de junio de 2021  \nLema: \u201cLas familias con hijos son las c\u00e9lulas que regeneran, rejuvenecen y nos hacen \ncrecer para crear un futuro\u201d  Congreso de los Diputados  \nhttps://www.youtube.com/watch?v=Ei5cLdRmivw  \n \n \nFAMILIA, DEMOGRAF\u00cdA Y NATALIDAD  \n \nEl Instituto tiene firmado un convenio de colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Renacim iento \nDemogr\u00e1fico. El objetiv o es la realizaci\u00f3n de acciones conjuntas en defensa de la familia, \nla promoci\u00f3n de la natalidad y la preocupaci\u00f3n por el invierno demogr\u00e1fico.  \n \nEn este marco, una de las actividades desarrolladas durante este curso acad\u00e9mico 2020 -\n2021 ha sido la grabaci\u00f3n y difusi\u00f3n de una seri e de 8 v\u00eddeos para concienciar a la sociedad \nespa\u00f1ola de la i mportancia del tema demogr\u00e1fico:  \n \nQu\u00e9 est\u00e1 pasando y ad\u00f3nde vamos por demograf\u00eda  \nLa tristeza de no tener hijos  \n\u00bfPor qu\u00e9  necesitamos que nazcan ni\u00f1os? \nLa soledad \nLa Espa\u00f1a vac\u00eda y el suicidio demo gr\u00e1fico \n\u00bfQu\u00e9 pueden hacer las empresas por la natalidad? La familia, el cuidado de la vida y la esperanza del futuro  \nLa alegr\u00eda de tener hijos  \n V\u00eddeos accesibles desde la web del Instituto : \nhttps://institutofamilia.ceu.es/actividades/fundacion- renacimiento- demografico/\n \n \n \nPREMIO AL MEJOR TRABAJO FIN DE GRADO  \n El Instituto convoca el Premio al mejor TFG en temas de FAMILIA y VIDA.  La instituci\u00f3n \nfamiliar sigue siendo la m\u00e1s valorada socialmente, a pesar de las dificultades que en \nmuchos casos encuentra para poder desarrollar, dentro de la sociedad, la labor que le \ncorresponde. Asimismo , entendemos que se debe cuidar y proteger la vida desde la \nconcepci\u00f3n hasta l a muerte natural.  \n \nLa Universidad, que no es ajena a la realidad social, es consciente de esto y desde diversos \n\u00e1mbitos y \u00e1reas de conocimiento se ocupa, directa e indirectamente, de la tem\u00e1tica que \nafecta a la familia y vida. El Instituto quiere poner en valor tanto la realidad familiar como la \nprotecci\u00f3n a la vida, por ello convoca un premio al mejor TFG que aborde y defienda en su \ndesarrollo el tema de la familia, y el valor de la vida en cualquiera de sus aspectos.  \n  \n \nSERVICIO DE TERAPIA FAMILIAR  \n \nEl servicio de orientaci\u00f3n y asistencia psicol\u00f3gica se presta e n la Unidad de Terapia \nFamiliar . Es un servicio independiente del  Gabinete Psicol\u00f3gico de la Universidad, en el \nque se ofrece orientaci\u00f3n y ayuda a los estudiantes : asistencia psicol\u00f3gica, especializada \ne individualizada, dando una respuesta personalizada a un problema a partir de una  \nevaluaci\u00f3n con diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n y seguimiento. Las circunstancias particulares \nexigen el empleo de recursos especializados y de las pertinentes estrategias de \nintervenci\u00f3n, funciones que no pueden ser desempe\u00f1adas por el gabinete de orientaci\u00f3n.  \n \nLas familias reciben acompa\u00f1amiento, ayuda y asesoramiento para dar respuesta a \ncualquier conflicto que tengan. Es muy importante que las familias en el CEU, ante \nmomentos de dificultad, se sientan acompa\u00f1adas y puedan acudir a solicitar ayuda y asesoramiento terap\u00e9utico.   \nEl servicio est\u00e1 formado por un equipo de psic\u00f3logos especializados con amplia \nexperiencia, profesores e investigadores del Departamento de Psicolog\u00eda de la Facultad de \nMedicina de la Universidad: Dr. D. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez, Dra. D .\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda, \nDr. D. Gabriel D\u00e1valos Picazo, y Dra. D .\u00aa Cristina Velasco Vega.  \n \nLa misi\u00f3n es acompa\u00f1ar y apoyar en el proceso que est\u00e9 viviendo el alumno ayud\u00e1ndole \na encontrar soluciones a sus dificultades y conflictos emocionales:  \n \n\u2022 Adultos: ansiedad, miedos, fobias, obsesiones, ansiedad, depresi\u00f3n, problemas interpersonales, problemas relacionados con el estr\u00e9s, fobias, etc.  \n\u2022 Familias y Parejas: crisis y conflictos conyugales, problemas de incomunicaci\u00f3n, dificultades con hijos adolescentes, etc.  \n\u2022 Cuidadores familiares de personas con demencia y/o enfermos cr\u00f3nicos. Taller \npersonalizado para el control del estr\u00e9s.  \n \nA lo largo del curso este servicio se ha dirigido a matrimonios y familias que, por diversas \ncircunstancias (crisis y conflictos conyugales, estr\u00e9s, depresi\u00f3n, ansiedad, incomunicaci\u00f3n, dificultades con hijos adolescentes, cuidados de personas dependientes o enfermos \ncr\u00f3nicos, etc.), necesit an apoyo psicol\u00f3gico de un terapeuta familiar. Este trabajo est\u00e1 \norientado a la mejora de las relaciones de pareja y entre padres e hijos, a la prevenci\u00f3n de rupturas de los c\u00f3nyuges, y al tratamiento de cualquier problema familiar y  de pareja que \nconstituya una amenaza para la paz y satisfacci\u00f3n familiar. Asimismo, se realiza asistencia \nindividual psicol\u00f3gica a adultos.  \n \nLas demandas m\u00e1s frecuentes en los pacientes que han acudido a terapia de pareja y \nfamiliar: crisis de pareja (problemas de comunicaci\u00f3n y conflictos con establecimiento de \nl\u00edmites con familia de origen de la pareja), dificultad para establecer l\u00edmites en las relaciones entre los miembros de la familia y distribuci\u00f3n de roles (ej .: hijos parentalizados, parejas \nque as umen roles padre -hija en lugar de marido -mujer\u2026), dificultades en la educaci\u00f3n y \ncrianza de hijos, y asociadas a cuidados de familiares dependientes. Las dificultades m\u00e1s \nfrecuentes de pacientes q ue acuden de manera individual: duelos complicados, trastornos \nde ansiedad, de personalidad, depresi\u00f3n- distimia, y duelos complicados . \n \n \nREDES SOCIALES  Y MEDIOS  \n \nActualizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de la p\u00e1gina web y Redes Sociales  del Instituto.   \n \nInstagram:  El Instituto contin\u00faa ampliando su horizonte en las redes sociales, Instagram \ncreada el 28 de febrero de 2018,  con la finalidad de mostrar la belleza de la vida, hablar de \ntemas de actualidad y mostrar los recuerdos de nuestras actividades a trav\u00e9s de fotograf\u00edas \ny v\u00eddeos, cuenta con 826 seguidores, https://www.instagram.com/familia_ceu/  \n  \nTwitter : Creada en junio de 2015, es  nuestra red social con mayor n\u00famero de seguidores, \n2.028. En ella compartimos noticias de actualidad e inter\u00e9s en temas familiares, otro s \ntemas afines, recordamos y difundimos nuestras actividades e invitamos a la comuni dad a \nparticipar en las mismas, https://twitter.com/FamiliaCEU?lang=es  \n  \nFacebook: Creada en junio de 2015, cuenta en  la actualidad con 1.157  seguidores. En ella \npublicamos art\u00edculos de mayor extensi\u00f3n, fotos de actividades y art\u00edculos y conferencias \nde los miembros del Instituto de la Familia.  https://www.facebook.com /FamiliaCEU/  \n  \nYouTube: canal vinculado a la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU. P ublicamos \nres\u00famenes de los actos m\u00e1s significativos, entrevistas a antiguos alumnos y profesores . \nComo novedad en este curso hemos creado dos nuevas listas de reproducci\u00f3n: Unidad de Igualdad y Familia, Demograf\u00eda y Natalidad de la Universidad CEU San Pablo dentro del \nCanal de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo. Contamos con 43 v\u00eddeos y 2.189 \nvisualizaciones.  https://www.youtube.com/user/gcomunidadesceu/videos  \n \nEL INSTITUTO EN LOS MEDIOS \n Entre otros:  \n \n9 de septiembre de 2020, Onda Madrid \u2013  Buenos d\u00edas Madrid, Cristina Noriega Garc\u00eda  \n \n20 de sept iembre de 2020, ABC, El momento de defender la vida, Carmen Fdez. de la \nCigo\u00f1a  \n 23 de septiembre de  2020 , Cadena Cope \u2013  Mediod\u00eda Cope, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n 23 de septiembre de  2020 , Cadena Cope \u2013  Herrera en Cope, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n \n24 de septiembre de  2020 , Cadena Cope \u2013  La Linterna , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n \n8 de noviembre 2020, TV Espa\u00f1.  La 2 \u2013  \u00daltimas Preguntas , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n \n9 de noviembre de 2020 , Europa Press  \u2013 Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \n \n15 de noviembre de 2020, Radio 5 Todo Noticias  - Mam\u00e1s y pap\u00e1s, Cristina Noriega G\u00eda.  \n 17 de diciembre de  2020 , El Toro TV \u2013  El gato al agua , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n 18 de diciembre de 2020, ABC, Clamor contra la norma: hay que cuidar al que lo \nnecesita, no matarlo, Carmen Fdez. de la  Cigo\u00f1a  \n \n26 de enero de 2021, Onda Cero \u2013  Noticias Mediod\u00eda, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a  \n \n8 de febrero de 2021, Mundo Negro, Elena Cebri\u00e1n recomienda \u201cNuestras riquezas\u201d de \nKaouther Adimi  \n \n17 de marzo de 2021, ABC, Maestros: buenas personas para cambiar el m undo, Mar\u00eda \nSolano Altaba  \n17 de marzo de 2021, Diario de Jerez, Cuidar el presente, arraigar el futuro, Carmen \nFdez. de la Cigo\u00f1a  \n 24 de marzo de 2021, Cadena Cope, La Linterna, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo \n \n26 de marzo de 2021, Cadena Cope, Mediod\u00eda Cope, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo  \n  \n29 de abril de 2021, Cadena Cope, La Linterna, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo  \n \n29 de abril de 2021, ABC, El gobierno anuncia una ley de diversidad familiar, Carmen \nFdez. de la Cigo\u00f1a  \n \n26 de mayo de 2021, ABC y ABC Ed. Arag\u00f3n y Ed. Catalu\u00f1a, Resiliencia familiar y Covid, \nJavier L\u00f3pez Mart\u00ednez  \n El diario online El Debate de hoy  fundado por la ACdP  colabora, entre otros, con la Secci\u00f3n \nFamilia, Educaci\u00f3n, Sociedad y con Y outube, en las que contribuye activamente el Instituto \nde Estudios de la Familia con la participaci\u00f3n de todos nuestros colaboradores.   \n \n \n \n \nINSTITUTO DE ESTUDIOS HIST\u00d3RICOS  \n  \nACTIVIDADES  AUDIOVISUALES  \n \nEl Instituto tiene entre sus objetivos fundamentales, junto a la investigaci\u00f3n en el campo de \nla historia, la alta divulgaci\u00f3n de contenidos escritos o en formato audiovisual con el objetivo \nde acercar a la sociedad espa\u00f1ola, por medio de los nuevos medios de comunicaci\u00f3n y \ndivulgaci\u00f3n cultural, la Historia y en especial la Historia de Espa\u00f1a.  \n \nA lo largo del presente curso el Instituto ha centrado su actuaci\u00f3n en diversos proyectos \naudiovisuales, continuando una l\u00ednea de trabajo cada vez m\u00e1s asentada y prol\u00edfica. Los \ndocumentales de tem\u00e1tica hist\u00f3rica producidos  forman parte de un proyecto de \ninvestigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n docente de varios grados de la Facultad de Humanidades  y \nCiencias de la Comunicaci\u00f3n: Grado en Historia, Grado en Historia del Arte y Grado en \nComunicaci\u00f3n Audiovisual . \n \nDocumental Franco frente a Rojo. Militares africanistas en la Guerra Civil  \n Documental perteneciente a la serie \u201c Historia de Espa\u00f1a\u201d  \nDirigido por Luis E. Togores S\u00e1nchez  \nIntervienen: Fernando Puell de la Villa, Luis E. Togores, Salvador Fontenla Ballesta, Juan \nCarlos Dom\u00ednguez Nafr\u00eda y Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza  \nProducci\u00f3n: Averal S. L.  \nDuraci\u00f3n: 52:58 min  \nLos sucesos b\u00e9licos ocurridos en Espa\u00f1a entre 1936 y 1939 han quedado representados \nen el imaginario popular por las figuras de Francisco Franco y Vicente Rojo. Sus papeles \n\u2013\u00e9xito y fracaso\u2013  siguen siendo en la actualidad objeto de un profundo debate  \nSe subi\u00f3 a YouTube el 23 de marzo de 2021. A 1 de junio de 2021  ha sido visualizado \n2136 veces, https://studio.youtube.com/video/p4Q_CTr5nBk/edit\n  \nOtros documentales de la ser ie \u201cHistoria de Espa\u00f1a\u201d: La p\u00e9rdida de Hispania. El ocaso del \nreino visigodo y la conquista isl\u00e1mica - La romanizaci\u00f3n de Hispania - La Guerra de Flandes \ny el Camino Espa\u00f1ol  \n \n \nDocumental Historia en im\u00e1genes de cien a\u00f1os de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola  \n  \nDocumental perteneciente a la serie \u201cHistoria de Espa\u00f1a\u201d  \nDirigido por Luis E. Togores S\u00e1nchez  \nProducci\u00f3n: Averal S. L.  \nDuraci\u00f3n: 52 min  \nConmemora los 100 a\u00f1os de la creaci\u00f3n por el Rey Alfonso XIII de una unidad de soldados \nprofesionales bajo el nombre de Tercio de E xtranjeros. Desde entonces miles de hombres, \nespa\u00f1oles y extranjeros, han servido bajo la bandera espa\u00f1ola, combatiendo en cuatro \nguerras y en los sangrientos sucesos revolucionarios de Asturias y Barcelona de 1934, \npara volver a la acci\u00f3n en un nuevo cicl o b\u00e9lico de las Misiones Internacionales, que se \nabri\u00f3 en 1992 en los Balcanes y que a\u00fan hoy continua \nSe subi\u00f3 a YouTube el 29 de octubre de 2020. A 1 de junio de 2021 ha sido visualizado \n20.649 veces, https://www.youtube.com/watch?v=m3hWUeNZ3Qk   \nOtros documentales de la serie \u201cHistoria de Espa\u00f1a\u201d: La p\u00e9rdida de Hispania. El ocaso del \nreino visigodo y la conquista isl\u00e1mica - La romanizaci\u00f3n de Hispania - La Guerra de Flandes \ny el Camino Espa\u00f1ol  \n \n \n \n \nCONGRESOS Y JORNADAS  \n \nJornada Eduardo Dato y su tiempo (1856 -1921)  \nMadrid, 18 de mayo de 2021 Organizador: Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos  \nDirector: David Sarias, Universidad Rey Juan Carlos y Universidad CEU San Pablo \nFue grabada, se puede ver en YouTube; https://www.youtube.com/watch?v=uq6Ftf7D -QI\n  \n \n \n  \nCongreso Internacional Centenario de La Legi\u00f3n Espa\u00f1ola (1920 -2020), su historia  \nMadrid, 25, 26 y 27 de mayo de 2021 \nCongreso incluido en los actos  conmemorativos del centenario  \nOrganiza:  en colaboraci\u00f3n con el Instituto  de Historia y Cultura Militar  \nCongreso incluido dentro de las actividades preparatorias del Ej\u00e9rcito de Tierra del Plan del Centenario de los 100 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de La Legi\u00f3n Espa\u00f1ola  \nCon motivo del centenario de La Legi\u00f3n (1920 -2020), el peri\u00f3dico La Raz\u00f3n public\u00f3 \u201cHacia \nel centenario de la Legi\u00f3n\u201d, art\u00edculos mensuales de expertos en la materia y coordinados \npor el Instituto . \n \n\u2022 \"Combatir\u00e9is siempre y morir\u00e9is muchos, quiz\u00e1 todos\"\n, por Miguel Ballenilla, miembro \ndel Comit\u00e9 organizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 18 de septiembre de 2019)  \n\u2022 \"Centenario de la Legi\u00f3n: Xauen, la retirada que no tuvo una sola baja\" , por Salvador \nFontenla, directo r del Congreso (La Raz\u00f3n, 21 de octubre de 2019)  \n\u2022 \"As\u00ed fue la revoluci\u00f3n de 1934 que ayud\u00f3 a sofocar el cuerpo y dej\u00f3 m\u00e1s de mil muertos\" , \npor Carlos Gregorio Hern\u00e1ndez, secretario del Congreso (La Raz\u00f3n, 20 de noviembre \nde 2019)  \n\u2022 \"Las 37.393 vidas que dej\u00f3 La Legi\u00f3n en la Guerra Civil\" , por Jos\u00e9 Luis de Mesa \nGuti\u00e9rrez, magistrado jubilado e historiador  (La Raz\u00f3n, 20 de diciembre de 2019)  \n\u2022 \"Combate de Edchera: las dos \u00faltimas cruces laureadas de la historia de La Legi\u00f3n\" , por \nVicente Bataller Alventosa, general del brigada (retirado) y escritor ( La Raz\u00f3n, 20 de \nenero de 2020)  \n\u2022 \"El fin de los imperios coloniales\" , por Luis Eugenio Togores,  miembro del Com it\u00e9 \norganizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 19 de febrero de 2020)  \n\u2022 \"La \u00faltima batalla en el Sahara\" , por Juan Ignacio Salafranca,  miembro del Comit\u00e9 \norganizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 26 de marzo de 2020)  \n\u2022 \"Los a\u00f1os oscuros de la Legi\u00f3n\" , por Gustavo Morales, periodista, analista militar y \nexpol\u00edtico (La Raz\u00f3n, 21 de abril de 2020)  \n\u2022 \"La Legi\u00f3n en los Balcanes: el inicio de las operaciones de paz\" , por Antonio Esteban, \ngeneral de Brigada  (La Raz\u00f3n, 20 de mayo de 2020)  \n\u2022 \u201cCincuenta grados a la sombra en Irak\u201d , por Julio Salom Herrera ( La Raz\u00f3n, 22 de junio \nde 2020)  \n \u2022 \u201cCumplir con  el deber sin contar los d\u00edas\u201d , por Miguel Ballenilla, miembro del Comit\u00e9 \norganizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 22 de julio de 2020)  \n\u2022 \u201cLa Legi\u00f3n en el Congo: Operaci\u00f3n \u00abEc ho-Charlie\u00bb\u201d , por Antonio Ruiz Ben\u00edtez ( La \nRaz\u00f3n , 23 de agosto de 2020)  \n\u2022 \u201cUn siglo de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola\u201d , por Luis Eugenio Togores, miembro del Comit\u00e9 \norganizador del C ongreso ( La Raz\u00f3n, 6 de septiembre de 2020)  \n \n \nJornadas ETA: una perspectiva policial  \nMadrid, 25 de mayo y 1 y 8 de junio de 2021  \nOrganizadores: Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos y Fundaci\u00f3n Villacisneros  \n25 de mayo https://youtu.be/VMB -8QjNR- M \n1 de junio https://youtu.be/hGfpgdsV7hc  \n8 de junio https://youtu.be/BiyvIdZbLWA  \n \n \n  \n \n \nPUBLICACIONES  \n \nJos\u00e9 Luis O RELLA , El beato Ignacio Maloyan. En el G\u00f3lgota de los armenios , \nEdiciones Encuentro, Madrid, 2020  \n \n \nJos\u00e9 Luis O RELLA (ed.), monogr\u00e1fico en la revista APORTES n\u00ba 104, \u201cEl exilio \npolaco anticomunista en la Espa\u00f1a de Franco\u201d, Madrid, 2020  \n \n \n Jos\u00e9 Luis ORELLA  y M. M IZERSKA -WROTKOWSKA (eds.), Poland and Spain: Border \ncountries of the European Union, SCHEDAS -Universidad de Varsovia, Madrid, \n2021  \n \n \nMar\u00eda SAAVEDRA INARAJA , El capit\u00e1n de la Victoria. Relatos desde la mar de Juan \nSebasti\u00e1n Elcano, Epalsa, Ciudadela Libros. Madrid, 2021  \n \n \n \n \nINVESTIGACIONES  \n Proyecto de investigaci\u00f3n V\u00edctimas de la guerra civil en la ciudad de Madrid: \nrepresaliados por la Rep\u00fablica o el  Frente Popular  \n \nEn los territorios que permanecieron fieles a la Rep\u00fablica se llev\u00f3 a cabo un ataque sistem\u00e1tico contra aquellas personas que, por un motivo u otro, fueron se\u00f1aladas como \nenemigos de la misma y/o del Frente Popular. As\u00ed se represali\u00f3 a todo aquel que no \ncompartiese sus ideas revolucionarias. Una vez finalizada la contienda, el Gobierno de \nFranco dio la orden de iniciar una Causa General en la que se deb\u00edan investigar los cr\u00edmenes cometidos por los republicanos y miembros del Frente Popular. Esta indagaci\u00f3n se encuentra actualmente depositada en el Archivo Hist\u00f3rico Nacional, situado en la calle \nSerrano de Madrid. En varios de los legajos que contienen la citada Causa se encuentran \nlos testimonios dados por los familiares de personas que hab\u00edan sido fusiladas  o que \nhab\u00edan desaparecido en la capital de Espa\u00f1a. Tras m\u00e1s de ocho a\u00f1os de estudio de dicha \n documentaci\u00f3n, el Dr. Don Carlos Navarro Uguena ha creado una base de datos de las \nv\u00edctimas, germen de los PDF que ahora se presentan, que permite saber el nombre  y \napellidos de los asesinados en Madrid \nhttps://iehistoricos.ceu.es/investigacion/pr oyectos/victimas -de-la-guerra- civil-en-la-ciudad-\nde-madrid -represaliados -por-la-republica- o-el-frente -popular/   \n \nGrupo de investigaci\u00f3n en consolidaci\u00f3n Espa\u00f1a, cuna de los corresponsales (ESCUR)  \nAlfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera forma parte de este grupo de \ninvestigaci\u00f3n en consolidaci\u00f3n, cuyo IP es Cristina Barreiro Gordillo.  \n \nGrupo de investigaci\u00f3n Centro de Investigaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de la Espa\u00f1a \nContempor\u00e1nea (CIDEC)  \nEl CIDEC es un centro especializado de investigaci\u00f3n y documentaci\u00f3n adscrito al Instituto \nde Estudios Hist\u00f3ricos. Su finalidad es situar a la Universidad en el centro de una red de \ninvestigaci\u00f3n sobre la vida pol\u00edtica contempor\u00e1nea espa\u00f1ola.  \nParticipaci\u00f3n en las actividades del grupo de investigaci\u00f3n \u201cCIDEC\u201d, con sede en el Insti tuto \nCEU de Estudios Hist\u00f3ricos.  \nTrabajos principales: creaci\u00f3n y mantenimiento de la web del grupo de investigaci\u00f3n, \nredacci\u00f3n de noticias.  \n \n                    \n \n \nC\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra Internacional \u201cCEU -Elcano\u201d  \nParticipaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra Internacional \u201cCEU -Elcano\u201d, con sede en el \nInstituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos y reconocida por el V Centenario 1\u00aa Vuelta al Mundo \nhttp://vcentenario.es/actividades/catedra- internacional -ceu-elcano/  \nC\u00e1tedra interuniversitaria: USP CEU, UCH CEU y AO CEU Trabajos principales: mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y \ngesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n.  \n \n \n C\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra CEU de Historia, Memoria e Identidad \nParticipaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra  CEU de Historia, Memoria e Identidad, con \nsede en el Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos  \nTrabajos principales: mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y \ngesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n.  \n Memoria e Historia es el nombre de una colecci\u00f3n de trabajos breves que publica La Raz\u00f3n\n. \nSe trata de una iniciativa dirigida por el  Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos , centro que \ntiene entre sus fines investigar, divulgar y preservar la historia de Espa\u00f1a. La colecci\u00f3n que \npublica La Raz\u00f3n  entra en la controvertida cuesti\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica y est\u00e1 en la \nl\u00ednea de otras actividades del Instituto, como el  Congreso Internacional \u00abLa otra \nmemoria\u00bb  (2008), la serie documental de 13 cap\u00edtulos  \u00abMitos al descubierto\u00bb  (2012), el \nproyecto \u00abChecas de Madrid\u00bb (2012), el programa informativo \u00abNot iciario 1936\u00bb  (2019) y \nla recientemente creada de C\u00e1tedra de Historia, Memoria e Identidad . \n \nArt\u00edculos publicados : \n \n\u00abMoch\u00edn Triana: la gran figura del f\u00fatbol que mataron en Paracuellos\u00bb , por Luis Montero \nTr\u00e9nor  (La Raz\u00f3n, 11/11/2020)  \n\u00abLa sentencia del abuelo de Pablo Iglesias que lo libr\u00f3 de la muerte\u00bb , por Luis E. Togores \nS\u00e1nchez  (La Raz\u00f3n, 11/11/2020)  \n\u00abAndreu Nin, el marxista inc\u00f3modo para la izquierda\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, \n11/11/2020)  \n\u00ab\u2018Matadlos, que son curas\u2019: a la orden de Largo Caballero\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de \nTu\u00f1\u00f3n Aza ( La Raz\u00f3n, 12/11/2020)  \n\u00abGenealog\u00eda del \u2018terror rojo'\u00bb , por Fernando Jos\u00e9 Vaquero Oroqueta ( La Raz\u00f3n, \n13/11/2020)  \n\u00abMadrid, capital de los m\u00e1rtires de la fe\u00bb , por Paco Serrano ( La Raz\u00f3 n, 14/11/2020)  \n\u00abAgapito Garc\u00eda Atadell, el chequista m\u00e1s sanguinario del invierno del 36\u00bb , por Sara \nIzquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 15/11/2020)  \n\u00abEl fraude oculto de la II Rep\u00fablica\u00bb , por Jorge Vilches ( La Raz\u00f3n, 15/11/2020)  \n\u00abAs\u00ed censuraba el Frente Popular: quema de redacciones y periodistas muertos\u00bb , por \nCristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 17/11/2020)  \n\u00abLos barcos que se convirtieron en checas en Catalu\u00f1a\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, \n18/11/2020)  \n\u00abLa influencia sovi\u00e9tica en los asesinatos de Paracuellos  del Jarama\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella \n(La Raz\u00f3n, 19/11/2020)  \n\u00abM\u00e1laga, verano de 1936: la historia de \u2018Perro'\u00bb , Luis E. Togores S\u00e1nchez  (La Raz\u00f3n, \n22/11/2020)  \n\u00abAs\u00ed fue la represi\u00f3n frentepopulista en el Pa\u00eds Vasco\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, \n23/11/2020)  \n\u00abCuando \u2018La Brigada de la Muerte\u2019 recorr\u00eda Tarragona\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, \n25/11/2020)  \n\u00abOdio y sangre en alta mar: una carnicer\u00eda en la Marina espa\u00f1ola\u00bb , por Lucas Molina \nFranco ( La Raz\u00f3n, 26/11/2020)  \n\u00abNoviembre de 1936: as\u00ed mataron a mi familia en Paracuellos\u00bb , por Consuelo Mart\u00ednez -\nSicluna y Sep\u00falveda ( La Raz\u00f3n, 28/11/2020)   \u00abLas checas que el nacionalis mo vasco y catal\u00e1n quieren olvidar\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La \nRaz\u00f3n , 29/11/2020)  \n\u00ab\u2018Parece una mala tarde de toros\u2019: la Segunda Rep\u00fablica seg\u00fan Pla\u00bb , por V\u00edctor Fern\u00e1ndez \n(La Raz\u00f3n, 30/11/2020)  \n\u00abLa agon\u00eda de la Rep\u00fablica en el castillo de Negr\u00edn\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, \n1/12/2020)  \n\u00abEl exterminio de los otros sindicalistas libres\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n , 3/12/2020)  \n\u00abEl asesinato en Madrid del hijo y del nieto de do\u00f1a Emilia Pardo Baz\u00e1n\u00bb , por Luis E. \nTogores S\u00e1nchez  (La Raz\u00f3n , 4/12/2020)  \n\u00abCaso Nombela, un esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en el \u2018bienio negro'\u00bb , por Juan Beltr\u00e1n (La \nRaz\u00f3n , 7/12/2020)  \n\u00ab500 a\u00f1os de la fumata negra de Lutero\u00bb , por David Solar  (La Raz\u00f3n, 7/12/2020)  \n\u00abEl d\u00eda que muri\u00f3 Pablo Iglesias\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez  (La Raz\u00f3n, 8/12/2020)  \n\u00abEl \u2018D\u00eda D\u2019 de la sublevaci\u00f3n republicana\u00bb , por Lucas Molina ( La Raz\u00f3n, 11/12/2020)  \n\u00abCuando la Rep\u00fablica y el PSOE defend\u00edan el castellano\u00bb , por Jorge Vilches ( La Raz\u00f3n, \n13/12/2020)  \n\u00abTerror en Vic: la patrulla del Cojo de la calle Gurb\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, \n15/12/2020)  \n\u00abValent\u00edn Gamazo, el fiscal de la Rep\u00fablica que fue asesinado bajo mirada socialista\u00bb , por \nLorenzo Fern\u00e1ndez -Navarro de los Pa\u00f1os \u00c1lvarez de Miranda ( La Raz\u00f3n, 15/12/2020)  \n\u00abEl asesinato de la ni\u00f1a Carmen en Salamanca\u00bb , por Gustavo Morales ( La Raz\u00f3n, \n18/12/2020)  \n\u00abLa fulminante liberaci\u00f3n de Catalu\u00f1a y la rid\u00edcula huida de Companys\u00bb , por Javier \nBarraycoa ( La Raz\u00f3n, 19/12/2020)  \n\u00abPara que la guerra sea l\u00edcita\u2026\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 21/12/2020)  \n\u00abLos trenes de la muerte de Ja\u00e9n, agosto 1936\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, \n22/12/2020)  \n\u00abEl espionaje antirrepublicano de los nacionalistas catalanes de la Lliga\u00bb , por Jos\u00e9 Luis \nOrella ( La Raz\u00f3n, 23/12/2020)  \n\u00abApolonia, la monja que fue arrojada a los cerdos para hacer chorizos\u00bb , por Javier \nBarraycoa ( La Raz\u00f3n, 26/12/2020)  \n\u00abEl otro \u2018genocidio\u2019 catal\u00e1n: el martirio de los templos y el arte sacro\u00bb , por Javier Barraycoa \n(La Raz\u00f3n, 28/12/2020)  \n\u00abCuando la Rep\u00fablica fusil\u00f3 a los suyos\u00bb , por Cristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 30/12/2020)  \n\u00abLos asesinatos encubiertos de l a retaguardia catalana\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, \n1/1/2021)  \n\u00abQu\u00e9 delito comet\u00ed\u2026\u00bb , por Jaime Alonso ( La Raz\u00f3n, 2/1/2021)  \n\u00abAlfonso de Borb\u00f3n, el pr\u00edncipe de cristal\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, 3/1/2021)  \n\u00abTerror rojo en Mon\u00f3var\u00bb , por Salvador Fontenla ( La Raz\u00f3n, 4/01/2021)  \n\u00abLuis Collazo, el primer asesinado de la Falange gallega\u00bb , por Juan Manuel Cepeda (La \nRaz\u00f3n , 5/1/2021)  \n\u00abV\u00edctor Pradera, el asesinato de un vocal del Tribunal de Garant\u00edas Constitucionales\u00bb , por \nJos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 6/1/2021)    \n\u00abSara Jord\u00e0 y Dolores Berti, dos hero\u00ednas en la sobra de la Guerra Civil\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 \n(La Raz\u00f3n , 7/1/2021)  \n\u00abEl levantamiento anarquista de 1933 en Arag\u00f3n\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra ( La Raz\u00f3n, 8/1/2021)  \n\u00abEl d\u00eda en que Franco espi\u00f3 a la infanta Pilar\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, \n10/1/2021)  \n\u00abImaz Mart\u00ednez, el primer asesinado por ETA en Navarra\u00bb , por Jaime Barriuso y Pablo \nSagarra (11/1/2021)  \n\u00abLa persecuci\u00f3n religiosa en cifras\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 12/1/2021)  \n\u00abLa Guerra Civil en el campo de batalla monetario\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, \n13/1/2021)  \n\u00abRafael Alberti, comunista antes que poeta\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, \n14/1/2021)  \n\u00abRepresi\u00f3n y muerte en el valle de Benasque\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, \n15/1/2021)  \n\u00abCuando Franco salv\u00f3 al Bar\u00e7a de la quiebra y de desaparecer\u00bb , por Luis E. Togores \nS\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 17/1/2021)  \n\u00abAnnual, la memoria pendiente\u00bb , por Santiago Mata (La Raz\u00f3n, 18/1/2021)  \n\u00abJacinto Vives, el hijo del barbero\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 19/1/2021)  \n\u00abBarbastro, el gulag del para\u00edso anarquista\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 20/1/2021)  \n\u00abEl can\u00f3nigo y director de \u2018El Cruzado Aragon\u00e9s\u2019, don Marcelino Capalvo\u00bb , por Mart\u00edn \nIbarra Benlloch (La Raz\u00f3n , 21/1/2021)  \n\u00abAs\u00ed mataron al capit\u00e1n del Atleti\u00bb , por Luis Montero Tr\u00e9nor  (La Raz\u00f3n, 22/1/2021)  \n\u00abLas verdaderas ra\u00ed ces de Franco\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, 24/1/2021)  \n\u00abLa mayor cat\u00e1strofe ambiental del siglo en Madrid\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La \nRaz\u00f3n , 25/1/2021)  \n\u00abGregorio Ord\u00f3\u00f1ez y el fin del espejismo vasco\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, \n26/1/2021)  \n\u00abLa epidemia de c\u00f3lera de 1971\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 27/1/2021)  \n\u00abLa mina de Camu\u00f1as (Toledo), historia de una tragedia\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La \nRaz\u00f3n , 28/1/2021)  \n\u00abMaquis: \u00bfh\u00e9roes o bandidos?\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 29/1/2021)  \n\u00abCarmen Tronchoni, la sangre de la Falange valenciana\u00bb , por Juan Manuel Cepeda ( La \nRaz\u00f3n , 31/1/2021)  \n\u00abEl asesinato del alf\u00e9rez Reyes, detonante de la sublevaci\u00f3n militar contra la Segunda \nRep\u00fablica\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 3/2/2021)  \n\u00abEl mito de los curas disparando desde los campanarios\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, \n4/2/2021)  \n\u00abV\u00edctimas de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas durante la Guerra Civil\u00bb , por \nCristina Barreiro  (La Raz\u00f3n, 5/2/2021)  \n\u00abEl obispo m\u00e1rtir de Barcelona\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La Raz\u00f3n, 8/2/2021)  \n\u00abUna familia partida por la Guerra Civil\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, \n9/2/2021)   \u00abTres Cantos 1971 -1991: los or\u00edgenes de uno de los municipios m\u00e1s conocidos y ricos de \nEspa\u00f1a\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez  (La Raz\u00f3n, 10/2/2021)  \n\u00abLa oraci\u00f3n del beato Florentino, obispo de Barbastro, antes de se r martirizado\u00bb , por Mart\u00edn \nIbarra Benlloch (La Raz\u00f3n , 11/2/2021)  \n\u00abEl asesinato de Juan Cu\u00e9llar en El Pardo\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , \n12/2/2021)  \n\u00ab\u2018El cojo de M\u00e1laga\u2019 o el Durruti de la Cerda\u00f1a\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, \n15/2/2021)  \n\u00abEl comisario Melit\u00f3n Manzanas, el primer asesinato planificado de ETA\u00bb , por Luis E. \nTogores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 16/2/2021)  \n\u00abAtaques de la aviaci\u00f3n republicana sobre objetivos civiles: el bombardeo de Cabra\u00bb , por \nLuis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 17/2/2021)  \n\u00abManuel Hedilla, el falangista olvidado que se enfrent\u00f3 a Franco\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 (La \nRaz\u00f3n , 18/2/2021)  \n\u00ab19-20 febrero de 1936: una larga noche, para la Guerra Civil\u00bb , por \u00c1ngel David Mart\u00edn \nRubio  (La Raz\u00f3n, 19/2/2021)  \n\u00abLas cifras ocultas del \u2018milagro espa\u00f1ol'\u00bb , por Juan Beltr\u00e1n  (La Raz\u00f3n, 21/2/2021)  \n\u00abEl impacto en el Ej\u00e9rcito del asesinato del almirante Carrero\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola \nde la Granja (La Raz\u00f3n, 22/2/2021)  \n\u00abEn las checas de Madrid y en los campos de batalla: nacen los paracaidistas \nespa\u00f1oles\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 23/2/2021)  \n\u00abEl asesinato de presos en el barco- prisi\u00f3n Alfonso P\u00e9rez\u00bb , por Alberto B\u00e1rcena  (La \nRaz\u00f3n , 25/2/2021)  \n\u00abJos\u00e9 Antonio y Lorca, pasado por Morla o Celaya\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala (La Raz\u00f3n, \n28/2/2021)  \n\u00ab\u00bfQu\u00e9 fue el GRAPO?\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella (La Raz\u00f3n, 1/3/2021)  \n\u00abMargarita Nelken: las mujeres y las hembras de los se\u00f1oritos\u00bb , por Cristina Barreiro (La \nRaz\u00f3n , 2/3/2021)  \n\u00abG\u00f3mez Roj \u00ed y los agrarios\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La Raz\u00f3n, 3/3/2021)  \n\u00ab\u00bfQu\u00e9 fue el FRAP\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella (La Raz\u00f3n, 4/3/2021)  \n\u00abEduardo Dato, el presidente al que no quiere recordar el PSOE\u00bb , por  Luis E. Togores \nS\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 7/3/2021)  \n\u00abEl PCE en la represi\u00f3n estalinista de republicanos espa\u00f1oles en la URSS\u00bb , por Pablo \nGonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 9/3/2021)  \n\u00abEl guardia civil Pardines, primer asesinado de ETA\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La \nRaz\u00f3n , 10/3/2021)  \n\u00abEl asesinato de ETA del jefe de la divisi\u00f3n Acorazada de Brunete\u00bb , por Luis E. Togores \nS\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 11/3/2021)  \n\u00abLa imagen de la Virgen de Torr eciudad se salva de la hoguera en 1936\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra \nBenlloch (La Raz\u00f3n, 12/3/2021)  \n\u00abAntonio Ponte Anido, otro h\u00e9roe proscrito\u00bb , por Lorenz o Fern\u00e1ndez Navarro de los \nPa\u00f1os  (La Raz\u00f3n, 15/3/2021)  \n\u00abEl horror se registra\u00bb , por Jaime Alonso (La Raz\u00f3n, 17/3/2021)   \u00abAsesinato del prior de Torreciudad don Jos\u00e9 Muz\u00e1s Lalueza\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra \nBenlloch (La Raz\u00f3n, 18/3/2021)  \n\u00abAberrantes asesinatos en la retaguardia catalana\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, \n19/3/2021)  \n\u00abLa experiencia de una checa comunista en el centro de Par\u00eds\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La \nRaz\u00f3n , 22/3/2021)  \n\u00abEnrique Matorr as, del comunismo a morir por la Falange\u00bb , por Juan M. Cepeda (La \nRaz\u00f3n , 23/3/2021)  \n\u00abRom\u00e1n S\u00e1iz. El asesinato de los sacerdotes octogenarios\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La \nRaz\u00f3n , 24/3/2021)  \n\u00abDe abanderado de la Rep\u00fablica a morir frente a un pelot\u00f3n de milicianos\u00bb , por  Pablo \nGonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 25/3/2021)  \n\u00abCuando los espa\u00f1oles se compraban un pisito en pleno franquismo\u00bb , por Luis E. Togores \nS\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 26/3/2021)  \n\u00abLa duquesa que se enfrent\u00f3 a Franco, a Estados Unidos y a las bombas nucleares\u00bb , por \nJuli\u00e1n Herrero  (La Raz\u00f3n , 29/3/2021)  \n\u00abManuel Escorza del Val, el anarquista tullido\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 (La Raz\u00f3n, 30/3/2021)  \n\u00abCond\u00e9s, Del Rey, Faraudo y Del castillo: los antih\u00e9roes del Frente Popular\u00bb , por Luis E. \nTogores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 31/3/2021)  \n\u00abLos ni\u00f1os del exilio\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1  (La Raz\u00f3n, 1/4/2021)  \n\u00abLos jesuitas y la Guerra Civil\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 5/4/2021)  \n\u00abEl pastelero Salvador Galicia muri\u00f3 dando vivas a la Virgen del Pilar y a Espa\u00f1a\u00bb , por \nMart\u00edn Ibarra Benlloch (La Ra z\u00f3n, 6/4/2021)  \n\u00abMariano Mart\u00edn Alegr\u00eda, botero de Barbastro\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch ( La Raz\u00f3n, \n9/4/2021)  \n\u00abJoaqu\u00edn Mar\u00eda de Nadal, secretario de Francesc Camb\u00f3\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, \n9/4/2021  \n\u00abLos falsos mitos de la II Rep\u00fablica\u00bb , por Stanley G. Payne ( La Raz\u00f3n, 10/4/2021)  \n\u00abLos bombardeos olvidados\u00bb , por Jes\u00fas Mar\u00eda Ruiz Vidondo ( La Raz\u00f3n, 12/4/2021)  \n\u00abLas industrias del ocio: cine, moda y toros en el franquismo\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La \nRaz\u00f3n , 13/4/2021)  \n\u00abFranco, Sanjurjo y Mill\u00e1n Astray en el d\u00eda que se proclam\u00f3 la Rep\u00fablica\u00bb , por Luis E. \nTogores ( La Raz\u00f3n, 14/4/2021)  \n\u00abLa II Rep\u00fablica fue antidemocr\u00e1tica\u00bb , por Jorge Vilches ( La Raz\u00f3n, 14/4/2021)  \n\u00abLa nueva moral de la Revoluci\u00f3n Popular\u00bb , por Cristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 18/4/2 021) \n\u00abUn novicio en la embajada\u00bb , por Clemente Rodr\u00edguez Navarro ( La Raz\u00f3n, 21/4/2021)  \n\u00abSalvar a Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera: cuando Jos\u00e9 Ortega y Gasset crey\u00f3 que su muerte \npudo haberse evitado\u00bb , por Pedro Jos\u00e9 Grande S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 22/4/2021)  \n\u00abEl Madrid de la posguerra, con veh\u00edculos a gas, coches el\u00e9ctricos y bicicletas\u00bb , por Sara \nIzquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 22/4/2021)  \n\u00abToledo: la serpiente del Ed\u00e9n\u00bb , por Emilio Dom\u00ednguez D\u00edaz ( La Raz\u00f3n, 28/4/2021)  \n\u00abSangre martirial derramada en el abulense Puerto del Pico\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n ( La \nRaz\u00f3n , 30/4/2021)   \u00abY los quemaron vivos. Sevillanos asesinados en el pueblo de La Campana\u00bb , por J. M. \nCepeda ( La Raz\u00f3n, 04/5/2021)  \n\u00abEl \u201cfascismo lo cre\u00e1is vosotros\u201d: el mito de los \u201ccaramelos envenenados\u201d y la importancia \ndel Diario de Sesiones\u00bb , por Pedro Jos\u00e9 Grande S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 05/5/2021)  \n\u00abDon Macario Vitales,  p\u00e1rroco de Guaso, a quien un izquierdista escondi\u00f3 en una cuba de \nvino\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch ( La Raz\u00f3n, 07/5/2021)  \n\u00abLos campos de trabajo del Servicio Informaci\u00f3n Militar (SIM) del Frente Popular\u00bb , por \nC\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 10/5/2021)  \n\u00abMuseo de Granollers, a la salvaguarda del patrimonio art\u00edstico\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La \nRaz\u00f3n , 11/5/2021)  \n\u00abEl campo de trabajo de Omells de Na Gaia\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 19/5/2021)  \n\u00abLa Rep\u00fablica de Aza\u00f1a contin\u00faa con mal pie: la matanza de Casas Viejas\u00bb , por Luis E. \nTogores ( La Raz\u00f3n, 20/5/2021)  \n\u00abEl boom de la construcci\u00f3n bajo el franquismo\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, \n21/5/2021)  \n\u00abNo todos los muertos en Espa\u00f1a tienen la misma importancia\u00bb , por Luis E. Togores ( La \nRaz\u00f3n , 24/5/2021)  \n\u00abEl beato Ceferino, el amor a la libertad y el rezo del rosario\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch \n(La Raz\u00f3n, 28/5/2021)  \n\u00ab\u2018Mambo mi Espa\u00f1a\u2019, la canci\u00f3n con la que Xavier Cugat celebr\u00f3 el fin de la Guerra Civil\u00bb , \npor Luis E. Togores ( La Raz\u00f3n, 31/5/2021)  \n \nC\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra CEU \u201cCasa de Austria\u201d  \nParticipaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra CEU Casa de Austria,  con sede en el Instituto \nCEU de Estudios Hist\u00f3ricos . \nTrabajos principales: Creaci\u00f3n y mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y  gesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n.  \n \n \n \n OTRAS ACTIVIDADES  \n \nP\u00e1gina web www.iehistoricos.ceu.es  \n \nMantenimiento de la web del Instituto y de su agenda, en coordinaci\u00f3n con el \u00c1rea de \nComunicaci\u00f3n de la Universidad.  \n \nRedes sociales  \n \nGrupo de Facebook  \nwww.facebook.com/groups/iehistoricosceu  \nMantenimiento y actualizaci\u00f3n de la Fan Page del Instituto  \nP\u00e1gina de Twitter  \nCEUIEHistoricos  \nMantenimiento y actualizaci\u00f3n \nP\u00e1gina de Academia.edu \nhttps://uspceu.academia.edu/InstitutodeEstudiosHist%C3%B3ricosCEU  \nCreaci\u00f3n, mantenimiento y actualizaci\u00f3n del perfil del Instituto  \n \nCanal de YouTube Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos  \nwww.youtube.com/channel/UCQPdSHKDxoLB7jHRxWZ9mQQ  \nMantenimiento y actualizaci\u00f3n del canal del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos, que ya \ndispone de 100 v\u00eddeos, organizados en 8 listas de reproducci\u00f3n. A 1 de junio de 2021 \ncuenta con 6190 suscriptores y cada 28 d\u00edas se registran de media m\u00e1s de 36.000 \nvisionados. E s un canal con mucho potencial y en plena expansi\u00f3n.  \n \nDifusi\u00f3n y comercializaci\u00f3n serie  75 a\u00f1os de la Guerra Civil. Mitos al descubierto  \nCanal de YouTube de Telemadrid: los episodios de la serie han sido visionados por \n5.389.331 personas (a 1 de mayo de 2021) a trav\u00e9s de canal de YouTube de Telemadrid:  \nwww.youtube.com/show/mitosaldescubierto/videos  \n \nPlataforma www.imdb.com : IMDb ( Internet Movie D atabase), base de datos de pel\u00edculas \nen Internet con m\u00e1s de 100 millones de usuarios \u00fanicos al mes.   \n \n \nPRESENCIA EN MEDIOS  (a 28 de mayo de 2021)  \n \n12/03/2021  Diario De Avisos P\u00e1g. 26  \nSanta Cruz se ' lava las manos' en lo referente al monumento  a Franco  \n \n17/01/2021  La Raz\u00f3n P\u00e1g. 52  \n17/01/2021  La Raz\u00f3n (Ed. Catalu\u00f1a) P\u00e1g. 52  \n17/01/2021  La Raz\u00f3n (Ed. Comunidad Valenciana) P\u00e1g. 52  \n17/01/2021  La Raz\u00f3n (Ed. Sevilla) P\u00e1g. 48  \nCuando Franco salv\u00f3 al B ar\u00e7a de la quiebra y de desaparecer  \n \n17/01/2021  El Mun do P\u00e1g. 44  \n17/01/2021  El Mundo (Ed. Andaluc\u00eda) P\u00e1g. 46  \n17/01/2021  El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 44  \nLas cuentas de la memoria de la memoria  \n 11/11/2020  El Mundo P\u00e1g. 37  \n11/11/2020  El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 35  \nBatalla del Ebro: la m\u00e1s cruel, la m\u00e1s larga, la m\u00e1s decisiva   \n20/09/2020  El Mundo P\u00e1g. 52  \n20/09/2020  El Mundo (Ed. Andaluc\u00eda) P\u00e1g. 52  \n20/09/2020  El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 52  \nLa mujer a la que F ranco llam\u00f3 P edro P\u00e9rez para que se hiciera 'legionario'  \n 26/05/2021  Noticias de Almer\u00eda y provincia  \nCentenario de la Legi\u00f3n Espa\u00f1ola (1920- 2020), su historia  \n \n24/05/2021  elcorreodemadrid.com  \nSigue en directo el Congreso de  la Legi\u00f3n a partir de ma\u00f1ana  \n \n27/04/2021  elcorreodemadrid.com  \nAntes de votar el 4 -M repasa lo que hicieron los comunistas durante los primeros meses \nde la Guerra: Terror  en el Madrid de la Rep\u00fablica  \n \n25/04/2021  elcorreodemadrid.com  \nA partir de ma\u00f1ana y para que los madrile\u00f1os no olviden a la hora de votar: L as checas de \nMadrid (seg\u00fan  los estudios de Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza)  \n 13/04/2021  Periodista Digital  \nLuis E. Togores: C\u00f3mo Espa\u00f1a evit\u00f3 entrar en la II Guerra Mundial  \n \n06/04/2021  elconfidencialdigital.com  \nUn informe in\u00e9dito de la Universidad CEU aconseja preservar el monumento de Juan de \n\u00c1valos en Tenerife  \n \n16/01/2021  Religi\u00f3n en Libertad  \nMemoria e historia: excelente material para las redes  \n \n23/10/2020  Belt Ib\u00e9rica  \nCien a\u00f1os de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola: La s fotograf\u00edas de su historia  \n 22/09/2020  NUEVO IMPULSO. Revista digital de Alicante  \nCien a\u00f1os de la fund aci\u00f3n de la Legi\u00f3n, una fuerza de \u00e9lite por Jos\u00e9 Mill\u00e1n -Astray  \n \n21/09/2020  Todo Literatura  \nSe cumplen \"Cien a\u00f1os de la Legi\u00f3n Espa\u00f1ola\": Morales y  Togores ilustra n su historia con \nfotograf\u00edas  \n \n13/09/2020  Me gustan los libros  \nFranco frente a Hitler  \n \nOtras noticias:  \n \n24/03/2021  El toro TV - El gato al agua -  21:47  h - 00:14:24  \n#sociedad. invitado: L uis de Larramendi, presidente de la Fundaci\u00f3n Ig nacio de Larramendi   \n \n \n INSTITUTO DE HUMANIDADES \u00c1NGEL AYALA  \n \n \nESTRUCTURA  \n \nDirector : \nD. Manuel Bustos Rodr\u00edguez   \nSecretaria General :  \nD. Juan Ignacio Grande Aranda \nVicesecretario General :  \nD. Fernando Ariza Gonz\u00e1lez  \nSecretaria:  \nD.\u00aa. Aurora \u00c1lvarez Arcas  \nDelegado del IHAA para la Universidad CEU Cardenal Herrera :  \nD. Emilio Callado Estela  \nDelegada del IHAA para la Universidad Abat Oliba:  \nD\u00f1a. Carmen Cort\u00e9s Pacheco \n \nDOCENCIA  \n \n  Humanidades  Derecho  Econ\u00f3micas  EPS Medicina  Farmacia  Total  \nFilosof\u00eda  3 3  2 3 4 15 \nHistoria  3 4 6 1 1 3 18 \nDSI  9 2 3 4 1 19 \nLiteratura     4 2 8 14 \n \n \nACTIVIDADES  \n \nEste curso asumi\u00f3 la direcci\u00f3n del Instituto el prof . Manuel Bustos Rodr\u00edguez, quien \nconfirm\u00f3 en su equipo a Juan Ignacio Grande como Secretario General y Fernando Ariza \ncomo Vicesecretario General.  \n Se ha desarrollado con \u00e9xito el T\u00edtulo Propio de Liderazgo y Compromiso C\u00edvico. Asimismo, \nse ha elaborado un proyecto para la implantaci\u00f3n del T\u00edtulo Propio en Doctrina Social de la \nIglesia, que ha sido ya aprobado.  \n Ha sido presentado el proyecto Ser+CEU, impulsado por el Instituto , con el fin de proveer \na la formaci\u00f3n en los valores propios del CEU y en los fundamentos del Humanismo \nCristiano y la Doctrina Social de la Iglesia. Los cursos comenzar\u00e1n a impartirse en el \nsegundo cuatrimestre del curso 2021- 2022.  \n \nSe ha procedido a reiniciar la serie de publicaciones sobre diferentes aspectos referidos a \nla Doctrin a Social de la Iglesia, as\u00ed como gu\u00edas para el comentario de libros clave de la \nliteratura. Se ha concluido la traducci\u00f3n al franc\u00e9s del Manual de Doctrina Social de la \nIglesia, que se publicar\u00e1 en breve.  \n \nConferencias  \nI CICL O DE SEMINARIOS COLOR Y CULTUR A \nProfundizando en nuestras ra\u00edces: el concepto del color en la antig\u00fcedad\u201d  \n21 de octubre de 2020  \nLa teor\u00eda del color en la actualidad \n25 de noviembre de 2020 \nDo we see color the some? An analysis of the varios theories  \n16 de diciembre de 2020   \n \n \n  \nMIGUEL DELIBES EN SU CENTENARIO  \n9 al 11 de diciembre  \nCoordinan: Fernando Ariza y Ana Isabel Ballesteros  \nDelibes y la naturaleza \nFernando Ariza, profesor Titular de la Universidad CEU San Pablo \nLos l\u00edmites del realismo en Las ratas , de Miguel Delibes  \nJos\u00e9 Ignacio D\u00edez, Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola de la UCM  \nMiguel Delibes. El nombre exacto de las cosas  \nPilar Fern\u00e1ndez, Titular de la Universidad CEU San Pablo \nLa emoci\u00f3n de las palabras  \nAntonio Gim\u00e9nez, cineasta  \nLa sociedad del franquismo se sienta a la mesa: l a familia reunida en El pr\u00edncipe destronado  \nAna Isabel Ballesteros, Catedr\u00e1tica de la Universidad CEU San Pablo \nClausura \nMar\u00eda Solano, decana de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n \n \n \n \nIV CONGRESO NACIONAL DE BIO\u00c9TICA  \n\u201cBIO\u00c9TICA AL S ERVICIO DE LA VIDA Y LA SALUD\u201d  \n9 al 11 de febrero de 2021 \nSe abordar on cuestiones como la eutanasia en tiempos de Covid 19, los retos con los que \nse enfrentan los cuidados paliativos o el negocio del aborto. Asimismo, se analizar on los \ndilemas bio\u00e9ticos planteados por la pandemia en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n.  \n El congreso cont\u00f3  con la participaci\u00f3n de expertos en la materia como el presidente del \nColegio de M\u00e9dicos de Madrid y jefe de Cardiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Manuel \nMart\u00ednez Sell\u00e9s; el presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a y miembro del \nInternational Bioethics Committee (IBC) de la UNESCO, Federico de Montalvo \nJaaskelainen; el m\u00e9dico Jefe de la Unidad de Cuidados Paliativos en el Hospital \nUniversitario La Paz de Madrid, Alberto Alonso Babarro; el vicepresidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Bio\u00e9tica y \u00c9tica M\u00e9dica, Emilio Garc\u00eda- S\u00e1nchez; y el jefe del Servicio de \nNeurofisiolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital Vithas Nuestra Se\u00f1ora de Am\u00e9rica de Madrid, Rafael del R\u00edo Villegas, entre otros.  \n \nSe celebrar \u00f3 en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Jerome Lejeune y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola \nde Bio\u00e9tica y \u00c9tica M\u00e9dica, se proyect \u00f3 la pel\u00edcula \"Unplanned\", dirigida por Chuck \nKonzelman y Cary Sol omon, y se present\u00f3 el proyecto \"Vividores\", un movimiento para \nreflexionar sobre el sentido del dolor y del sufrimiento que pretende fomentar la ayuda a \nuna vida digna y el buen vivir.  \n \n \n \n \n  \nConferencias  dentro del I CICLO  DE SEMINARIOS \u201cCOLOR Y CULTURA\u201d  \nEl color negro y su simbolismo en la literatura mesopot\u00e1mica  \nHip\u00f3lito  Sanchiz, Universidad CEU San Pablo \n17 de febrero de 2021  \nDe la oscuridad al color  \nM\u00f3nica Dur\u00e1n, Universidad CEU San Pablo \n17 de marzo de 2021  \nA stone as a color  \nEmanuela Valeriani, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \n26 de mayo de 2021  \n \nGRANDES MUJERES DE LA HISTORIA  \nEn colaboraci\u00f3n con el I nstituto de Estudios de la Fami lia en el II Ciclo \u201cEl genio femenino \nque cambia el mundo\u201d  \n11 de marzo de 2021  \n \nIX SIMPOSIO DE HUMANIDADES M\u00c9DICAS  \nMedi cina narrativa y vulnerabilidad  \n29 de abril de 2021  \n \nCongreso Internacional  \nGALD\u00d3S . 100 A\u00d1OS  \nEn colaboraci\u00f3n con el Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos  \n10 y 11 de mayo de 2021 \n \nActo de presentaci\u00f3n  \nT\u00edtulo de Experto en Doctrina Social de la Iglesia  \nColegio Mayor de San Pablo, 6 de julio de 2021  \nIntervienen:  \nAlfonso Bull\u00f3n de Mendoza, Presidente de FUSP  \nJos\u00e9 Ignacio Munilla, Obispo de San Sebasti\u00e1n  \nLuis Javier Arg\u00fcello, Obispo auxiliar de Valladolid  \nManuel Bustos, director del Instituto  \n \nParticipaci\u00f3n en  \nCONGRE SO CAT\u00d3TICOS Y VIDA P\u00daBLICA  \n13, 14 y 15 de noviembre de 2020  \nCuidar la vida y amparar al d\u00e9bil en la Iglesia: una perspectiva hist\u00f3rica  \nCoordinadores del taller: Alejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a y Juan Ignacio Grande  \n \n \nPUBLICACIONES  \n \nLIBROS:  \n \n\u2022 Libertad de Educaci\u00f3n: An\u00e1lisis interdisciplinar de sus presupuestos y \ncondicionami entos en la actualidad espa\u00f1ola. Patricia Santos Rodr\u00edguez (Dir. y Coord.). \nTirant lo Blanch. Valencia, 2021  \n\u2022 Manuel de Doctrine Sociale de l\u2019\u00c9leglise pour \u00e9tudiants universitaires\u201d. Ed - CEU \nEdicionesl 2021. Antonio Mart\u00edn Puerta (Dir.) y Patricia Santos Rodr\u00edguez (Coord)  \n\u2022 Las adicciones de ayer y hoy. Hacia un enfoque humanista en el tratamiento de las \nadicciones , Dykinson, Madrid, 2020 . Pi\u00f1as, Antonio; Chivato, Tom\u00e1s.  \n   \n \n \n  \nCAP\u00cdTULOS:  \n \n\u2022 Sus heridas nos han curado. Memoria documental del Centena rio de la Consagraci\u00f3n \nde Espa\u00f1a al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Autores: PABLO CERVERA BARRANCO y \nJAIME P\u00c9REZ -BOCCHERINI STAMPA (Eds.). Serie \u201cCor Christi\u201d, BAC, Madrid, 2021. \nSECCI\u00d3N DE HISTORIA, PONENCIAS, 1.5: \u201cHistoria de las Consagraciones de \nEspa\u00f1a al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas\u201d. Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez. USP CEU -SAN \nPABLO. Pp. 255 -282. \n\u2022 \u00bfQui\u00e9n financia un peri\u00f3dico? An\u00e1lisis de las fuentes de financiaci\u00f3n de las cabeceras dirigidas p or Manuel Delgado Barreto\u201d. P\u00e1g . 497 -515. Instituto de Estudios Riojanos. \n(Rennes 2020). Carlos Gregorio H\u00e9rn\u00e1ndez  \n\u2022 La disyuntiva del ser matem\u00e1tico como Objeto Puro o Ente Ideal en Antonio Mill\u00e1n-\nPuelles\u201d, en: Garc\u00eda Norro, J.J. y Rovira, R. (Eds) Ser y no ser. Estudios sobre el \npensamiento de Mill\u00e1n- Puelles, Guillermo Escolar Editor S.L., Madrid, 2021, pp.127 -\n143. ISBN: 978 -84-18093. Acosta L\u00f3pez, Miguel  \n\u2022 Abominaci\u00f3n, exterminio y compasi\u00f3n. Reflexiones en torno a la religi\u00f3n y la violencia  \nen el mundo antiguo y medieval , El Olivo, 44, pp. 29-  48. Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a, \nAlejandro y Gabald\u00f3n Mart\u00ednez, Mar\u00eda del Mar (2020)  \n\u2022 El proceso de cambio en las conductas adictivas: narratividad y adicciones\u201d, en Pi\u00f1as, \nAntonio; Chivato, Tom\u00e1s, Las adicciones de ayer y hoy, Dykinson, Madrid, 2020 ISBN \n978-84-1377 -019-2 pp. 197- 205. Antonio Pi\u00f1as Mesa \n\u2022 El problema de las adicciones juveniles y la necesidad de una respuest a integral \neducativa y familiar , en Pi\u00f1as, Antonio; Chivato, Tom\u00e1s, Las adicciones de ayer y hoy, \nDykinson, Madrid, 2020 ISBN 978- 84-1377. Juan Ignacio Grande Aranda  \n\u2022 La libert ad de educac i\u00f3n: fundamentos antropol\u00f3gicos . En Patricia Santos (ed) La \nlibertad de ense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los presupuestos y \ncondicionamientos de la libertad educativa: Tirant lo Blanch. ISBN 978- 84-1378- 889-\n0. Antonio Pi\u00f1as Mesa.  \n\u2022 Cap\u00ed tulo 12: \u201c\u00bfFuncion\u00f3 el Valle de los Ca\u00eddos como un campo de concentraci\u00f3n?  \nMemoria hist\u00f3rica. Amenaza para la paz en Europa. Coordinaci\u00f3n editorial: Pedro \nFern\u00e1ndez Barbadillo. Impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n: RARO SL. Edici\u00f3n no venal. Ed.: \nGrupo ECR del Parla mento Europeo. Diciembre 2020. Alberto B\u00c1RCENA P\u00c9REZ. Pp . \n116-130 \n\u2022 Libertad de ense\u00f1anza, subsidiariedad y descentralizaci\u00f3n, en La libertad de \nense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los presupuestos y condicionamientos de la \nlibertad educativa, Patrici a Santos (ed.), Tirant lo Blanch, 2021. (ISBN: 978- 84-1378 -\n889-0). Grande Aranda, Juan Ignacio  \n\u2022 El mito de la educaci\u00f3n neutral: De Condorcet a J.Jaur\u00e8s . En: Libertad de Educaci\u00f3n: \nan\u00e1lisis interdisciplinar de sus presupuestos y condicionamientos en la actualidad \nespa\u00f1ola. (dir. Patricia Santos). Valencia: Tirant lo Blanch, 2021. Ana S\u00e1nchez -Sierra.  \n\u2022 Educar para la libertad, en La libertad de ense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los \npresupuestos y condicionamientos de la libertad educativa, Patricia Santos (ed.), Tirant \nlo Blanch, 2021. (ISBN: 978- 84-1378 -889-0). Garrido Berm\u00fadez, Jos\u00e9 Mar\u00eda  \n\u2022 The Book of  Revelation and Visual Culture\u201d  En Dreams, Visions, Imaginations, \nSchr\u00f6ter, J.; Nicklas, T. (eds.); (Posici\u00f3n: 4 de 120 en Literatura y Filolog\u00eda).Pags. 487 -\n504. Boston, 2021. ED. De Gruyter. Lourdes Garc\u00eda Ure\u00f1a \n \nART\u00cdCULOS:  \n \n\u2022 El camino hacia el Transhumanismo. G\u00e9nesis y evol uci\u00f3n de un fen\u00f3meno \nposmoderno , Revista \u201cPersona y Derecho\u201d, 2021 (94), ISSN:  0211- 4526. Miguel \nAcosta L\u00f3pez  \n\u2022 Homenaje al Prof. Dr. D. Juan Arana Ca\u00f1edo -Arg\u00fcelles\u201d, Universidad de Sevilla, 2021, \n12pp. (en edici\u00f3n). Miguel Acosta L\u00f3pez   \n \n \n \u2022 El magisterio vital de Jos\u00e9 Ortega y Gasset en la obra de Luis D\u00edez del Corral . Revista: \nHistoria y Pol\u00edtica (Centro de Estudios Pol\u00edticos y Consti tucionales). Ana S\u00e1nchez -\nSierra  \n\u2022 Strade di inchiostro. Itinerari letterari che delineano l\u2019Europa MUNERA. RIVISTA \nEUROPE  DI CULTURA. ISSN/ISBN: 2280 -5036. 2020, vol.: 1/2020 n\u00ba: pg: 87 - 96. DOI. \nFernando Ariza \n\u2022 Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez, P\u00edo Baroja y el comercio del libr o en los Estados Unidos \nREVISTA DE LITERATURA. ISSN/ISBN: 0034849X. 2020, vol.  163. p. 173 - 185. DOI . \nLiterature and Literary Theory: IF 0.135 | Rank 208/891 | Q1 (Scopus). Fernando Gonz\u00e1lez Ariza  \n\u2022 -Vicente Blasco Ibanez, Pio Baroja and Book Trade in the United States. REVISTA DE \nLITERATURA. ISSN/ISBN: 0034849X. 2020, vol . 82 n\u00ba 163. p . 173- 185. \nDOI:10.3989/revliteratura.2020.01.007. Literature and Literary Theory: IF 0.135 | Rank \n208/891 | Q1 (Scopus). Ariza Gonzalez, Fernando \n\u2022 Monopoly educativo, 8 de diciembre de 2020. Ana S\u00e1nchez - Sierra. Art\u00edculo ABC \nEducaci\u00f3n \n\u2022 Paliativo familiar an te la tentaci\u00f3n de la eutanasia, 22 de septiembre de 2020. Ana \nS\u00e1nchez -Sierra. Art\u00edculo Alfa y Omega  \n\u2022 \u03c0\u03c0\u03bf\u03c2 \u03c7\u03bb\u03c9\u03c1\u03cc\u03c2 (Rev 6.8): a Methodology for the Study of Colour,  (Q1). Vol. 67. (p. 205 -\n2019) New York 2021. Lourdes Garc\u00eda Ure\u00f1a \n \n \nINTERVENCIONES EN MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N  \n \n \nMEDIO  T\u00cdTULO  PROFESOR  \nEl Espejo. \nCadena COPE  \n19/07/ 2021 Jos\u00e9 Luis Rest\u00e1n entrevista a Manuel \nBustos Rodr\u00edguez sobre el T\u00edtulo de \nExperto en DSI  Manuel Bustos Rodr\u00edguez  \nLos \ndesenmascarados  \n14/04/2021  CRISTOFOBIA e HISPANOFOBIA  \nhttps://www.youtube.com/watch?v=bXnv8D\nPatR0   Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez  \n13 TV \n02/12/2020  Programa Cr\u00f3nica de Roma Ana S\u00e1nchez -Sierra  \nFundaci\u00f3n Sicomoro \nAbril 2021  La curaci\u00f3n y el cuidado mediante la palabra en la historia  Antonio Pi\u00f1as Mesa  \nPrograma de radio El \nPergamino  \n20/11/2020  Participaci\u00f3n en el especial sobre cultura \ntart\u00e9sica  Mar Gabald\u00f3n Mart\u00ednez  \nHijos B\u00f3nicos  \n08/11/2020  La Masoner\u00eda y el Trienio Libera  \nhttps://www.youtube.com/watch?v=k_Lf7b6\n5YJc   Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez  \n Entrevistas en prensa sobre la cuestiones \nde protecci\u00f3n de Infancia: \nhttps://www.eldiario.es/sociedad/sistema-\nproteccion- menores -tutelados -falla-no-\nfavorecer -familias -acog ida-frente-\nresidencias_1_7321706.html   Teresa D\u00edaz T\u00e1rtalo  \nHacteOir.org  \n23/09/2020  Entrevista La verdadera historia del Valle \nde los Ca\u00eddos  \nhttps://www.youtube.com/watch?v=9fBh_fU\nRcMM   Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez  \n \n  \nINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LAS ADICCIONES  \n \n \nPERFIL  \n \nEl Instituto de Estudios de las Adicciones (IEA -CEU) aplica un enfoque interdiscipli nar \na la investigaci\u00f3n sobre las conductas adictivas con el doble objetivo de progresar en \nsu prevenci\u00f3n (educaci\u00f3n) y en su tratamiento (rehabilitaci\u00f3n- reinserci\u00f3n). En el IEA -\nCEU se ponen as\u00ed en di\u00e1logo los distintos aspectos implicados en las adicciones : \nantropol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, sociol\u00f3gicos, jur\u00eddicos, educativos, biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, \nm\u00e9dicos, etc. Esta orientaci\u00f3n hol\u00edstica, transversal y humanista del problema de las \nadicciones pretende constituir una estrategia de actuaci\u00f3n superior a las act uaciones \nparciales y aisladas, favoreciendo as\u00ed la consecuci\u00f3n de aproximaciones tan novedosas y efectivas como las que reclama la sociedad. Las \u00e1reas en las que el IEA -\nCEU desarrolla su actividad actual son las siguientes:  \n \nNeurobiolog\u00eda del alcoholismo \nDesarrollo precl\u00ednico de f\u00e1rmacos para el tratamiento del alcoholismo  \nNeurotoxicidad inducida por alcohol y otras drogas: Contribuci\u00f3n de la respuesta inmune Marcadores biol\u00f3gicos de vulnerabilidad adictiva  \nPropiedades adictivas de los alimentos  \nAdicciones comportamentales: modelos explicativos y variables predisponentes  \nValores y fortalezas y su relaci\u00f3n con el uso/abuso de redes sociales  \nInvestigaci\u00f3n interdisciplinar de las adicciones  \n \n \nESTRUCTURA  \n \nDirector : LUIS FERNANDO ALGUACIL MERINO  \n \nSecretario: ANT ONIO PI\u00d1AS MESA  \n \nConsejo Asesor:   \nAlguacil Merino, Luis Fernando \n(presidente)  \nBaquero \u00dabeda, Jos\u00e9 Luis  \nChivato P\u00e9rez, Tom\u00e1s  \nDe Alba Mu\u00f1oz, Jes\u00fas  \nDe Pascual Teresa, Beatriz  \nFern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a, Carmen  \nGrande Aranda, Juan Ignacio \nHern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Nicol\u00e1s, Juan \nJes\u00fas  \nHerrad\u00f3n Gil -Gallardo, Gonzalo  Lamas Alonso, Juan Jos\u00e9 \nMartin Padura, Beatriz  \nMiranda Vi\u00f1uelas, Amparo \nMoreno Arnedillo, Jos\u00e9 Javier  \nMowinckel Sagnier, Javier  \nNav\u00edo Acosta, Mercedes  \nNieto del Rinc\u00f3n, Pedro Luis  \nPi\u00f1as Mesa, Antonio (secretar io) \nRod\u00edguez Rubio, Mercedes  \nRodr\u00edguez de Fonseca, Fernando  \n   \n \n \n \n \nPersonal docente e investigador:  \nAlguacil Merino,  Luis Fernando \nBaeza Moyano, David  \nBocos de Prada, Carlos  \nChiclana Actis, Carlos  \nD\u00e1valos Picazo, Gabriel  \nGal\u00e1n Llario, Milagros (investigador en formaci\u00f3n)  \nGonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen Gramage Caro, Esther  \nGrande Aranda, Juan Ignacio \nGuti\u00e9rrez \u00c1lvarez, Enrique \nHerrad\u00f3n Gil -Gallardo, Gonzalo  \nIglesias Dorado, M\u00aa Victoria Jim\u00e9nez Perianes, Ana  Mart\u00edn Antoniano, Isabel Adoraci\u00f3n \nMart\u00ednez \u00c1vila, Jos\u00e9 Carlos  \nMart\u00ednez Ruiz, Mario  \nMiralles Mu\u00f1oz, Fernando \nMontalvo Correa, Antonio \nNieto del Rinc\u00f3n, Pedro Luis  \nNoriega Garc\u00eda, Cristina  \nP\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen  \nP\u00e9rez Rojo, Gema  \nPi\u00f1as Mesa, Antonio Polanco Mora, Mar\u00eda Jos\u00e9 \nS\u00e1nchez Maillo, Carmen  \nVicente Rodr\u00edguez,  Marta  \n  \nACTIVIDADES  Y PARTICIPACI\u00d3N  EN PROYECTOS  \n \nCursos de especializaci\u00f3n \nWINTER UNIVERSITY: ADICCIONES EN LA ADOLESCENCIA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS, PREVENCI\u00d3N Y TRATAMIENTOS  \n Jornada  \nAVANCES RECIENTES EN LA INVESTIGACI\u00d3N DE LAS ADICCIONES  \n7 de j ulio de 2021  \nPrograma:  \nThe future of preclinical addiction research  \nPeter Kalivas, Medical University of South Carolina \nAvances cient\u00edficos en el abordaje de las adicciones comportamentales  \nGema P\u00e9rez, Universidad CEU San Pablo Implicaci\u00f3n de la v\u00eda kinurenina en el consumo de alcohol y en la neurotoxicidad de la \nMDMA  \nM.\u00aa Isabel Collado, Universidad Complutense de Madrid  \nHerramientas de la realidad virtual para el apoyo de la terapia convencional del alcoholismo \nGabriel Rubio, Hospital 12 de Octubre  \nDe citoquinas a fosfatasas: b\u00fasqueda de nuevas dianas en el trastorno por consumo \nde alcohol  \nGonzalo Herrad\u00f3n, Universidad CEU San Pablo  \n\u00bfHay persona detr\u00e1s del ser adicto?  \nJos\u00e9 Luis Ca\u00f1as, Universidad Complutense de Madrid \nNuevos opioides sint\u00e9ticos  \nEmilio Ambrosio, UNED \nNeurolog\u00eda, Cultura y Causalidad \nDomingo Comas, UNED  \n Titulo proyecto: Validaci\u00f3n de biomarcadores potencialmente asociados a trastornos \nadictivos  \nEntidad financiadora: Plan Nacional sobre Drogas (PNSD 2016I025)  \nInvestigador Principal: Luis F. Alguacil  \nParticipantes: Alguacil, L.F.; Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, C.; Mart\u00edn Antoniano, I.A.; Rubio \nValladolid, G, (miembro honorario)  \n  \n \n \nCuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 47.437 \u20ac  \nPeriodo de ejecuci\u00f3n: Enero 2017 -Diciembre 2020 \n \nTitulo proyecto: Vulnerabilidad para los Trastornos por Juego en j\u00f3venes  \nEntidad financiadora: Plan Nacional sobre Drogas (PNSD 2020I026)  \nInvestigador Principal: Gabriel Rubio Valladolid (Hospital 12 de Octubre, miembro honorario del IEA -CEU)  \nParticipantes del IEA -CEU: Alguacil, L.F.; Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, C.; P olanco Mora, M.J.; \nVicente Rodr\u00edguez, M.  \nCuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 65.913,07 \u20ac (14.000 \u20ac espec\u00edficamente asignados a los \ninvestigadores del IEA -CEU)  \nPeriodo de ejecuci\u00f3n: Enero 2021 -Diciembre 2023 \n \nT\u00edtulo del proyecto: El eje PTN/PTPRZ1 como regulador de la respuesta neuroinmune \nal alcohol  \nEntidad financiadora: Plan Nacional Sobre Drogas, Ministerio de Sanidad  \nEntidades participantes:  Universidad San Pablo CEU  \nDuraci\u00f3n, desde : 01/01/2020 hasta: 31/12/2022        \nCuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 60.785  \nInvestigador responsable: Gonzalo Herrad\u00f3n  \nN\u00famero de investigadores participantes: 9  \n \nT\u00edtulo del proyecto: P apel de la v \u00eda de se\u00f1alizaci \u00f3n pleiotrofina/receptor prote\u00ed na \ntirosina fosfatasa beta/zeta en procesos inflamatorios implicados en des \u00f3rdenes \nmetab\u00f3 licos y  neurodegenerativos  \nEntidad financiadora: Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n  \nEntidades participantes:  Universidad San Pablo CEU  \nDuraci\u00f3n, desde: 2019 hasta: 2022                        \nCuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 96.800  \nInvestigador responsable: Pilar Ramos, Gonzalo Herrad\u00f3n  \nN\u00famero de investigadores participantes: 10  \nInicio del proyecto: \u201cRelaci\u00f3n del uso de redes sociales con los valores personales, \nInicio del proyecto: Relaci\u00f3n del uso de redes sociales con los valores personales, \nfortalezas psicol\u00f3gicas y bienestar psicol\u00f3gico en adolescent es, j\u00f3venes y adultos \nespa\u00f1oles  \nIPs: Cristina Noriega Garc\u00eda y Gema P\u00e9rez Rojo , dos alumnas del M\u00e1ster en \nPsicolog\u00eda General Sanitaria (B\u00e1rbaja Orejuela y Cristina Cruz), quienes desarrollar\u00e1n \nsu TFM dentro de este proyecto en el curso 2021 -2022. Alumni Marta M\u00e9ndez como \ncolaboradora. A probado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad.  \ncolaboradora en este proyecto. s espec\u00edficas para el curso 21 -22: \nBLICACIONES  \nOTRAS ACTIVIDADES  \n Podcast  \n\"Adicci\u00f3n a las drogas ilegales\"  \nFecha de grabaci\u00f3n, 29/6/2021  \nDirecci\u00f3n: Smar t Locuciones  \nDuraci\u00f3n: 40 min  \nSe distribuye en septiembre 2021  \n \nPodcast  \n\u201cAdolescencia y adicciones\u201d  \nFecha:  Julio 2021  \nDirecci\u00f3n: Smart Locuciones  \nDuraci\u00f3n: 40 minutos  \n  \n \nLuis F. Alguacil:  \n \n\u2022 Neuromejora: uso y abuso de psicoestimulantes. Clase en curso \u201cCiencias \nBiom\u00e9dicas y Humanidades. Una metodolog\u00eda de formaci\u00f3n integral\u201d. Winter \nUniversity , enero 2021  \n \n\u2022 Adicci\u00f3n a los opi\u00e1ceos. Clase impartida en el M \u00e1ster de Neurociencia. Universidad \nAut\u00f3noma de Madrid, 11 noviembre 2020  \n \u2022 \u00bfSoy un adicto? Seminario impart ido en el Ciclo \u201cCiencia y Humanismo\u201d. \nUniversidad CEU San Pablo, 9 febrero 2021  \n \u2022 Marcadores biol\u00f3gicos de vulnerabilidad individual a los trastornos adictivo. \nSeminario impartido en el Ciclo de Seminar ios Facultad de Farmacia, marzo 2021 \n \n\u2022 Colaboraciones en medios en temas sobre adicciones: RTVE, Onda Madrid, La \nRaz\u00f3n, La Vanguardia, The Conversation.com, C u\u00eddate+, Florilegio, El Debate  \n \nEsther Gramage:  \n \n\u2022 Participaci\u00f3n en asignatura \u201cSeminarios de Investigaci\u00f3n\u201d de la Facultad de \nFarmacia, impartiendo el  seminario \u201cB\u00fasqueda de nuevos tratamientos para las \nenfermedades neurodegenerativas: papel de la neuroinflamaci\u00f3n\u201d. 12 marzo 2021.  \n \nGonzalo Herrad\u00f3n:  \n  \n\u2022 22/11/20 Salamanca24horas.com  \nLa hero\u00edna, un problema creciente y desapercibido en Salamanca: la incautac i\u00f3n de \nesta droga en la provincia supuso casi el 90% de toda Castilla y Le\u00f3n  \n\u2022 04/12/20 La Raz\u00f3n Digital  \nRegular la neuroinflamaci\u00f3n para el tratamiento del alcoholismo, enfermedades \nneurodegenerativas o infecciosas  \n \n\u2022 09/04/21 C\u00f3rdoba Buenas Noticias  \nInvest igadores espa\u00f1oles identifican un neuromarcador clave en el tratamiento de la \nadicci\u00f3n a la coca\u00edna \n  \n\u2022 08/04/21 Solidaridad Digital  \nIdentifican un biomarcador que podr\u00eda mejorar el tratamiento de la dependencia de \nla coca\u00edna  \n  \n\u2022 30 08/04/21 SIGLO XXI  \nInvesti gadores de la Universidad CEU San Pablo identifican un biomarcador que \npodr\u00eda mejorar el tratamiento de la dependencia de la coca\u00edna \n  \n\u2022 07/03/21 CuidatePlus  \nMetadona: de analg\u00e9sico a tratamiento de la drogadicci\u00f3n  \n \n\u2022 10/12/20 CuidatePlus  \nAceite de cannabis en pacientes con c\u00e1ncer: certezas y dudas  \n \nCristina Noriega:  \n \n\u2022 Adolescentes y J\u00f3venes como Grupo de Riesgo al Abuso a las Nuevas \nTecnolog\u00edas. Winter  University, 21 de enero de 2021  \n \n \n \n \nPUBLICACIONES  \n Pallardo- Fern\u00e1ndez I, Mu\u00f1oz -Rodr\u00edguez JR, Gonz\u00e1lez -Mart\u00ed n C, Alguacil LF.  \nHistamine H3 receptor gene variants associated with drug abuse in patients with cocaine use disorder. J Psychopharmacol  \n Mu\u00f1oz -Rodr\u00edguez JR, Luna- Castro J, Ballesteros -Y\u00e1\u00f1ez I, P\u00e9rez -Ortiz JM, G\u00f3mez -\nRomero FJ, Redondo- Calvo FJ, Alguacil LF, Castillo CA.  \nInfluence of biomedical education on health and eating habits of university students in Spain, Nutrition  \n Rodr\u00edguez -Rivera C, Gonz\u00e1lez -Mart\u00edn C, Fern\u00e1ndez -Mill\u00e1n E, \u00c1lvarez C, Escriv\u00e1 F, \nAlguacil LF.  \n Perinatal undernourishment provokes long- lasting alterations of clusterin and fumarate \nhydratase expression in the rat nucleus  accumbens, Nutr Neurosci.  \n \nPallardo- Fern\u00e1ndez I, Garc\u00eda- Marchena N, Rodr\u00edguez -Rivera C, Pav\u00f3n FJ, Gonz\u00e1lez -\nMart\u00edn C, Rodr\u00edguez de Fonseca F, Alguacil LF.  \nPlasma midkin e levels in patients with cocaine use disorder during abstinence, \nAdicciones  \n \nRodr\u00edguez -Rivera C, P\u00e9rez -Ortiz JM, Pook E, Conjaerts N, Alguacil LF, Gonz\u00e1lez -\nMart\u00edn C.  \nPlasma midkine levels in patients with cocaine use disorder during abstinence, Food \nChem  Toxicol.  \n Rodr\u00edguez -Rivera C, P\u00e9rez -Carri\u00f3n MD, Olavarr\u00eda LC, Alguacil LF, Mora MJP, \nGonz\u00e1lez -Mart\u00edn C.  \nClusterin levels in undernourished SH -SY5Y cells, Food Nutr Res.  \n \nMarta del Campo, Rosal\u00eda Fern\u00e1ndez -Calle, Marta Vicente- Rodr\u00edguez, Sara Mart\u00edn \nMart\u00ed nez, Esther Gramage, Jos\u00e9 Mar\u00eda Zapico, Mar\u00eda Haro and Gonzalo Herradon  \nRole of Receptor Protein Tyrosine Phosphatase \u03b2/\u03b6 in Neuron\u2013 Microglia \nCommunication in a Cellular Model of Parkinson\u2019s Disease, Int. J. Mol. Sci.  \n Carmen Gonz\u00e1lez -Mart\u00edn, Esther Grama ge, Mar\u00eda Jos\u00e9 Polanco, Carmen Rodr\u00edguez -\nRivera  \nToxicology for the Health and Pharmaceutical Sciences. Chapter 9. In Viv o Toxicity \nTesting. 1\u00aa Edici\u00f3n. Chapman and Hall/CRC  \n \nPi\u00f1as Mesa, Antonio; Chivato P\u00e9rez, Tom\u00e1s.  \nLas adicciones de ayer y hoy. Hacia un enfoque humanista en el tratamiento de las \nadicciones, Dykinson , Madrid \n \nPi\u00f1as Mesa, Antonio \nEl proceso de cambio en las conductas adict ivas: narratividad y adicciones, Dykinson , \nMadrid  \n \nGrande Aranda, Juan Ignacio \nEl problema de las adicciones juveniles y la necesidad de una respuesta integral, \neducativa y familiar, Dykinson , Madrid CEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO (CEINDO)  \n \nLa CEU Escuela Internacional de Doctorado aglutina grupos de investigaci\u00f3n \nconstituidos por doctores con acreditada experiencia investigadora.  \n \nEl proyecto docente de la CEINDO es formar un amplio grupo de investigadores \nespecializados en los distintos programas . Su objetivo inmediato  es consolidar una red \nde investigadores de proyecci\u00f3n internacional capaz de formar a nuevos investigadores. Para conseguir ambos fines las Universidades CEU impulsar\u00e1n programas \ninteruniversitarios de doctorado y promover\u00e1n la colaboraci\u00f3n con  prestigiosas \ninstituciones universitarias a fin de que los inv estigadores en formaci\u00f3n puedan \nparticipar en los proyectos de investigaci\u00f3n de mayor relevancia europea e internacional.  \nAsimismo, existen convenios de colaboraci\u00f3n para la formaci\u00f3n de doctorandos con \notras Universidades como la Universidad Cat\u00f3lica de \u00c1vila y la Universidad San Jorge.  \n \nEl principal \u00f3rgano de gobierno de la CEINDO es el Comit \u00e9 de Direcci\u00f3n:   \n \nDirectora : Coral  Barbas Arribas  \n Secretaria Acad\u00e9mica: Marta Viana Arribas  \n \nResponsables de doctorado de cada Universidad:  \n\u2022 Vicerrector de Investigaci\u00f3n Univ . Abat Oliba CEU: Alessandro Mini  \n\u2022 Vicerrector de Investigaci\u00f3n Univ . Cardenal Herrera CEU: Ignacio P\u00e9rez Roger  \n\u2022 Vicerrector de Profesorado e Inv . Univ. San Pablo- CEU: Agust\u00edn Probanza Lobo  \n \nCoordinadores de los programas de doctorado:  \n\u2022 Pablo Campos Calvo- Sotelo \n\u2022 Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo \n\u2022 Isabel Guill\u00e9n Salazar  \n\u2022 Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo \n\u2022 Luis N\u00fa\u00f1ez Lad\u00e9 veze  \n\u2022 Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez  \n \n \n \n  \nSistema de Garant\u00eda Interno de Calidad  \n \nEl Sistema de Garant\u00eda Interno de Calidad (SGIC) de la CEU -Escuela Internacional de \nDoctorado (CEINDO) integra diferentes procesos y herramientas de gesti\u00f3n con el \nobjetivo de garantizar la calidad de todos sus programas de doctorado, revisando y \nmejorando sus programas formativos que han de estar basados en las necesidades y \nexpectativas de sus grupos de inter\u00e9s (estudiantes, profesorado, egresados y PAS), a \nlos que deben mantener puntualmente informados. Asi mismo, el SGIC basa su gesti\u00f3n \nen la Mejora Cont inua de sus procesos, con el fin de mejorarlos internamente y \nsatisfacer las necesidades de todos sus grupos de inter\u00e9s.  \n \nPor otro lado, la Comisi\u00f3n Interna de la Calidad (CIC) de la Escuela, se constituye como \n\u00f3rgano responsable participativo en las tareas de planificaci\u00f3n, desarrollo y seguimiento \ndel SGIC del centro. A su vez, cada programa de doctorado cuenta con una \nSubcomisi\u00f3n Interna de Calidad (subCIC), \u00f3rgano responsable del aseguramiento del \ncumplimiento de los requisitos del SGIC en cada Programa . \n \n \n \nFigura 2. Mapa de procesos del Sistema de Garant\u00eda Interno de Calidad (SGIC) de la CEINDO  \n  \n \nOrganizaci\u00f3n de la CEINDO  \n \nEl t\u00edtulo que obtiene el estudiante es de Doctor por las tres Universidades CEU.  \n \nA. Becas de Movilidad Internacional  \n \na. Becas de Movilidad Santander -CEINDO y Becas de Movilidad CEINDO: \nFinanciadas el 100% de las solicitudes desde la creaci\u00f3n de la Escuela.  \nb. Movilidades realizadas a centros de reconocido prestigio como, por \nejemplo: Universidad de Harvard, Universidad de Oxford, Karol inska \nIntitutet, Univereidad de la Sorbona, Mount Sinai Hospi tal, Universidad \nde Glasgow\u2026  \n \nB. Becas de matr\u00edcula y ayudas al estudio  \n \nLos Investigadores en Formaci\u00f3n pueden acceder a un sistema de ayudas al estudio \nfinanciadas por los Fondos del Santander, habi\u00e9ndose concedido en el curso 2020-\n2021 36 becas que cubren el coste de la matr\u00edcula, as\u00ed como por el Servicio de \nAyuda al Estudio de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU.  \n \nC. Convenios de colaboraci\u00f3n institucional  \n \nLa CEINDO tiene establecidos convenios de colaboraci\u00f3n con i nstituciones de \nreconocido prestigio internacional como la Universidad de Hawaii, Universidad de Bialystok, Universidad Austral de Chile, Saint Thomas University, Universidad Nova \nde Lisboa, Universit\u00e1 degli Studi de Roma La Sapienza, Universidad de Montreal y \nnacionales como Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas\u2026  \n \nD. Formaci\u00f3n continua  \n \nLos Directores disponen de una formaci\u00f3n anual a trav\u00e9s del curso INTRODUCCI\u00d3N \nA LAS BUENAS PR\u00c1CTICAS EN LA SUPERVISI\u00d3N DOCTORAL, que ya se  ha \nimpartido en su segunda edici\u00f3n.  \n \nE. Interacci\u00f3n investigadora y fomento de la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica  \n \nAnualmente se realizan las JORNADAS INTERUNIVERSITARIAS DE \nINTERACCI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N CON INVESTIGADORES, con el fin de \nfomentar la colaboraci\u00f3n entre diferentes grupos de investigaci\u00f3n.  \n \n \nPROGRAMAS DE DOCTORADO  \n \n \nPrograma de Doctorado en Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud  \n \nBusca potenciar la formaci\u00f3n de los alumnos que deseen profundizar en ciencia y \ntecnolog\u00eda de la salud para satisfacer la creciente demanda de personal formado en este \nsector, cada vez m\u00e1s necesitado de tecnolog\u00edas punteras especializadas, de medicamentos mejores y m\u00e1s seguros y de investigaciones en el campo de la \nprevenci\u00f3n, tratamiento y h\u00e1bitos de vida saludables.  \n Es previsible que en un futuro a medio plazo se produzca un incremento de la actividad \nen I+D+i de las empresas farmac\u00e9uticas y biotecnol\u00f3gicas, en Espa\u00f1a y  en nuestro \nentorno cercano, dedicadas al desarrollo de tecnolog\u00edas aplicables a la salud y en \ngeneral del sector industrial que desarrolla productos para la mejora de la salud y el \nbienestar. Esta previsi\u00f3n  hace necesaria la formaci\u00f3n de especialistas en la materia.  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinadora: Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez  \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UCH CEU): Juan Manuel Corpa Arenas  \n\uf0a7 Secretaria: Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \n \n Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n:  \n\uf0a7 L\u00ednea 1. Tecnolog\u00edas electr\u00f3nicas y electroqu\u00edmicas en salud y medio \nambiente.   \nResponsable: Flaviano Garc\u00eda Alvarado  \n\uf0a7 L\u00ednea 2.  Bases moleculares y metab\u00f3licas de la enfermedad.   \nResponsable: Ignacio P\u00e9rez Roger  \n\uf0a7 L\u00ednea 3. Biotecnolog\u00ed a de plantas y microorganismos.  \nResponsable: Javier Guti\u00e9rrez Ma\u00f1ero  \n\uf0a7 L\u00ednea 4. Seguridad alimentaria, nutri ci\u00f3n y tecnolog\u00eda de alimentos. \nResponsable: Elena Alonso Aperte  \n\uf0a7 L\u00ednea 5. Descubrimiento, desarrollo y evaluaci\u00f3n de f\u00e1rmacos y medicamentos.  \nResponsable: Javier P\u00e9rez C astells  \n\uf0a7 L\u00ednea 6. Patol og\u00eda y sanidad humana y animal.  \nResponsable: Juan Manuel Corpa Arenas  \n\uf0a7 L\u00ednea 7. Bases estructurales y funcionales de los sistemas biol\u00f3gicos. \nResponsable: Federico Guill\u00e9n Salazar   \n  \nResponsables de orientaci\u00f3n postdoctoral:  \n\uf0a7 Luis Fernando Alguacil Merino (USP -CEU)  \n\uf0a7 Jos\u00e9 Terrado Vicente (UCH CEU)  \n \nB. Investigadores del Programa:  \n \nEn este p rograma participan  138 profesores, de los cuales 108 tienen un sexenio \nvivo de investigaci\u00f3n. Esto implica que el 78% del per sonal docente e investigador \nha conseguido el reconocimiento de, al menos, un tramo de investigaci\u00f3n o \nexperiencia investigadora acredi tada.  \n \nRatio \u201c profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d: 78%/22%  \n  \nPrograma de Doctorado en Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica de la Arquitectura y \nel Urbanismo  \n \nTiene como objetivo generar nuevos conocimientos sobre Arquitectura y Urbanismo, \nformando alumnos que se especialicen en las \u00e1reas vinculadas con la dimensi\u00f3n \nconceptual, proyectual y tecnol\u00f3gica de ambas disciplinas.  \n \nCom binando memoria y creatividad,  busca el progreso en el conocimiento urban\u00edstico-\narquitect\u00f3nico. Para responder a los actuales retos de la sociedad, potenciar\u00e1 nuevas v\u00edas de investigaci\u00f3n que contribuyan a superar los condicionantes socioecon\u00f3micos \npor los que atraviesa el sector de la Arquitectura y el Urbanismo, con un sentido cr\u00edtico \ny cient\u00edfico, incrementando adem\u00e1s el com promiso Universidad- Sociedad.  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinador: Pablo Campos Calvo- Sotelo \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UCH CEU): Bartolom\u00e9 Serra Soriano  \n\uf0a7 Secretario: Juan Manuel Ros Garc\u00eda  \n \nCoordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n:  \n\uf0a7 L\u00ednea 1. Teor\u00eda, historia y proyectos.  \nResponsable: Francisco Javier S\u00e1enz guerra  \n\uf0a7 L\u00ednea 2. Construcci\u00f3n, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda.  \nResponsable: Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano  \n \n Otros investigadores de prestigio  \n\uf0a7 Antonio Falc\u00f3 Montesinos  \n\uf0a7 Eva Juana Rodr\u00edguez Romero  \n\uf0a7 Teresa Valsassina Heitor  \n \nResponsables de orientaci\u00f3n postdoctoral  \n\uf0a7 Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano  \n \nB. Investigadores del Programa  \nEl programa  cuenta con un total de 32 profesores, de los cuales  20 tienen un \nsexenio vivo de investigaci\u00f3n.  \n Ratio \u201cprofesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d: 63%/37%  \n \n \nPrograma de Doctorado en Comunicaci\u00f3n Social  \n \nSe especializa en la promoci\u00f3n del conocimiento en \u00e1reas de las ciencias sociales \nespec\u00edficamente condicionadas por la renovaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la \ncomunicaci\u00f3n. Se propone:  \n \nPreparar a futuros investigadores para integrarlos en la comunidad de investigadores \nsobre tendencias de la comunicaci\u00f3n s ocial, englobando la labor de grupos \nespecializados en las l\u00edneas prioritarias del programa: p\u00fablicos vulnerables ; \ncomunicaci\u00f3n, esfera p\u00fablica y ciudadan\u00eda; comunicaci\u00f3n especializada, innovaci\u00f3n y \ntecnolog\u00edas.  \n \nCapacitarlos para formar parte de la red internacional de investigadores especializados \nen el estudio de los cambios sociales producidos por la i ncesante renovaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica en la sociedad digital.  \n \nPromover la ciber seguridad y profundizar en el estudio de los cambios culturales \nproducidos causados por la acelerada progresi\u00f3n de los medios y las redes digitales de \ncomunicaci\u00f3n.  \n La tarea de form aci\u00f3n se realiza mediante la participaci\u00f3n en proyectos europeos y \nnacionales como los del Plan Nacional de I+D, los de convocatorias regionales competitivas y proyectos internos de la propia Universidad.  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinador : Luis N\u00fa\u00f1ez Lad\u00e9 veze  \n\uf0a7 Coordinadora adjunto  (UAO CEU): Ana Beriain Ba\u00f1ares  \n\uf0a7 Coordinadora adjunto  (UCH CEU): M .\u00aa Teresa Mercado S\u00e1ez  \n\uf0a7 Secretaria: Tamara V\u00e1zquez Barrio \n \nCoordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n:  \n\uf0a7 L\u00ednea 1: Comunicaci\u00f3n y p\u00fablicos vulnerable \nResponsable: Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja  \n\uf0a7 L\u00ednea 2: Comunicaci \u00f3n, esfera p\u00fablica y ciudadan\u00eda  \nResponsable: Tamara V\u00e1zquez Barrio \n\uf0a7 L\u00ednea 3: Comunicaci\u00f3n especial izada, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00edas  \nResponsable: Mar\u00eda Teresa Mercado S\u00e1ez  \n \nOtros investigadores de pr estigio : \n\uf0a7 Hugo Aznar G\u00f3mez  \n\uf0a7 Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez  \n\uf0a7 M.\u00aa Pilar  Paricio Est\u00e9ban  \uf0a7 Karen Sanders (St. Mary\u00b4s University, London, UK)  \n \nResponsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : \n\uf0a7 Juan Jos\u00e9 Bas Portero (UCH CEU)  \n\uf0a7 Olga Lasaga Millet (UAO CEU)   \n\uf0a7 Jos\u00e9  Mar\u00eda Legorburu Hortelano (USP -CEU)  \n \nB. Investigadores del Programa  \nEl programa consta de 35 profesores, de los cuales 26 profesores presentan \nsexenio vivo.  \n \nRatio \u201cprofesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d es de 74%/26% \nsuperando la ratio  obligatoria 60%/40%.  \n \n \nPrograma de Doctorado en Derecho y Econom\u00eda  \n \nLos complejos retos jur\u00eddicos y econ\u00f3micos a los que se enfrenta la sociedad obligan a \nuna reflexi\u00f3n detenida sobre el Derecho, la Econom\u00eda y el marco normativo en el que \nse desenvuelve el modelo socioecon\u00f3mico. En esta esfera tan amplia de estudio, el \nconocimiento es crecientemente complejo y especializado, y la investigaci\u00f3n, que se \ncentra en el desarrollo de habilidades acad\u00e9micas, intelectuales y t\u00e9cnicas, requiere el \ndominio de destrezas y t\u00e9cnicas a cuyo manejo se orienta el p rograma, y a cuyo fin \nest\u00e1n dise\u00f1adas un conjunto de actividades espec\u00edficas de formaci\u00f3n tem\u00e1tica.  \n \nEl programa se desarrolla vinculado a l\u00edneas de investigaci\u00f3n, que abordan cuestiones \ny aspect os de especial relevancia y trascendencia en la sociedad y en el mercado del \nsiglo XXI. Los Investigadores en Formaci\u00f3n desarrollan sus trabajos de investigaci\u00f3n, en funci\u00f3n de la materia tratada, en una de estas l\u00edneas. Con la finalidad com\u00fan de \nformar inves tigadores con s\u00f3lidas destrezas, habilidades y conocimientos t\u00e9cnicos y de \nproducci\u00f3n cient\u00edfica, que culminen su labor investigadora con la elaboraci\u00f3n y \npresentaci\u00f3n de la Tesis Doctoral.  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinadora: Ana Bel\u00e9n Cam puzano Laguillo \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UAO CEU): Pablo Nuevo L\u00f3pez  \n\uf0a7 Coordinadora adjunto (UCH CEU): Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez  \n\uf0a7 Secretario: Gabriel Gerez Kraemer  \n \nCoordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : \n\uf0a7 L\u00ednea 1. Econom\u00eda y finanzas.   \nResponsable: Francisco Sogorb Mira \n\uf0a7 L\u00ednea 2. Derecho, econom\u00eda y medioambiente.  \nResponsable: Javier Garc\u00eda Gonz\u00e1lez  \n\uf0a7 L\u00ednea 3. Derecho y econom\u00eda de la sociedad de la informaci\u00f3n.  \nResponsable: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as  \n\uf0a7 L\u00ednea 4. Restructuraci\u00f3n de e mpresas y merca dos competitivos.  \nResponsable: Carmen Calder\u00f3n Patier  \n\uf0a7 L\u00ednea 5. Estudios europe os y relaciones internacionales  \nResponsable: Jer\u00f3nimo M a\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas \n\uf0a7 L\u00ednea 6. Globalizaci\u00f3n y derecho: fundamentos filos\u00f3ficos, hist\u00f3ricos y \ndogm \u00e1ticos y perspectivas de futuro  \n\uf0a7 Responsable: Gabriel Gerez K raemer  \n \nOtros investigadores de prestigio : \n\uf0a7 Carlos P\u00e9rez del Valle \n\uf0a7 I\u00f1aki Bilbao Estrada  \uf0a7 Juan Corona Ram\u00f3n  \n \nResponsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : \n\uf0a7 Lucana Est\u00e9vez Mendoza (USP -CEU)  \n\uf0a7 Olga Lasaga Millet  (UAO  CEU)  \n\uf0a7 Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez  (UCH CEU)  \n \nB. Investigadores del Programa  \nEl 84% del personal docente e investigador tiene al menos un tramo de \ninvestigaci\u00f3n acreditado y un 71% cuenta en la actualidad con un sexenio vivo. \nConcretamente, el programa consta de 51 profesores, de los cuales 36 profesores \ntienen un sexenio vivo.  \n \nRatio \u201cprofesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d es de 71%/29%.  \n \n \nPrograma de Doctorado en Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo \n \nTiene por finalidad principal formar una red de investigadores especializados \ninternacionalmente en las distintas \u00e1reas de estudio e investigaci\u00f3n de las Humanidades y proseguir y ampliar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que vienen desarroll\u00e1ndose en las \nfacultades y departamentos de Humanidades y otras \u00e1reas de conocimiento afines de \nlas tres Universidades CEU (San Pablo, Madrid; Cardenal Herrera, Valencia, y Abat \nOliba, Barcelona). Las tres aplicar\u00e1n el programa conjuntamente.  \n \nEl programa gira en torno a tres g randes ejes:  La cultura como fundamento  de la \ncomunidad en la historia; l a difusi \u00f3n de la cultura en la historia y l a cultura como \npatrimonio y legado.  Se trata de lograr que los tres ejes informen la especializaci\u00f3n en \ntodo saber human\u00edstico (Historia, Li teratura, Arte, Filosof\u00eda, Pedagog\u00eda\u2026).  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinador : Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo  \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UAO CEU): Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UCH CEU): Emilio Callado Estela  \n\uf0a7 Secretaria: Cristina Barr eiro Gordillo  \n \nCoordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : \n\uf0a7 L\u00ednea 1: Historia y Sociedad \nResponsable: Germ\u00e1n Rueda Hernanz  \n\uf0a7 L\u00ednea 2: Filosof\u00eda y Pensamiento  \nResponsable: Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda  \n\uf0a7 L\u00ednea 3: Literatura y creaci\u00f3n art\u00edstica \nResponsable: Ana Calvo Revilla  \n \nOtros investigadores de prestigio : \n\uf0a7 Rosa M .\u00aa Alabrus Iglesias   \n \nB. Investigadores del Programa  \nEl programa consta de 45 profesores, de ellos, 30 profesores cuentan con sexenio \nvivo o experiencia investigadora acreditada.  \n \nRatio \u201cprofesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d es de 67%/33%.  \n \n \n \n Programa de Doctorado en Medicina Traslacional  \n \nPretende formar investigadores cl\u00ednicos y b\u00e1sicos para que juntos puedan proporcionar \nmejoras en la calidad asistencial.  \n El enfoque traslacional del programa se basa en el flujo bidireccional de muestras, \nensayos y resultados desde el paciente al laboratorio de investigaci\u00f3n y desde \u00e9ste al \npaciente, a trav\u00e9s de un amplio abanico de l\u00edneas de investigaci\u00f3n traslacional, cuyo  \nprincipal objetivo es la innovaci\u00f3n diagn\u00f3stico- terap\u00e9utica con estudios moleculares y \ngen\u00e9ticos sobre las enfermedades inflamatorias cr\u00f3nicas, degenerativas y neopl\u00e1sicas \nen pacientes y modelos experimentales precl\u00ednicos de enfermedad.  \n \nA. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica:  \n\uf0a7 Coordinadora: Isabel Guill\u00e9n Salazar  \n\uf0a7 Coordinador adjunto (UAO CEU): Mart\u00edn F. Echavarr\u00eda \n\uf0a7 Coordinador adjunto  (USP -CEU): Emiliano Calvo Aller  \n\uf0a7 Secretaria: Jos\u00e9 Luis Lavandera \n \nCoordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : \n\uf0a7 L\u00ednea 1. Oncolog\u00eda.  \nResponsable: Emiliano Calvo Aller  \n\uf0a7 1.1. Oncolog\u00eda m\u00e9dica, traslacional y hematolog\u00eda. Responsable: Emiliano \nCalvo Aller  \n\uf0a7 1.2. Oncolog\u00eda precl\u00ednica. Responsable: Angel Ayuso Sacido.  \n\uf0a7 L\u00ednea 2. Neurociencias  \nResponsable: Jos\u00e9 Obeso Inchausti  \n\uf0a7 2.1. Neurociencia traslacional. Responsable: Jose Obeso Inchausti.  \n\uf0a7 2.2. Neuroenvejecimiento y neuroprotecci\u00f3n. R esponsable: Jose Luis \nLavandera \n\uf0a7 2.3. Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Responsable: Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez.  \n\uf0a7 L\u00ednea 3. Patolog\u00eda cardiovascular y medicina inter na.  \nResponsable: Jos\u00e9 Mar\u00eda Castellano V \u00e1zquez  \n\uf0a7 L\u00ednea 4. Fisiopatolog\u00eda quir\u00fargica del aparato locomotor.  \nResponsable: Francisco For riol Campos  \n\uf0a7 4.1. Fisiopatolog\u00eda y terap\u00e9utica del aparato locomotor. Responsable: \nFrancisco Forriol Campos.  \n\uf0a7 4.2. Nuevas t\u00e9c nicas quir\u00fargicas en cirug\u00eda general. Responsable: Emilio de \nVicente L\u00f3pez.  \n\uf0a7 L\u00ednea 5. Intervenci\u00f3n multidisciplinar en la prevenci\u00f3n y la terape\u00fatica cl\u00ednica.  \nResponsable: Lucrecia Moreno Royo  \n\uf0a7 5.1. Farmacolog\u00eda cl\u00ednica. Responsable: Lucrecia Moreno Royo  \n\uf0a7 5.2. Enfermer\u00eda. Responsable: Mercedes S\u00e1nchez Mart \u00ednez \n\uf0a7 5.3. Fisioterapia. Responsabl e: Juan Francisco Lis\u00f3n P\u00e1rraga  \n\uf0a7 L\u00ednea 6. Inmunopatolog\u00eda experimental y cl\u00ednica.  \nResponsable: Domingo Barber Hernandez.  \n\uf0a7 L\u00ednea 7. Odontolog\u00eda experimental y cl\u00ednica.  \nManue l Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez  \n Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : \n\uf0a7 Isabel Guill\u00e9n Salazar  \n \nB. Investigadores del Programa  \nDe los 117 profesores que forman parte del Programa, 75 profesores (64%) cuenta \ncon un sexenio de investigaci\u00f3n o experiencia investigadora acreditada.  \n \nRatio \u201cprofesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\u201d: 64%/36%.  \n Programa de Doctorado en Ingenier\u00eda y Desarrollo Tecnol\u00f3gico  \n \nEst\u00e1 en proceso de v erificaci\u00f3n por parte del Ministerio a trav\u00e9s de la a gencia de \nacreditaci\u00f3n. La coordinadora es la Universidad Cardenal Herrera -CEU (datos a mayo \nde 2021)  \n \nLas l\u00edneas de investigaci\u00f3n previstas son:  \n \nL\u00ednea 1: Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00edas de Materiales, Producci\u00f3n industrial y Energ\u00eda  \nL\u00ednea 2: Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00edas Biom \u00e9dicas, Electr\u00f3nica, Autom\u00e1tica y Se\u00f1al.  \nL\u00ednea 3: M\u00e9todos Computacionales en Ciencias Tecnol\u00f3gicas . \n   \nINVESTIGADORES EN FORMACI\u00d3N Y TESIS DEFENDIDAS  \n \nEn la tabla 1 se muestra el n\u00famero de Investigadores en Formaci\u00f3n matriculados \ndurante el curso 2020- 2021 (datos a mayo de 2021) , desglosado por programa y \nUniversidad de la CEINDO.  \n \nPrograma  USP UCH  UAO  Total \nCYTS  46 30 - 76 \nCHTAU  25 6 - 31 \nCS 47 12 12 71 \nDE 89 7 24 120 \nHUM  26 4 22 52 \nMT 83 40 2 125 \nTOTAL  316 99 60 475 \n \nEl n\u00famero de tesis defendidas en CEINDO desde que se iniciaron los procesos de \nDep\u00f3sito y Defensa asciende a 123 (tabla 2), de los cuales el 78,9% obtuvieron la \nmenci\u00f3n de Cum Laude, el 30,9% fueron tesis con Menci\u00f3n Internacional , el 0,8% \nrecibi\u00f3 la Menci\u00f3n Industrial  y el 0,8% se desarroll\u00f3 en r\u00e9gimen de Cotutela  (datos a \nmayo de 2021)  \n \n \n   USP UCH  UAO  Total % del total  \nTESIS \nDEFENDIDAS  94 21 8 123 - \nCUM LAUDE  74 18 5 97 78,9% \nMENCI\u00d3N \nINTERNACIONAL  29 4 5 38 30,9% \nMENCI\u00d3N \nINDUSTRIAL  1 0 0 1 0,8% \nCOTUTELA  1 0 0 1 0,8% 0 \n  \n \nSERVICIOS:  \n\u2022 Unidad de Estad\u00edstica y Calidad Universitaria  \n\u2022 Defensor Universitario  \n\u2022 Carreras Profesionales  \n\u2022 Pastoral Universitaria y Voluntariado  \n\u2022 Biblioteca  \n\u2022 Centro de Documentaci\u00f3n Europea  \n\u2022 Archivo  \n\u2022 Actividades Culturales  \n\u2022 Campus Life  \n\u2022 Deportes  \n\u2022 Protocolo \n\u2022 Departamento de Comunicaci\u00f3n \n\u2022 CEU Ediciones  \n \n\u2022  \nUNIDAD DE ESTAD\u00cdSTICA Y CALIDAD  \n \n \nVERIFICACIONES, MODIFICACIONES, RENOVACIONES DE ACREDITACI\u00d3N  \n La Unidad de Estad\u00edstica y Calidad (en adelante UEC) ha tramitado las alegaciones \nconducentes a la verificaci\u00f3n,  con la obtenci\u00f3n de informe favorable en todos ellos, de 9 \nnuevos planes de estudios . \n \nFacultad de Medicina:  \n \n- 2 grados que han actualizado sus planes de estudios para dotar de un perfil de \negreso m\u00e1s competitivo a sus estudiantes (Grado en Psicolog\u00eda y Grado en \nFisioterapia)  \n- 2 m\u00e1steres de nueva creaci\u00f3n (M\u00e1ster Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos \nLaborales y M\u00e1ster Universitario en Gen\u00e9tica Cl\u00ednica y Molecular)  \n \nEscuela Polit\u00e9cnica Superior:  \n \n- 2 grados relacionados con nuevos perfiles demandados actualmente (Grado en \nArte Digital y Grado en Ingenier\u00eda en Tecnolog\u00edas para Animaci\u00f3n y Videojuegos)  \n \nFacultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n:  \n \n- 2 grados en Educaci\u00f3n, que ahora resurgen renovados (Grado en Educaci\u00f3n \nPrimaria y Grado en Educaci\u00f3n Infantil)  \n \nFacultad de Farmacia:  \n \n- 1 Grado en \u00d3ptica y O ptometr\u00eda que sustituye al anterior , actualizando su plan de \nestudios y ofreci\u00e9ndose solo en modalidad semipresencial.  \n Por otro lado, la modificaci\u00f3n de 1 grado y 1 m\u00e1s ter de la Facultad de Medicina para \nincorporar todas las mejoras derivadas de la reflexi\u00f3n de sus responsables en el proceso de mejora continua de sus t\u00edtulos.  \n \nSe ha trabajado en la asesor\u00eda t\u00e9cnico -acad\u00e9mica de 7 nuevos t\u00edtulos, 2 grados, 2 \nm\u00e1steres universitarios y 3 t\u00edtulos propios:  \n \n- 2 grados de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior (Grado en Ingenier\u00eda Matem\u00e1tica y \nGrado en Ingenier\u00eda de Sistemas en la N ube e Internet de las C osas)  \n- 2 T\u00edtulos Propios y un M\u00e1ster Propio de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y \nEmpresariales (TP en Cloud Computing, MP en Data Science, TP en Inteligencia \nArtificial) y  \n- 2 m\u00e1steres de la Facultad de Medicina  \n \nTambi\u00e9n se han realizado 6 modificaciones, 1 gra do y 1 m\u00e1ster de la Facultad de \nMedicina, 2 grados de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior, 1 m\u00e1ster de la Facultad de Farmacia y 1 m\u00e1ster de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales.  \n Tambi\u00e9n ha gestionado la renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de 7 t\u00edtulos, todos con \nresultado favorable : 5 m\u00e1steres y 2 Programas de Doctorado.  \n \nEn el proceso de Seguimiento Externo se han  gestionado, asesorado y presentado 3 \nexpedientes de Seguimiento Externo  (Grado en Derecho, Grado en Inteligencia de Negocios y M\u00e1ster Uni versitario en Historia Contempor\u00e1nea), en el caso de este \u00faltimo \nm\u00e1ster, ha sido valorado con A, indicando que \u201c el personal acad\u00e9mico del t\u00edtulo re\u00fane un \nnivel extraordinario de cualificaci\u00f3n acad\u00e9mica, experiencia y calidad docente e \ninvestigadora) destacando como buena pr\u00e1ctica la experiencia docente e investigadora \ndel profesorado, apoyadas asimismo por actuaciones de la Universidad para su \nformaci\u00f3n continua.  \n \nTambi\u00e9n hubo 2 t\u00edtulos en seguimiento especial ( Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica \ny M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional), para los cuales se \ngestionaron igualmente los autoinformes y las evidencias necesarias.  \n \nEn todo caso, en uno y otro lugar, estos procesos de seguimiento han tenido resultado \nfavorable.  \n \n \nSIGC  \n \nLa UEC, siguiendo el objetivo estrat\u00e9gico de Transformaci\u00f3n Digital  ha participado en la \ncreaci\u00f3n, simplificaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de procesos derivados del Sistema Interno de \nGarant\u00eda de Calidad, especialmente los relacionados con la Coordinaci\u00f3n Docente, como \nhan sido en este curso la Creaci\u00f3n y  Revisi\u00f3n de Gu\u00edas Docente s, la adaptaci\u00f3n \ncurricular de las asignaturas de t\u00edtulos oficiales debido al COVID -19, as\u00ed como la \nreprogramaci\u00f3n de actividades necesariamente presenciales, que han facilitado a los \nprofesores la formalizaci\u00f3n de estos procesos, gracias tambi\u00e9n al apoyo t\u00e9cnico cercano \nde los responsables y t\u00e9cnicos de calidad. La UEC tambi\u00e9n ha participado en la gesti\u00f3n de \nla generaci\u00f3n autom\u00e1tica de las Adendas a las GD y su formato adecuado de publicaci\u00f3n \nen web, como se\u00f1al de transparencia frente a la sociedad.  \n \nSe ha perfeccionado el Procedimiento de Juntas de Evaluaci\u00f3n, que a trav\u00e9s de la ayuda \nde un formulario genera un Acta donde se refleja el an\u00e1lisis de los resultados acad\u00e9micos \nde los estudiantes. Adem\u00e1s de la facilitaci\u00f3n de este Acta, se ha participado en la mejora \ndel Informe de Resultados Estad\u00edsticos  PowerBi para usar en la Junta y como apoyo a \nCoordinadores de los cursos -grupos. Debido a la amplia acogida de este informe, no solo \ndentro de la USPCEU sino en las universidades del grupo CEU, el informe se ha ampliado \npara recoger todas las funcionalidades requeridas por las 3 universidades CEU.  \n \nLa UEC, asimismo, colabora en la recogida, an\u00e1lisis y tratamiento de informaci\u00f3n que \nproporcionamos a distintos  rankings y organismos:  \n \n- El mundo : Tanto en 50 carreras como en 250 m\u00e1steres  \n- Ranking de las mejores universidades espa\u00f1olas en 2021 de la Revista FORBES , \nrealizado por primera vez por este medio \n- Ranking CyD  \n- U-Multirank  \n- THE Impact  \n- QS Wur  \n- CRUE. En este curso han a\u00f1adido un conjunto de indicadores especiales par a \nCRUE -COVID  \n- Encuesta INE  \n \n \nESTAD\u00cdSTICAS E INFORMES  \n \nLa UEC tambi\u00e9n ha coordinado los datos estad\u00edsticos solicitados por organismos externos \ne internos: ficheros de acceso, avance, rendimiento, becas, personal del MECD -SIIU; de I+D+i del INE; para los Rankings CYD y El Mundo, \u201cLa Universidad en cifras\u201d CRUE, \nrequerimientos de la CAM y de la CRUE+CEDRO+VEGAP.  \n \nTambi\u00e9n ha realizado informes y realizado estudios espec\u00edficos para Rectorado, como \nel estudio del oficio largo de profes orado para la CAM.  \n \nPor el lado de las Encuestas, la UEC ha realizado toda la log\u00edstica de dise\u00f1o, lanzamiento \ny explotaci\u00f3n de resultados de encuestas estrat\u00e9gicas a demanda, como la realizada \npara saber la Preparaci\u00f3n al MIR 2020, as\u00ed como la realizada para la OTRI de HRS4R.  \n En este curso acad\u00e9mico en el que SAUCE ya no generaba de forma automatizada ni el \nlanzamiento, ni explotaci\u00f3n ni distribuci\u00f3n de informes, la UEC ha tenido que asumir la \ntraslaci\u00f3n de todo el ingente sistema de encuestas de la USP -CEU a la Plataforma \nQualtrics, desde su dise\u00f1o hasta explotaci\u00f3n de dat os y distribuci\u00f3n de informes , liderando \nal final de este periodo la transici\u00f3n a otra nueva plataforma, QuestionPro.   \n \n \nCOLABORACIONES INTERNAS  \n Se trabaja de forma muy estrecha con los distintos interlocutores SIGMA para colaborar en la definici\u00f3n de procesos \u00e1giles y revisi\u00f3n de fiabilidad de la informaci\u00f3n acad\u00e9mica en esta \ncoyuntura de transici\u00f3n entre los sistemas de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, habiendo participado \nexpl\u00edcitamente en la formalizaci\u00f3n de procedimientos y formatos \u00fatiles para la \nmodelizaci\u00f3n de planes de estudios  de T\u00edtulos Propios y PCEOS.  \n \nLa UEC ha colaborado en la mejora de la funcionalidad de las herramientas de gesti\u00f3n \nacad\u00e9mica, entre ellas, la plataforma de Gesti\u00f3n de Pr\u00e1cticas Externas, de Gu\u00edas \nDocentes, de Seguimiento de T\u00edtulos o de SIGMA, en esta \u00faltima informando de los \naspectos que influyen en los procesos que garantizan la calidad de los t\u00edtulos.  \n  \nIgualmente, la UEC en su misi\u00f3n de extender la cultura de calidad, ha realizado sesiones \nformativas a distintos colectivos, responsables acad\u00e9micos, estudiantes y profesores, as\u00ed \nha asesorado y formado a todos los participantes en los programas verifica , modifica  y \nacredita, ha m antenido m\u00e1s de  reuniones con los responsables de los t\u00edtulos y en concreto, \ndentro del programa acredita, ha celebrado numerosas reuniones con los colectivos \nimplicados (PDI, PAS, alumnos, responsables\u2026), altamente valoradas por ellos.  \n \nLa UEC ha impuls ado la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n SISCAL, incorporando a personas con \namplio recorrido y responsabilidades de gesti\u00f3n para el objetivo de acreditar el SIGC de \nnuestros centros y proponer el calendario de acreditaci\u00f3n institucional de cada uno de ellos.  \n \nTambi \u00e9n participa en el grupo de trabajo sobre el redise\u00f1o de las encuestas de \ndocencia, en el que se encuentran representados los representantes legales de los \ntrabajadores.  \n  \nCOLABORACIONES EXTERNAS Y GRUPOS DE TRABAJO  \n \nCRUE -COVID:  Nuestra Universidad ha sido considerada como la universidad privada con \nm\u00e1s seriedad y rigor en el env\u00edo de datos estad\u00edsticos a CRUE, gracias al trabajo de \nrecopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y depuraci\u00f3n que con tanta dedicaci\u00f3n y rigor se realiza desde la \nUEC.  \n En las reuniones piloto de la CRUE para preparar los indicadores COVID adicionales que \nha solicitado en esta ocasi\u00f3n, fuimos la \u00fanica universidad privada que particip\u00f3 en el grupo \nde trabajo para hablar de la viabilidad de los indicadores propuestos.  \n \nFM+D - Grupo Trabajo COVID: Desde la Direcci\u00f3n General de Universidades de la \nComunidad de Madrid se inst\u00f3 a la Fundaci\u00f3n para el conocimiento madrimasd para que \nimpulsara la creaci\u00f3n de un grupo de trabajo formado por expertos de las universidades \nmadrile\u00f1as para evaluar las adaptaciones realizadas en los estudios de grado y m\u00e1ster en \n\u00e9poca COVID. En este grupo de trabajo la Directora de la UEC participa como una de las \ndos coordinadoras del equipo.  \n \n \n \n \n \n \n DEFENSOR UNIVERSITARIO  \n \n \nLa oficina del Defensor Universitario es una atalaya privilegiada, un gran observatorio del \nfuncionamiento de la Universidad, un recept\u00e1culo de informaci\u00f3n y un generador de \nacciones encaminadas a la ayuda al personal y a la mejora de la instituci\u00f3n. El Defensor \nUniversitario se convierte as\u00ed en la conciencia cr\u00edtica de la Universidad y agente \nfundamental en su devenir.  \n \nEl Defensor Universitario defiende y protege los derechos, deberes e intereses de los \nmiembros de la comuni dad, es mediador, conciliador, \u201cjuez de paz\u201d, receptor de problemas \ny posibles soluciones, conocedor del funcionamiento de la universidad, de sus puntos \nfuertes y d\u00e9biles y vela por el cumplimiento de las normas y principios, procurando que los valores \u00e9ti cos presidan el discurrir de la vida en la universidad.  \n \nEn la Oficina del Defensor Universitario de la Universidad,  D. Andr\u00e9s M.\u00aa Guti\u00e9rrez \nG\u00f3mez,  se han realizado desde el 1 de septiembre de 2020, 165 actuaciones que \nclasificamos as\u00ed:  \n \n\u2022 Expedientes de mediaci\u00f3n: 80 (a instancias de parte)  \n\u2022 Consultas : 32 \n\u2022 Peticiones de consejo : 25 \n\u2022 Otros: 28 (sugerencias, solicitudes de informaci\u00f3n, problemas y cautelas o registro \nde hechos ) \n \nLos tipos de problemas seg\u00fan su naturaleza en los expedientes de mediaci\u00f3n:  \n \n \n \n \n Tipos de problemas de los estudiantes\nAcad\u00e9micos Econ\u00f3micos Administrativos Ayuda escolarSeg\u00fan su procedencia:  \n \n \n \n \n \n \nLas cuestiones planteadas por los estudiantes han sido:  exceso de trabajo, falta de \ncoordinaci\u00f3n, formaci\u00f3n online, anulaci\u00f3n de convocatorias, pr\u00e1cticas post covid, \u00faltima \nasignatura, pr\u00e1cticas profesionales, asignaci\u00f3n de becas, permanencia, selectivo, \ncalendario de ex\u00e1menes, problemas TFG \u2026 \n \nLas cuestiones planteadas por el profesorado han sido:  ense\u00f1anza online, horas de clase, \nsueldos, conciliaci\u00f3n familiar, asignaci\u00f3n docente, ayudas a la investigaci\u00f3n, movilidad\u2026  \n \nY por  el personal de administraci\u00f3n y servicios:  formaci\u00f3n, formaci\u00f3n online, promoci\u00f3n, \nconciliaci\u00f3n familiar, sueldos\u2026  \n \n \n \nENCUENTRO ESTATAL DE DEFENSORES UNIVERSITARIOS:  \n \nCon motivo de la pandemia se han suspendido, durante el presente curso acad\u00e9mico, el \nencuentro anual de la CEDU (Conferencia Estatal de D efensores Universitarios) y las \nreuniones t\u00e9cnicas presenciales que se vienen celebrando en diferentes universidades  \n Por Centros\nHum. Der. Eco. Med. Farm. EPS M\u00e1steres Prof.CARRERAS PROFESIONALES   \n \n \nEl Servicio de Carreras Profesionales en el curso 2020- 2021 ha seguido contribuyendo \na la inserci\u00f3n laboral y profesional de los estudiantes de la Universidad (datos \nprovisionales, a junio de 2021 ). \n \n \n \nGESTI\u00d3N DE PR\u00c1CTICAS  ACAD\u00c9MICAS EXTERNAS  \n \nPR\u00c1CTICAS \nOFERTADAS  ALUMNOS \nDEMANDANTES  PR\u00c1CTICAS \nREALIZADAS  \n4.287 2.495 4.151  \n Y 754 nuevos convenios de colaboraci\u00f3n  con empresas e instituciones para la \nrealizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas acad\u00e9micas externas.  \n \n \nEMPLEO  \n \nSe ha gestionado la Bolsa de empleo, con 4.092  candidatos . Y m\u00e1s de 27.100 ofertas \nde trabajo en la Bolsa de Empleo nacionales e internacionales.  \n \nSe han  organizado dos Foro s de Empleo virtuales  con m\u00e1s de 400  asistentes: stands de \n142 empresas . 292 ofertas publicadas en los foros de empleo.  \n  \n \n \n \nY una Feria de empleo internacional CEU  con 589 asistentes.  \n \nSe han celebrado 5 1 webinars, masterclass, charlas y encuentros de empleo, con \n1.033 asistentes .  \n \nLas empresas colaboradoras en los eventos: Atrevia, Casual Brands Group, Abbvie, AEAT, \nPharmarecs, Morgan Stanley, Iqvia, Manpower, Abante, Repsol, Human Age Institute, \nP&G, Bristol Myers Squibb, British Chamber, C\u00e1mara de Comercio Alemana para Espa\u00f1a, \n Asociaci\u00f3n Cuerpo Diplomados del Estado, Archi tect-us, EY, Farlabo, Ogilvy, El Ruso de \nRocky, Dentons, Hogan Lovells, LHH, Randstad, Page Group, Job Teaser, Highered, \nEURES, Hays, American Club.  \n \nTambi\u00e9n han tenido lugar las Jornadas de opciones profesionales en Farmacia, \nEnfermer\u00eda,  Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica  y Psicolog\u00eda , con 211 asistentes.  \n \n \nEMPRENDIMIENTO  \n \n\u2022 Realizaci\u00f3n de la 3.\u00aa edici\u00f3n de la Innovation Week para toda la universidad y \np\u00fablico externo: 340 participantes, 19 universidades nacionales e internacionales y \n45 equipos. 32 empresas participaron en la definici\u00f3n de retos. Esta iniciativa inclu\u00eda \nla 5.\u00aa edici\u00f3n de la Business Competition, con 280 alumnos.  La Innovation Week \nha tenido un gran impacto y cada a\u00f1o  hay m\u00e1s empresas interesadas en participar.  \n \n \n \n\u2022  III edici\u00f3n de la Innovation Teams, con 12 alumnos resolviendo reto lanzado por \nPfizer -HM Hospitales.  \n \n\u2022 Programa Explorer Santander: 6 proyectos de la Universidad.  \n \n\u2022 Participaci\u00f3n en Startup Programme . \n \n \nGESTI\u00d3N  \n \nEste curso, l os alumnos han recibido asistencia online por  sus Career Advisors y el ritmo \nde entrevistas individuales respecto de cursos anteriores no solo se ha mantenido, sino \nque se ha  incrementado en algunos casos.  \n \nPr\u00e1cticamente la totalidad de los eventos realizados por Carreras Profesionales, incluidos \nlos 2 foros de empleo y la feria de empleo internacional, han sido online. La participaci\u00f3n \nde los alumnos se ha mantenido respecto de cursos anteriores.  \n \nEl lanzamiento de los badges digitales ha supuesto un paso importante para dar visibilidad \na las competencias blandas de los alumnos  de cara al futuro empleador. Su acogida interna \ny externa est\u00e1 siendo muy positiva. Es un proyecto vivo.  \n \nSe han creado contenidos sobre Carreras Profesionales en la intranet del alumno, y el \nservicio ha adquirido m\u00e1s visibilidad.  \n \nSe ha puesto  en marcha del Plan Accede para facilitar el primer acceso al mercado laboral \ny se ha lanzado el Plan de Alto Rendimi ento para los mejores talentos, con m uy buena \nacogida externa e interna.  \n \n \n  \n \n \nPASTORAL UNIVERSITARIA Y VOLUNTARIADO  \n \nEn este curso acad\u00e9mico  2020- 2021,  traspasado por las medidas COVID, pastoral propuso \nun itinerario formativo por trimestres. El primero  trimestre abordamos el  \u201csentido de la vida\u201d,  \ndonde semanalmente los jueves fuimos proponiendo una modalidad de encuentro para tratar el tema desde distintas perspectivas, el primer jueves d\u00e1bamos una visi\u00f3n general y \ntermin\u00e1bamos el \u00faltimo de mes llevando lo visto a la Adoraci\u00f3n al Sant\u00edsimo. N os \nacercamos a las historias que daban sentido en el acompa\u00f1amiento durante la cuarentena , \npregunt\u00e1ndonos qu\u00e9 se escond\u00eda detr\u00e1s de los aplausos, tambi\u00e9n en diferenciar entre vivir \ncon sentido y consentido, nos pregunt\u00e1bamos en el mes de los difuntos si la muerte tiene la \u00faltima palabra y qu\u00e9 ense\u00f1a la muerte, as\u00ed como tambi\u00e9n por qu\u00e9 se oculta la muerte y \nel dolor. Terminamos el trimestre pidiendo la gracia de la no aprobaci\u00f3n de la ley de la \nEutanasia,  promovida por  el gobierno con una jornada de Adoraci\u00f3n y ayuno.  \n \nEl segundo trimestre, llevamos  al campus una reflexi\u00f3n sobre las jornadas mundiales de la \njuventud,  a la luz de la de Madrid 2011, pregunt\u00e1ndonos qu\u00e9 ha pasado en este tiempo \npara que todo cambie tanto, ha cambiado el coraz\u00f3n del joven o el contenido de la \npropuesta, as\u00ed mismo interrogamos a l estudiante sobre sus aspiraciones y si est\u00e1 bien \nhecho el coraz\u00f3n del joven,  preguntado a un m \u00e9dico cardi\u00f3logo, a una psic\u00f3loga profesora \nuniversitaria,  y a uno de nuestros capellanes , para tener una visi\u00f3n completa del tema.  \n \nEl \u00faltimo trimestre pla nteamos al campus de Moncloa qu\u00e9 pinta Dios en la universidad e  \nhicimos la pregunta extensible a los tres centros CEU, Cardenal Herrera de Valencia y Aba t \nOliba de Barcelona,  donde propusimos tres conferencias con mesa redonda online:  \n \n1. Visi\u00f3n y recorrido hist\u00f3rico de la universidad,  de la mano del profesor Elio Gallego en \nMadrid.  \n2. Idea de universidad en Newman, con el profesor Miguel \u00c1ngel Belmonte desde Abat Oliba.  \n3. El magisterio de S. Juan Pablo II sobre la universidad \u201cEx corde Eclesiae\u201d , con el \ncapell\u00e1n de la Cardenal Herrera , Jos\u00e9 Francisco Castell\u00f3.  \n \nLa \u00faltima propuesta que trasladamos fue la de \u201c\u00bf Si inviertes c \u00f3mo crees?\u201d donde el Equity \nManager de Julius Baer de la banca suiza,  Jaime Trujillano , nos plante\u00f3  el trasfondo de las \ninversiones y qu\u00e9 hay detr\u00e1s de ellas, present\u00e1ndonos el fondo de inversi\u00f3n en valores \ncat\u00f3licos que \u00e9l mismo ha creado.  \n \nLas reuniones y la presencia en el campus fueron siempre bajo la doble modalidad \npresencial online y contamos con la inestimable ayuda de un buen n\u00famero de profesores que nos ayudaron a trasladar estas cuestiones a los alumnos y a todo profesor universitario.  \nTodos los \u00faltimos jueves de mes llevamos nuestras reflexiones  ante el Sant\u00edsimo y desde \nCuaresma hasta final de curso,  la Adoraci\u00f3n ha sido semanal.  \n \nEl curso lo despedimos en el Cerro de los \u00c1ngeles con una jo rnada de Adoraci\u00f3n que \nterminamos con la Misa de acc i\u00f3n de gracias para todos los miembros del CEU, profesores, \nPAS, alumnos de colegios y universidades.  \n \nTodos los d\u00edas lectivos del a\u00f1o se ha celebrado la Santa Misa en la capilla de la Facultad \nde Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales , habilit ada para cumplir las distancias COVID. \nSe han celebrado tambi\u00e9n las Mi sas de los patrones de las distintas F acultades , as\u00ed como \nlas festividades y solemnidades propias del a\u00f1o lit\u00fargico, Adviento, Mi\u00e9rcoles de ceniza, \nSan Jos\u00e9, Pascua.  \n \nPor todo ello,  solo cabe dar gracias al Se\u00f1or que ha estado grande con nosotros. Laus \nDeo.  \n  \n \n \n \nVOLUNTARIADO  \n \nEl n\u00famero de voluntarios, a 26 de mayo, es de 1127, con 37 programas de continuidad \ndurante el curso, 40 programas temporales activos y 1050 participantes en campa\u00f1as y \nacciones puntuales.  \n \nEntre los principales hitos podemos destacar:  \n \nRecuperaci\u00f3n y puesta en valor de la coor dinaci\u00f3n Pastoral -Voluntariado  \n \nA lo largo del curso , el \u00c1rea de Voluntariado ha reforzado su alineamiento con la Direcci\u00f3n \nde Pastoral, entendiendo que la acci\u00f3n social y de voluntariado en una universidad CEU \ndebe estar iluminada por la DSI y el ideario como obra educativa de la ACdP.  \n   \nDise\u00f1o de un programa de acompa\u00f1amiento de voluntarios CEU  \n \nEn el curso 21 -22 se implantar\u00e1 un programa de acompa\u00f1amiento a los voluntarios de la \nuniversidad, que se ha dise\u00f1ado a lo largo de este a\u00f1o y est\u00e1 orientado a ensanchar el \nsignificado y el sentido de las acciones de voluntariado en las que participen miembros de \nnuestra comunidad universitaria.  \n \nEn este programa los voluntarios compartir\u00e1n experiencias, recibir\u00e1n formaci\u00f3n espec\u00edfica \ny tambi\u00e9n tendr\u00e1n la oportunidad de plantearse el sent ido profundo del servicio.  El objetivo \nde este acompa\u00f1amiento es poner en valor principalmente para los alumnos, pero tambi\u00e9n \npara toda la comunidad universitaria, un estilo espec\u00edfico de ser Voluntario CEU.       \n \n \nINICIATIVAS  \n \nMercadillo navide\u00f1o en Monteprincipe/ Campa\u00f1a de Navidad USP  \n \nEl Mercadillo navide\u00f1o se celebr\u00f3, por causa de las restricciones impuestas por el COVID \nen el Campus de Montepr\u00edncipe, entre el 16 y el 18 de diciembre de 2020. Lo visitaron 130 \npersonas , y lo apoyaron 5 voluntarios. Se recogieron 1.271 euros en donaciones entre \nprofesores, alumnos y personal de la USP CEU Montepr\u00edncipe.  \n \nEl mercadillo era a favor de las siguientes entidades/proyect os: \n \n1. Proyecto Gr\u00e9goire , en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Saint Camille de L\u00e9llis  (Ben\u00edn -\n\u00c1frica).152 euros recaudados para continuar la construcci\u00f3n del centro de Dassa que \natiende personas con enfermedad mental desamparadas.  \n \n2. Comunidad Misionera de San Pablo Ap\u00f3stol (Turkana, Kenia).700 euros en apoyo a la \neducaci\u00f3n y necesidades b\u00e1sicas de ni\u00f1os y j\u00f3venes con escasos recursos.  \n \n3. Instituto de Servidoras del Se\u00f1or y de la Virgen de Matar\u00e1 (Madrid). 153 euros \nrecaudados en apoyo a personas sin recurs os atendidas por las misioneras apost\u00f3licas y \nayuda al sostenimiento de la comunidad que vive de la Providencia.  \n \n4. Fundaci\u00f3n Prodis (Madrid). 210 euros recaudados a favor de la inclusi\u00f3n social y laboral \nde personas con discapacidad intelectual.  \n \n5. Proy ecto en Makeni -Sierra Leona de la USP CEU.  56 euros recaudados en apoyo a la \nmejora de barrios y colegios en colaboraci\u00f3n con UNIMAK.   \n  \n \n \n \nLa Campa\u00f1a de Navidad se celebr\u00f3 entre el 10 y el 18 de diciembre de 2020 y se concret\u00f3 \nen una recogida de alimentos y pr oductos de higiene a favor de C\u00e1ritas Parroquial. Se \nrecogieron 212 kilos de alimentos y productos de higiene en Montepr\u00edncipe y 195 en \nMoncloa.   \n \nExposici\u00f3n AMAQTEDU a favor de personas sin hogar  \n \nEntre el 13 y el 16 de abril de 2021, el hall de la Escuel a Polit\u00e9cnica Superior en \nMonteprincipe acogi\u00f3 una muestra de arte testimonial elaborado por personas sin hogar . \n \nEl objetivo principal era sensibilizar a toda la comunidad universitaria respecto a la realidad \nque sufren las pe rsonas sin hogar, a la vez que dar a conocer el trabajo de Amaqtedu con \npersonas que viven en las calles, ayud\u00e1ndoles en su proceso de reinserci\u00f3n socio- laboral \ny sobre todo acompa\u00f1\u00e1ndoles e infundi\u00e9ndoles la aut\u00e9ntica esperanza desde el amor de \nDios y a trav\u00e9s del arte.  \n \nComo result ado de la exposici\u00f3n hubo profesores, alumnos y personal del campus que \ndesearon colaborar generosamente adquiriendo cuadros, camisetas y libros de segunda \nmano obteniendo un total de 310 euros para el proyecto.  \n \nFondo CEU -UNIMAK para la financiaci\u00f3n de pr oyectos sociales en Makeni  \n \nEn el curso 20- 21, en el que el COVID ha paralizado las actividades de cooperaci\u00f3n \ninternacional, se ha iniciado una nueva l\u00ednea de trabajo en el programa de apoyo \nacad\u00e9mico de la USPCEU a la Universidad de Makeni (Sierra Leona) .  \n \nSe ha convocado un concurso de proyectos de desarrollo en el que equipos de alumnos \nde la Universidad de Makeni , coordinados por uno de sus profesores, presentaron \npropuestas de actividades orientadas al bien com\u00fan y que ser\u00edan evaluadas por una \ncomisi\u00f3n compuesta por tres personas del CEU y dos de UNIMAK. Los miembros CEU del \njurado fueron el P. Jes\u00fas Robledo, Dir ector de Pastoral y Voluntariado, la Rectora Rosa \nVisedo y la Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n, Ainhoa Uribe. Y los miembros de UNIMAK \nsu Rector el P. Joe Touray y su directora de RRII Mercy Mwaura.  \n \nLa presentaci\u00f3n de proyectos se celebr\u00f3 el 4 de may o, y de entre los defendidos se \nfinanciar\u00e1n cuatro con 1000 euros cada uno. La iniciativa se ha gestionado a partir de la \npuesta en marcha del Fondo CEU -UNIMAK para el sostenimiento de proyectos sociales en \nMakeni que, a partir del \u00e9xito de la convocatoria  del curso 20 -21 se convertir\u00e1 en uno de \nlos ejes que ordenar\u00e1n la cooperaci\u00f3n del CEU con UNIMAK.  \n \nParticipaci\u00f3n en el D\u00eda de la Caridad (Cuestaci\u00f3n de C\u00e1ritas)  \n \nUn a\u00f1o m\u00e1s la Universidad colabor\u00f3 con C\u00e1ritas en el d\u00eda de la Caridad, haci\u00e9ndose cargo - \nel 3 de junio de las mesas que la Vicar\u00eda VII asign\u00f3 a la universidad.    \n \nEs tradicional la implicaci\u00f3n de nuestra universidad en el D\u00eda de la Caridad, pero este a\u00f1o \nha sido especialmente relevante por las peculiares circunstancias que ha supuesto el \nCOVID: el fundamental apoyo de C\u00e1ritas a personas y familias en situaciones cr\u00edticas se \nha multiplicado exponencialmente durante el confinamiento y las dificultades econ\u00f3micas \nque ha supuesto la pandemia. Participar en la cuestaci\u00f3n ha sido  una oportunidad para \nreconocer y dar razones de esta labor, adem\u00e1s de apoyarles en la consecuci\u00f3n de fondos \npara sostenerla.  \n BIBLIOTECA  \n \nDurante este complicado curso, las bibliotecas de la USP -CEU han logrado mantener \nabiertas sus salas de lectura, controlando el aforo y respetando las medias de seguridad e \nhigiene necesarias.  \n \nSe ha impulsado la adquisici\u00f3n de recursos electr\u00f3nicos para garantizar el acceso a la \ninformaci\u00f3n en remoto de estudiantes y PDI: hemos puesto a disposici\u00f3n de nuestra \ncomunidad acad\u00e9mica cerca de 14.000 monograf\u00edas acad\u00e9micas electr\u00f3nicas a trav\u00e9s de \ndistintas plataformas, y de las 47 bases de datos suscritas de todos los \u00e1mbitos acad\u00e9micos \nen este curso 2020 -2021, y nuestros usuarios han llevado a cabo 24.200 visualizaciones y \ndescargas de art\u00edculos de revistas cient\u00edficas.  \n \nLa Biblioteca ha impartido a los alumnos de doctorado internacional CEINDO dos acciones \nformativas  online:  \n \n-  AF1. \u201cT\u00e9cnicas avanzadas de b\u00fasqueda y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n aplicadas a la \ninvestigaci\u00f3n\u201d  \n \n- AF2. \u201cEvaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica\u201d  \n \nTambi\u00e9n se han creado diferentes canales en TEAMS para impartir virtualmente cursos de formaci\u00f3n para alumnos de grado y posgrado , y se ha facilitado su inscripci\u00f3n a trav\u00e9s de \nun formulario colgado en E l Portal del  Alumno para todas las Facultades.  \n \n \n\u00b7 Total de cursos impartidos: 52  \n\u00b7 Total de asistentes: 891 \u00b7 Total de horas impartidas: 174  \nLas tesis doctorales  en CEU Repositorio Institucional  este curso han  ascendido a 102 y el \ntotal de documentos de investigaci\u00f3n es de 2.613. Asimismo, hemos incorporado a CEU \nRei colecciones de especial valor, como es el caso de El Debate (1910- 1936)  \nLa Unidad de Bibliometr\u00eda ha colaborado en el an\u00e1lisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica de \nnuestra instituci\u00f3n y ha realizado un importante esfuerzo,  asesorando al personal \ninvestigador para potenciar su visibilidad\u202fy el impacto de sus publicaciones.\u202fEl total de consultas atendidas ha sido de 218.  \nEste curso, gracias a la firma de un acuerdo transformativo con la editorial Wiley, se ha \nautorizado por primera vez el pago del coste de la publicac i\u00f3n en abierto a un investigador \nde nuestra universidad.   \nEste curso destacamos tambi\u00e9n el nuevo dise\u00f1o de la p\u00e1gina web, cuyos contenidos se \nhan restructurado y actualizado para mejorar la visibilidad a los servicios que ofrec e la \nBiblioteca. Adem\u00e1s, ha potenciado sus redes sociales para difundir sus actividades y \nnoticias, consiguiendo m\u00e1s de 900 seguidores en Facebook  y 1003 en Twitter . \n \n  \n \n \n \n \n \n  \nEl servicio de dinamizaci\u00f3n sociocultural de la Biblioteca ha organizado peque\u00f1as \nexposiciones de nuestros fondos bibliogr\u00e1ficos , como las dedicadas a Miguel Delibes o a \nEmilia Pardo Baz\u00e1n.  \nHemos acometido la tarea de actualizar, redise\u00f1ar y mejorar tanto el Sistema de g esti\u00f3n \nde bibliotecas como el metabuscador de recursos electr\u00f3nicos y bases de datos (EDS). Por \notra parte, hemos implementado una nueva aplicaci\u00f3n para la reserva previa de los puestos \nde lectura en sala en las Bibliotecas del Campus de Montepr\u00edncipe.  \nFinamente, terminamos el curso con la modernizaci\u00f3n y mejora de las instalaciones de las \nBibliotecas del Campus de Moncloa.  \n \n \n \nCENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N EUROPEA  \n \nEl Centro de Documentaci\u00f3n Europea ha continuado prestando los servicios habituales \nque ofrece en su vertien te de biblioteca especializada, tales como formaci\u00f3n de usuarios \nen legislaci\u00f3n y jurisprudencia de la UE, difusi\u00f3n selectiva de la informaci\u00f3n y b\u00fasquedas documentales.  \nComo todos los a\u00f1os, comenz\u00f3 el curso 2020 -2021 participando en el Welcome Day a los \nalumnos de nuevo ingreso, as\u00ed como a los de  los M\u00e1ster es en Uni\u00f3n Europea y en \nRelaciones Internacionales.  \nHemos seguido participando en el debate sobre la UE a trav\u00e9s de diversas herramientas \nde comunicaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n de redes sociales, alcanzando en Twitter 1867 seguidores \ny 1013 en Faceboo k.  \nAsimismo , se ha procedido a la actualizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n del Bolet\u00edn de Novedades \nBibliogr\u00e1ficas, producto documental que se distribuye electr\u00f3nicamente entre la \ncomunidad universitaria. Se ha incidido tanto en los recursos que se difunden como en su \nformato , con el objeto de transformarlo en una nueva herramienta de difusi\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea que se ajuste a las nuevas demandas de los usuarios.  \nDentro de la estrategia de transformaci\u00f3n digital que se est\u00e1 llevando a cabo en la \nUniversidad, los servicios bibliotecarios han implementado la plataforma de libros \nelectr\u00f3nicos \u00c1gora Virtual CEU , en la que el CDE participa con un total de 86 publicaciones \nsobre la UE.  \nEl Centro ha seguido colaborando en CEU Repositorio Institucional,  incor porando los \nDocumentos de Trabajo del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos y seguimos \nformando parte del comit\u00e9 t\u00e9cnico del proyecto Archivo Digital Espa\u00f1a -Uni\u00f3n Europea \n(SEDAS) , junto con otras universidades espa\u00f1olas y la Secretar\u00eda de Estado para la UE.  \nEste repositorio recoge ya 6.000 documentos relevantes, en todos los formatos (texto, \nimagen, audio, v\u00eddeo) sobre Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea, y la producci\u00f3n intelectual de las \nuniversidades espa\u00f1olas en la materia.  \n \nDesde noviembre de 2020 a marzo de 2021 hemos participado en el Ciclo de \nConferencias \u201cEl futuro de Europa \u201d, organizado por el Instituto de Estudios Europeos.  \n \nComo acto de celebraci\u00f3n del D\u00eda de Europa se llevaron a cabo de manera conjunta con \nlas C\u00e1tedras Jean Monnet de la Universitat Abat Oliba y del Real Instituto de Estudios \nEuropeos , las Jornadas Interdisciplinares \u201c70 a\u00f1os de la CECA: luces y sombras\u201d.  \n \nD.\u00aa Ascensi\u00f3n Gil Mart\u00edn asisti\u00f3 a la Reuni\u00f3n Anual de Centros de Documentaci\u00f3n \nEuropea espa\u00f1oles , que se celebr\u00f3 de manera virtual el 12 de abril.  \n El personal ha participado activamente en las propuestas de formaci\u00f3n y desarrollo \nofertadas por la Universidad, as\u00ed como en seminarios de instituciones externas.  \n Por \u00faltimo, el Centro de Documentaci\u00f3n ha colaborado con la D irecci\u00f3n General  de \nAsuntos Europeos de la Comunidad de Madrid,  en la elaboraci\u00f3n de la publicaci\u00f3n colectiva  \nde la Gu\u00eda de Pol\u00edticas de la Uni\u00f3n Europea , concretamente, en la redacci\u00f3n y \nactualizaci\u00f3n de los cap\u00edtulos \u201cPol\u00edtica de cultura\u201d y \u201cPol\u00edtica de salud p\u00fablica\u201d.  \n \n ARCHIVO GENERAL  \n \nEl Archivo General es el servicio de apoyo a la administraci\u00f3n, la docencia y la investigaci\u00f3n \nque tiene encomendada la gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n, control, acceso, difusi\u00f3n y conservaci\u00f3n \ndel patrimonio documental de la Instituci\u00f3n , tanto en soporte papel como en electr\u00f3nico . \n \nPLANIFICACI\u00d3N  \n \nContin\u00faa la puesta en marcha del plan de implantaci\u00f3n de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica, \ndentro del marco de la transformaci\u00f3n digital. Se va a establecer  una herramienta de \narchivo electr\u00f3nico \u00fanico y pr eservaci\u00f3n digital para la documentaci\u00f3n ya generada \nelectr\u00f3nicamente, as\u00ed como una soluci\u00f3n de tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica, que se integrar\u00e1 con el archivo electr\u00f3nico. Compatibles e integrables ambos con SIGMA . \n \n \n \n \nINGRESOS Y SALIDAS DE DOCUMENTACI\u00d3N  \n \nEn el mes de septiembre se han reanudado los ingresos ordinarios de documentaci\u00f3n de \nlos archivos de oficina al Archivo General  que, debido a la falta de espacio en Dep\u00f3sitos , \nse hab\u00edan suprimido. En total, se han recibido 21 transferencias de documentaci\u00f3n de las \noficinas de la Universidad al Archivo, lo que suponen 49 m/l de documentaci\u00f3n.  \n \n \nTRATAMIENTO T\u00c9CNICO  \n \nLa aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de archivo ICA -AtoM funciona a pleno rendimiento. Se ha \ncontinuado con la digitalizaci\u00f3n de series y la introducci\u00f3n de las mismas en dicho gestor.  \n \nSERVICIO  \n \nSe ha continuado dando el habitual servicio de consulta, copia o pr\u00e9stamo a las distintas \noficinas y Departamentos de la Universidad, sum\u00e1ndose un total de 75 \npr\u00e9stamos/consultas.  \n \nContin\u00faa la consulta en l\u00ednea de algunas oficinas a la base de datos del Archivo, de modo \nque es posible la consulta en pantalla desde sus puestos de trabajo de la documentaci\u00f3n que han enviado al mismo, caso de la Secretar\u00eda General de la Universidad y la Secretar\u00eda \n\u00danica de alumnos de Montepr\u00edncipe o la CEINDO.  \n \nDIFUSI\u00d3N  \n \nSe mantiene la difusi\u00f3n a trav\u00e9s del perfil de Facebook (CEU Archivo General), muy \nnecesario tanto para el servicio dentro de la Fundaci\u00f3n como, sobre todo, para la imagen \ny visibilidad del Archivo fuera de la misma , constituy\u00e9ndose en un interesante foro \nprofesional de difusi\u00f3n de noticias. As\u00ed como la p\u00e1gina web del Archivo: https://www.ceu.es/servicios/archivo- general.php\n \n  \nESPACIOS  \n \nEn septiembre, ya construido el tercer dep\u00f3sito de Archivo, se procedi\u00f3 a la mudanza de \nalgunos fondos. Este nuevo espacio tendr\u00e1 capacidad suficiente para hacer frente a los \ningresos de documentaci\u00f3n en papel durante esta etapa h\u00edbrida, hasta que llegue e l \nmomento de la implantaci\u00f3n de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica y finalice la tramitaci\u00f3n administrativa en papel. Cuenta con un armario ign\u00edfugo y dos planeros de diez pisos.  \n \n                \nCAMPUS LIFE  \n \nEn el mes de septiembre  de 2020 dio comienzo la actividad de aquellos talleres y clubes \nm\u00e1s consolidados:  Club de Debate , Grupo de Teatro MONTEATROZ, Grupo de Teatro \nTEATROZ , Club de M\u00fasica, Taller de Realidad Virtual , Club Chesterton . \n \nA ellos se a\u00f1adieron  las actividades de los nuevos clubes creados, que en los \u00faltimos \nmeses no pudieron realizar sus actividades presenciales por l a pandemia:  Club de \nProtocolo, Club del DJ , Club de miniseries , Club de Moda, Club de Fotograf\u00eda, Club de \nAstronom\u00eda, Club de Juegos de Mesa, Club Internacional , Club Unite , Club de Bolsa y \nClub del autom\u00f3vil . Algunas actividades habituales de Campus Life hubieron de ser \naplazadas, por no ser seguras, como los Bailes de Sal\u00f3n, Club de Gastronom\u00eda y Aula \nCultural  del Vino. Esta \u00faltima recuper\u00f3 sus actividades en marzo.  \n \nCLUB DE DEBATE  \n \nClases semanales impartidas a grupos de excelencia de 1.\u00ba  y 2.\u00ba de Derecho y al grupo \nde estudiantes inscritos en la actividad, con independencia de la facultad y el grado .  \n \nParticipaci\u00f3n de todos los alumnos en torneos ext ernos como debatientes y jueces  \n \nTORNEO BP URJC  14 \nTORNEO V BP UAM  3 \nTORNEO BP UFV  7 \nTORNEO BP BARCELONA  5 \nTORNEO ADOLFO SU\u00c1REZ  4 \nTORNEO DE DEBATE DE LOS COLEGIOS MAYORES  4 \n  \nOrganizaci\u00f3n de torneos y la participaci\u00f3n de los alumnos en los mismos.  \n \nTORNEO INTERNO ACAD\u00c9MICO  34 \nTORNEO INTERNO BP  31 \n El Covid  ha impedido que el Club pudiese participar en torneos fuera de Madrid, a \nexcepci\u00f3n del Torneo BP Barcelona (20 al 23 junio)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTEATRO  \n \nLos dos grupos de teatro, Monteatroz  (Campus de Montepr\u00edncipe) y Teatroz  (Campus \nde Moncloa) ensayaron regularmente todas las semanas desde septiembre a  mayo, \nincrementando el ritm o de ensayos en el \u00faltimo mes.  Monteatroz  represent\u00f3 la obra \"La \nasamblea de las mujeres\", de Arist\u00f3fanes , los d\u00edas 7 y 8 de mayo en las Gradas de la \nCafeter\u00eda de la Escuela Superior del Campus de Montepr\u00edncipe.  Teatroz represent\u00f3 la \nobra \"los Pel\u00f3pidas\", de Jorge Llopis , el 21 y 23 de mayo.  En las cuatro funciones se \ncumplieron escrupulosamente las medidas de seguridad y todos los actores realizaron \nla preceptiva prueba de ant\u00edgenos antes de las actuaciones.  \n \n \n \n \n \n \nCLUB DE MINISERIES  \n \nHa generado dos grupos de trabajo distintos : el primero se form\u00f3 a fin es del curs o 2019 -\n2020, momento en que comenz\u00f3 la escritura del gui on. Este curso ha concluido dicho \nguion, que podr\u00eda catalogarse dentro del g\u00e9nero dist\u00f3pico y ha finalizado las labores de \npreproducci\u00f3n, con la elecci\u00f3n de las localizaciones, c asting, etc. El guion contempla la \nparticipaci\u00f3n de diez actores.  El segundo grupo se puso a trabajar en el guion de una \nminiserie a principios de curso . Han concluido  casi la escritura del mismo, para \ncomenzar la preproducci\u00f3n a principios del curso que v iene.  En este caso se trata de \nuna comedia, que transcurre en un hotel.  \n \nAULA CULTURAL DEL VINO  \n \nVio aplazada la puesta en marcha de sus actividades hasta abril. Se organizaron tres \nsesiones de cata y una visita los d\u00edas  17 de marzo, 14 y 21 de abril, en el Centro Cultural \nArco, en la plaza de Santa Ana, en Madrid.  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \nEl 8 de mayo un grupo de 25 estudiantes visit\u00f3 las Bodegas Licinia en Morata de Taju\u00f1a.  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \nCLUB DE PROTOCOLO  \n \nLa actividad del club se ha desarrollado a trav\u00e9s de sesiones en Zoom : \n \n\u2022 16 de octubre , sesi\u00f3n a cargo de Milagros Beltr\u00e1n sobre \" Nociones introductorias \nde Protocolo\"  \n\u2022 6 de noviembre, sobre \"Aspectos esenciales para preparar adecuadamente la \nentrevista de trabajo \", con Carmen Sebrango  \n\u2022 27 de noviembre, sobre \" Protocolo militar\", con el coronel Manuel Mart\u00edn  \n\u2022 16 de febrero, sobre \"Organizaci\u00f3n de eventos\", con Covadonga Prendes Guardiola  \n\u2022 9 de abril, sobre \"Moda, imagen y Protocolo\"  con Natalia Cebri\u00e1n \n\u2022 30 de abril, sobre \"Los distintos protocolos de la Mesa\", con Carmen Lomana \n \nTALLER DE REALIDAD VIRTUAL Y TALLER DE CORTOMETRAJES  \n \nEn el Taller de Realidad Virtual los asistentes han probado distintos tipos de gafas \ninmersivas, y han aprendido las bases tecnol\u00f3gicas y narrativas de este nuevo medio, \nque han puesto en pr\u00e1ctica con el rodaje de un corto 360 titulado \u201cEl origen del Covid\u201d: \nhttps://www.youtube.com/watch?v=0CKeWyDA -zM  \n \nEn el Taller de Cortometraje se ha estudiado el arte de la adaptaci\u00f3n literaria, utilizando \ncomo base el relato corto de ciencia ficci\u00f3n \u201c\u00a1Dime todo lo que sabes!\u201d de Ricardo \nPalomo.  \n \nCLUB DE M\u00daSICA  \n \nSe reorganiz\u00f3 la actividad del Club, con las siguientes actividades:  \n \n\u2022 Sesi\u00f3n did\u00e1ctica \"C\u00f3mo arreglar una canci\u00f3n a guitarra en diversos estilos\", por \nJuanjo Melero, el  4 de noviembre.  \n\u2022 Sesi\u00f3n did\u00e1ctica \"Principios b\u00e1sicos para arreglar una canci\u00f3n a piano\", con Jes\u00fas \nRedondo, el  11 de noviembre . \n\u2022 Concurso de canciones en dos fases: en la primera, las canciones entregadas era n \nevaluadas  por un jurado compuesto por profesionales de la m\u00fasica. Dichos jurados \nofrec\u00edan a los estudiantes participantes sus particulares consejos para mejorar tanto \nla t\u00e9cnica vocal como la calidad de la composici\u00f3n. Posteriormente las canciones \neran sometidas a una votaci\u00f3n popular en Insta gram. El concurso tuvo una \nmodalidad de \"Composici\u00f3n Propia\" y otra de \"Versi\u00f3n\".  Las sesiones de evaluaci\u00f3n \nde las canciones tuvieron lugar el  1 y 2 de diciembre con Luis Mart\u00edn Gil, Jes\u00fas \nRedondo, y Maite Zuazola \n\u2022 Grabaciones de podcast sobre temas y esti los musicales espec\u00edficos  \n\u2022 Ensayos individuales de piano, bater\u00eda electr\u00f3nica, guitarra, etc.  \n\u2022 Clases de guitarra: iniciaci\u00f3n a la guitarra blues, rock y country  \n\u2022 Miniconciertos de Instagram . Peque\u00f1as actuaciones grabadas y subidas \nposteriormente a Instagram : \n \no Lorena Le\u00f3 n, de la Facultad de Econ\u00f3micas  \no Sara  Orgaz, de la Facultad de Econ\u00f3micas  \no Ana Bernal , de la Facultad de Farmacia  \no C\u00e9sar Vizca\u00edno, de la Escuela Superior Polit\u00e9cnica \no Teresa Guti\u00e9rrez, de la Facultad de Medicina \no Diego Yvorra , de la Escuela Superior  Polit\u00e9cnica  \no Mar\u00eda \u00c1lvarez, de la Facultad de Medicina  \n \nBUDDY PROGRAM  \n \nEn colaboraci\u00f3n con el Servicio de Orientaci\u00f3n Universitaria se organizaron una serie \nde actividades para que los buddy junior  pudieran interactuar con los buddy senior : \n \n\u2022 2 de octubre, Tour por Madrid en SEGWAY  \n\u2022 9 de octubre, Escape Room, \"El misterio de  Don Quijote\" y \"El secreto del Camino\"  \n\u2022 16 de octubre, TOFURO, Loconcurso  \n\u2022 12 de noviembre, v isita a la exposici\u00f3n \" American Dream in Pop A rt\". Cosmo Caixa,  \n\u2022 19 de noviembre, visita al Madrid de P\u00e9rez Gald\u00f3s  \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \nCLUB DE BOLSA  \n \nCreado a iniciativa de un grupo de estudiantes de la Facultad de Econ\u00f3micas, ha \nparticipado en la Liga Nacional de Bolsa, junto con m\u00e1s de veinte equipos de \nuniversidades espa\u00f1olas.  El 24 de marzo, el Club de Bolsa, junto con la Facultad de \nEcon\u00f3micas , organiz\u00f3 un encuentro con Javier Ruiz, director de inversiones de Horos \nAsset Management.  \n \nCLUB DE ASTRONOM\u00cdA \n \nSe cre\u00f3 en marzo. Su primera actividad fue la asistencia de dos grupos distintos de estudiant es a la proyecci\u00f3n \"Cielo profundo\" en el Planetario de Madrid, 18 de abril y 9 \nde mayo.  \n \nCLUB LITERARIO CLUB CHESTERTON \n \n\u2022 Sesi\u00f3n online con Fernado Ariza,  Centenario del nacimiento de Miguel  Delibes, 16 \nde octubre  \n\u2022 Encuentro con In\u00e9s Ceballos , autora de \"La perla de las Antillas\", 3 de noviembre \n\u2022 Encuentro con Ana Isabel Ballesteros, 17 de noviembre  \n\u2022 Encuentro con Covadonga Gonz\u00e1lez Pola, 15 de febrero de 2021  \n\u2022 Presentaci\u00f3n de la obra \" El periodismo se equivoca y otras obviedades \", publicado \npor Encuentro en colaboraci\u00f3n con el Club Chesterton.  La presentaci\u00f3n se hizo a \ntrav\u00e9s de Zoom, coorganizado junto con la Fundaci\u00f3n Cultural \u00c1ngel Herrera Oria.  \n \nCLUB DE MODA  \n \nSurge en septiembre de 2020 y sus primeras actividades fueron diversas sesiones \npresenciales y online sobre \"Moda e imagen\", que imparti\u00f3 Aran cha de Felipes. Un \ngrupo de estudiantes del Club acudi\u00f3 a la exposici\u00f3n Loewe en el Museo Thyssen,  en \nel mes de diciembre de 2020.  Contaron tambi\u00e9n con una sesi\u00f3n a cargo de M\u00f3nica de \nTom\u00e1s, modelo y consultora de moda, el  18 de marzo.  \n \nCLUB DE FOTOGRAF\u00cdA \n Se trata tambi\u00e9n de un club de nueva creaci\u00f3n. Su primera actividad exterior fue una \nsalida a Morata de Taju\u00f1a para recibir nociones de fotograf\u00eda de la naturaleza.  \n  \n \n \n  \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n  \nCLUB DJ  \n \nA finales del curso pasado comenz\u00f3 a formarse en el Campus de Montepr\u00edncipe. E ste \ncurso 2020- 2021 se ha consolidado y extendido la iniciativa al Campus de Moncloa. En \nambos campus se han impartido sesiones did\u00e1cticas dirigidas a aprender a manejar las \ncontroladoras DJ , as\u00ed como el software asociado a las mismas.  \n \nDesde febrero, todos los viernes la m\u00fasica ha estado presente en la terraza de la \ncafeter\u00eda , amenizando las comidas desde las 13:30 hasta las 15:30, con m\u00fasi ca pop y \nelectr\u00f3nica. Diversos estudiant es de ambos campus pincharon y se estrenaron con sus \nmezclas y sus propias listas de \u00e9xitos.  Los m\u00fasicos Djs participaron en actividades \nextraordinarias: Torneo Interno de Debate,  7 y 8 de mayo, presentaci\u00f3n del coche de \ncompetici\u00f3n del alumno de Derecho, 7 de abril , o acto de graduaci\u00f3n  de los estudiantes \ndel Campus de Montepr\u00edncipe.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nACTIVIDADES EXTERNAS  \n \nCon el objeto de contribuir a la creaci\u00f3n de un clima de excelencia se han potenciado \nespecialmente este a\u00f1o las salidas  culturales : \n \n\u2022 Exposici\u00f3n Banksy , 5 y 12 de febrero, sesi\u00f3n de patinaje en el Palacio de Hielo  \n\u2022 Patinaje en el Palacio de Hielo, 12 de marzo \n\u2022 Visita guiada al Retiro, con el historiador de Madrid,  Pedro L\u00f3pez Carcel\u00e9n, 9 de \nabril (con el Club de Amigos de Madrid, de nueva creaci\u00f3n)  \n\u2022 Visita al Madrid Medieval, con el historiador de Madrid Pedro L\u00f3pez Carcel\u00e9n, 16 \nde abril  \n\u2022 Visita a la Iglesia de San Antonio de los Alemanes , 15 de mayo \n\u2022 Actividades l\u00fadicas en el Parque Action Live (Hum or Amarillo) 23 de abril  \n\u2022 Combat Arena, simulaci\u00f3n de combate con armas basadas en tecnolog\u00eda infrarroja, \n14 de mayo de 2020  \n\u2022 Escalada, 30 de mayo \n \n \n \n \n \n \n \n \nCONCURSO DE CREATIVIDAD 2021  \n \nCon el t\u00edtulo de \"2020: \u00bfun a\u00f1o para olvidar o un a\u00f1o para aprender?\"  se convoc\u00f3 el \nconcurso en las modalidades de Art\u00edculo, Relato Oral, Mon\u00f3logo, Fotograf\u00eda y Dise\u00f1o.  \n \nCategor\u00eda Art\u00edculo cient\u00edfico  \nPrimer Premio: Gema Castillo (4 .\u00ba de Gen\u00e9tica)  \nAcc\u00e9sit: Madel\u00edn P\u00e9rez Armas (5 .\u00ba de Farmacia y Biotecnolog\u00eda)  \n \nCategor\u00eda Fotograf\u00eda  \nPrimer Premio: Juan Antonio Fuentes Brito (5 .\u00ba de Arquitectura)  \n \nCategor\u00eda Relato oral  \nPrimer Premio: Carlota de Juan Ense\u00f1at (2. \u00ba de Comunicaci\u00f3n Digital)  \n \nCategor\u00eda Mon\u00f3logo  \nPrimer Premio: Natalia Paredes Sandoval (1 .\u00ba de Publicidad y Relaciones P\u00fablicas)  \n \nCategor\u00eda Dise\u00f1o  \nPrimer Premio: Juan Antonio Fuentes Brito (5 .\u00ba de Arquitectura)  \nAcc\u00e9sit: Ania Mendiz\u00e1bal Valor (5 .\u00ba Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Relaciones P\u00fablicas)  \n \n \n \nDEPORTES  \n \n \nEn consonancia con la filosof\u00eda general de la Universidad de conseguir una formaci\u00f3n \nintegral de los alumnos, el servicio de Deportes ha desarrollado sus actividades en las \u00e1reas: Escuelas Deportivas, Competiciones Internas, Equipos de Competic i\u00f3n, \nCompeticiones Individuales y Actividades de Naturaleza.  \n \nEl n\u00famero de usuarios en las diferentes m odalidades deportivas ofertadas  durante el \ncurso 2020 -2021 hasta el 30 de mayo ha sido de 1.605: \n  \nMODALIDAD DEPORTIVA  ALUMNOS  ALUMNAS  TOTAL  \nESCUELAS DE PORTIVAS  255 422 677 \nCOMPETICIONES INTERNAS  84 21 105 \nDEPORTES INDIVIDUALES, DE \nEQUIPO y NATURALEZA  219 604 823 \nTOTAL  558 1.047  1.605  \n \n \nDurante este curso en las actividades deportivas en la naturaleza el n\u00famero de alumnas \nha crecido exponencialmente:  \n \n \n \n \n \n  ESCUELAS DEPORTIVAS  \n \nDurante el curso el Servicio de Deportes ha seguido programando en los diferentes \nCampus las Escuelas de Fitness al aire libre para seguir el protocolo Covid, en las \nmodalidades de Aerodance, Pilates, GAP, Personal Training . Tambi\u00e9n se han podido \nprogramar clases de P\u00e1del, Tenis y el Club del Corredor. N o hemos podido usar el \ngimnasio del Campus de Moncloa por lo que hemos visto reducido considerablemente el \nn\u00famero de usuarios en estas actividades.  \n \n \n \n \n \nACTIVIDADES EN LA NATURA LEZA  \n \n, \n \n \nCOMPETICIONES INTERUNIVERSITARIAS  \n \nLos alumnos participan en Competiciones Interuniversitarias organizadas por la CAM  \n(compiten 13 Universidades). La Universidad no ha tenido equipos por el protocolo Covid. \nDeportes individuales se han organizado con un total de 75 alumnos , destacando los  resultados en Esgrima y Pitch & Putt en Golf habiendo conseguido 3 medallas de bronce \ny un tercer puesto por e quipos.  \n \nLos Campeonatos de Espa\u00f1a Universitarios fueron suspendidos por el CSD, con la \nesperanza de se puedan celebrar en alguna de sus modalidades en octubre y noviembre.  \n \nLos resultados en los Campeonatos en Madrid. En modalidad de e quipo:  \n \n\u2022 Tercer puesto por e quipos en Golf Pitch & Putt  \n\u2022 2 medallas de bronce en Esgrima  \n\u2022 1 medalla de bronce en Pitch & Put t \n \n \nEVENTOS ORGANIZADOS POR EL SERVICIO DE DEPORTES  \n \nCampeonato Interuniversitario de Madrid de Golf  \n \nFecha de celebraci\u00f3n: 26 de abril  \nN\u00famero de participantes: 126, representando a 13 Universidades de Madrid.  \nLugar: Club de Campo de Madrid  \n \nCampeonato Int eruniversitario de Madrid de P&P de Golf  \n \nFecha de celebraci\u00f3n: 19 de abril   \nN\u00famero de participantes: 47, representando a 13 Universidades de Madrid.  \nLugar: Campo de la Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Golf  \n \nCampeonato Interuniversitario de Madrid de P\u00e1del  \n \nFecha de celebraci\u00f3n: 20,21 y 22 de abril   \nN\u00famero de participantes: 250, representando a 13 Universidades de Madrid \nLugar:  Pistas del Complejo Deportivo de Puerta de Hierro  \n \n \nOTROS ACTOS  \n \nEl servicio de Deportes ha estado presente en:  \n \n\u2022 En el Comit\u00e9 T\u00e9cnico Espa\u00f1ol de Deporte Universitario del CSD (D. Jos\u00e9 Luis Valero \nes miembro permanente de dicho Comit\u00e9)  \n\u2022 Pleno del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol del Deporte Universitario, representado por D. Jos\u00e9 Luis \nValero como miembro del C.E.D.U. online \n\u2022 Participaci\u00f3n en Comit\u00e9 de Deporte Uni versitario de la CAM . \n\u2022 Reuni\u00f3n con Director General de Deportes de la CAM . \n\u2022 Reuni\u00f3n con Gerencia del Patronato de las Instalaciones Deportivas de la CAM . \n\u2022 Reuni\u00f3n con Directores de Servicios de Deportes de las Universidades de la CAM . \n\u2022 Participando en las jornadas de puertas abiertas de la Universidad.  \n \n PROTOCOLO  \n \nEl Departamento de Protocolo  de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , dirigido \npor D.\u00aa Pilar Algora  Cabello , ha coordinado durante el curso 2020- 2021 la planificaci\u00f3n \nde todas las actividades relacionadas con la organizaci\u00f3n de los diferentes actos \ninstitucionales y de otros eventos que han tenido lugar en la Universidad. Asimismo, ha \ncolaborado en actos externos a los que han asistido representaciones institucionales, \nha asesorado a los diferentes centros de la Fundaci\u00f3n que han precisado de su \ncolaboraci\u00f3n y ha gestionado la adquis ici\u00f3n y distribuci\u00f3n de regalos institucionales.  \n \nTambi\u00e9n se ha encargado de la contrataci\u00f3n de los servicios de catering de la Fundaci\u00f3n \ny la Universi dad y otros centros de Madrid.  \n \nEn los diversos actos protocolarios realizados durante el curso se han llevado a cabo \ndistintas colaboraciones con los organizadores de estos o incluso el desarrollo completo \nde alguno de ellos , siendo la mayor\u00eda de ellos en formato online y algunos \nsemipr esenciales . Protocolo trabaja siempre de forma conjunta con los organizadores, \ncon el fin de garantizar el adecuado cumplimiento y organizaci\u00f3n de las tradiciones y el \nceremonial universitario en todos los actos acad\u00e9micos.  \n  \nActo s Solemnes:  \n \nApertura del Curso Acad\u00e9mico , 18 de septiembre de 2020, con la lecci\u00f3n magistral \ndel Dr. D. Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s, Catedr\u00e1tico de Derecho Romano.  \n \nFestividad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, 28 de enero de 2021, en la que se invisti\u00f3 a \nun nuevo Doctor Honoris Causa, Jos\u00e9 Luis Gut i\u00e9rrez, y a los nuevos doctores.  \n \nActos Acad\u00e9micos:  \n \n- Festividades Patronales de las Facultades y Escuela:  \no 19 de octubre de 2020: San Lucas. Patr\u00f3n de la Facultad de Medicina \no 4 de diciembre de 2020: Inmaculada Concepci\u00f3n. Patrona de la Facultad de \nFarmacia  \no 18 de febrero de 2021. San Raimundo de Pe\u00f1afort. Patr\u00f3n de la Facultad Derecho \no 25 de marzo de 2021: San Jos\u00e9. Patr\u00f3n de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior.  \no 23 de abril de 2021: San Isidoro de Sevilla y San Francisco de Sales. Patrones de \nla Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n.  \no 26 de abril de 2021: San Vicente Ferrer. Patr\u00f3n de la Facultad de Econ\u00f3micas.  \n \n- Graduaci\u00f3n de alumnos : \no 17 de junio de 2021: Acto virtual, promoci\u00f3n 2020- 2021 . \n \nOtros Actos:  \n \no Acto de Bienvenida a los nuevos Estudiantes, 7 y 8 de septiembre de 2020.  \no Mercadillo solidario campus de Moncloa, \u00faltima semana de noviembre de 2020.  \no Acto conmemorativo de San Raimundo de Pe\u00f1afort con la inauguraci\u00f3n de la \nvidriera de la capilla de la Facultad de Derecho, 17 de febrero de 2021.  \no Presentaci\u00f3n del veh\u00edculo de competici\u00f3n de nuestro alumno Gonzalo Caba\u00f1as en el campus de Montepr\u00edncipe, 7 de abril de 2021.  \no Presentaci\u00f3n del retrato de rector de Antonio Calvo Bernardino, 7 de mayo de 2021.  \no Entrega de kits de graduaci\u00f3n a los alumnos egresados en 2020 y 2021, 26 y 27 de \nmayo, 2, 3, 9 y 10 de junio.  \no Conferencia \u201cEuropa y el mundo\u201d y Entrega de diplomas de m\u00e1steres del Real \nInstituto CEU de Estudios Europeos, 24 de junio de 2021.  o Acto fin de curso del T\u00edtulo de Experto en Liderazgo y Compromiso c\u00edvico, 25 de \njunio de 2021.  \no Encuentro de la Conferencia de Decanos de Farmacia de universidades espa\u00f1olas, \n12 de julio de 2021.  \no Encuentro de Junta de gobierno y equipos decanales, 21 de julio de 2021.  \n \nEntregas  de premios:  \no Entrega de Premios del VI Concurso de Investigaci\u00f3n hist\u00f3rica para alumnos de \nbachillerato, 28 de junio de 2021.  \n \nCongresos, Jornadas, Seminarios, Conferencias\u2026:  \no Congreso de Gobierno corporativo, 12 y 13 de noviembre de 2020.  \no Acto V Centenario Filipinas, conmemoraci\u00f3n del pr imer bautismo en Filipinas. Acto \nde la C\u00e1tedra Internacional CEU Elcano. Primera Vuelta al Mundo, 14 de abril de \n2021.  \no Congreso Internacional Centenario de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola (1920- 2020), su historia, \n25 a 27 de mayo de 2021.  \n \nFirma de convenios:  \no Con RR. Camilos - Centro de Humanizaci\u00f3n de la Salud, 11 de febrero de 2021.  \no Con OdiseIA, 28 de abril de 2021.  \no Con Ediciones Encuentro, Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 y Fundaci\u00f3n Ignacio Larramendi, 5 de \nmayo de 2021.  \no Con la Fundaci\u00f3n Nemesio D\u00edez, 14 de mayo de 2021.  \no Con la Facultad de Teolog\u00eda del Norte de Espa\u00f1a, 27 de mayo de 2021.  \no Con la Asociaci\u00f3n Atl\u00e1ntica de Espa\u00f1a, 3 de junio de 2021.  \no Con el Banco de Santander, 22 de julio de 2021.  \no  \n \n \n \n \nPresentaci\u00f3n del retrato de rector de Antonio Calvo Bernardino, 7 de mayo de 2021 \nDEPARTAMENTO DE COMUNICACI\u00d3N  \n \n \nDurante el presente curso acad\u00e9mico, el Departamento de Comunicaci\u00f3n contin\u00faa con su \nlabor de posicionar a la instituci\u00f3n en los principales medios de comunicaci\u00f3n. Siempre \npotenciando los atributos fundamentales de la marca CEU y ofreciendo adem\u00e1s un \nservicio personalizado tanto al periodista, que busca informaci\u00f3n de la Universidad y \ndemanda voces expertas, como al profesorado y PAS de la Universidad que quiere \ndifundir contenido a trav\u00e9s de diferentes canales.  \n El Departam ento de Comunicaci\u00f3n ha realizado un especial esfuerzo por aumentar la \ninternacionalizaci\u00f3n de su servicio. Para ello, ha creado la nueva p\u00e1gina web en ingl\u00e9s \ndel departamento (Press Room) https://ww w.uspceu.com/en/press -room/home\n, con \ncontenidos de inter\u00e9s orientados a reforzar el prestigio  de la Universidad fuera de \nnuestras fronteras. Adem\u00e1s, para incentivar la presencia de nuestros profesores en el \nextranjero se ha preparado y editado, por primer a vez, una versi\u00f3n en ingl\u00e9s de la Red de \nExpertos CEU, con la participaci\u00f3n de 65 profesores, todos ellos biling\u00fces. Este esfuerzo \nse ha realizado en coordinaci\u00f3n con el V icerrectorado de Relaciones Internacionales y, \npara la adaptaci\u00f3n de la web, con el departamento de Marketing.  \n \nAl igual que el curso pasado, en cuanto al contenido difundido, se han priorizado los \ntemas de actualidad y de contenido propio, con especial inter\u00e9s en los temas de \ninvestigaci\u00f3n. Se ha hecho un esfuerzo por mejorar la coordinaci\u00f3n de los contenidos y \ncanales por los que se difunde la informaci\u00f3n de la universidad,  con las reuniones \nsemanales de \u2018Radar\u2019, gracias a la participaci\u00f3n de diferentes departamentos.  \n \nCabe destacar la excelente relaci\u00f3n con la Unidad de Cultura Cient\u00edf ica (UCC+i), con la \nque se coordina y prepara la divulgaci\u00f3n de las noticias de investigaci\u00f3n. Este a\u00f1o se ha \nfirmado un convenio con The Conversation, plataforma especializada en informaci\u00f3n \ncient\u00edfica, con la que se han gestionado art\u00edculos de 20 profesores, con m\u00e1s de 300.500 \nlectores en Espa\u00f1a y en el extranjero.  \n \nAdem\u00e1s, ha colaborado en todos los env\u00edos de Expertos CEU que se coordinan desde \ncomunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU y que se difunden de forma \ncoordinada en diferentes c anales internos y externos. Para esta labor destacamos \ntambi\u00e9n la excelente y necesaria coordinaci\u00f3n y trabajo conjunto con CEUMEDIA, para la \nelaboraci\u00f3n del material audiovisual, as\u00ed como de los departamentos de Marketing y de \nComunicaci\u00f3n Digital, para l a coordinaci\u00f3n del contenido en redes sociales.   \n \nEste curso, se han gestionado m\u00e1s de 650 peticiones de informaci\u00f3n entre entrevistas, \nart\u00edculos de opini\u00f3n, reportajes, contenidos acad\u00e9micos y otras informaciones de inter\u00e9s \ngeneral. Se han enviado m\u00e1s de 95 convocatorias y notas de prensa. Por su parte, los \nmedios de comunicaci\u00f3n han publicado m\u00e1s de 6 .500 noticias en prensa escrita y online, \n320 apariciones en radio y m\u00e1s de 340 en televisi\u00f3n.  \n En cuanto a la comunicaci\u00f3n interna,  hemos continuado con l a elaboraci\u00f3n de la \nnewsletter semanal \u201cTe lo contamos\u201d, en coordinaci\u00f3n con Comunicaci\u00f3n Interna de la \nFundaci\u00f3n. Este a\u00f1o con 45 ediciones, sigue consolid\u00e1ndose como el canal de \ninformaci\u00f3n interna de la Universidad con m\u00e1s de 15.000 visitas. As\u00ed lo cert ifica, adem\u00e1s, \nla primera encuesta que se ha realizado sobre su utilidad (74% de las respuestas lo considera \u00fatil y cuenta con una valoraci\u00f3n positiva).  \n  \n \n \nAdem\u00e1s, se contin\u00faa co n el env\u00edo diario al equipo directivo de un dossier de prensa con \nlas noticias externas relacionadas con la Universidad y su profesorado, as\u00ed como otro \ndossier con las noticias de la competencia y las generales de educaci\u00f3n. Mensualmente \nse env\u00eda tambi\u00e9n un resumen con los impactos m\u00e1s importantes en medios de \ncomunicaci\u00f3n, denominado \u201cHemos sido noticia\u201d.  \n En lo concerniente a comunicaci\u00f3n digital, hemos publicado m\u00e1s de 180 noticias en la \nSala de prensa virtual de la Universidad y otras 35 en la versi\u00f3n i nglesa. La cuenta de \nTwitter del departamento, @USPCEUprensa, que cuenta con m\u00e1s de 1 .000 seguidores, \nha difundido una media de 15 tuits mensuales.  \n \nEn cuanto a las relaciones con los medios de comunicaci\u00f3n, continuamos manteniendo \nuna estrecha relaci\u00f3n co n los m\u00e1s importantes, tanto por gestiones de entrevistas como \npor los diferentes acuerdos estrat\u00e9gicos firmados desde la direcci\u00f3n corporativa de Comunicaci\u00f3n y Marca de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , desde los que se \nha impulsado la participac i\u00f3n de la R ectora en m\u00e1s de 15 foros de educaci\u00f3n.  \n CEU EDICIONES  \n \nCEU Ediciones, sello editorial de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU ha llevado a \ncabo su labor durante este curso editando 74 t\u00edtulos, entre sus colecciones principales \nque corresponden a las principales disciplinas de las Universidades CEU.  \n \nSe ha trabajado en distintos formatos, tanto papel, edici\u00f3n electr\u00f3nica e impresi\u00f3n bajo \ndemanda, para adaptarnos a las nuevas necesidades que han sobrevenido con la \npandemia; c on especial atenci\u00f3n a los criterios de calidad cient\u00edfica ANECA y f omentando \nla coedici\u00f3n con otras instituciones.   \n \nTambi\u00e9n se han desarrollado acciones de promoci\u00f3n y visibilidad, con importante labor \nen colaboraci\u00f3n con el gabinete de comunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Universitaria San \nPablo CEU , ejemplo de ello fueron las  exitosas presentaciones de Familias sin filtro  en el \nTeatro Real, y ETA: 50 a\u00f1os de terrorismo nacionalista,  en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n \nVillacisneros.  \n \n \n \nEn lo referente a las colecciones propias de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, se \nhan fortalecido las labores de difusi\u00f3n del ideario de esta, as\u00ed como la ya tradicional \nedici\u00f3n de las Actas del XXII Congreso de Cat \u00f3licos y Vida P\u00fablica, bajo el t\u00edtulo \u00a1El \nmomento de defender la vida!  \n \n 0 \n  \n \n \nNOS DEJARON:  \n \n \n \n \nAcu\u00e9rdate Se\u00f1or de tus siervos que nos han precedido con la se\u00f1al de la fe y duermen el sue\u00f1o de la paz \n \n \n \nD. ALFONSO DELGADO RUBIO, Catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda y profesor de la Facultad de \nMedicina  \n \nD. F\u00c9LIX BELTR\u00c1N DE HEREDIA ALONSO , profesor Colaborador de Derecho Civil  de la \nFacultad de Derecho  \n \nD. ENRIQUE MADRAZO RIVAS, profesor  Adjunto de Derecho Internacional P\u00fablico de la \nFacultad de Derecho  \n \nD. TANGUY OLIVIER JUSTIN ORIACH , alumno del Grado en Fisioterapia \n \n \n \nTambi\u00e9n queremos transmitir nuestras m\u00e1s sentidas condolencias a todos los miembros \nde la comunidad universitaria que han sufrido la anticipada p\u00e9rdida de FAMILIARES Y \nSERES QUERIDOS, v\u00edctimas del coronavirus. Descansen en paz.  \n \n \nSu recuerdo y la seguridad de que nos acompa\u00f1an, ahora  y \nsiempre, deben alentarnos a continuar con nuestro trabajo.  \n 0 \n  \n \n \n \n \n\u00c1rea de Gesti \u00f3n Administrativa y Transparencia  \nVicerrectorado de Relaciones Institucionales y Secretar \u00eda General  \nUniversidad San Pablo -CEU  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}