{"title": "Las terapias alternativas, siempre en la l\u00ednea roja", "author": "EXTRAS", "url": "https://www.lasprovincias.es/extras/salud-bienestar/terapias-alternativas-siempre-20191218182256-nt.html", "hostname": "lasprovincias.es", "description": "La medicina integrativa es, sin duda, un lugar de desencuentro entre profesionales de la salud.", "sitename": "Las Provincias", "date": "2019-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Secciones\nServicios\nDestacamos\nEXTRAS\nMi\u00e9rcoles, 18 de diciembre 2019, 00:23\nNecesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.\nCompartir\nLa medicina integrativa es, sin duda, un lugar de desencuentro entre profesionales de la salud. Tambi\u00e9n muchos cient\u00edficos se han unido a la ola de desenmascarar la medicina alternativa. Jos\u00e9 Miguel Mulet, profesor de la Universitat de Val\u00e8ncia (UV) y autor del libro 'Medicina sin enga\u00f1os', es uno de ellos. Las opciones al margen de la medicina tradicional son cada vez m\u00e1s numerosas, a la vez que crecen las dudas sobre su fiabilidad.\nMulet, bioqu\u00edmico, desmitifica las medicinas alternativas y pone en evidencia algunos enga\u00f1os; muestra c\u00f3mo ciertas pr\u00e1cticas constituyen un mero negocio a costa de la salud y el dinero de las personas que acuden a ellas. El autor aplica su foco cr\u00edtico sobre ramas como el psicoan\u00e1lisis, las llamadas medicinas naturales o la homeopat\u00eda, para separar el grano de la paja y ofrecer al lector criterios objetivos para discernir en qu\u00e9 medida se puede fiar.\nAdem\u00e1s de citar casos tan sonados como los de Steve Jobs o Jimmy Wales, Mulet aplica el rigor cient\u00edfico para advertirnos que ante un problema de salud hay que ponerse en manos de un buen profesional y no dejarse embaucar por falsas promesas.\nEs realmente parad\u00f3jica la situaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas sanitarias no convencionales: muchas organizaciones m\u00e9dicas las destierran y los centros hospitalarios privados y cl\u00ednicas las acogen. Est\u00e1n socialmente aceptadas. Ya lo dice el profesor Mulet, si tu m\u00e9dico habla de hol\u00edstica o mec\u00e1nica cu\u00e1ntica b\u00fascate a otro.\nEl Colegio de M\u00e9dicos de Valencia es uno de los centros que entr\u00f3 en la pol\u00e9mica y mantiene la Secci\u00f3n de M\u00e9dicos Acupuntores, Home\u00f3patas y Naturistas pese a que el Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos pidi\u00f3 eliminar estas secciones por su falta de base cient\u00edfica y \u00e9tica. La web del Colegio de M\u00e9dicos de Valencia, que cre\u00f3 esta secci\u00f3n en 1990, se muestra poco claro: \u00abentendemos por medicina integrativa la que, partiendo de las terapias m\u00e1s sencillas a las m\u00e1s complejas, utiliza todos los recursos que est\u00e1n demostrados cient\u00edficamente para conseguir nuestra curaci\u00f3n con unos criterios b\u00e1sicos\u00bb.\nPublicidad\nLa Voz de C\u00e1diz\nPublicidad\nPublicidad\nReporta un error en esta noticia", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/starfish/latest/assets/images/placeholders/lasprovincias-placeholder.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lasprovincias.es", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/favoritos.html", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.lasprovincias.es/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/contacto.html", "https://club.lasprovincias.es/", "https://club.lasprovincias.es/offers.action", "#", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/", "https://www.lasprovincias.es/valencia/", "https://www.lasprovincias.es/alicante/", "https://www.lasprovincias.es/castellon/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/horta/", "https://www.lasprovincias.es/camp-morvedre/", "https://www.lasprovincias.es/camp-turia/", "https://www.lasprovincias.es/marina-alta/", "https://www.lasprovincias.es/marina-baja/", "https://www.lasprovincias.es/safor/", "https://www.lasprovincias.es/ribera-costera/", "https://www.lasprovincias.es/alcoia/", "https://www.lasprovincias.es/comarcas/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/", "https://www.lasprovincias.es/sucesos/", "https://www.lasprovincias.es/politica/", "https://www.lasprovincias.es/politica/tablero-politico/", "https://www.lasprovincias.es/economia/", "https://www.lasprovincias.es/economia/startups/", "https://www.lasprovincias.es/opinion/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/europa/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/eeuu/", "https://www.lasprovincias.es/internacional/america-latina/", "https://www.lasprovincias.es/fallas-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/fiestas-tradiciones/", "https://www.lasprovincias.es/revista-valencia/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/moda/", "https://www.lasprovincias.es/canal-valentia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/restaurantes/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/menus/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/chefs/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/recetas/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/bares-barras/", "https://www.lasprovincias.es/gastronomia/zona-liquida/", "https://comerybeber.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/urbanitas/", "https://www.lasprovincias.es/vivir/", "https://www.lasprovincias.es/ciencia/", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/", "https://www.lasprovincias.es/levanteud/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/valencia-bc/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/", "https://www.lasprovincias.es/futbol/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/baloncesto/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/atletismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/ciclismo/", "https://www.lasprovincias.es/deportes/pilota-valenciana/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/a-la-carrera/", "https://www.lasprovincias.es/planes/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/cine/", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/", "https://www.lasprovincias.es/pantallas/", "https://www.lasprovincias.es/gente-estilo/", "https://www.lasprovincias.es/xlsemanal/", "https://www.lasprovincias.es/sorteos/", "https://club.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/santoral/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/obituarios", "https://www.lasprovincias.es/cartelera/", "https://esquelas.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/guia-tv/", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/", "https://traductor.lasprovincias.es/", "https://ecomov.es/", "https://traductor.lasprovincias.es/espanol-ingles/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/app", "https://traductor.lasprovincias.es/valenciano-ingles/", "https://www.lasprovincias.es/rss/", "https://oferplan.lasprovincias.es/", "https://www.lasprovincias.es/motor/", "https://www.pisos.com/viviendas/valencia/", "https://www.infoempleo.com/trabajo/en_valencia/", "https://www.lasprovincias.es/de-tiendas/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/valencia", "https://www.lasprovincias.es/podcast/", "https://areapersonal.lasprovincias.es/servicios/newsletters.html", "https://www.lasprovincias.es/hemeroteca/", "https://www.lasprovincias.es/pasatiempos/", "https://www.lasprovincias.es/mi-seccion/", "https://www.lasprovincias.es/economia/consell-situa-mar-chao-frente-puerto-desatascar-20230919201726-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/valenciacf/natxo-costa-compraria-valencia-activo-toxico-mestalla-20230917004843-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/politica/sandra-gomez-pone-perfil-presencia-bielsa-festejos-20230919010106-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/culturas/tv/ultima-ilegalidad-rosa-peral-prision-abren-expediente-20230919004628-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/aemet-actualiza-prevision-dana-anuncia-varios-cambios-valencia-20230919175100-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/economia/pensiones/dos-fechas-clave-saber-subiran-exactamente-pensiones--enero-2024-20230919001200-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/horoscopo/horoscopo-gratis-miercoles-predicciones-signos-20230920163003-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/antropia/", "/politica/camarero-lanza-corts-enmienda-totalidad-frente-politicas-20230920150449-nt.html", "https://www.lasprovincias.es", "/extras/", "/extras/salud-bienestar/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/alcantarillas-cadiz-selladas-cinta-aislante-20230906172105-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.laverdad.es/economia/pensiones/sumar-anos-cotizacion-pension-seguridad-social-desempleado-20230915085355-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.laverdad.es/economia/pensiones/sumar-anos-cotizacion-pension-seguridad-social-desempleado-20230915085355-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.elcorreo.com/bizkaia/nervion/miles-pintxos-400-litros-cerveza-festejar-aniversario-20230919202717-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.hoy.es/extremadura/clothoff-ropa-programa-trastornado-almendralejo-20230920072411-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.hoy.es/extremadura/clothoff-ropa-programa-trastornado-almendralejo-20230920072411-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariosur.es/sucesos/salvamento-maritimo-busqueda-desaparecidos-malaga-20230918195839-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "https://www.diariosur.es/sucesos/salvamento-maritimo-busqueda-desaparecidos-malaga-20230918195839-nt.html#vca=voc-recirc&vso=lasprovincias", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/dana-irregular-deja-fuertes-trombas-valencia-litros-20230919184037-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:1", "//www.lasprovincias.es/valencia-ciudad/ayuntamiento-aprueba-denominacion-bilingue-valencia-acento-cerrado-20230919144419-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:2", "//www.lasprovincias.es/comunitat/el-tiempo/municipios-valencianos-lloviendo-dana-20230919172358-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:3", "//www.lasprovincias.es/valenciacf/valencia-necesitaria-millones-remodelar-viejo-mestalla-20230919010933-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:4", "//www.lasprovincias.es/sucesos/droga-zombi-asoma-comunitat-20230915191303-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:5", "//www.lasprovincias.es/comunitat/lluvias-valencia-aemet-20230919134109-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:6", "//www.lasprovincias.es/politica/generalitat-cambiara-criteris-linguistics-valenciano-calle-20230919010722-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:7", "//www.lasprovincias.es/sucesos/detenidos-seis-jovenes-reyerta-junto-discoteca-patraix-20230919175749-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:8", "//www.lasprovincias.es/valencia/peor-acera-valencia-20230918192436-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:9", "//www.lasprovincias.es/politica/zarzuela-distribuye-primeras-fotos-princesa-plena-instruccion-20230920122651-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:extras/salud-bienestar:noticia:10", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/neumaticos-premiados-europa-perfectos-coches-electricos-20230912005826-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/pensando-instalar-paneles-solares-conoce-debes-saber-20230911004139-nt.html", "https://www.lasprovincias.es/motor/ruta-comunidad-valenciana-coche-electrico-20230912005846-nt.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=lasprovincias&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://secure.lasprovincias.es/login/login.html", "https://areapersonal.lasprovincias.es/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.lasprovincias.es", "https://www.facebook.com/lasprovincias.es", "https://twitter.com/lasprovincias", "https://www.instagram.com/lasprovincias", "https://www.youtube.com/channel/UCJz6fqhNnb7xsnHe_bOvHfg", "https://www.tiktok.com/@lasprovincias.lp", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.lasprovincias.es/aviso-legal.html", "https://www.lasprovincias.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.lasprovincias.es/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}