{"title": "Dieta y protecci\u00f3n de enfermedades respiratorias: Estos son los alimentos esenciales del invierno. - Portal Red Salud", "author": "Portal Red Salud; Grupo Prensa Digital", "url": "https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/", "hostname": "portalredsalud.cl", "description": "El invierno de este 2022, ha sido particularmente fr\u00edo, lo cual muchas veces nos ha hecho consumir una mayor cantidad de alimentos poco saludables para nuestro organismo. Esto porque el cuerpo necesita m\u00e1s calor\u00edas para afrontar las bajas temperaturas, lo cual aumenta las probabilidades de subir de peso durante la temporada.", "sitename": "Portal Red Salud", "date": "2022-08-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- El invierno de este 2022, ha sido particularmente fr\u00edo, lo cual muchas veces nos ha hecho consumir una mayor cantidad de alimentos poco saludables para nuestro organismo. Esto porque el cuerpo necesita m\u00e1s calor\u00edas para afrontar las bajas temperaturas, lo cual aumenta las probabilidades de subir de peso durante la temporada.\nPor otro lado, durante el invierno es necesario reforzar el sistema inmunitario, porque estamos m\u00e1s propensos a sufrir de problemas respiratorios, por lo cual si cuidamos nuestra alimentaci\u00f3n, podremos potenciar las defensas naturales del cuerpo.\nEn Ssano.com, plataforma de telemedicina nutricional asesorada por expertos, y una tienda online con productos saludables, recomiendan mantener los horarios de alimentaci\u00f3n, y seguir estos consejos:\nNo dejes fuera las prote\u00ednas. Hay que entender, que la estructura de nuestras c\u00e9lulas de defensa o anticuerpos est\u00e1 compuesta por las prote\u00ednas, por lo tanto, debemos considerar alimentos como la carne, pollo, pescado, cerdo, huevos y l\u00e1cteos. Tambi\u00e9n, hay que agregar m\u00e1s alimentos ricos en grasas saludables e hidratos de carbono, ya que tardan m\u00e1s en digerirse, aumentando la temperatura corporal.\n\u00abLas legumbres nos aportan much\u00edsimos minerales y vitaminas sin un exceso de grasa. Son muy buenas para nuestro metabolismo, y ayudan a conservar nuestra temperatura corporal\u201d asegura Fernanda del R\u00edo, Nutricionista de\n[Ssano.com](http://www.ssano.com/).\nCome frutas y verduras de temporada. Una de las caracter\u00edsticas principales de las frutas y verduras, es que cuentan con nutrientes que mejoran nuestras defensas como el caso de la Vitamina C, que est\u00e1 presente en los c\u00edtricos como las mandarinas, naranjas o el kiwi. Pese a que es recomendable comer abundante fruta durante todo el a\u00f1o, en la \u00e9poca m\u00e1s fr\u00eda, colabora en mantener a raya los resfriados con un aporte adecuado de vitaminas y minerales. Adem\u00e1s, la cebolla y el ajo cuentan con propiedades antis\u00e9pticas, que eliminan microorganismos da\u00f1inos, y mucol\u00edticas, que favorecen la expulsi\u00f3n de mocos.\nSopas y caldos. Es uno de los platos SOS ideales para entrar en calor luego de exponernos al fr\u00edo en forma r\u00e1pida y agradable. Este tipo de comida, son muy beneficiosas para nuestra salud por los nutrientes y energ\u00eda que nos aportan al organismo para combatir los meses de invierno.\nActualmente, existen muchas opciones en el mercado, que van desde realizar nosotros mismos el caldo a\u00f1adiendo opciones como fideos, huevos, o incluso arroz, hasta usar las cl\u00e1sicas sopas en sobre, que de igual forma, se pueden mezclar con ingredientes extras.\nAtentos a la falta de sol. Los alimentos ricos en vitamina D son fundamentales en esta \u00e9poca del a\u00f1o para combatir el d\u00e9ficit de horas de sol. Una buena fuente de esta vitamina son los alimentos como el queso, at\u00fan, la leche, los cereales y las yemas de huevos. No olvides hacer un seguimiento a tus ex\u00e1menes de laboratorio para evaluar una suplementaci\u00f3n guiada por un profesional.\nNo olvidarse del Agua. Consumir bastante agua, nos ayuda a mantener el cuerpo funcionando de forma \u00f3ptima, regulando la temperatura corporal y evitando la deshidrataci\u00f3n que puede hacer que la temperatura interna aumente.\nEquipo Prensa Portal Red Salud", "language": null, "image": "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/08/pumpkin-soup-2972858_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "#", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/category/enfermedades-respiratorias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/enfermedades-respiratorias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/#respond", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dieta+y+protecci%C3%B3n+de+enfermedades+respiratorias%3A+Estos+son+los+alimentos+esenciales+del+invierno.&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/08/pumpkin-soup-2972858_1280.jpg&description=El invierno de este 2022, ha sido particularmente fr\u00edo, lo cual muchas veces nos ha hecho consumir una mayor cantidad de alimentos poco saludables para nuestro organismo. Esto porque el cuerpo necesita m\u00e1s calor\u00edas para afrontar las bajas temperaturas, lo cual aumenta las probabilidades de subir de peso durante la temporada.", "whatsapp://send?text=Dieta+y+protecci%C3%B3n+de+enfermedades+respiratorias%3A+Estos+son+los+alimentos+esenciales+del+invierno.%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/08/pumpkin-soup-2972858_1280.jpg", "http://www.ssano.com/", "https://news.google.com/s/CAoiJ0NCSVNGd2dNYWhNS0VYQnZjblJoYkhKbFpITmhiSFZrTG1Oc0tBQVAB?sceid=CL:es-419&r=7&oc=1", "https://www.portalredsalud.cl/tag/cuidados-para-enfermedades-respiratorias/", "https://www.portalredsalud.cl/tag/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dieta+y+protecci%C3%B3n+de+enfermedades+respiratorias%3A+Estos+son+los+alimentos+esenciales+del+invierno.&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2022/08/pumpkin-soup-2972858_1280.jpg&description=El invierno de este 2022, ha sido particularmente fr\u00edo, lo cual muchas veces nos ha hecho consumir una mayor cantidad de alimentos poco saludables para nuestro organismo. Esto porque el cuerpo necesita m\u00e1s calor\u00edas para afrontar las bajas temperaturas, lo cual aumenta las probabilidades de subir de peso durante la temporada.", "whatsapp://send?text=Dieta+y+protecci%C3%B3n+de+enfermedades+respiratorias%3A+Estos+son+los+alimentos+esenciales+del+invierno.%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2022%2F08%2F25%2Fdieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/2022/08/24/covid-19-se-reportan-8-226-nuevos-casos-con-68-277-examenes-a-nivel-nacional-en-las-ultimas-24-horas-con-una-positividad-de-1291/", "https://www.portalredsalud.cl/2022/08/25/mas-vitamina-d-para-chile-la-propuesta-que-busca-salvar-el-sistema-inmunologico/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/category/adultos-mayores/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "https://www.portalredsalud.cl/category/salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "#", "#", "/2022/08/25/dieta-y-proteccion-de-enfermedades-respiratorias-estos-son-los-alimentos-esenciales-del-invierno/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/#respond", "https://surfacide.cl/", "https://www.expohospital.cl/", "https://misexualidad.cl/programa-salud-y-sexualidad-masculina/", "https://sumedchile.cl/medicos-a-domicilio-en-santiago/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/", "tel:+56948175372", "prensa@portalredsalud.cl", "https://www.grupoprensadigital.cl", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalagrochile.cl/", "https://portalinnova.cl/", "https://portaleduca.cl/", "https://prensaeventos.cl/", "https://www.flow.cl/btn.php?token=0agqxte", "https://grupoprensadigital.cl/", "https://grupoprensadigital.cl/exclusion-de-responsabilidad-respecto-a-contenidos-publicados/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/"]}