{"title": "Medicina dividida agrav\u00f3 tragedia de la covid en Brasil", "author": "Mario Osava", "url": "https://ipsnoticias.net/2023/03/medicina-dividida-agravo-tragedia-de-la-covid-en-brasil/", "hostname": "ipsnoticias.net", "description": "R\u00cdO DE JANEIRO \u2013 Una tragedia dentro de la gran tragedia que fue la pandemia de covid-19 en Brasil es el disenso de una parte de los m\u00e9dicos que, al apoyar el negacionismo del expresidente Jair Bolsonaro, agravaron los da\u00f1os del coronavirus. El Ministerio de Salud registr\u00f3 un total de 699 087 muertes y 37 [\u2026]", "sitename": "IPS Agencia de Noticias", "date": "2023-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "R\u00cdO DE JANEIRO \u2013 Una tragedia dentro de la gran tragedia que fue la pandemia de covid-19 en Brasil es el disenso de una parte de los m\u00e9dicos que, al apoyar el negacionismo del expresidente Jair Bolsonaro, agravaron los da\u00f1os del coronavirus.\nEl Ministerio de Salud registr\u00f3 un total de 699 087 muertes y 37 millones de contagios en tres a\u00f1os de la pandemia, hasta el 28 de febrero. Es el segundo pa\u00eds en cantidad de muertos, detr\u00e1s del 1,15 millones de Estados Unidos, y con la mayor tasa de mortalidad entre los pa\u00edses de mayor poblaci\u00f3n.\nSon 333 muertes por cien mil habitantes, seg\u00fan el ministerio, que estima en 210 millones la poblaci\u00f3n nacional. Datos preliminares del censo que acaba de concluir el\n[Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica](https://www.ibge.gov.br/) apuntan 217,7 millones de habitantes.\nBrasil solo tiene 2,6 % de la poblaci\u00f3n mundial, pero concentr\u00f3 10 % de las muertes totales por covid-19.\nUna mejor gesti\u00f3n habr\u00eda limitado el desastre, seg\u00fan distintas evaluaciones, que atribuyen centenares de miles de \u00f3bitos a la actitud del ultraderechista Bolsonaro, que neg\u00f3 la gravedad de la covid-19, sabote\u00f3 las medidas preventivas, estimul\u00f3 el uso de medicamentos ineficaces y retras\u00f3 la adquisici\u00f3n de vacunas.\nSu negacionismo gan\u00f3 m\u00e1s fuerza por el respaldo de muchos m\u00e9dicos alzados al\n[Ministerio de Salud](https://www.gov.br/saude/pt-br), del [Consejo Federal de Medicina](https://portal.cfm.org.br/?lang=es) (CFM), \u00f3rgano normativo de la profesi\u00f3n, y otras instituciones del sector.\n\u201cDif\u00edcil estimar las muertes evitables, pero la cantidad es significativa\u201d, reconoci\u00f3 C\u00e9sar Fernandes, presidente de la\n[Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Brasile\u00f1a](https://amb.org.br/) (AMB).\nVacunas salvan y unen\nLas vacunas, de todos modos, contuvieron la letalidad de la covid-19 y mitigaron los efectos del desgobierno de Bolsonaro y de la divisi\u00f3n en la medicina brasile\u00f1a.\n\u201cM\u00e1s de 90 % de los m\u00e9dicos, digamos 95 %, reconocen la validez de las vacunas anticovid-19. Es raro que no sean 100 %, que de 5 % a 10 % sigan siendo negacionistas\u201d, sostuvo Fernandes a IPS desde S\u00e3o Paulo.\nA eso contribuy\u00f3 el n\u00famero de m\u00e9dicos v\u00edctimas del nuevo coronavirus, especialmente en 2020 y comienzo de 2021, hasta que la vacunaci\u00f3n, iniciada en enero de 2021, atendi\u00f3 con prioridad el personal de la salud, junto con los ancianos y las personas de baja inmunolog\u00eda, y redujo la mortalidad.\nNo hay estad\u00edsticas precisas ni oficiales, pero un memorial del CFM homenajea a 893 m\u00e9dicos muertos hasta el 29 de octubre de 2021, cuando los \u00f3bitos se hicieron espor\u00e1dicos entre los vacunados.\nEl Observatorio del Consejo Federal de Enfermer\u00eda registr\u00f3 872 muertes entre enfermeros hasta el 27 de febrero de 2023, pero parece subestimado, ya que en Brasil hay 22 % m\u00e1s enfermeros que m\u00e9dicos. Si se les suman los auxiliares y t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda, son cinco veces el total de 562 206 m\u00e9dicos empadronados por la AMB.\nTambi\u00e9n en ese caso los \u00f3bitos cayeron con la vacunaci\u00f3n. Las muertes, que alcanzaron 1,8 como promedio diario del inicio de la pandemia a agosto de 2021, baj\u00f3 a 0,014 desde entonces, solo seis decesos en 14 meses.\nRiesgo reproductivo\nOtro drama brasile\u00f1o, la mortalidad materna, tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en una tragedia. El\n[Observatorio Obst\u00e9trico Brasile\u00f1o](https://observatorioobstetricobr.org/), una plataforma creada por investigadoras universitarias, monitore\u00f3 un salto de las muertes de gestantes y pu\u00e9rperas por covid, de 462 en 2020 a 1519 en 2021.\nCay\u00f3 a 74 en 2022, luego de movilizaciones por incluir esas mujeres en los grupos de alto riesgo, con prioridad vacunal y pronta asistencia en hospitales m\u00e1s capacitados, record\u00f3 Ligia Cardieri, secretaria ejecutiva de la\n[Red Feminista de Salud](https://www.redesaude.org.br/).\n\u201cLos hospitales mejoraron el tratamiento y no hubo muertes maternas por covid-19 en lo que va de este a\u00f1o\u201d, celebr\u00f3 en entrevista con IPS desde Curitiba, capital del sure\u00f1o estado de Paran\u00e1.\nAdem\u00e1s murieron otras 470 embarazadas o pu\u00e9rperas de s\u00edndrome respiratorio agudo grave, en esos tres \u00faltimos a\u00f1os, pero sin confirmar la covid-19 como causa. La mortalidad materna sigue alarmante en Brasil, especialmente para las mujeres negras y pobres.\nPero si la vacunaci\u00f3n, con sus beneficios innegables, atropell\u00f3 la disidencia anticient\u00edfica de los m\u00e9dicos, otras creencias infundadas escindieron m\u00e1s ampliamente el mundo m\u00e9dico y ayudaron a crear el universo paralelo en que vive el llamado bolsonarismo, con su moralismo a\u00f1ejo, el anticomunismo y la defensa de la familia tradicional.\nEl \u201ctratamiento precoz\u201d con medicamentos impropios, y que pueden provocar da\u00f1os colaterales, como el antimal\u00e1rico cloroquina y el vermicida ivermectina, se volvi\u00f3 una pol\u00edtica oficial, con distribuci\u00f3n por el Ministerio de Salud, el Ej\u00e9rcito y numerosas alcald\u00edas, incluso despu\u00e9s de su desaprobaci\u00f3n por la\n[Organizaci\u00f3n Mundial de Salud](https://www.who.int/es) (OMS).\nAl inicio de la pandemia se podr\u00eda tolerar la b\u00fasqueda de alternativas, ante el virus nuevo y desconocido, pero luego las evidencias, que deben orientar un m\u00e9dico, comprobaron la ineficacia y el riesgo de da\u00f1os, se\u00f1al\u00f3 Fernandes.\nMuchos m\u00e9dicos persistieron en recomendar tales medicamentos, abriendo una \u201cdivergencia de pensamiento\u201d con los dem\u00e1s colegas, que \u201cno fue buena para la credibilidad de la medicina\u201d, admiti\u00f3. Y contribuy\u00f3 a la gran mortalidad en Brasil.\nM\u00e9dicos negacionistas asombran\n\u201cNos sorprendi\u00f3 ese perfil asustador, porque cre\u00edamos que todos los m\u00e9dicos, con tantos a\u00f1os de formaci\u00f3n, acatan la literatura cient\u00edfica, pero ellos no siguen lo que se les ense\u00f1\u00f3 en la universidad. Es necesario evaluar su capacitaci\u00f3n, certificarla despu\u00e9s de la graduaci\u00f3n, como hacen otros pa\u00edses\u201d, razon\u00f3 Ligia Bahia, m\u00e9dica y profesora de la Universidad Federal de R\u00edo de Janeiro.\nPero ella no cree que los desatinos y discrepancias durante la pandemia afecten la credibilidad de medicina. \u201cLos brasile\u00f1os ya no confiaban mucho en los m\u00e9dicos desde antes, y lo demuestran por su tendencia al automedicaci\u00f3n, a consultar los amigos y vendedores de la farmacia, en lugar del m\u00e9dico\u201d, dijo a IPS.\n\u201cLa pandemia realz\u00f3 la importancia de los m\u00e9dicos, pero comprob\u00f3 que ellos pueden ser ignorantes, no conocen el m\u00e9todo cient\u00edfico, es decir no son cient\u00edficos sino aplicadores de t\u00e9cnicas\u201d, evalu\u00f3 Cardieri, de la Red Feminista y soci\u00f3loga especializada en salud p\u00fablica.\nLos negacionistas deben de ser una minor\u00eda, pero provocaron mucho da\u00f1o porque \u201cestaban en el poder, en el gobierno y en los consejos de medicina\u201d, acot\u00f3.\n\u201cCualquier pandemia es una tragedia social que genera otras tragedias\u201d, resumi\u00f3 Bahia para subrayar otra secuela, el aumento de la mortalidad por enfermedades como c\u00e1ncer y males card\u00edacos. La covid-19 acapar\u00f3 la asistencia y los recursos m\u00e9dicos, otros tratamientos fueron postergados.\nUna duda es si el movimiento antivacunas, antes pr\u00e1cticamente desconocido en Brasil, gan\u00f3 fuerza en el pa\u00eds, tras el boicoteo limitado a una minor\u00eda de negacionistas de la pandemia, estimulados por el expresidente Bolsonaro (2019-1 de enero 2023).\n\u201cDir\u00eda que no. El movimiento en otros pa\u00edses, como Estados Unidos y Jap\u00f3n, es social, tiene un car\u00e1cter filos\u00f3fico, vinculado a la integraci\u00f3n con la naturaleza. No es el caso de Brasil\u201d, matiz\u00f3 Bah\u00eda, una doctora en salud p\u00fablica.\nTambi\u00e9n le pueden interesar:\n[Salvar a ind\u00edgenas yanomamis, nueva urgencia del gobierno de Brasil](https://ipsnoticias.net/2023/01/salvar-a-indigenas-yanomamis-nueva-urgencia-del-gobierno-en-brasil/) [Elecciones son uma batalla sobre civilizaci\u00f3n y moral em Brasil](https://ipsnoticias.net/2022/10/elecciones-son-una-batalla-sobre-civilizacion-y-moral-en-brasil/)\nPero un poco baj\u00f3 la adhesi\u00f3n de los brasile\u00f1os a las vacunas, al parecer. El nuevo gobierno empez\u00f3 una campa\u00f1a para recuperar el nivel anterior de vacunaci\u00f3n de varias enfermedades, como poliomielitis, sarampi\u00f3n y la gripe com\u00fan.\nEl Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n siempre alcanzaba sus metas ambiciosas, de hasta 95 % de la poblaci\u00f3n pretendida, pero el \u00edndice baj\u00f3 mucho en los \u00faltimos a\u00f1os.\nAun as\u00ed, 72 % de los brasile\u00f1os opinaron que debe ser obligatoria la vacunaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas, en una encuesta divulgada el 27 de febrero y hecha en mediados de 2022 en 34 pa\u00edses por el Instituto IPSOS, que tiene sede en Par\u00eds.\nBrasil supera el promedio que es de 59 % y con creces a pa\u00edses como Estados Unidos (43 %) y Portugal (38 %). Est\u00e1 en el mismo nivel de pa\u00edses latinoamericanos como Argentina y Chile, pero hab\u00eda alcanzado 77 % y 78 % en 2021 y 2020, respectivamente.\nED: EG", "language": null, "image": "https://ipsnoticias.net/wp-content/uploads/2023/03/52715151762_77023dad7a_k.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjE1MTk1OSIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjE1MTk1OSIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjE1MTk2NSIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjE1MTk2NSIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "https://ipsnoticias.net", "https://ipsnoticias.net/ultimas-noticias/", "https://ipsnoticias.net/noticias/cambio-climatico/", "https://ipsnoticias.net/noticias/derechos-humanos/", "https://ipsnoticias.net/noticias/desarrollo-y-ayuda/", "https://ipsnoticias.net/noticias/pobreza-y-metas-del-milenio/", "https://ipsnoticias.net/noticias/economia/", "https://ipsnoticias.net/noticias/genero/", "https://ipsnoticias.net/noticias/gobernanza-mundial/", "https://ipsnoticias.net/noticias/migraciones-y-refugiados/", "https://ipsnoticias.net/noticias/salud/", "https://ipsnoticias.net/ultimas-noticias/", "https://ipsnoticias.net/noticias/cambio-climatico/", "https://ipsnoticias.net/noticias/derechos-humanos/", "https://ipsnoticias.net/noticias/desarrollo-y-ayuda/", "https://ipsnoticias.net/noticias/pobreza-y-metas-del-milenio/", "https://ipsnoticias.net/noticias/economia/", "https://ipsnoticias.net/noticias/genero/", "https://ipsnoticias.net/noticias/gobernanza-mundial/", "https://ipsnoticias.net/noticias/migraciones-y-refugiados/", "https://ipsnoticias.net/noticias/salud/", "https://ipsnoticias.net/2023/03/02/", "https://ipsnoticias.net/author/mario-osava/", "https://ipsnoticias.net/wp-content/uploads/2023/03/52715151762_77023dad7a_k.jpg", "https://www.ibge.gov.br/", "https://www.gov.br/saude/pt-br", "https://portal.cfm.org.br/?lang=es", "https://amb.org.br/", "https://ipsnoticias.net/wp-content/uploads/2023/03/52668038025_9ae293570d_k.jpg", "https://observatorioobstetricobr.org/", "https://www.redesaude.org.br/", "https://www.who.int/es", "https://ipsnoticias.net/wp-content/uploads/2023/03/Pazuello.jpg", "https://ipsnoticias.net/2023/01/salvar-a-indigenas-yanomamis-nueva-urgencia-del-gobierno-en-brasil/", "https://ipsnoticias.net/2022/10/elecciones-son-una-batalla-sobre-civilizacion-y-moral-en-brasil/", "https://ipsnoticias.net/noticias/gobernanza-mundial/", "https://ipsnoticias.net/noticias/tipo/reportaje/", "https://ipsnoticias.net/noticias/salud/", "https://ipsnoticias.net/noticias/ultimas-noticias/", "https://ipsnoticias.net/temas/america-latina-y-el-caribe/", "https://ipsnoticias.net/temas/brasil/", "https://ipsnoticias.net/temas/covid-19/", "https://ipsnoticias.net/temas/jair-bolsonaro/", "https://ipsnoticias.net/temas/negacionismo/", "https://ipsnoticias.net/temas/vacunas/", "https://ipsnoticias.net/author/mario-osava/", "http://www.ipses.ipsnoticiasdev.space/temas/covid-19/", "https://ipsnoticias.net/temas/la-integracion-y-el-desarrollo-segun-brasil/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/la-humanidad-ha-abierto-las-puertas-del-infierno-dice-guterres/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/mujeres-bolivianas-lidian-con-la-grasa-para-ser-valoradas-como-mecanicas/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/el-espacio-civico-y-democratico-esta-bajo-ataque-en-venezuela/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/aumento-de-la-poblacion-en-egipto-una-bendicion-convertida-en-maldicion/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/fincas-agricolas-producen-biogas-con-estiercol-de-vaca-en-el-norte-de-colombia/", "https://ipsnoticias.net/2014/10/contras-narcos-y-el-tragico-final-de-un-periodista/", "https://twitter.com/ipsnoticias?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://mendoza.tur.ar/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/la-humanidad-ha-abierto-las-puertas-del-infierno-dice-guterres/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/la-humanidad-ha-abierto-las-puertas-del-infierno-dice-guterres/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/la-humanidad-ha-abierto-las-puertas-del-infierno-dice-guterres/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/fincas-agricolas-producen-biogas-con-estiercol-de-vaca-en-el-norte-de-colombia/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/fincas-agricolas-producen-biogas-con-estiercol-de-vaca-en-el-norte-de-colombia/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/fincas-agricolas-producen-biogas-con-estiercol-de-vaca-en-el-norte-de-colombia/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/el-espacio-civico-y-democratico-esta-bajo-ataque-en-venezuela/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/el-espacio-civico-y-democratico-esta-bajo-ataque-en-venezuela/", "https://ipsnoticias.net/2023/09/el-espacio-civico-y-democratico-esta-bajo-ataque-en-venezuela/", "https://ipsnoticias.net/sigue-a-ips/", "https://ipsnoticias.net/sigue-a-ips/", "https://ipsnoticias.net/acerca-de-ips/", "https://ipsnoticias.net/nuestros-socios/", "https://ipsnoticias.net/contactenos/", "https://ipsnoticias.net/apoyenos/", "https://ipsnoticias.net/acerca-de-ips/", "https://ipsnoticias.net/nuestros-socios/", "https://ipsnoticias.net/contactenos/", "https://ipsnoticias.net/apoyenos/", "https://ipsnoticias.net/sigue-a-ips/", null, "http://twitter.com/ipsnoticias", "http://facebook.com/ipsnoticias", "https://www.flickr.com/photos/ipsnews", "https://ipsnoticias.net/reglas-de-comunidad/", "https://ipsnoticias.net/sigue-a-ips/", null, "http://twitter.com/ipsnoticias", "http://facebook.com/ipsnoticias", "https://www.flickr.com/photos/ipsnews", "https://ipsnoticias.net/reglas-de-comunidad/", "https://ipsnoticias.net/temas/africa", "https://ipsnoticias.net/temas/america-latina-y-el-caribe", "https://ipsnoticias.net/temas/america-del-norte/", "https://ipsnoticias.net/temas/asia-pacifico/", "https://ipsnoticias.net/temas/europa/", "https://ipsnoticias.net/temas/medio-oriente-y-norte-de-africa/", "https://ipsnoticias.net/temas/mundo/", "https://ipsnoticias.net/temas/africa", "https://ipsnoticias.net/temas/america-latina-y-el-caribe", "https://ipsnoticias.net/temas/america-del-norte/", "https://ipsnoticias.net/temas/asia-pacifico/", "https://ipsnoticias.net/temas/europa/", "https://ipsnoticias.net/temas/medio-oriente-y-norte-de-africa/", "https://ipsnoticias.net/temas/mundo/", "https://ipsnoticias.net/temas/africa", "https://ipsnoticias.net/temas/america-latina-y-el-caribe", "https://ipsnoticias.net/temas/america-del-norte/", "https://ipsnoticias.net/temas/asia-pacifico/", "https://ipsnoticias.net/temas/europa/", "https://ipsnoticias.net/temas/medio-oriente-y-norte-de-africa/", "https://ipsnoticias.net/temas/mundo/", "https://ipsnoticias.net/temas/africa", "https://ipsnoticias.net/temas/america-latina-y-el-caribe", "https://ipsnoticias.net/temas/america-del-norte/", "https://ipsnoticias.net/temas/asia-pacifico/", "https://ipsnoticias.net/temas/europa/", "https://ipsnoticias.net/temas/medio-oriente-y-norte-de-africa/", "https://ipsnoticias.net/temas/mundo/", "http://ipsnews.net", "http://ipsnews.net/francais/", "http://www.ipsnews.net/deutsch/", "http://ipsnews.net/italiano/", "https://www.ipsnews.be/", "https://www.ipsnoticias.net/portuguese/", "http://ipsnews.net/suomi/", "http://ipsnews.net/svenska/", "http://ipsnews.net/swahili/", "http://ipsnews.net", "http://ipsnews.net/francais/", "http://www.ipsnews.net/deutsch/", "http://ipsnews.net/italiano/", "https://www.ipsnews.be/", "https://www.ipsnoticias.net/portuguese/", "http://ipsnews.net/suomi/", "http://ipsnews.net/svenska/", "http://ipsnews.net/swahili/"]}