{"title": "\u00abCon la mitad de la energ\u00eda necesaria para expresar una queja, se empieza a construir una soluci\u00f3n\u00bb. Frase de Rafael Vidac, @Rafael_Vidac , terapista corporal, coach y especialista en naturopat\u00eda espa\u00f1ol.", "author": "Por Andrea Turchi", "url": "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Enfocarse en construir soluciones en lugar de quejarse, no s\u00f3lo es aprovechar mejor la energ\u00eda personal, como propone Rafael Vidac en esta frase, sino habilitarse a salir de espacios quietos , con\u2026", "sitename": "A partir de una frase", "date": "2016-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Enfocarse en construir soluciones en lugar de quejarse, no s\u00f3lo es aprovechar mejor la energ\u00eda personal, como propone\n[Rafael Vidac](http://www.rafaelvidac.com/sobre-mi/) en esta frase, sino habilitarse a salir de espacios quietos , conseguir avanzar y abrir posibilidades de encuentro.\nAunque aparezca naturalmente como forma de comunicar insatisfacciones, problemas o situaciones complejas, la queja se queda corta al expresar y no es \u00fatil para mostrar lo que se siente, necesita o prefiere.\nLa queja es de esos mensajes que se escucha poco, o se deja de escuchar con facilidad. Con su sonsonete adormecedor, irrita, se vuelve conocida, y llama a tomar distancia mas que a hacerse cargo.\nSi con las preguntas \u00bb \u00bfde qu\u00e9 me estoy quejando? , \u00bfqu\u00e9 es lo que busco con la queja? se reconoce la necesidad, el prop\u00f3sito, el para qu\u00e9, esa informaci\u00f3n es la que tiene que dar base a realizar un pedido directo, proponer acciones, pedir ayuda o proponer conversaciones, en aras de iniciar el proceso de soluci\u00f3n.\nCuando lo que se recibe es una queja, ser\u00e1n tambi\u00e9n preguntas como \u00bfqu\u00e9 es lo que est\u00e1s pidiendo? , \u00bfQu\u00e9 tendr\u00eda que hacer para responder a lo que decis? las que abrir\u00e1n espacios de encuentro, facilitar\u00e1n avanzar a intercambios mas ricos y esclarecedores, e instalar\u00e1n congruencia en la interacci\u00f3n.\nEs decir que ante la queja, preguntar y antes de quejarse , preguntarse.\nY una vez que se acceda a la informaci\u00f3n, ah\u00ed s\u00ed, comenzar a construir soluciones conjuntas.\n\u00a1Hasta la pr\u00f3xima!\nAndrea", "language": null, "image": "https://apartirdeunafrase.files.wordpress.com/2016/12/lamitaddelaenergc3ada.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://apartirdeunafrase.wordpress.com/", "#content", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/author/andreaturchi/", "http://www.rafaelvidac.com/sobre-mi/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/?share=linkedin", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/?share=facebook", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/?share=twitter", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/?share=pinterest", null, "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/aforismos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/aprendizaje/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/autoestima/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/autoobservacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/cambio/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/coaching/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/compartir/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/comprension/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/compromiso/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/comunicacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/confianza/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/decisiones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/emociones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/escucha/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/intuicion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/liderazgo-2/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/motivacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/oportunidades/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/percepciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/poder/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/postergacion-2/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/protagonismo/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/proyectos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/reconocimiento/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/resiliencia/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/suenos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/valores/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/voluntad/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/rafael_vidac/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/construir-soluciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/energia/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/energia-personal/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/espacios-de-encuentro/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/hacerse-cargo/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/naturopatia/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/pedido-directo/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/pedir-ayuda/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/preguntar/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/preguntarse/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/proceso-de-solucion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/proponer-acciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/queja/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/rafael-vidac/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/reclamo/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/sonsonete/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/terapia-corporal/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/tag/tomar-distancia/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/07/no-importa-el-tamano-de-tu-audiencia-sigue-haciendo-un-buen-trabajo-frase-de-mario-luna-mariolunank-coach-escritor-empresario-y-filosofo-espanol-compartida-en-pinterest/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/09/si-no-te-arriesgas-hoy-manana-encontraras-otra-excusa-para-no-hacerlo-frase-compartida-en-pinterest-por-neopublicistas/", "/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/#respond", "#comment-form-guest", "#comment-form-load-service:WordPress.com", "#comment-form-load-service:Facebook", "https://gravatar.com/site/signup/", "javascript:HighlanderComments.doExternalLogout( 'wordpress' );", "#", "javascript:HighlanderComments.doExternalLogout( 'facebook' );", "#", "javascript:HighlanderComments.cancelExternalWindow();", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/aforismos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/aprendizaje/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/autoestima/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/autoobservacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/cambio/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/capsize/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/coaching/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/compartir/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/comprension/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/compromiso/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/comunicacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/confianza/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/coordinacion-de-acciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/decisiones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/emociones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/emprender/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/escapar-a-un-sentimiento/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/escucha/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/experiencias/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-blogs/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-canciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-cartas/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-entrevistas/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-facebook/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-libros/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-netflix/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-notas/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-peliculas/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-pinterest/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-podcasts/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-poemas/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-a-partir-de-twitter/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-circulo-de-coaching/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-charlas-ted/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-ilustradores/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-instagram/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-linkedin/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-de-tumblr/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-desde-el-huffingtonpost/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-desde-programas-de-television/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/frases-invitacion-a-jugar/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/haikus/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/hashtags/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/intuicion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/liderazgo-2/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/motivacion/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/oportunidades/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/percepciones/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/poder/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/postergacion-2/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/protagonismo/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/proyectos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/reconocimiento/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/resiliencia/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/suenos/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/uncategorized/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/valores/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/ver-las-cosas-como-otros-las-ven/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/voluntad/", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/category/weight/", "https://www.facebook.com/pages/Proyecto-Contagi%C3%A1-Lectura/196258243772931", "https://www.facebook.com/pages/Proyecto-Contagi%C3%A1-Lectura/196258243772931", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_website", "", "", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fapartirdeunafrase.wordpress.com%2F2016%2F12%2F08%2Fcon-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es%2F&signup_flow=account", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com", "https://apartirdeunafrase.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fapartirdeunafrase.wordpress.com%2F2016%2F12%2F08%2Fcon-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fapartirdeunafrase.wordpress.com%2F2016%2F12%2F08%2Fcon-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/pRStn-2Wy", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://apartirdeunafrase.wordpress.com/2016/12/08/con-la-mitad-de-la-energia-necesaria-para-expresar-una-queja-se-empieza-a-construir-una-solucion-frase-de-rafael-vidac-rafael_vidac-terapista-corporal-coach-y-especialista-en-naturopatia-es/", "https://wordpress.com/read/blogs/12840781/posts/11318", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", null]}