{"title": "Vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en ni\u00f1os: Todo lo que necesita saber", "author": "LAURAN NEERGAARD", "url": "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2021-11-03/vacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber", "hostname": "latimes.com", "description": "14 preguntas y 14 respuestas para el alivio de muchos padres de familia y de quienes tienen dudas o temores al respecto", "sitename": "Los Angeles Times en Espa\u00f1ol", "date": "2021-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en ni\u00f1os: Todo lo que necesita saber\nLas vacunas contra el COVID-19 finalmente est\u00e1n disponibles en Estados Unidos para los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os de edad, para el alivio de muchos padres de familia, incluso mientras otros tienen dudas o temores al respecto.\nLos Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC por sus iniciales en ingl\u00e9s) dieron la aprobaci\u00f3n final para que los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os reciban dosis pedi\u00e1tricas de la vacuna de Pfizer y su compa\u00f1\u00eda asociada BioNTech. Los pediatras y otros m\u00e9dicos aplaudieron la medida y se preparan para ayudar a las familias a decidir sobre vacunar o no a sus hijos.\nAl igual que las vacunas contra el COVID-19 para adolescentes y adultos, la vacunaci\u00f3n infantil tambi\u00e9n es gratuita.\nA continuaci\u00f3n, algunas cosas que conviene saber:\n1) \u00bfSE DEBE VACUNAR A LOS NI\u00d1OS DE EDUCACI\u00d3N PRIMARIA?\nS\u00ed, seg\u00fan las autoridades federales de salud y los principales grupos de m\u00e9dicos. Aunque el virus tiende a ser m\u00e1s severo en adultos que en ni\u00f1os, el COVID-19 est\u00e1 causando mucho sufrimiento evitable entre los chicos. Aproximadamente 1,9 millones de ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os han sido diagnosticados con COVID-19. Unos 8.300 han sido hospitalizados, una tercera parte ha requerido cuidados intensivos y se han verificado al menos 94 decesos.\nEso sin contar el riesgo de padecer una complicaci\u00f3n grave llamada s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico, la cual puede afectar a los ni\u00f1os varias semanas despu\u00e9s de haberse recuperado incluso de una infecci\u00f3n leve.\nLa vacunaci\u00f3n tambi\u00e9n promete ayudar a los ni\u00f1os a reanudar las clases y actividades escolares de una manera m\u00e1s segura.\n2) \u00bfLAS DOSIS INFANTILES SON DEL MISMO TAMA\u00d1O QUE LAS DE LOS ADULTOS?\nNo. Los ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os recibir\u00e1n una tercera parte de la dosis que se les administr\u00f3 a adolescentes y adultos. Son 10 microgramos por inyecci\u00f3n para los j\u00f3venes, en comparaci\u00f3n con inyecciones de 30 microgramos para todos los mayores de 12 a\u00f1os. Al igual que el resto, los ni\u00f1os recibir\u00e1n dos dosis, con tres semanas de diferencia.\n3) \u00bfQU\u00c9 TAN BIEN FUNCIONAN LAS VACUNAS?\nEn un estudio, la vacuna pedi\u00e1trica de Pfizer demostr\u00f3 una efectividad de cerca del 91% en prevenir una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica. Los j\u00f3venes vacunados desarrollaron niveles de anticuerpos para combatir al virus a un nivel tan elevado como los adolescentes y adultos que recibieron la dosis completa.\n4) \u00bfEXISTEN EFECTOS SECUNDARIOS?\nEn el ensayo cl\u00ednico, los ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os presentaron algunas reacciones molestas tras recibir la vacuna, incluyendo dolor en el brazo y fatiga, similar a lo que experimentaron adolescentes y j\u00f3venes adultos, pero con menor posibilidad de padecer fiebre. En total, el estudio incluye a 4.600 j\u00f3venes, de los cuales 3.100 recibieron la vacuna y el resto placebos. La Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA por sus siglas en ingl\u00e9s) no encontr\u00f3 preocupaciones de seguridad.\n5) \u00bfQU\u00c9 HAY DE LOS PROBLEMAS INUSUALES?\nDecenas de millones de estadounidenses mayores de 12 a\u00f1os han recibido dosis m\u00e1s grandes de manera segura. Un efecto secundario grave muy inusual ha salido a la luz: inflamaci\u00f3n card\u00edaca.\nEstas reacciones poco frecuentes se han presentado mayormente en j\u00f3venes y adolescentes del sexo masculino, generalmente despu\u00e9s de la segunda dosis, y tiende a haber una recuperaci\u00f3n r\u00e1pida. Para poner el riesgo en contexto, los doctores afirman que una infecci\u00f3n de COVID-19 puede provocar una inflamaci\u00f3n del coraz\u00f3n m\u00e1s grave. Una teor\u00eda es que la testosterona y la pubertad son factores que influyen, y por lo mismo los expertos anticipan que el riesgo en ni\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes sea incluso menor.\n6) \u00bfD\u00d3NDE EST\u00c1N DISPONIBLES LAS VACUNAS?\nLas vacunas se ofrecen en consultorios pedi\u00e1tricos, cl\u00ednicas de salud y farmacias. Algunos sistemas escolares tambi\u00e9n tienen planeado instalar cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n. Dos cadenas de farmacias comenzar\u00e1n a administrar la vacuna este fin de semana: Walgreens el s\u00e1bado y CVS el domingo.\n7) \u00bfPUEDO VACUNAR A MI HIJO CONTRA LA INFLUENZA AL MISMO TIEMPO?\nS\u00ed, los CDC aseguran que las vacunas contra el COVID-19 pueden aplicarse en la misma visita que las vacunas contra la influenza, o con cualquier otra vacuna que requiera un ni\u00f1o, o cualquier otra persona.\n8) \u00bfQU\u00c9 PASA SI MI HIJO EST\u00c1 POR CUMPLIR LOS 12 A\u00d1OS?\nLos CDC aseguran que los ni\u00f1os deben recibir la vacuna conforme a su edad el d\u00eda de la inyecci\u00f3n. As\u00ed que si un ni\u00f1o recibe la dosis de 10 microgramos como primera dosis y despu\u00e9s cumple 12 a\u00f1os, la segunda dosis deber\u00e1 ser de 30 microgramos.\n9) \u00bfDEBO ESPERAR HASTA QUE CUMPLA 12 A\u00d1OS PARA QUE RECIBA DOS INYECCIONES DE LA DOSIS M\u00c1S GRANDE?\nLos pediatras se\u00f1alan que no se debe posponer la vacunaci\u00f3n debido a que la dosis infantil es eficaz entre ese grupo de edad.\n10) \u00bfLA MEDIDA DE LOS CDC ES OBLIGATORIA?\nNo. Los CDC no han ordenado que los j\u00f3venes se vacunen, aunque s\u00ed lo recomiendan.\n11) \u00bfES VERDAD QUE S\u00d3LO ALGUNOS NI\u00d1OS TIENEN UN RIESGO M\u00c1S ALTO DE DESARROLLAR UNA INFECCI\u00d3N GRAVE DE COVID-19?\nCasi el 70% de los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os que han sido hospitalizados por COVID-19 han tenido otros problemas m\u00e9dicos, incluyendo obesidad y asma. Pero en ocasiones los ni\u00f1os saludables en general tambi\u00e9n se enferman de gravedad. Y considerando la profundidad del impacto social, psicol\u00f3gico y educacional que ha tenido la pandemia en los j\u00f3venes, las autoridades de salud han dejado en claro que todos los ni\u00f1os deber\u00edan ser vacunados. Tambi\u00e9n existen problemas de equidad, ya que m\u00e1s de dos terceras partes de los ni\u00f1os que han sido hospitalizados son negros o hispanos.\n12) \u00bfQU\u00c9 PASA SI MI HIJO YA TUVO COVID-19?\nDe igual manera deber\u00edan vacunarse una vez que se recuperen, seg\u00fan los CDC. Est\u00e1 claro que una infecci\u00f3n previa s\u00ed brinda algo de protecci\u00f3n contra otro contagio, pero la inmunidad puede variar dependiendo de qu\u00e9 tan grave fue la enfermedad y hace cu\u00e1nto tiempo se tuvo. Los estudios en adultos han revelado que vacunarse despu\u00e9s de una infecci\u00f3n puede reforzar dr\u00e1sticamente la protecci\u00f3n.\n13) \u00bfLA VACUNA DE PFIZER ES LA \u00daNICA OPCI\u00d3N PARA LOS NI\u00d1OS?\nEn Estados Unidos, por el momento, s\u00ed. La vacuna de Moderna, la cual es similar, es utilizada en adolescentes de algunos pa\u00edses y se est\u00e1 probando en ni\u00f1os de menor edad, pero a\u00fan no est\u00e1 disponible en Estados Unidos para los menores de 18 a\u00f1os. Unos cu\u00e1ntos pa\u00edses han utilizado otras vacunas contra el COVID-19 en ni\u00f1os peque\u00f1os, incluyendo China, que reci\u00e9n inici\u00f3 su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de 3 a\u00f1os.\n14) \u00bfHABR\u00c1 VACUNAS EN ESTADOS UNIDOS PARA LOS NI\u00d1OS MENORES DE 5 A\u00d1OS?\nMant\u00e9ngase al pendiente: Pfizer y Moderna est\u00e1n realizando pruebas de dosis menores para beb\u00e9s y preescolares.", "language": null, "image": "https://ca-times.brightspotcdn.com/dims4/default/3d71afa/2147483647/strip/true/crop/5373x2821+0+435/resize/1200x630!/quality/75/?url=https%3A%2F%2Fcalifornia-times-brightspot.s3.amazonaws.com%2Fd3%2F14%2Ff5da54ab764789cb2e13448cb159%2F7f35d64118f44ab7aad645f3ee2c15ce", "pagetype": "article", "links": ["https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/california", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/educacion", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/mexico", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/migracion", "https://www.latimes.com/espanol/opinion", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/comida", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/sitemap", "https://placeanad.latimes.com/LATespanol", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings", "https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2021-11-03%2Fvacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2021-11-03%2Fvacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber&text=Vacunaci%C3%B3n%20contra%20COVID-19%20en%20ni%C3%B1os%3A%20Todo%20lo%20que%20necesita%20saber", "#", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2021-11-03%2Fvacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2021-11-03%2Fvacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber&text=Vacunaci%C3%B3n%20contra%20COVID-19%20en%20ni%C3%B1os%3A%20Todo%20lo%20que%20necesita%20saber", "mailto:?body=Vacunaci%C3%B3n%20contra%20COVID-19%20en%20ni%C3%B1os%3A%20Todo%20lo%20que%20necesita%20saber%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2021-11-03%2Fvacunacion-contra-covid-19-en-ninos-todo-lo-que-necesita-saber%0A%0A14%20preguntas%20y%2014%20respuestas%20para%20el%20alivio%20de%20muchos%20padres%20de%20familia%20y%20de%20quienes%20tienen%20dudas%20o%20temores%20al%20respecto", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/salud", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-08-04/alemania-brasil-y-canada-fuera-la-copa-mundial-femenina-comienza-a-ser-mas-equitativa", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-21/eeuu-otorga-estatus-de-proteccion-temporal-a-cientos-de-miles-de-migrantes-venezolanos", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/grandes-minoristas-en-eeuu-contratan-gente-para-temporada-de-fiestas", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/fiscal-demanda-a-capital-de-california-por-campamentos-de-indigentes", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/google-le-da-a-su-chatbot-bard-acceso-a-contenidos-de-gmail-maps-youtube", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/footersubscribe", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://twitter.com/latimesespanol", "https://www.facebook.com/latimesenespanol/", "https://enewspaper.latimes.com", "https://www.latimes.com/coupon-codes", "https://jobs.latimes.com", "https://placeanad.latimes.com", "https://mediakit.latimes.com/", "https://www.latimes.com/bestcovery/?utm_source=on_site&utm_medium=footer&utm_campaign=bestcovery", "https://www.latimes.com/games/daily-crossword", "https://www.latimes.com/obituaries", "https://www.latimes.com/food/recipes", "https://www.latimes.com/compare-deals", "https://store.latimes.com/", "https://www.latimeswine.com/club", "https://www.latimes.com/about", "https://www.latimes.com/about/for-the-record/", "https://nantmedia.wd5.myworkdayjobs.com/LATimesCareers", "https://membership.latimes.com/", "https://www.latimes.com/about/how-to-obtain-rights-permissions", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings"]}