{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ifd2-nqn.infd.edu.ar/sitio/wp-content/uploads/2023/02/01_r_1636_2022-CES-PI_compressed-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "PROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MALVlNAS\nSOHAROENTlNAS\n!)e(re!o Pela!.2.022-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nNEUQU\u00c9N, 29O,e2022\nVISTO:\ny,.~~ Lanecesidad deformalizar elCalendario Escolar Situado para elper\u00edodo\nRX:~~~....--.~\u00e9(2f!), 3/2024' Y\n:~)\"\"'I<I... l \"'>~~ ,\n\".r,\"' ';.:&\nf'f!4~ ~.':r.;. \\~\nJII\\-:-~:~'.:\"lqO\",SIDERANDO:\\\\0.~\\\":J\u00a1~ll Que dentro delasatribuciones establecidas enelCap\u00edtulo III,\n\\f~\u00a1\\..\".. 1~(~ulo 9\u00b0Inciso \"h\"delaLey242 lecorresponde alConsejo Provincial deEducaci\u00f3n\n.:~\"'x; r~l9\u00bb(jetermin~ci\u00f3n d~las~or~as pa~a elfuncionamiento delasescuelas: per\u00edodo\n~~~ colar, per\u00edodo lectivo ytermino lectivo;\nQue losejes fundamentales que orientan laelaboraci\u00f3n deeste\ndocumento como agendas institucionales son las ylos estudiantes como\nprotagonistas principales delaeducaci\u00f3n ydelainstituci\u00f3n escolar como espacio de\ndesarrollo fundamental delproceso educativo;\nQue elCalendario Escolar Situado 2023/2024 esuninstrumento\nfundamental que colabora como agenda para laplanificaci\u00f3n yorganizaci\u00f3n delas\nactividades institucionales ycurriculares dela\u00f1o escolar;\nQue constituye unmarco dereferencia para orientar alas\nescuelas enladin\u00e1mica cotidiana, yaque laspropuestas pedag\u00f3gicas segeneran en\nunespacio ytiempo escolar enelque seestablecen v\u00ednculos tendientes afortalecer\nelproceso deense\u00f1anza yaprendizaje;\nQue esprioritario repensar laorganizaci\u00f3n funcional delas\ninstituciones educativas enloconcerniente asus tiempos, espacios yformas\nhabituales deescolarizaci\u00f3n, ampliando yflexibilizando losformatos vigentes;\nQue lapresente norma constituye unmarco normativo mediante\nelcual seestablecen reglas generales deaplicaci\u00f3n ycumplimiento, fechas deinicio y\nfinalizaci\u00f3n dediferentes per\u00edodos escolares enlosque serealizan lasactividades\neducativas detodos losniveles ymodalidades enlaProvincia delNeuqu\u00e9n;\nQue corresponde dictar lanorma pertinente;\nPorello:\nELCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N DELNEUQU\u00c9N\nRESUELVE\n:! 10)APROBAR elCalendario Escolar Situado 2023/2024 decumplimiento obligatorio\nD. para todos losestablecimientos degesti\u00f3n p\u00fablica ydegesti\u00f3n privada del\nO Sistema Educativo Provincial, que seencuentra conformado porlossiguientes\nCa) Anexos:\nen\nW\n1\nLASMALVINAS\nSON ARGENTINAS\nDeeMo P<;laI.2022-170\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nANEXO 1\nInformaci\u00f3n general paratodoslosniveles ymodalidades\nNormativas aprobadas porelcuerpo colegiado\nANEXO II\nFeriados, Aniversarios yEfem\u00e9rides\nANEXO III\nEducaci\u00f3n Inicial\nPer\u00edodo Marzo-Diciembre 2023\nPer\u00edodo Febrero-Diciembre 2023\nPer\u00edodo Septiembre 2023-Mayo 2024\nTaller Did\u00e1ctico\nANEXO IV\nEducaci\u00f3n Primaria -Departamentos deAplicaci\u00f3n -Modalidades\nPer\u00edodo Marzo-Diciembre 2023\nPer\u00edodo Febrero-Diciembre 2023\nPer\u00edodo Septiembre 2023-Mayo 2024\nANEXO V\nEducaci\u00f3n Secundaria -T\u00e9cnica yAgrot\u00e9cnica\nPer\u00edodo Febrero 2023-Febrero 2024\nPer\u00edodo Septiembre 2023-Mayo 2024\nANEXO VI\nEducaci\u00f3n Superior NoUniversitaria\nPer\u00edodo Febrero-Diciembre 2023\nANEXO VII\nModalidad Educaci\u00f3n Especial\nANEXO VIII\nModalidad Educaci\u00f3n deJ\u00f3venes yAdultos\nPer\u00edodo Marzo-Diciembre 2023\nPer\u00edodo Septiembre 2023-Mayo 2024\nANEXO IX\nModalidad Formaci\u00f3n Profesional (CFP)\nPer\u00edodo Febrero -Dlclembre 2023\nAgropecuaria (CFPA)\nPer\u00edodo Febrero 2023-Febrero 2024\nANEXO X\nJuntas\nJunta deClasificaci\u00f3n Nivel Inicial, Primario, Especial, Domiciliaria yHospitalaria\nJunta deClasificaci\u00f3n Rama Media\nJunta deClasificaci\u00f3n AdHocCentralizada delNivel Superior\nJunta deClasificaci\u00f3n Rama Adultos\n2\n.\u2022 ~~,':~':~NAS\n,_ Deerelo Pelal. 2022-170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n~~ Junta deClasificaci\u00f3n AdHocEducaci\u00f3n F\u00edsica\n~\\\"loCIUA~J:7::(; -,..\"pi! (Je.ANEXO XI[tllr\u00bb~ Modalidad Art\u00edstica\nti~\\.{~:;J J\"z;\\Centros deIniciaci\u00f3n Art\u00edstica, Escuelas deFormaci\u00f3n Art\u00edstica\n\\\\~_. ~~~:f \"8JEducaci\u00f3n Art\u00edstica para Nivel Inicial\n~~~, /:~Educaci\u00f3n Art\u00edstica para Nivel Primario\n'~~~~~'JII Educaci\u00f3n Art\u00edstica para Nivel Terciario\n~V;,i!hrc\\~\\. ~\n~-~\nANEXO XII\nModalidad Educaci\u00f3n Domiciliaria yHospitalaria paraEducaci\u00f3n\nANEXO XIII\nModalidad Educaci\u00f3n enContexto Privaci\u00f3n delaLibertad\nANEXO XIV\nDirecci\u00f3n General deEscuelas Privadas\nANEXO XV\nModalidad Educaci\u00f3n F\u00edsica\nCentros deEducaci\u00f3n F\u00edsica yPlantas deCampamentos Educativos\nPer\u00edodo Enero 2022-Febrero 2023\nEducaci\u00f3n F\u00edsica para Educaci\u00f3n Inicial\nEducaci\u00f3n F\u00edsica para Educaci\u00f3n Primaria yModalidades\nEducaci\u00f3n F\u00edsica para Educaci\u00f3n Secundaria\nANEXO XVI\nCoordinaci\u00f3n SocialyCultural\nANEXO XVII\nDirecci\u00f3n Provincial deEstad\u00edstica yEvaluaci\u00f3n\nSistema Integral deUnidades Educativas (S.I.Un.Ed.)\nRelevamiento Anual\nANEXO XVIII\nCentro deDocumentaci\u00f3n eInformaci\u00f3n Educativa -CeDIE\nANEXO XIX\nEquipo deApoyoyOrientaci\u00f3n Profesional alasInstituciones\nEducativas (EAOPIE)\nANEXO XX\nDirecci\u00f3n Provincial deT\u00edtulos yEquivalencias\nANEXO XXI\nGabinete Psicosocial\nEL BUCAREY\"\nD'rctora Ge:. ~rdf deO'\"\nCON EJOPROViNCIAL DEED~~t~I~~ 3\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MALVINAS\nSON ARCENTlNAS\noeerere 1><:101. 2022\u00b7170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0163s\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02~78155-NEU-DESP#CED\n20) ESTABLECER que todas lascapacitaciones serealizar\u00e1n enhorarios que no\nafecten elnormal dictado declases, esdecir, que nodeber\u00e1n sersuspendidas\nporrazones vinculadas aeste aspecto, lasylosdocentes podr\u00e1n usufructuar las\nlicencias previstas enelR\u00e9gimen deLicencias, Justificaciones yFranquicias.\n30) DETERMINAR que lasDirecciones deNiveles yModalidades notificar\u00e1n alos\nestablecimientos desudependencia sobre elcontenido delapresente norma.\n40) DISPONER que laDirecci\u00f3n Provincial deDespacho yMesa deEntradasel realizar\u00e1 lasnotificaciones pertinentes atodas las\u00e1reas delConsejo Provincial\n_ deEducaci\u00f3n.\n~O S\u00b0) REGISTRAR YGIRAR elExpediente alaDirecci\u00f3n Provincial deDespacho y\nt~d} Mesa de Entradas alos fines dispuestos en elArt\u00edculo 4\u00b0. Cumplido,\n(\u00a7':1 ARCHIVAR.\nthr); Lic.RUTH A.FLUTSCH\nPRESIDENTA\nConsejo Provincial deEducaci\u00f3n\nProvincia delNeuqu\u00e9n\nProf. MARISA ALTUBE\nVocal NIvel Inicial yPrimario\nM\\ftffifi\\Ril .\\'i~!j\u00a1;~o yEducaci\u00f3n~~*i',OOt.NEUOU\u00e1I!Prof. ARCE.'lO A,.VILLARveal!!tilt1'!l1 Modla\nT\u00e9 n!(;1)'iSuperior\nC.P,E. -M:t1i5\u00ed~r10 deEducaci\u00f3n\nProvincia d\u00e9!Neuqu\u00e9n\nProf. GABRIELA MANSILlA\nVocal Rama Inicial yPrimarIa\nConsejo Provincial deEducaci\u00f3n\n~re~, MMIM!'Ul GMNM\nVocal deNivel Media T\u00e9cnica\nySup-erior !\n~ONSEJO PROVINCAL DEEDUCACION\nProf. MAXIMIUANO DELRfo\n.;\u00a1--:~'.,;j :r;~ ,::;.;-,{~'J\"s~:-:;s Escolares\nC:c,rSE-.:J ?r::).\u00a1,nCIC! ceEcucaci\u00f3n\n4\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N NOil636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nANEXO 1\n~ ,./../\u00ed...~'\u00b7<r. '~a~'tFORMACION GENERAL PARA TODOS LOSNIVELES YMODALIDADES\nv!f=YA\\;~l{~'L.'\\~ (ER\u00cdODO MARZO-DICIEMBRE:\\\\,\u00aa~t:tl O:~I.'SES: 1DEMARZO DE2023AL22DEDICIEMBRE DE2023\n'\\,1' r\u00b7~\\\\(\" Isj'\",4 ,\n'~..o'~~1RIODO SEPTIEMBRE-MAYO:\n'\\~~%eLASES: 22DEAGOSTO DE2023AL12DEJUNIO DE2024\nPER\u00cdODO FEBRERO-DICIEMBRE:\nCLASES: 1DEFEBRERO DE2023AL22DEDICIEMBRE DE2023\n, ,T\u00c9RMINO\nPER\u00cdODOPERIODO PERIODO\nESCOLAR LECTIVO LECTIVO\nMARZO-DICIEMBRE06/02/2023 13/02/2023 01/03/2023\n(Inicial, Primario) al22/12/2023 al22/12/2023 al22/12/2023\nSEPTIEMBRE-MAYO27/07/2023 31/07/2023 22/08/2023\n(Inicial, Primario)al24/06/2024 al24/06/2024 al12/06/2024\nSEPTIEMBRE-MAYO08/08/2023 09/08/2023 01/09/2023\n(Secundario) al28/08/2024 al21/06/2024 al21/06/2024\nFEBRERO-FEBRERO06/02/2023 07/02/2023 01/03/2023\n(Secundario) al23/02/2024 al22/12/2023 al22/12/2023\nFEBRERO-DICIEMBRE09/01/2023 16/01/2023 06/02/2023\n(Inicial, Primario)al22/12/2023 al22/12/2023 al22/12/2023\n13/03/2023\nal05/03/2024\nFEBRERO-MARZO 06/02/2023concorte de13/03/2023actividades\n(Superior) al05/03/2024acad\u00e9micas desde elal17jllj2023\n23/12/2023 hasta el\n06/02/2024\n10DEJULIO DE2023 al21DEJULIO DE2023RECESO FUNCIONAL FECHA\nMARZO~DICIEMBRE\n5\n~...~* LAS MAL.VlNAS'#;~.f SON ARGENTINAS\n~ Decreto Pelal. 2022\u00b7170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n0(;0~, 18DEDICIEMBRE DE2023 al29DEDICIEMBRE\",I~~TIEMBRE-MAYO\n...~DE2023\n~,. .-'.., ('.\\..\\\\ ~.-:--~~~~\n;~:<JF;WfERO-FEBRERO10DEJULIO DE2023 al21DEJULIO DE2023~.~\nI~(~I/10DEJULIO DE2023 al21DEAGOSTO DE2023\n~~~E'8RERO-DICIEMBRE\n7NC1~~..=--W\nJORNADAS INSTITUCIONALES\nPer\u00edodos: Marzo-Diciembre 2023, Febrero-Diciembre 2023, Febrero 2023-\nFebrero 2024 yFebrero 2023-Marzo 2024\nJORNADAS INSTITUCIONALES\nMARZO 14\nABRIL 19\nMAYO 9\nJUNIO 27\nAGOSTO 9\nSEPTIEMBRE 21\nOCTUBRE 25\nNOVIEMBRE 23\nLaResoluci\u00f3n N\u00b00619/2022 implica unabordaje desde lasbases delosequipos\ndocentes para laconstrucci\u00f3n delDocumento deAcompa\u00f1amiento alastrayectorias\neducativas deestudiantes con discapacidad, porloque sedestinar\u00e1n tres jornadas\ninstitucionales.\nPer\u00edodo Septiembre 2023/Mayo 2024\nJORNADAS INSTITUCIONALES\nSEPTIEMBRE 2023 21\nOCTUBRE 2023 25\nNOVIEMBRE 2023 23\nENERO 2024 18\nMARZO 2024 22\n6\nARCElA BU\nOir-:::tora\"'o CAREYe \"=J-r.~r31 <l\nONS\u00bfJO PROVINCIAl. O\"cO-':lr:ho\n\u00a1\u00a1IiDUCACION\nLAS MALVINAS\nSON ARCiENTINAS\nDe<:relO Pelal.=')70,\";~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n/?~,f.(\"~'_-'~)''4/ -'lo\\...,\u00a1;:f// .....1,,,\", ,f\n/:l.:! ~,1~~\n'1 t\u2022\u2022\u2022 \u2022~-\"--'J'~.-.:''~'\"~i. \\'-s.; ,\\\\\") .'- ~<;\n.;:\") -e:.....:... A-J~\";h L~I~Resoluci\u00f3n N\u00b00619/2022 implica unabordaje desde lasbases delosequipos\n\\~~>-A~~cent~s para laco~strucci\u00f3n d~1Docur:nento deAcompa\u00f1amie~to a,lastra~ectorias\n~SJ.lc,~\\;';eaucatlvas deestudiantes condiscapacidad, porloque sedestinaran tresJornadas\n\"--:institucionales.1\",~10 \"~~RIL 2024o...~'f~o 20249\n~Z!\nNORMAS GENERALES DEAPLICACI\u00d3N PARA TODOS LOS NIVELES Y\nMODALIDADES\nElCalendario Escolar Situado eslanorma porlacual sedacumplimiento alo\nprescripto porLeyysedeterminan losplazos ylasactividades t\u00e9cnico-administrativas\nydocentes querigen elSistema Educativo Provincial. Esdecumplimiento obligatorio\npara todos los establecimientos educativos p\u00fablicos ydegesti\u00f3n privada,\ndependientes delConsejo Provincial deEducaci\u00f3n delNeuqu\u00e9n.\nPer\u00edodo Lectivo\nLapso porelcual sedesarrolla elt\u00e9rmino lectivo ylasactividades propias del\nquehacer institucional, previas, posteriores adicho termino, alosquela/el docente\ncualquiera seasusituaci\u00f3n derevista debe obligatoriamente asistir.\nPer\u00edodo Escolar\nTiempo durante elcual sedesarrolla elCiclo lectivo ylasactividades previas y\nposteriores aeste, para ellogro delosobjetivos educacionales.\nT\u00e9rmino Lectivo\nPer\u00edodo comprendido entre elinicio declases ylafinalizaci\u00f3n delasactividades\nprogramadas para ellogro delosobjetivos deense\u00f1anza yaprendizaje dela\u00f1o\nescolar.\nReuniones dearticulaci\u00f3n, organizaci\u00f3n yacuerdos intra e\ninterinstitucionales\nAntes delinicio delCiclo Lectivo ydurante todo ela\u00f1o, serealizar\u00e1n reuniones de\narticulaci\u00f3n entre Direcciones deNiveles yModalidades, entre Direcciones deNiveles\nyModalidades con Jefaturas deSupervisi\u00f3n, entre Supervisores deNiveles y\nModalidades, deSupervisores yEquipos deconducci\u00f3n, Reuniones depersonal\nDocente yNoDocente yJornadas Institucionales, teniendo encuenta losiguiente:\n\u2022Formatos deorganizaci\u00f3n presencial, nopresencial, entre otros, para eldesarrollo\ndelasReuniones dearticulaci\u00f3n yacuerdos.\n1\u00a1/ti~\n.ARCEL BUCAREY\nDirectora Ge,,~t\"al deO'':''\";J h\nCONSEJO PROViNCIAL DEE~~C:~IO~7\n'.\u2022..\niW\" LAS MALVINAS_i SON AROENTINAS\n,\u2022 De<:re!o Pclal.2022\u00b7170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n~~ LasModalidades elevar\u00e1n alaDirecci\u00f3n deNivel solicitud para organizar reuniones\njf..~~~c;(~m losEquipos Supervisivos delNivel, con especificaci\u00f3n deFechas, temarios a\n~~-'/'d'\\\\ IIJ2/\" .,esarroar.1'. .\u2022\u2022\u2022 AL, -<1\\-I(,J.,\" ~'r-'V. \\''\\\u00a1InIr~J.,LIeb Jornada Institucional esobligatoria para todo elpersonal docente del\n~~-:\\~~\u2022\u2022'e~t~blecimiento, tienen como objetivo profundizar elencuentro delosequipos de\n'\\{':::)\\ trabajo para elfortalecimiento delaidentidad institucional, del Nivel ydela\n,~\\:t~~p(bfesionalizaci\u00f3n yco-formaci\u00f3n delasylosdocentes, entendiendo que lamisma\n~;':\":',:-i!::~;'trasciende losconocimientos individuales, yserevaloriza enlaconstrucci\u00f3n colectiva,\nponiendo enjuego yreflexionando acerca delapr\u00e1ctica cotidiana decada unidad\neducativa .\n\u2022Decada Jornada Institucional selabrar\u00e1 unInforme que ser\u00e1 remitido ala\nSupervisi\u00f3n correspondiente yalaDirecci\u00f3n deEducaci\u00f3n correspondiente.\nResponsabilidad delosSupervisores\n1.ElSupervisor Institucional eselresponsable del control de gesti\u00f3n del\ncumplimiento delasactividades contenidas enelpresente calendario escolar situado\nentiempo yforma adecuadas, debiendo producir yelevar informes peri\u00f3dicos sobre\nelparticular, concopia para laescuela.\n2.Asimismo, deber\u00e1n informar con car\u00e1cter deurgente, alJefe deSupervisores y\neste alaDirecci\u00f3n respectiva, lasnovedades que alteren elnormal desenvolvimiento\ndelasactividades escolares.\n\u2022Cada Supervisi\u00f3n presentar\u00e1 pautas, lineamientos y/otem\u00e1ticas enelmarco delas\nnormativas vigentes, para ser tratadas enReuniones deEquipos yJornadas\nInstitucionales, enfunci\u00f3n delarealidad delaZona Supervisiva.\n\u2022Los/as Supervisores/as deber\u00e1n concurrir alasJornadas delosEstablecimientos de\nsudependencia enforma rotativa, debiendo enviar alasDirecciones deEducaci\u00f3n la\ninformaci\u00f3n deacuerdo alaspautas que ellas determinen.\n\u2022Encaso deoptar porrealizar una delasjornadas dispuestas porcalendario, con la\nparticipaci\u00f3n detodas lasescuelas desuzona supervisiva, deber\u00e1n presentar con\nantelaci\u00f3n de15d\u00edas una propuesta detrabajo que deber\u00e1 serautorizada por la\nJefatura deSupervisi\u00f3n ylaDirecci\u00f3n deEducaci\u00f3n correspondiente.\nPlanificaci\u00f3n yOrganizaci\u00f3n Institucional\nRevisi\u00f3n yactualizaci\u00f3n delProyecto deGesti\u00f3n Directiva, delProyecto Educativo\nInstitucional (PEI) esuninstrumento deplanificaci\u00f3n estrat\u00e9gica delaInstituci\u00f3n\nEducativa, construido demanera colectiva, donde apartir delan\u00e1lisis situacional\nsurgen objetivos amediano, corto ylargo plazo. Elmismo seenmarca dentro del\nProyecto Educativo Local, Provincial, Regional yNacional.\nAlinicio del Periodo escolar las Instituciones Educativas deber\u00e1n organizar\ncolectivamente lainstituci\u00f3n tomando como marco elPEIytoda acci\u00f3n y/onormativa\nNacional yJurisdiccional. Presentaci\u00f3n, lectura yan\u00e1lisis del C.E.S, del marco\nnormativo vigente, conforme alasnecesidades decada instituci\u00f3n.\n8\nLASMALVlNAS\nSON A.~aENT1NAS\nDecreto Pelal, 2022:170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0'1636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n...~ Circuito delLegajo \u00danico delEstudiante\n,/~~~;~' ~:c~n lafinalidad degarantizar elCircuito del Legajo \u00danico delatrayectoria del\u00a1l.? \"'~~.~~diante entre losNiveles Educativos formales yobligatorios, seestablece que el\n;'i\"\u00bf' \u00a1 ~::.~~:. _pedido delosmismos ser\u00e1 ademanda porparte delEstablecimiento delnivel alque\n'\\!D\\<;~';Iiqgf\u00a1es\u00f3 la/el estudiante. Alproducirse elegreso deunnivel, laInstituci\u00f3n Educativa\n~\u00e1},-4..../d~~!~ girar los legajos personales delas/los egresadas/os conforme alpedido\n~ \u00a1~f~ctuado alcorreo oficial. ,\n\\1I)q-:\"\", \\(;~~6's procedim!~ntos para Iniciar, continuar yconservar elLegajo Unico seestablecen\n~.-?en laResoluclon N\u00b00537/2007, Anexos Iy11.\nINFRAESTRUCTURA\nPara lapriorizaci\u00f3n deobras serealizar\u00e1n reuniones apartir delaprimera semana del\nmes deagosto de2023. Participar\u00e1n losDistritos correspondientes acada zona,\nDirecciones delos Niveles yModalidades, Jefes deSupervisores del trayecto\nobligatorio (inicial, primaria ysecundaria) yConsejeros Escolares. Lametodolog\u00eda a\nutilizar encada reuni\u00f3n seconfirmar\u00e1 previa alamisma.\nNECESIDADES DEMOBILIARIO YEQUIPAMIENTO\nSepuede solicitar durante todo ela\u00f1o atrav\u00e9s delapesta\u00f1a deS.I.Un.Ed. Ser\u00e1\nrequisito indispensable tener cargado elinventario delmobiliario yequipamiento de\ncada establecimiento previo alasolicitud.\nPRESUPUESTO CARGOS YHORAS\nPara elPer\u00edodo Escolar 2024/2025: eld\u00eda31dejulio de2023 vence elplazo para que\nlasSupervisiones Escolares eleven alasDirecciones deNivelo Modalidad (Superior\neleva alNivel) laplanilla enlaque consignar\u00e1n lasnecesidades decreaci\u00f3n decargos\nyhoras docentes ycargos deauxiliares deservicio para elper\u00edodo escolar siguiente\n(Per\u00edodos Marzo-Diciembre, Septiembre-Mayo yFebrero-Diciembre), debidamente\navalada ypriorizada, respetando lasNotas M\u00faltiples N\u00b0002/2012 para cargos\ndocentes yN\u00b0002/2017 para cargos deAuxiliares deServicio enconcordancia con la\nDisposici\u00f3n N\u00b01813/2017.\nPrevio alasolicitud decargos yhoras escondici\u00f3n indispensable haber realizado la\ncarga delRelevamiento Anual (fecha l\u00edmite 31demayo) ytener ald\u00edalainformaci\u00f3n\ndeS.I.Un.Ed., caso contrario noser\u00e1n consignados nipodr\u00e1 darse curso favorable a\nlacreaci\u00f3n delosmismos.\nRECURSOS HUMANOS\nInformaci\u00f3n deinter\u00e9s yobligatoria para elpersonal que serige bajo elConvenio\nColectivo deTrabajo ycumple funciones enestablecimientos delSistema Educativo\nProvincial.\nEvaluaci\u00f3n dedesempe\u00f1o anual:\nLas fechas depresentaci\u00f3n delasevaluaciones dedesempe\u00f1o anual, atento lo\ndispuesto enelT\u00edtulo IVCap\u00edtulo 2Inciso 2.1.3.2 ysubsiguiente delConvenio\nColectivo deTrabajo ylaspautas establecidas enlaCircular N\u00b011/2018 dela\nCoordinaci\u00f3n deGesti\u00f3n deRecursos Humanos olaque lareemplace enelfuturo\nson:\nPer\u00edodo Febrero-Diciembre: antes del31deoctubre de2023.\nPer\u00edodo Marzo-Diciembre: antes del31deoctubre de2023.('}\nLk~~\n9\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-023781SS-NEU-DESP#CED\n.~~er\u00edodo Septiembre-Mayo: antes del29deabril de2023.\n,/\\\"l..\\)'\" \u00a1'~\"\u00b7\u00b7,\u00b7\u00b7~;V\u00b7_~~~~,((:'/ ~~\u00a1;nplazo Temporario para auxiliares deservicio que serigen bajo elConvenio\n\u00a1{{I..\u2022~~~_ C\u00f3fe(l:tivo deTrabajo ycumplen funciones enestablecimientos delSistema Educativo\n1('.V;;':', IPro)tihcial.\ni\\Q\\ .~- I':.~\u00a1\n,,'~,\\ \u00a1.,~ .~..,.il\n\\~\\ Pe~iodo deServicio:\n\\~~~~f.tiil'f lasfechas det\u00e9rmino, atento alodispuesto enelT\u00edtulo 11Cap\u00edtulo 12del\n~:;t~j~\u00b7\u00b7e6nvenio Colectivo deTrabajo:\nPer\u00edodo Febrero-Diciembre: 29dediciembre de2023.\nPer\u00edodo Marzo-Diciembre: 29dediciembre de2023.\nPer\u00edodo Septiembre-Mayo: 10dejunio de2024.\nPautas Generales decumplimiento obligatorio.\nLas pautas generales establecidas en Resoluci\u00f3n N\u00b0 0376/2002, reqiran el\nfuncionamiento delasdistintas unidades educativas ylasConmemoraciones, para\ntodas lasInstituciones p\u00fablicas ydegesti\u00f3n privada delSistema Educativo Provincial.\nGuardias Pasivas\nEnv\u00edo deorganizaci\u00f3n deguardias para elReceso deInvierno enformato digital al\nSupervlsor/a Escolar yDistrito Escolar. Posterior elevaci\u00f3n alaJefatura de\nSupervisi\u00f3n y\u00e9sta alaDirecci\u00f3n que correspondiere, tener encuenta laResoluci\u00f3n\nN\u00b00376/2002 Inciso XIX.\nNORMATIVAS VIGENTES PARA AN\u00c1LISIS YTRATAMIENTO INSTITUCIONAL\ne-A.\no\n('~J Leyes Provinciales\n~'~ Ley242 creaci\u00f3n delConsejo Provincial deEducaci\u00f3n.\nr.\u00b7.,r~ Ley2302 sobre Protecci\u00f3n Integral delosDerechos delaNi\u00f1ez yAdolescencia.\n6....:L:\u00a1Leyes Nacionales\nLey14.473 Estatuto delDocente.\nLey11.723 -Art\u00edculos 31\u00b0Y35\u00b0R\u00e9gimen legal alapropiedad Intelectual Autorizaci\u00f3n\ndepublicaci\u00f3n deim\u00e1genes.\nLey26.150 ESI(Educaci\u00f3n Sexual Integral).\nLey26.206 deEducaci\u00f3n.\nLey 26.378 Convenci\u00f3n sobre losDerechos delasPersonas con discapacidad ysu\nprotocolo facultativo.\nLey26.877 deCentro deEstudiantes.\nLey26.485 violencia entodos los\u00e1mbitos.\nLey27.590 Grooming\nLey26.618 Matrimonio Igualitario.\nLey26.904 delito electr\u00f3nico contra laintegridad sexual infantil.\nLey26.743 deIdentidad deg\u00e9nero.\nLey 26.892 dePromoci\u00f3n delaConvivencia yabordaje delaconflictividad enlas\ninstituciones educativas.\nLey27.234 Educar Igualdad: Prevenci\u00f3n yErradicaci\u00f3n delaViolencia deG\u00e9nero.\nLey27.621 deEducaci\u00f3n Ambiental Integral.\n10\nLAS MAI.VJNAS\nSON ARGENTINAS\nDl!<:reto Peral.='170\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0Ll636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nY~~/<\\~_:'~~'';~',Ley 2635 modificatoria delaLey2901 dePrograma Provincial dePrevenci\u00f3n dela\nl.~(./ \\{~~olencia Escolar.ft\"\"l~~S\\teV2786 deProtecci\u00f3n Integral para Prevenir, Sancionar yErradicar laViolencia\nti::;,V.'-,~~\u00b7,;c~~tra lasMujeres. .,\n~I' ~\\z-: I:~y2717 deIntervenci\u00f3n contra laTrata dePersonas.~)~A' Ley2785 R\u00e9gimen deProtecci\u00f3n Integral dar conocimiento alasfamilias enla\n\\~ -r..;/J. .,\n'~~()\u00a1 ~.:./;pnmera reuruon alaque sean convocados.\n'''~ If\u00f1\"\u00b7~~\"<.\u00b7'\u00bf~..:.'--1.:--7 Ley2945 deEducaci\u00f3n.\nLey3089 deadhesi\u00f3n alaLeyNacional dePrevenci\u00f3n delSuicidio.\nLey3182 deadhesi\u00f3n alaLeyNacional deSalud Mental yAdicciones.\nDecreto Provincial N\u00b00048/2018 que adhiere alaLey Nacional 27.306 para el\nabordaje integral einterdisciplinario delos sujetos que presentan dificultades\nespec\u00edficas delaprendizaje.\nResoluciones delConsejo Federal deEducaci\u00f3n (CFE)\nResoluci\u00f3n N\u00b0217/2014 Gu\u00eda Federal deOrientaciones para laIntervenci\u00f3n\neducativa.\nResoluci\u00f3n N\u00b0239/2014 Pautas ycriterios Federales para laelaboraci\u00f3n deAcuerdos\ndeConvivencia para elNivel Inicial yPrimario.\nResoluci\u00f3n N\u00b0311/2016 Propicia lascondiciones para lainclusi\u00f3n escolar alinterior\ndelsistema educativo argentino para elacompa\u00f1amiento delastrayectorias escolares\ndelos/as estudiantes con discapacidad ylaResoluci\u00f3n N\u00b02509/2017 delMinisterio\ndeEducaci\u00f3n delaNaci\u00f3n Gu\u00eda deOrientaci\u00f3n para laaplicaci\u00f3n delaResoluci\u00f3n N\u00b0\n311/2016.\ne:?;'\u00b7\n~j\"-~Resoluciones delConsejo Provincial deEducaci\u00f3n delNeuqu\u00e9n (CPE)\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002 pautas generales decumplimiento obligatorio.\nResoluci\u00f3n N\u00b00151/2010 R\u00e9gimen deCalificaci\u00f3n, Acreditaci\u00f3n yPromoci\u00f3n de\nAlumnos\" (Educaci\u00f3n Secundaria).\nResoluci\u00f3n N\u00b01633/2015 YDecreto N\u00b01324/2017 licencia porviolencia contra las\nmujeres.\nResoluciones N\u00b00144/2007 YN\u00b01661/2019 sobre Protocolo Maltrato Infantil.\nResoluci\u00f3n N\u00b01172/2012 Acuerdos Escolares deConvivencia.\nResoluci\u00f3n N\u00b01331/2015 Protocolo Interno deIntervenci\u00f3n educativa frente ala\nviolencia familiar.\nResoluci\u00f3n N\u00b01259/2015 Procedimiento ante situaciones deagresi\u00f3n f\u00edsica overbal\ndeunadulto externo alainstituci\u00f3n escolar dirigida aunadulto personal delamisma\nenlaProvincia delNeuqu\u00e9n.\nResoluci\u00f3n N\u00b01256/2017.\nResoluci\u00f3n N\u00b01320/2018 Protocolo para elregistro delcambio deidentidad.\nResoluci\u00f3n N\u00b00625/2021 Solicitud Calificaci\u00f3n num\u00e9rica enCertificado Anal\u00edtico de\nEstudios para Estudiantes que seradiquen demanera temporal odefinitiva enel\nextranjero.\nResoluci\u00f3n N\u00b00652/2021 Organizaci\u00f3n degrupos deEducaci\u00f3n F\u00edsica.\nResoluci\u00f3n 1382/2022 Modificaci\u00f3n delCalendario Escolar Situado 2022-2023 Nivel\nSecundario ymodalidad T\u00e9cnica.\nOlrectora General deP''''P'-lcl1o\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACION11\n,\"-C~\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nResoluci\u00f3n N\u00b00619/2022 Aprueba eltrabajo participativo, democr\u00e1tico para la\nconstrucci\u00f3n documento de las trayectorias escolares de estudiantes con\ndiscapacidad.\nResoluci\u00f3n N\u00b01293/2022 Marco regulatorio delingreso delosAcompa\u00f1antes\nTerap\u00e9uticos alasinstituciones educativas.\nDise\u00f1o curricular deNivel Inicial: Resoluciones N\u00b01715/2019 N\u00b00637/2020, N\u00b0\n0971/202l.\nDise\u00f1o Curricular Nivel Secundario: Resoluciones N\u00b01463/2018, N\u00b01044/2019, N\u00b0\n1045/2019, N\u00b01046/2019, N\u00b01673/2019, N\u00b00511/2020, N\u00b00636/2020, N\u00b0\n1268/2021 Regulaciones pol\u00edticas- e\u20acltfg\u00e9,\u00a7. i~cas, N\u00b01381/2022 Conocimientos y\n.l/. \\~..,~/i,It.~\nSaberes. i:~~~~1,';''1 .\\~~. Lic.RUTH AFLUTSCH\n\u2022;f.-l ,\"\"'-f: \\~\\ PRESIDENTAI(~'(t~.:.:-::7:-:~\"-r \\'\\ Consejo ~rovincial deEducaci\u00f3n\nn \\~~'.;IIz1) Provincia delNeuqu\u00e9n\n\\I~; - \u00a1'2i Prof,MARISA AlTUBE\";;-\" J.~'!jJ \\!\"~ai Nivel Inicial yPrimariot:\\ '~~'I 'CP.E,~'(')) /.-\"'\u00ed~' \u00d1ilnisierio deGobierno yEducaci\u00f3n\n:,\".\u2022-\"\"'..'::/./ pp\"'frr~'IN.C.lA.Q\u00a1;:L Nj::UQU\u00c9N'~.\\ '.'l .ro,MARCHO A.VILLAR,'<.:.... Vocal Rama Media\n\"f\u00e9cnlca ySuperior\nC,P,E, \u2022Ministerio deEducaci\u00f3n\nProvincia delNeuqu\u00e9n\nProf, GABRIELA MANSILlA\nV\u00facal Rama Inicial yPrimaria\nCon..ejoprovincial deEducaclOIJARCElJl.. BUCAREY\n'rectora Gene aldaD~sP\"chCi\n~ONS~JO PROV\\NCI/>.L OEEDUCACION\nProf, MAfUM!Jl!t eIUJ.I\u00a1,,,\n\\Ioe~i daNivel ~ed\u00a1a T\u00e9cnica\nySup-erior '\n.,ce\"P'~:)VI\u00a1';C.~l. DEEDUCACI0~\nProf, IMXIIJIILlANO DELR\u00edo\n,',\":;.\u00a1 .';' .:i.~:;ns~ esEscolares\n~':;:\"'S;'; ,')~rOIJ!rc\u00a1ai aeEducaci\u00f3n\n12\nLASMALVlNAS\nSON ARQENTINAS\n0\"\"'010 Pelal.2022-170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nANEXO 11\n{~Et~ FERIADOS, ANIVERSARIOS YEFEM\u00c9RIDES\n/~it!7r- .',,1'\\,~\"9~~ FERIADOS NACIONALES INAMOVIBLES\n~f ~~. ~\\~f(;t~;':,::::?l'~\\:\\l deEnero A\u00f1oNuevo .\n.'. .''1\\l~\\ /e-'120 y21deFebrero Carnaval. .\\~<,''-A::~/' 24deMarzo D\u00edaNacional delaMemoria porlaVerdad ylaJusticia .\n.~.._::.;.2\";.~ 2deAbril D\u00edadelosVeteranos ydelosCa\u00eddos enlaGuerra deMalvinas.\ne6y7deAbril Jueves yViernes Santo.\ne1deMayo D\u00edadelTrabajador.\n\u202225deMayo D\u00edadelaRevoluci\u00f3n deMayo.\n\u202220deJunio D\u00edadelaBandera.\ne9deJulio D\u00edadelaIndependencia.\n\u20228deDiciembre Inmaculada Concepci\u00f3n deMar\u00eda.\n\u202225deDiciembre Navidad.\nFERIADOS NACIONALES TRASLADABLES\n\u202217deJunio Paso alaInmortalidad delGeneral Mart\u00edn Miguel deG\u00fcernes,\n\u202217deAgosto Paso alaInmortalidad delGeneral Jos\u00e9 deSanMart\u00edn.\ne12deOctubre D\u00edadelRespeto alaDiversidad Cultural.\n\u202220deNoviembre D\u00edadelaSoberan\u00eda Nacional.\nANIVERSARIOS\nENERO\n\u202220aniversario delalocalidad deVilla Pehuenia (1989).\nFEBRERO\n\u20221aniversario delalocalidad deElHuec\u00fa (1933).\n\u20224aniversario delalocalidad deSanMart\u00edn delosAndes (1898).\n\u20228aniversario delalocalidad deLasLajas(1897).\n\u202215aniversario delalocalidad deJun\u00edn delosAndes (1883).\n\u202227aniversario delalocalidad deRam\u00f3n Castro (1998).\nMARZO\n\u202210aniversario delalocalidad deTricao Malal(1911).\n\u202211aniversario delalocalidad deVilla Curi Leuv\u00fa (1988).\ne26aniversario delalocalidad dePlottier (1935).\n13\n~-'~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MALViNAS\nSON ARClENTlNAS\nDecreto Pela!.:<02:1'170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nABRIL\n~~ 7aniversario delalocalidad deSauzal Bonito (1989).\u00a1;r~~: 7aniversario delalocalidad dePiloLil(1998).\ni\u00ed~:\u00a11:t-\":~\\-$\\~8aniversario delalocalidad deCaviahue -Copahue (1986).\n!!I\\,'\"'\\ \u00a1 \\_~l.l8aniversario delalocalidad dePiedra del\u00c1guila (1897).\n\\~~\\ .\"\u00a1~~ 16aniversario delalocalidad deHuinganco (1964).\n\\,::\\'. I:;~:17aniversario delalocalidad deVilla delNahueve oLosCarrizos (1989).\\~.'\";-:\\\u00bfJ7. 21aniversario delalocalidad deManzano Amargo (1988).\n\u202221aniversario delalocalidad deLosGua\u00f1acos (1988).\n\u202224aniversario delalocalidad dePlaza Huincul (1966).\nMAYO\n\u20222aniversario delalocalidad deQuili Malal (1991).\n\u20227aniversario delalocalidad deCoyuco -Cochico (1999).\n\u20229aniversario delalocalidad deElCholar (1910).\n\u202215aniversario delalocalidad deVilla LaAngostura (1932).\n\u202221aniversario delalocalidad deLasOvejas (1937).\n\u202221aniversario delalocalidad deSanPatricio delCha\u00f1ar (1973).\n\u202227aniversario delalocalidad deElSauce (1988).\n\u202230aniversario delalocalidad deTaquimil\u00e1n (1969).\nJUNIO\n\u202215D\u00edadelaProvincia delNeuqu\u00e9n, LeyProvincial 2811\nJULIO\n\u202212aniversario delalocalidad deZapala (1913).\n\u202226aniversario delalocalidad deSenillosa (1951).\nAGOSTO\n\u20221aniversario delalocalidad deBarrancas (1972).\n\u20224aniversario delalocalidad deChos Malal (1887).\n\u202215aniversario delalocalidad deLosCatutos (1997).\netC\u202215aniversario delalocalidad deCovunco Abajo (1997).--D..\nOSEPTIEMBRE\nO .12aniversario delalocalidad deNeuqu\u00e9n (1904).\nft~ \u202217aniversario delalocalidad deLosChihuidos (1996).\n5.,1,\\3 \u202224aniversario delalocalidad deChorriaca (1986).\n14\n\"1\n\"''''''i;\"\n11t\"}\n~....\u2022~~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MALVINAS\nSON ARCENTINAS\nDecreto PelaL 2022\u00b7170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0163h\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nOCTUBRE~:1~~~ 10aniversario delalocalidad deMariano Moreno (1941).\n,!ti.':-; ~~~~ 11aniversario delalocalidad deCentenario (1922).\n1t,'Z(/;;~J\\\";',16an~versar~o delalocal~dad deVarv~rc~ -Invernada Vieja (1973).\nt;:>.\\:'.c\"'~)20 aniversario delalocalidad deAlumin\u00e9 (1915).\n~~.'\\ );'<'/20 aniversario delalocalidad deLoncopu\u00e9 (1915).\n~':.::.,,__...\u2022..(,:.5.}20aniversario delalocalidad deA\u00f1elo (1915).\n,',..'\\:'.22aniversario delalocalidad deCutral C\u00f3(1933).\n\u202224aniversario delalocalidad deLosMiches (1973).\n\u202226aniversario delalocalidad deBajada delAgrio (1939).\n\u202226aniversario delalocalidad deLasColoradas (1926).\n\u202226aniversario delalocalidad deAndacollo (1910).\n\u202231aniversario delalocalidad deVilla ElChoc\u00f3n (1975).\nNOVIEMBRE\n\u20226aniversario delalocalidad deButa Ranquil (1931).\n\u202219aniversario delalocalidad deSanto Tom\u00e1s (1975).\n\u202230aniversario delalocalidad deVilla Traful (1936).\nDICIEMBRE\n\u20225aniversario delalocalidad dePaso Aguerre (~985).\n\u202210aniversario delalocalidad deVilla Puente Pic\u00fan Leuf\u00fa (1991).\n\u202212aniversario delalocalidad dePic\u00fan Leuf\u00fa (1971).\n\u202215aniversario delalocalidad deOctavio Pico(1973).\n\u202219aniversario delalocalidad deVista Alegre (1955).\n\u202220aniversario delalocalidad deRinc\u00f3n delosSauces (1971).\nEFEM\u00c9RIDES\nFEBRERO\n\u202227creaci\u00f3n delaBandera Nacional\nMARZO\n\u20228D\u00edaInternacional delasMujeres, LeyNacional 23.179 (1910).\n\u202212D\u00edadelEscudo Nacional.\n\u202221D\u00edaInternacional para laeliminaci\u00f3n delaDiscriminaci\u00f3n Racial (ONU).\n21D\u00edaMundial delS\u00edndrome deDown, Ley22.431.\n\u202224D\u00edaNacional delaMemoria porlaVerdad ylaJusticia.\nDirect:)ra C\"'r:.-::rd def:\"~':'\"p~c!lo\nCONS,~JO PROVINCIAL DEEOUCACION15\n!..ASMALVlNAS\nSON A~CENTINAS\noeerere Pelal. 2022-170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0,1636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nABRIL\n\"\"~~/_~_<~~~ 2D\u00edadelVeterano ydelosCa\u00eddos enlaGuerra deMalvinas (1982).\n'c.fl '\\:~~~ D\u00edamundial deconcientizaci\u00f3n sobre elAutismo, Ley4998.\"'f.-1%7\\t'~ Asesinato delProfesor Carlos Fuentealba. Jornada deReflexi\u00f3n endefensa y\n'(\"'~' _. ,.>~\u00a1respeto delosDerechos Humanos.:A \u00a1_~:?6D\u00edaMundial delaActividad F\u00edsica ylaSalud.\n~7~<).:, /./.~~.J~/ 7D\u00edaMundial delaSalud (OMS)\n~~::0:..\". \\:~!10D\u00edadelaCiencia ylaTecnolog\u00eda. Decreto N\u00b01749/1982.\n\u202217D\u00edadel/de laProfesor/a Neuqu\u00edno/a, Ley1876. Decreto N\u00b05164/1991\n\u202219D\u00edadelaConvivencia enlaDiversidad Cultural.\n\u202218al24Semana delosPueblos Originarios. Recordatorio.\n\u202222D\u00edaMundial delaTierra. Toma deconciencia delosRecursos Naturales.\n\u202223D\u00edaMundial delLibro ydelosDerechos deAutor.\n\u202224 D\u00eda deacci\u00f3n por latolerancia yelrespeto entre los pueblos, en\nconmemoraci\u00f3n del genocidio deque fue v\u00edctima elpueblo armenio. Ley\nNacional 26.199, LeyProvincial 2641.\n\u202229D\u00edadelanimal (1908), LeyNacional 2786.\nMAYO\n\u20221D\u00edadel/la Trabajador/a.\n\u20223D\u00edadelaLibertad deExpresi\u00f3n.\n\u20228D\u00eda Nacional delaLucha Contra laViolencia Institucional. Ley Nacional\n26.811. Resoluci\u00f3n N\u00b0189/2012 delConsejo Federal deEducaci\u00f3n.\n\u202211D\u00edadelHimno Nacional Argentino.\n\u202217D\u00edaInternacional deLucha contra laDiscriminaci\u00f3n pororientaci\u00f3n sexual\neidentidad deg\u00e9nero.\n\u202218D\u00edadelaEscarapela Nacional (1812).\n\u202221D\u00edaMundial delaDiversidad Cultural.\n\u202223D\u00edadel/de laMaestro/a Quimel Tufe.\n\u202225D\u00edadelaRevoluci\u00f3n deMayo (1810).\n\u202228D\u00eda Nacional delosJardines deInfantes yD\u00eda del/de ladocente de\neducaci\u00f3n inicial.\nJUNIO\n\u2022380aniversario Marcha \"Niuna Menos\" LeyNacional 27.234.\n\u20225D\u00edaMundial delMedio Ambiente.\n\u20229Conmemoraci\u00f3n delfallecimiento deladocente Silvia Roggetti (2000).\n\u202210D\u00edadelaafirmaci\u00f3n delosDerechos Argentinos sobre lasIslas Malvinas.\nLeyNacional 20.561.\n\u202212 D\u00eda Mundial contra eltrabajo infantil, instituido por laOrganizaci\u00f3n\nInternacional delTrabajo. LeyNacional 26.390.\nD\u00eda delas/os adolescentes ylas/os j\u00f3venes por lainclusi\u00f3n social, Ley\nNacional 26.809.\n16\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N~:SIP.~~ LAS MALVINAS\n~~?t SONAROENTlNAS\n,\u2022.. 0\"\"'0\\0 Pcla!. 2022\u00b7170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n\u202215D\u00edadelLibro.l,;~. 23Y24Celebraci\u00f3n delA\u00f1o Nuevo Mapuche \"Wi\u00f1oy Xipantu\" Todos losi!.ftr \\'~fabitantes delpueblo mapuche gozar\u00e1n apartir del23dejunio dos(2)d\u00edas\n;[:Li::f, ..;~~~.....\u00a1 ,\"\"forridos nolaborables. LeyProvincial 2773.\n~'\\;'\\!.~':;~6 D\u00eda Internacional delaLucha contra eluso indebido ytr\u00e1fico il\u00edcito de~\\. ~\"I\u00a1\n1\" \\, v-, .-=)Jrogas.\n~~A:j\u00ed~~ly JULIO .\n\u20221D\u00edanacional delCooperativismo (10s\u00e1bado dejulio). LeyNacional 24.333.\n\u202211D\u00edaMundial delaPoblaci\u00f3n.\n\u202212/07 Conmemoraci\u00f3n delfallecimiento deladocente M\u00f3nica Jara.\n\u202220D\u00edadel/de laamigo/a.\nAGOSTO\n\u20221\u00b0Semana delaLactancia Materna (1992). OMS- UNICEF\n\u20221D\u00edadelaPachamama.\n\u20226D\u00edadelaEducaci\u00f3n Agropecuaria.\n\u20229D\u00edadelaEducaci\u00f3n Especial.\n\u20229D\u00edainternacional delosPueblos Ind\u00edgenas.\n\u202212D\u00edaInternacional delaJuventud\n\u202214D\u00edadelasInfancias.\n\u202217aniversario delPaso alaInmortalidad delGeneral Jos\u00e9 deSan Mart\u00edn.\n\u202230D\u00edaNacional delLibre Acceso yCirculaci\u00f3n delasCostas deR\u00edos, Lagos y\nArroyos. LeyNacional 27.261.\nSEPTIEMBRE\n\u20224D\u00edadel/de laSecretario/a.\n\u20224D\u00edaMundial delaSalud Sexual.\n\u20224D\u00edaNacional delasylosInmigrantes.\n\u20225D\u00edadelaMujer Mapuche.\n\u20228D\u00edainternacional delaAlfabetizaci\u00f3n.\n\u202210D\u00edaInternacional para laPrevenci\u00f3n delSuicidio (2003- OMS).\n\u202211D\u00edadel/de laMaestro/a.\n\u202213D\u00edadel/de laBibliotecario/a.\n\u202216D\u00edadelosDerechos delasylosestudiantes. Recordatorio dela\"LaNoche\ndelosL\u00e1pices\" (1976).\n21D\u00edaInternacional delaPaz. D\u00edadelestudiante. e(~.\nCbi\u202222al23Festividad Jud\u00eda: A\u00f1o Nuevo \"Rosh Hashan\u00e1\" (jueves as\u00e1bado).\nO.23D\u00edadelasBibliotecas populares.\nU D\u00edacontra laExplotaci\u00f3n Sexual yelTr\u00e1fico deMujeres, Ni\u00f1os yNi\u00f1as.\n(jJ D\u00edaNacional delosDerechos Pol\u00edticos delasMujeres.\n~!J \u202227D\u00edadelaConciencia Ambiental. LeyNacional 24.605.\n17\nLASMA.I.vlNAS\nSON AReEm'lNAS\npecrere I'<:ral.2022-170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n\u2022OCTUBRE\n2D\u00edaNacional delaNoViolencia. LeyNacional 27.092.\n3D\u00edaMundial delH\u00e1bitat (10lunes).\n5D\u00edadelCamino ylaEducaci\u00f3n Vial.\nD\u00edadelacreaci\u00f3n delabandera pol\u00edtica mapuche \"Wenufoye\".\n8D\u00edadelasylosProfesoras/res deEducaci\u00f3n F\u00edsica.\n10D\u00edadelaSalud Mental.\n11\u00daltimo d\u00edadelibertad delospueblos originarios.\n12D\u00edadelRespeto alaDiversidad Cultural.\n16D\u00edaMundial delaAlimentaci\u00f3n.\n22D\u00edaNacional delDerecho alaIdentidad.\n26D\u00edadelaBiblioteca Escolar.\n26D\u00edadelosConsejos Escolares Neuquinos\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022NOVIEMBRE\n9D\u00edaNacional delDonante Voluntario yHabitual deSangre. LeyNacional\n25.936.\n10D\u00edadelaTradici\u00f3n.\n11D\u00edadelaEducaci\u00f3n para Adultos.\n13D\u00edaProvincial delalucha contra elGrooming. LeyProvincial 3271.\n15D\u00edadelaEducaci\u00f3n T\u00e9cnica.\n16D\u00edaInternacional para laTolerancia (1995-UNESCO).\n19D\u00edaMundial para laPrevenci\u00f3n delAbuso Infantil. LeyProvincial 2695.\n20D\u00edadelosDerechos delNi\u00f1o ydelAdolescente.\nD\u00edadelaSoberan\u00eda Nacional.\n22D\u00edadelaM\u00fasica.\n25D\u00edaInternacional delaeliminaci\u00f3n delaViolencia contra laMujer.\n28D\u00edadelaBandera delaProvincia delNeuqu\u00e9n.\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\n\u2022\nProf.GABRIELA MANSILl\u00a1\nVocal Rama Inicial yPrlmarll\nConsejo Provincial deEducaclOn\n18Prof.MARISASEL e\u00a1ItAN~-'\nVocal deNivel Media, T\u00e9cnica\nySuperlor .\nr'f\"I~S::!O PRO\\%CAL DEEDUCACIClH\nProf. MAXIMILlANO DELR\u00edo\nVocal oorlosConsejos Escolares\nConsejo Provincial deEducaci6n\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MAt-VlNAS\nSON AROENTIN.AS\nDecreto Pelal, 2022-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nANEXO 111\n~~ EDUCACI\u00d3N INICIAL\nf,f5~~-,<f,~,~)~:\\ ,..-__ -..- --,-- -,----- ---,\n(:'.:(1,(.S:71,r !~~rerbo -Marzo-Septiembr ACTIVIDAD\n'') \\j,~. +JRlem reDiciembre e2023-\n'~)~' .\u2022. ~;\u00a1J' Mayo\n~.':,. ...\u00a1\n\\,~J I~\", 2024,\\.<', /'~ >'. _, ~>.7T,----+--------i,--------+----------------l\n'...'- .: 10/07/2023\nacuerdos. Ver Disposici\u00f3n N\u00b009/01/2023 06/02/2023 24/07/2023 Inicio delPer\u00edodo Escolar\nPresentaci\u00f3n de Supervisores/as\nEscolares, que atiendan\nestablecimientos delosPer\u00edodos\nEscolares Marzo-Diciembre,\nFebrero-Diciembre YSeptiembre-\nMayo.\nPresentaci\u00f3n deDirectores/as,\nVlcedirectores/as yMaestros/as\nSecretarios/as.\n08/02/2023\nal\n10/02/202308/02/2023 08/02/2023 Per\u00edodo de articulaci\u00f3n,\nal al organizaci\u00f3n yacuerdos: Jefatura\n10/02/2023 10/02/2023 de Supervisi\u00f3n yEquipo de\nSupervisi\u00f3n Escolar.\nTrabajo dearticulaci\u00f3n situada y\nsustentable. Temario: Entrevistas\ncon las familias -Per\u00edodo de\nAmbientaci\u00f3n. Establecimiento de13/06/2023 Apartir deesta fecha elpersonal\npuede usufructuar Licencia Anual\nOrdinaria (Vacaciones).\n21/11/22 02/01/2023\nal\n03/02/202331/05/2023 Guardias Pasivas.02/01/2023\n07/02/2023 07/02/2023 07/02/2023 Reuni\u00f3n Direcci\u00f3n Provincial de\nEducaci\u00f3n Inicial yJefatura de\nSupervisi\u00f3n deEducaci\u00f3n Inicial.\nTrabajo dearticulaci\u00f3n situada y\nsustentable entre Niveles. Temario:\nEntrevistas con las familias -\nPer\u00edodo de Ambientaci\u00f3n.\nEstablecimiento deacuerdos.\n(Presentaci\u00f3n Agenda Tentativa de\nTrabajo.)\n19\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N0.1636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n12/01/2023\nal\n26/01/202313/02/2023 07/08/2023 Per\u00edodo de Organizaci\u00f3n y\nal al Acuerdos Institucionales se\n24/02/2023 18/08/2023 priorizar\u00e1 elacompa\u00f1amiento de\nlosylasdocentes alastrayectorias\ndelas/los estudiantes.\nAtento alaagenda presentada:\n\u2022Presentaci\u00f3n deCES.\n\u2022An\u00e1lisis institucional, tratamiento\nde las reglamentaciones Y\nnormativas vigentes.\n\u2022An\u00e1lisis institucional delProtocolo\nsobre Maltrato Infantil. (Resoluci\u00f3n\nN\u00b0 0144/2007, Resoluci\u00f3n N\u00b0\n1633/2015, Resoluci\u00f3n N\u00b0\n1661/2019, Ley Provincial 2302,\nResoluci\u00f3n N\u00b0 0376/2002,\nResoluci\u00f3n N\u00b01464/2006 -Pases).034/2016 (POA-POE).\n(Presentaci\u00f3n Agenda Tentativa de\nTrabajo.)\n13/02/2023 13/02/2023 13/02/2023 Reuni\u00f3n Supervisoras conelEquipo\ndeApoyo yOrientaci\u00f3n Profesional\nalas Instituciones Educativas\n(EAOPIE): cada sede deEAOPIE\nconvocar\u00e1 alos/las supervisores/as\ndelos Jardines deInfantes y\nEscuelas Infantiles que se\nencuentran dentro desuradio\nescolar deatenci\u00f3n.\nObjetivos: Comunicar sobre las\ntem\u00e1ticas que seabordan, el\nparadigma queenmarca latarea y\nelcircuito necesario para la\nintervenci\u00f3n delEAOPIE.\nActualizar los radios ylas\ninstituciones acargo decada sede.\nDefinir colaborativamente l\u00edneas de\nprevenci\u00f3n.\n16/01/2023 13/02/2023 31/07/2023 Inicio delPer\u00edodo Lectivo\nSobre presentaci\u00f3n: Personal\nDocente Titular, interino ysuplente\nconcontinuidad.\n20\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\u2022\". LAS MALVlNASV;':f.,?i SONAI:tCieNTINAS\n> _ Decreto Pelal. 2022'170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nEntrega deinforme relevamiento y\nordenamiento de vacantes a\nJefatura deSupervisi\u00f3n yDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial.17/02/2023 17/02/2023\u2022Revisi\u00f3n ymejora delProyecto\ndegesti\u00f3n Directiva .\n\u2022Revisi\u00f3n ymejora delPEIconel\nequipo docente, apartir dela\nevaluaci\u00f3n institucional del ciclo\nlectivo anterior, llegando a\nconsensos para optimizar y\nenriquecer lasdiferentes din\u00e1micas\nytem\u00e1ticas anuales.\n22/02/202314/02/2023\nal\n16/02/2023Reuni\u00f3n Supervisores deNiveles y\nModalidades porzona (modalidad\nEducaci\u00f3n Especial) con la\nComisi\u00f3n Provincial seg\u00fan\nResoluci\u00f3n NO 619/22 CPE\n\"Documento deacompa\u00f1amiento a\nlas trayectorias educativas de\nestudiantes con discapacidad\".\nModalidad virtual\n22/02/2023 22/02/2023 22/02/2023 Solicitud delistado deClasificaci\u00f3n\nAnual para cobertura decargos\nDirectivos ySecretar\u00eda.14/02/2023\nal\n16/02/202314/02/2023\nal\n16/02/2023\n17/02/2023Reuni\u00f3n del equipo de\nSupervisores/as Escolares con los\nequipos de conducci\u00f3n de los\nestablecimientos asucargo.\n\u2022 Presentaci\u00f3n alSupervisor/a\nEscolar:\n\u2022 Agenda tentativa detrabajo.\n\u2022 Diagrama delasacciones\ninherentes alinicio delciclo lectivo.\nVerDisposici\u00f3n N\u00b0034/2016 (POA-\nPOE).\n\u2022 Elcronograma anual de\nreuniones de personal al\nsupervisor/a escolar, quien elevar\u00e1\nalaJefatura deSupervisi\u00f3n, yla\nmisma dar\u00e1 conocimiento ala\nDirecci\u00f3n Provincial deEducaci\u00f3n\nInicial.\n21\nLAS MAI.VINAS\n.SON ARGENTINAS\nDecreto Pcla!. 2022:170\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\n------ 27/02/2023\ny\n28/02/2023\n06/02/2023 01/03/2023RESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n23/02/2023\nY\n24/02/2023Seg\u00fan normativa vigente, relevamiento\ndeinscripci\u00f3n yan\u00e1lisis conjunto entre\nDirecci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n\nInicial yJefatura deSupervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial ser\u00e1:\n\u2022Inscripci\u00f3n deInfantes Ingresantes a\nSalas de3a\u00f1os enEscuelas Infantiles\nyensalas de3a\u00f1os enJardines de\nInfantes quecuenten convacantes.\n------ Seg\u00fan normativa vigente, relevamiento\ndeinscripci\u00f3n yan\u00e1lisis conjunto entre\nDirecci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n\nInicial yJefatura deSupervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial ser\u00e1:\n\u2022Inscripci\u00f3n deInfantes Ingresantes a\nSalas de1y2a\u00f1os enEscuelas\nInfantiles quecuenten convacantes.\n22/08/2023 Inicio delT\u00e9rmino Lectivo.\nInicio Per\u00edodo de Ambientaci\u00f3n y\nrevinculaci\u00f3n: lainstituci\u00f3n toda se\nprepara para recibir abeb\u00e9s, ni\u00f1as y\nni\u00f1os junto asusfamilias, afinde\nofrecer condiciones yoportunidades\ninstitucionales, materiales, afectivas y\nsociales significativas, para establecer\nv\u00ednculos deconfianza yseguridad enel\nnuevo contexto educativo. Sedeber\u00e1n\nplanificar propuestas significativas que\nfavorezcan experiencias de\nexploraci\u00f3n, indagaci\u00f3n delambiente,\ndelavida cotidiana, desensibilidad\nest\u00e9tico-expresiva, corporales, donde\nbeb\u00e9s, ni\u00f1os, ni\u00f1as yfamilias\nparticipen, sevinculen ydisfruten.\nira. semana: Reuniones con las\nfamilias: a fin de construir\ninteracciones solidarias que posibiliten\nalasinfancias habitar elespacio del\nJard\u00edn de Infantes con placer y\nconfianza. Que lasfamilias puedan\nconocer alpersonal docente yno\ndocente, lasmodalidades detrabajo,\npautas organizativas delainstituci\u00f3n y\nparticipar de laconstrucci\u00f3n de\nacuerdos. (Por ej.: cuaderno de\n22\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n13/02/2023 06/03/2023\nal\n10/03/202325/08/2023 Legajo \u00danico delosEstudiantes: Vence\nelplazo para env\u00edo alainstituci\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Primaria Correspondientecomunicaciones, etc.).\n2da. semana: Eltiempo destinado al\ndesarrollo delper\u00edodo deambientaci\u00f3n\nestar\u00e1 supeditado alproceso que\nrequiera cada estudiante enparticular.\nEsuntiempo enelque seofrecen\ndiversas propuestas que favorecen\nexperiencias de exploraci\u00f3n e\nindagaci\u00f3n delambiente, delavida\ncotidiana, de sensibilidad est\u00e9tico\nexpresiva, corporales, donde beb\u00e9s,\nni\u00f1os, ni\u00f1as yfamilias participen, se\nvinculen ydisfruten.\nElper\u00edodo decierre deambientaci\u00f3n\nestar\u00e1 destinado areconstruir y\nevaluar latarea pedag\u00f3gica, dando\nlugar alareflexi\u00f3n acerca delos\navances y obst\u00e1culos de las\nexperiencias ofrecidas, para promover\naprendizajes debeb\u00e9s, ni\u00f1os yni\u00f1as\nenlasdiversas Salas delaEscuela\nInfantil.\n06/02/2023 06/03/2023 30/08/2023 Presentaci\u00f3n delProyecto Educativo\nEquipo Conducci\u00f3n (PEEC) a\nSupervisi\u00f3n: plan deobservaciones y\nseguimiento. Distribuci\u00f3n detareas.\n31/03/2023 31/03/2023 22/09/2023 Finalizaci\u00f3n del Per\u00edodo de\nAmbientaci\u00f3n y Revinculaci\u00f3n:\nEvaluaci\u00f3n ycierre, elaboraci\u00f3n del\ninforme delproceso delgrupo, decada\nunadelassalas delaInstituci\u00f3n.\n03/04/2023 03/04/2023 03/04/2023 Reuni\u00f3n dearticulaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y\nacuerdos: Jefatura deSupervisi\u00f3n y\nEquipo deSupervisi\u00f3n Escolar.\n:! 01/03/2023 05/04/2023 27/09/2023 Inicio delaPlanificaci\u00f3n delasL\u00edneas\n~ de Acci\u00f3n: Planificaci\u00f3n Anual -\nO Unidades did\u00e1cticas -Proyectos-\n(:J Secuencias did\u00e1cticas.\nt.!'~ (Propuestas pedag\u00f3gicas did\u00e1cticas\ntL: pertinentes ydiversas, afindefacilitar\n23\n~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLASMAI.VlNAS\nSON AROENTINAS\noecrete P<:lal. 2022-170\nRESOLUCI\u00d3N N01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-023781SS-NEU-DESP#CED\n--_./ -.'./~~------+----------r---------+--------------------~------~\n10/03/2023 05/04/2023 02/10/2023 Planilla deOrganizaci\u00f3n Escolar: Vence\nplazo para larecepci\u00f3n enlaDirecci\u00f3n\ndeEducaci\u00f3n Inicial delaPlanilla de\nOrganizaci\u00f3n Escolar con datos al\n\u00faltimo d\u00edah\u00e1bil delmes demarzo, la\nque deber\u00e1 contar con elaval del\nSupervisor Escolar. Respetando el\nformato delaDisposici\u00f3n N\u00b0034/2016\ndeEducaci\u00f3n Inicial yelsiguiente\ncircuito decomunicaci\u00f3n:\n1.Lainstituci\u00f3n escolar deber\u00e1 enviar\naSupervisora Escolar para suaval.\n2.Posteriormente, las supervisoras\ndeber\u00e1n enviar alaJefatura de\nSupervisi\u00f3n deEducaci\u00f3n Inicial\npara suratificaci\u00f3n.\n3.Jefatura de Supervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial devuelve POE a\nSupervisoras escolares.\n4.Supervisoras escolares remiten ala\nInstituci\u00f3n escolar.\n5.Jefatura de Supervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial comunica v\u00eda\nformal a:Direcci\u00f3n Provincial de\nEducaci\u00f3n Inicial, yaJunta de\nClasificaci\u00f3n Nivel Inicial, Primario y\nEspecial.\n6.Lainstituci\u00f3n escolar remite POE\ncon losavales correspondientes a\nlasSupervisoras delaModalidad\nEducaci\u00f3n F\u00edsica yModalidad\nArt\u00edstica.\n-En elcaso de las instituciones\ndependientes delaDirecci\u00f3n General\ndeEducaci\u00f3n Rural deber\u00e1n realizar el\nmismo circuito decomunicaci\u00f3n.\n06/03/2023 10/04/2023 29/09/2023 Corte evaluativo delproceso detrabajoypromover elaprendizaje yla\ninclusi\u00f3n detodos losni\u00f1os yni\u00f1as.)\n-Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional:\nvence plazo para notificaci\u00f3n al\npersonal docente delPrimer Asiento\nreferido a:presentaci\u00f3n, cargo que\ndesempe\u00f1a, responsabilidades. Art\u00edculo\n5\u00b0delEstatuto Docente, Ley14.473.\n24\n~~~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N...~\u2022.~#..., lASMAI.VlNAS..~. S~:!r::!':,,:,\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n10/05/2023 10/05/2023 Presentaci\u00f3n deProyecto deGesti\u00f3n\nSupervisiva deJefatura aDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial.\n29/05/2023 D\u00cdA DELOS JARDINES DEINFANTES\nYLAMAESTRA JARDINERA. Cada 28\ndemayo celebramos elD\u00edaNacional de\nlosJardines deInfantes ydelfde laconlacomunidad. Entrega delinforme\nporgrupo alaDirecci\u00f3n del\nestablecimiento, para conocimiento y\nevaluaci\u00f3n delmismo.\n10/05/202313/10/2023 10Informe deTrayectorias de\nInfancias para incorporar alLegajo\n\u00danico. Disposici\u00f3n DI-2020-1-E-NEU,.\nINICIAL#CED. Elaborar tres informes\nanuales como m\u00ednimo. Resoluci\u00f3n N\u00b0\n0537/2007.\n29/05/2023 29/05/202314/04/2023\u00a1\" j\n'10/03/2023\n.1\n,1,./1/.;\n19/04/2023 19/04/2023 13/10/2023 Jornada Institucional enelmarco dela\nResoluci\u00f3n N\u00b0 0619/2022.\nConstrucci\u00f3n del \"Documento de\nacompa\u00f1amiento alas trayectorias\nescolares de estudiantes con\ndiscapacidad\".\n20/03/2023\nal\n23/03/202324/04/2023\nal\n28/04/202423/10/2023\nal\n27/10/2023Intercambio evaluativo con lasfamilias\nen relaci\u00f3n alprimer Informe de\nTrayectorias de las Infancias.\nComunicaci\u00f3n ylectura delmismo.\n27/03/2023 24/04/2023 24/10/2023 Presentaci\u00f3n del Proyecto deGesti\u00f3n\nDirectiva alfa laSupervisor/a Escolar,\nenrelaci\u00f3n alPEI.\n06/04/2023 02/05/2023 03/11/2023 Presentaci\u00f3n deProyecto deGesti\u00f3n\nSupervisiva decada zona aJefatura de\nSupervisi\u00f3n deEducaci\u00f3n Inicial.\n02/05/2023 02/05/2023 02/05/2023 Inicio Relevamiento Anual (RA) 2023,\ncompletar carga encuadernillo online\nen www.estadisticasedunqn.gov.ar..\nseg\u00fan Resoluci\u00f3n N\u00b00784/2004.\n19/05/2023 19/05/2023 19/05/2023 Reuni\u00f3n delequipo deSupervisores/as\nEscolares deEducaci\u00f3n Inicial con los\nequipos de conducci\u00f3n de los\nestablecimientos asucargo.\n(1)\nWMll~Pa~\nDireci~~d D:Jsp<lcho\nCONSEJ~OVINGIAL 0\\EDUCACION25\nLAS MALVINAS\nSON ARCiENTINAS\noeerere Pelal. 2022\u00b7170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-023781SS-NEU-DESP#CED\nestudiante, primera\nfamilias, informaci\u00f3n\nproduce el/la docente.reuni\u00f3n\nescritapara\nque\n23/06/2023 23/06/2023 22/05/2023 Guardias Pasivas:\n1. Las instituciones educativas\nenv\u00edan organizaci\u00f3n deguardias para\nelreceso invernal alSupervisor Escolar\nyalDistrito escolar correspondiente.\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002 -PautasMaestro/a Jardinero/a. Lafecha esen\nhomenaje alaeducadora riojana\nRosario Vera Pe\u00f1a loza, quien fund\u00f3 el\nprimer Jard\u00edn deInfantes.\nElejercicio delderecho alaeducaci\u00f3n\nquecorresponde alaPrimera Infancia\nsevincula, necesariamente, con el\nderecho alcuidado. Participar, disfrutar\nybeneficiarse de laexperiencia\neducativa enelNivel Inicial requiere\nquetodos losni\u00f1osylasni\u00f1as tengan\nigualdad de oportunidades yde\nposibilidades para desarrollarse\nplenamente como infantes en\nambientes protectores.\n31/05/2023 31/05/2023 31/05/2023 Finalizaci\u00f3n Relevamiento Anual (RA)\n2023: env\u00edo dedeclaraci\u00f3n jurada\nfirmada por email a\nsoporterelevamiento@gmail.com opor\ncorreo alaDirecci\u00f3n Provincial\nPlanea miento, Estad\u00edstica yEvaluaci\u00f3n,\nDirecci\u00f3n General deEstad\u00edstica, Salta\n662, Neuqu\u00e9n Capital.\n06/06/2023 06/06/2023 26/10/2023 Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional:\nvence plazo para elSegundo Asiento\nreferido a: Planificaci\u00f3n Anual,\nunidades did\u00e1cticas, legajo de\n31/05/2023 23/06/2023 24/11/2023 Primera Autoevaluaci\u00f3n Institucional:\nlos establecimientos educativos\npresentar\u00e1n ladocumentaci\u00f3n asus\nSupervisores/as Escolares, quienes una\nvezevaluado loelevar\u00e1n alaJefatura\ndeSupervisi\u00f3n deEducaci\u00f3n Inicial y\n\u00e9sta dar\u00e1 conocimiento alaDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial.\n26\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\n31/07/202310/07/2023\nal\n21/07/202310/07/2023\nal\n11/08/2023LAS MALVINAS\nSON AROEI\\ITINAS\nDecreto Pcla!.2022\u00b7170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\ngenerales decumplimiento obligatorio.\n2. Las Supervisiones escolares\nelevan alaJefatura deSupervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial\n3. Jefatura de Supervisi\u00f3n\nEducaci\u00f3n Inicial comunica ala\nDirecci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n\nInicial.\n18/12/2023 Receso Escolar\nal\n29/12/2023\n24/07/2023 24/07/2023\n31/07/202324/07/2023 Inicia Programa devacunaci\u00f3n enel\nmarco delaLey Nacional 27.491 -\nSalud P\u00fablica. Ley: Art\u00edculo 1\u00b0-La\npresente Leytiene porobjeto regular\nlaimplementaci\u00f3n deuna pol\u00edtica\np\u00fablica decontrol delasenfermedades\nprevenibles porvacunaci\u00f3n.\n31/07/2023 Presupuesto cargos para per\u00edodo\nescolar siguiente:\nLos/las Supervisores/as Escolares\nelaborar\u00e1n una Planilla enlaque\nconsignar\u00e1n las necesidades de\ncreaci\u00f3n de cargos docentes y\nauxiliares deservicios para elper\u00edodo\nescolar siguiente. Deber\u00e1n completar\nlos establecimientos de todos los\nper\u00edodos (Marzo-Diciembre,\nSeptiembre-Mayo, Febrero-Diciembre).\nDebidamente avalada yjustificada por\nla Jefatura de Supervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial, ser\u00e1 elevada ala\nDirecci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n\nInicial. Respetando lasNotas M\u00faltiples\nN\u00b0002/2012 para cargos docentes y\nN\u00b002/2017 para cargos deAuxiliares\ndeServicio enconcordancia con la\nDisposici\u00f3n N\u00b01813/2017.\nIMPORTANTE:\n\u2022Previo alasolicitud decargos es\ncondici\u00f3n indispensable haber\nrealizado lacarga delRelevamiento\nAnual (fecha l\u00edmite 31deMayo) y\ntener ald\u00eda lainformaci\u00f3n de\nS.I.Un.Ed., caso contrario noser\u00e1n\n27\nLASMALVINAS\nSON AQCENTINAS\noeereto PClal. 2022\u00b7170\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0'\u00a1636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n04/09/2023\nal\n08/09/202304/09/2023\nal\n08/09/202327/02/2024\nal\n01/03/2024Comunicaci\u00f3n yLectura del2\u00b0Informe\ndeTrayectorias deInfancias con las\nfamilias. Intercambio evaluativo conlas\nfamilias enrelaci\u00f3n alprimer Informe\ndeTrayectorias delasInfancias.\nElevaci\u00f3n aJefatura deSupervisi\u00f3n de\nlarevisi\u00f3n deRadios Escolares.\n06/10/202314/08/2023 SEMANA DELAS INFANCIAS. Enla\nal Provincia delNeuqu\u00e9n, atrav\u00e9s dela\n18/08/2023 Resoluci\u00f3n N\u00b01058/2018 seestableci\u00f3\nreemplazar ladenominaci\u00f3n \"D\u00eda del\nNi\u00f1o\" por\"D\u00eda delasInfancias\" conel\nobjetivo deproteger ygarantizar la\ninclusi\u00f3n, que indica que cada\ninstituci\u00f3n abordar\u00e1 pedag\u00f3gicamente\nlaConmemoraci\u00f3n delosDerechos de\nla Ni\u00f1ez yAdolescencias. Sin\nsuspensi\u00f3n declases.consignados nipodr\u00e1 darse curso\nfavorable alacreaci\u00f3n de los\nmismos .\n\u2022Entrega V\u00edaJer\u00e1rquica desolicitud de\nPrevisiones deCargos para elCiclo\nLectivo 2024.\nAportes para elCES 2024/2025:\nPresentaci\u00f3n ante laDirecci\u00f3n deNivel.\nTener encuenta loestablecido enla\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002.\n13/09/202314/08/2023\nal\n18/08/202310/08/2023 10/08/2023 10/08/2023 Reuni\u00f3n dearticulaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y\nacuerdos: Jefatura deSupervisi\u00f3n y\nEquipo deSupervisi\u00f3n Escolar.\n11/08/2023 11/08/2023 11/08/2023 Reuni\u00f3n delequipo deSupervisores/as\nEscolares deEducaci\u00f3n Inicial conlos\nequipos de conducci\u00f3n de los\nestablecimientos asucargo.\n14/08/2023 14/08/2023 09/02/2024 2\u00b0 Informe de Trayectorias de\nInfancias para incorporar alLegajo\n\u00danico (Elaborar tres informes anuales\ncomo m\u00ednimo). Resoluci\u00f3n N\u00b0\n0537/2007.\n14/08/2023\nal\n18/08/2023\n08/03/2024 Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional:\nvence plazo para Tercer Asiento\nreferido a:Observaci\u00f3n declases,\n28\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N~.~.. I.A$M.AI.VlNAS\n~_?SON AROENTIN.AS\nv .\u2022 D\"\",.(O ~i.l. 202<'170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n~ desempe\u00f1o enreuniones defamilias,\nr:\\~DEL ~< informaci\u00f3n escrita que produce el/la;!.s~)~ t~~\\ docente. Participaci\u00f3n en latarea;lJ] \\\\!\"-\\\\. !/~!' ~)ilc~ \\~'.\\ institucional.(\\9\\~1 f--i'\u00a1-\u00ed\u00d3*)y-10-/-2-02-3-+--20-/-1-0/-2-02-3-+--2-0/-0-3/-2-02-4-+-F-e-c-ha-l\u00ed-mite-d-e-E-n-tr-e-ga-d-e -I-nf-o-rm-e----1s\n,',,\u00a1 deTrayectorias reales yflexibles para,;f evaluaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de\nescolaridad en Educaci\u00f3n Inicial-\nexcepci\u00f3n de lanormativa vigente\nResoluci\u00f3n eFE N\u00b0174/2012 (Jefatura\ndeSupervisi\u00f3n alaDirecci\u00f3n Provincial\ndeEducaci\u00f3n Inicial).\n27/10/2023\n27/10/2023-Reordenamiento devacantes. Trabajo\nenconjunto entre elEquipo Directivo y\nSupervisor Escolar.\n\u2022Supervisor Escolar eleva informe de\nVacantes aJefatura deSupervisi\u00f3n\ndeEducaci\u00f3n Inicial.\n\u2022Jefatura deSupervisi\u00f3n deEducaci\u00f3n\nInicial comunica a Direcci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial.\n06/11/2023\nal\n10/11/202306/11/2023\nal\n10/11/202317/04/2024\nal\n19/04/2024Inscripci\u00f3n deestudiantes ingresantes\nenelPer\u00edodo Escolar 2024 alaSala de\n4a\u00f1os, deacuerdo alanormativa\nvigente almomento delainscripci\u00f3n.\nModalidad presencial, virtual y/o\nasistida.\n08/11/2023 08/11/2023 08/11/2023 Reuni\u00f3n Direcci\u00f3n Provincial de\nEducaci\u00f3n Inicial con Jefatura de\nSupervisi\u00f3n Inicial.\nTem\u00e1tica: Acuerdos, Evaluaci\u00f3n y\ncierre delciclo lectivo.\n09/11/2023 09/11/2023 09/11/2023 Reuni\u00f3n deJefatura deSupervisi\u00f3n y\nequipo de Supervisi\u00f3n Escolar y\nTem\u00e1tica: Evaluaci\u00f3n ycierre delciclo\nlectivo.\n,.,.,13/11/2023\n~ al--e, 17/11/2023\nOJU 13/11/2023\nal13/11/2023\nal\n17/11/2023\n13/11/2023\nal22/04/2024 Reordenamiento delasvacantes.\nal Trabajo enconjunto entre elEquipo\n26/04/2024 Directivo ySupervisor.\nReuni\u00f3n Equipo deSupervisi\u00f3n con los\nEquipos Directivos: Tem\u00e1tica:\n~~----~--------~--------~-----------------------~\nW13/11/2023\nal\n29\nLAS MALVlNAS\nSON ARGEt4TINAS\noecrete Pelal. 2022\u00b7170\nPR.OVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n17/11/2023 17/11/2023 10/05/2024 Vence elplazo para larealizaci\u00f3n de\n'\\ Salidas Did\u00e1cticas ypara Viajes de\n\\\\ estudios, Resoluci\u00f3n N\u00b00848/2016 -;\u00aa;) Reglamento deSalidas Did\u00e1cticas y\n,.\" viajes de estudios de los/las\n1), estudiantes de Educaciqn Inicial.\nRespetando lanormativa vigente.17/11/2023 17/11/2023 17/11/2023 Evaluaci\u00f3n ycierre delciclo lectivo.\n17/11/2023 17/11/2023 17/11/2023 Guardias Pasivas:\n1.Lasinstituciones educativas env\u00edan\norganizaci\u00f3n deguardias para el\nreceso deverano alSupervisor\nEscolar yal Distrito escolar\ncorrespondiente. Resoluci\u00f3n N\u00b0\n0376/2002 -Pautas generales de\ncumplimiento obligatorio.\n2.LasSupervisiones escolares elevan\nalaJefatura deSupervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial\n3.Jefatura deSupervisi\u00f3n Educaci\u00f3n\nInicial comunica alaDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial.\n21/11/2023 21/11/2023 21/11/2023 Reordenamiento devacantes:\n\u2022Supervisor Escolar eleva informe de\nVacantes aJefatura deSupervisi\u00f3n\ndeEducaci\u00f3n Inicial.\n\u2022Jefatura de Supervisi\u00f3n de\nEducaci\u00f3n Inicial eleva aDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Inicial en\nformato Excel.\n04/12/2023 21/11/2023 03/06/2024 3\u00b0Informe Trayectoria delasinfancias\npara incorporar alLegajo \u00danico. DI-\n2020-1-E-NEU-INICIAL#CED. Elaborar\ntres (3) informes anuales como\nm\u00ednimo, Resoluci\u00f3n N\u00b00537/2007.\n01/12/2023\nY\n04/12/2023\nal\n07/12/202301/12/2023\nY\n04/12/2023\nal\n07/12/202316/06/2023 Comunicaci\u00f3n yLectura del3\u00b0informe\ndeTrayectorias deInfancias con las\nFamilias. Intercambio evaluativo con\nlasfamilias enrelaci\u00f3n almismo.\n30\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\\..ASMAt.VINAS\nSON AQOENTlNAS\n~'.!<l Pelal. 2022-170\nRESOLUCI\u00d3N N01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nPer\u00edodo deentrega dedocumentaci\u00f3n\ndefindecurso: losestablecimientos\neducativos presentar\u00e1n la\ndocumentaci\u00f3n asusSupervisores/as\nEscolares, quienes unavezevaluado lo\nelevar\u00e1n alaJefatura deSupervisi\u00f3n Y\nesta dar\u00e1 conocimiento alaDirecci\u00f3n\nprovincial de Educaci\u00f3n Inicial,\nDirecci\u00f3n General de Recursos\nHumanos, Distrito, etc.) atento aNota\nM\u00faltiple defindea\u00f1o.18/06/2024\nal\n24/06/2024Proceso pedag\u00f3gico decierre-inicio.\nRespetando lanormativa vigente\nestablecida almomento.\nEducaci\u00f3n Inicial- Propuesta de\nProyectos pedag\u00f3gicos de Cierres-\nInicio\n20/12/2023\nal\n22/12/202312/06/2024\nal\n14/06/202411/12/2023 11/12/2023 29/05/2024 \u00daltimo d\u00eda enelque serealizan\ndesignaciones decargos interinos y/o\nsuplentes (Resoluciones N\u00b00964/2006,\nN01189/2006, atento aloestablecido\nenelDecreto N\u00b02302/1987).\n20/12/2023\nal\n22/12/202312/12/2023\nal\n19/12/202312/12/2023 12/12/2023 10/05/2024 Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional:\nvence plazo Cuarto Asiento referido a:\nActuaci\u00f3n General Anual delDocente\n12/12/2023\nal\n19/12/2023\nLic.RUTH A.FLUTSCH\nPRESIDENTA\nConsejo Provincial deEducaci\u00f3n\nPrQ.vincia delNe.J.l\u00a1ju\u00e9n\nprof. MARbA ALTUBE\nVocal Nivel InicialyPrimarioc.r.s\nMinisterio deGobierno yEducaci\u00f3n\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nProf.MARCELO A.VILLAR\nVocal Rama Media\nT\u00e9cnica YSuperior\ne.p.E .\u2022Ministerio deEducaci\u00f3n\nPto~lncia delNeuqu\u00e9n\nProf. GABRIELA MANSILLA\nVocal Rama Inicial yPrImaria\nConsejo Provincial deEducacl\u00f3B\nProf.MARISABEl GRANDA\nVocal deNivel Media, T\u00e9cnica\nySuperior\nrr1/iSi\u00f3JO PROYiI.CJJ. DEE;:Jl.iCAClm\nProf. MAXIMILlANO DEL Ri\nVocal porlosConsejos Escalare,\nConsejo Provincial deEducaci\u00f3r\n31\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b02\u00d322-02378155-NEU-DESP#CED\nANEXO IV\nEDUCACI\u00d3N PRIMARIA\nDEPARTAMENTOS DEAPLICACI\u00d3N\nMODALIDAD RURALIDAD\nMODALIDAD INTERCULTURALIDAD BILING\u00dcE\nMODALIDADES\n,:\").-:\nDivisi\u00f3n porTrimestre\nPER\u00cdODOPrimer Segundo Tercer\nTrimestre Trimestre Trimestre\nMARZO-DICIEMBRE01/03/2023 01/06/2023 13/09/2023\n(Inicial, Primario) al31/05/2023 Al12/09/2023 al22/12/2023\nSEPTIEMBRE-MAYO22/08/2023 23/11/2023 12/03/2024\n(Inicial, Primario) al22/11/2023 al11/03/2024 al12/06/2024\nFEBRERO-DICIEMBRE06/02/2023 08/05/2023 18/09/2023\n(Inicial, Primario) al05/05/2023 al15/09/2023 al22/12/2023\nCuatrimestre deUnidad Pedag\u00f3gica\nPER\u00cdODOPrimer Segundo\nCuatrimestreCuatrimestre\nMARZO-DICIEMBRE01/03/2023 al 01/08/2023 al\n(Inicial, Primario)31/07/2023 22/12/2023\nSEPTIEMBRE-MAYO22/08/2023 al 22/01/2024 al\n(Inicial, Primario)19/01/2024 12/06/2024\nFEBRERO-DICIEMBRE 06/02/2023 al 03/07/2023 al\n(Inicial, Primario) 30/06/2023 22/12/2023\n32\n~\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NlASMALVINAS\nSON ARGENTINAS\nDecreto Pelal. 2D22-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b020n-02378155-NEU-DESP#CED\nMarzo -\nDiciembre\n13/06/2023 Apartir deesta fecha elpersonal puede\nusufructuar Licencia Anual Ordinaria.\n(Vacaciones) .\n31/05/2023\nal\n30/06/2023ACTIVIDAD\n,,;\\d/07/2023\n.'/:,102/01/2023Septiembre\n2023 -\nMayo 2024\\~\\\\\\,\"Febrero -\nD\u00b7\\'\u00b7 b JClem re\u00a1:,;~ll\u00a1;:\"~,,.\u20221\n21/11/2023al 02/01/2023al\n22/12/2023 03/02/2023Guardias pasivas: env\u00edo delaorganizaci\u00f3n\npara elReceso deverano enformato\ndigital alSupervisor/a Escolar yalDistrito.\nPosterior elevaci\u00f3n alNivel porparte del\nSupervisor/a. Tener en cuenta la\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002 Inciso XIX.\n09/01/2023 06/02/2023 24/07/2023 INICIO DELPER\u00cdODO ESCOLARPresentaci\u00f3n deSupervisores Escolares\nqueatienden establecimientos delPer\u00edodo\nMarzo-Diciembre, Febrero-Diciembre,\nDirectores, Vicedirectores yMaestros/as\nSecretarios/as.\nLasModalidades elevar\u00e1n alaDirecci\u00f3n de\nNivel Primario solicitud dereuniones con\nlos Equipos Supervisivos del Nivel.\nFechas/temarios adesarrollar.\n33\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\n06/02/2023\nal\n10/02/2023LAS MAL.VINAS\nSON ARGENTINAS\nDecreto P<:lal.1.022-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-023781SS-NEU-DESP#CED\n24/07/2023\nal\n28/07/2023\nf\u00b7~\"\".\u2022..\u2022.\u2022~.-' L- l.-----..J.------L-----.-------------'\n~i~~\".\n\u2022_~~j,06/02/2023\nal\n24/02/202307/08/2023\nal\n18/08/2023\n06/02/2023\nal\n10/02/2023Per\u00edodo de Organizaci\u00f3n YAcuerdos\nInstitucionales.\nPrever desde laorganizaci\u00f3n institucional\nunper\u00edodo inicial que propicie espacios de\nacompa\u00f1amiento Y socializaci\u00f3n,\nsecuencias depriorizaci\u00f3n curricular con\n\u00e9nfasis enlaalfabetizaci\u00f3n inicial yque\ncontemple la organizaci\u00f3n . de\nagrupamientos flexibles enrelaci\u00f3n con los\ninformes delastrayectorias que losylas\nestudiantes hayan transitado enelnivel\ninicial.\nEnelmarco delaunidad pedag\u00f3gica de\ncada ciclo (Resoluci\u00f3n CFE N\u00b0174/2012),\nsegenerar\u00e1n espacios deintensificaci\u00f3n\ncurricular con agrupamientos flexibles,\nfiguras deacompa\u00f1amiento Ysecuencias\ndeense\u00f1anza.\nSeorganizar\u00e1n propuestas especialmente\ndestinadas afortalecer losaprendizajes.\nElaboraci\u00f3n deagendas con tem\u00e1ticas de\ninter\u00e9s para las instituciones aser\nabordadas enlasJornadas previstas para\nel presente ciclo lectivo desde la\nperspectiva dederechos delasinfancias Y\ndelaadolescencia como marco delaE.s.!.\nLey26.150. Comunicar alaDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Primaria.\nReuniones dearticulaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y\nacuerdos.\nJefatura de Supervisi\u00f3n Escolar Nivel\nPrimario con Direcci\u00f3n Provincial de\nEducaci\u00f3n Primaria YDirecci\u00f3n General\nEducaci\u00f3n Rural.\nReuni\u00f3n Jefatura deSupervisi\u00f3n Escolar\ncon Equipo de Supervisoras de Nivel\nPrimario.\nReuni\u00f3n del Equipo de Supervisoras\nEscolares con losEquipos deConducci\u00f3n\ndelosestablecimientos asucargo.\nDiagrama delasacciones inherentes aldel\nCiclo Lectivo 2023.\nPresentaci\u00f3n delCES 2023/2024.\n34\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3NLAS MALV1NAS\nSON A~C;ENTINAS\nDecreto Pela1. 2022-170\nRESOLUCI\u00d3N N0~~636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n~~6/02/2023 06/02/2023 06/02/2023 Inscripci\u00f3n docentes egresados del a\u00f1o1~r',fQ~ al al al anterior, lainscripci\u00f3n serealizar\u00e1 de\no>, ~!&/02/2023 16/02/2023 16/02/2023 manera online atrav\u00e9s delPortal \u00danico -/-/ .'~ \u2022..,{.,. (-'('\u00d3~:~ i\\~ https:lledutics.neUguen.edu.ar/Resoluci\u00f3n\n,']\\ \" /< \u00ab;~11 N\u00b00261/2020.\" ~L,.~, ~ ~-------1------------------------------~\n~. ,<1\\.'\\ {6'/01/2023 13/02/2023 31/07/2023 INICIO DEL PER\u00cdODO LECTIVO\n,,':-_ ./:.~.~ Presentaci\u00f3n del.personal docente titular,\n,\",.; interino ysuplente concontinuidad.\n19/01/2023\nal\n20/01/202313/02/2023\nal\n16/02/202309/08/2023\nal\n11/08/2023\n14/02/2023\nal\n16/02/202314/02/2023\nal\n16/02/202314/02/2023\nal\n16/02/2023Inscripci\u00f3n deestudiantes de2\u00b0a7\u00b0\nGrado enestablecimientos que posean\nvacantes, atento a las prioridades\nestablecidas seg\u00fan normativa vigente.\nReuni\u00f3n Supervisores de Niveles Y\nModalidades por zona (modalidad\nEducaci\u00f3n Especial) con laComisi\u00f3n\nProvincial seg\u00fan Resoluci\u00f3n N\u00b00619/2022\n\"Documento de acompa\u00f1amiento alas\ntrayectorias educativas deestudiantes con\ndiscapacidad\". Modalidad virtual\n22/02/2023 22/02/2023 22/02/2023\n18/01/2023\nY\n19/01/202323/02/2023\nY\n24/02/202314/08/2023\nY\n15/08/2023Solicitud delListado deClasificaci\u00f3n Anual\nalaJunta deClasificaci\u00f3n deNivel Inicial,\nPrimario yModalidad Especial para la\ncobertura de cargos directivos Yde\nsecretar\u00edas.\nEscuela Cabecera: Asambleas p\u00fablicas de\nInterinatos YSuplencias. Se ofrecer\u00e1n\ntodos loscargos vacantes detodos los\nper\u00edodos, con toma deposesi\u00f3n efectiva e\ninmediata.\nCese dedocentes enelmarco delaLeyde\nContinuidad cuarenta yocho (48) horas\nantes delaprimera asamblea decargos\ninterinos y/o suplentes, correspondientes\nalnivel/modalidad atento aloestablecido\nenelDecreto N\u00b02281/2008.\n35\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N~:~t~_\"' 1\"\"I.ASMALV1NAS ~f.?' SON AROE.HTINAS\nD~r.IO 1'<:1.1,2022-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b02022:02378155-NEU-DESP#CED\n.~~L,~~~~~~-~----------------------------~-----------------------------\u00a1\n/6~~~7/02/2023 27/02/2023 27/02/2023 Jornada dearticulaci\u00f3n porzona distrital'/'N \u00e9\"< ,,,,,\\ del EAOPIE con Supervisores deNivel\n\u00a1I.....\\\"'?:\"',:::, \\H \\\\f.>'.''-~\\\\ Primario.\n\\\\~\\ \u2022.<Ir; ?~\u00bf~~~~r sobre lastem\u00e1ticas Que se\nabordan, elparadigma que enmarca la\ntarea Yelcircuito delosrequerimientos al\nEAOPIE.\n-Actualizar lasinstituciones acargo dela\nsupervisi\u00f3n yradio deescuelas delNivel a\ncargo delasede.\nDefinir colaborativamente l\u00ednea de\nprevenci\u00f3n.,/\n, ',\n06/02/2023 01/03/2023 22/08/2023 INICIO T\u00c9RMINO LECTIVO\n28/02/2023 Marzo/2023 30/08/2023 Presentaci\u00f3n del Proyecto deGesti\u00f3n\nDirectiva alSupervisor Escolar.\n13/02/2023 10/03/2023 25/08/2023 Legajo \u00danico deEstudiantes: Vence el\nplazo para solicitar alaInstituci\u00f3n deNivel\nInicial, ellegajo de los estudiantes\nmatriculados enprimer a\u00f1odelprimer ciclo\ndecada Escuela Primaria.\n03/03/2023 31/03/2023 27/09/2023 Cuaderno Actuaci\u00f3n profesional: vence el\nplazo para elPrimer Asiento referido a\nPresentaci\u00f3n, cargo que desempe\u00f1a,\nresponsabilidad pedag\u00f3gica para losylas\ndocentes.\nAbril 2023 Abril/2023 Agosto 2023 10Reuni\u00f3n presencial deSupervisores del\nNivel junto con Jefatura YDirecci\u00f3n de\nPrimaria YModalidad Rural, enzona a\ndeterminar. Construcci\u00f3n PESProvincial.\n03/04/2023\nal\n30/06/2023Inicio Primer Trimestre\nInicio Primer Cuatrimestre -Unidad\nPedag\u00f3gica.\nPrograma devacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de11\na\u00f1os cumplidos entre elide enero yel31\ndediciembre. 10Dosis.\nPara laaplicaci\u00f3n delasvacunas el\nestablecimiento notificar\u00e1 alospadres y/o\ntutores deld\u00edayhorario delavacunaci\u00f3n,\nque sellevar\u00e1 acabo enelmarco dela\nLeyNacional 27.491.\n36\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N~.:\u2022. ~ LASMALVlNAS~~ri .SON ARGENTINAS\n,\u2022 Decrete PetaL=-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b0J636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n17/04/2023\nal\n21/04/202310Foro de M\u00fasica yPl\u00e1stica. Los\nSupervisores correspondientes acada \u00c1rea\nestablecer\u00e1n entre estas fechas eld\u00edaen\nque se llevar\u00e1 acabo elmismo,\ninformando lafecha porNota M\u00faltiple v\u00eda\nDistrito Escolar alosEstablecimientos que\ntiene a cargo cada Supervisor.\nResoluciones N\u00b0 0463/2018 YN\u00b0\n0650/2019.17/04/2023\nal\n21/04/20231er. Informe pedag\u00f3gico delestudiante\npara incorporar alLegajo \u00danico (tres\ninformes anuales como m\u00ednimo).\n17/04/2023\nal\n21/04/202325/09/2023\nal\n29/09/202303/04/2023\nal\n07/04/2023\n10/04/2023 02/10/2023Planilla deOrganizaci\u00f3n Escolar: Vence el\nplazo para larecepci\u00f3n enlaDirecci\u00f3n\nprovincial deEducaci\u00f3n Primaria, delas\nPlanillas de Organ,izaci\u00f3n Escolar en\nformato digital con losdatos actualizados\nal\u00faltimo d\u00eda h\u00e1bil del mes deMarzo\n(Per\u00edodo Febrero- Diciembre YMarzo-\nDiciembre) odel mes deSeptiembre\n(Per\u00edodo Septiembre-Mayo).\u00b7 Lamisma\ndeber\u00e1 contar con elAval de los\nSupervisores Escolares que remitir\u00e1n para\nverificaci\u00f3n Yaval delaJefatura de\nSupervisi\u00f3n.\nLaJefatura deSupervisi\u00f3n luego de\ncorroborar yavalar laplanilla, remitir\u00e1 el\narchivo digital alaEscuela, ala\nSupervisi\u00f3n Escolar, alaDirecci\u00f3n\nProvincial deEducaci\u00f3n Primaria Yala\nJunta deClasificaci\u00f3n Nivel Inicial, Primario\nyModalidad Especial. Enelcaso de\nEscuelas Rurales, seenviar\u00e1 alaDirecci\u00f3n\nGeneral deEducaci\u00f3n Rural.\nLos establecimientos que cuenten con\nSalas deNivel Inicial deber\u00e1n enviar el\nformulario digital alSupervisor Escolar de\nNivel Inicial, quien realizar\u00e1 eltr\u00e1mite\ncorrespondiente.\nLos establecimientos que cuenten con\ncargos deEducaci\u00f3n Especial, deber\u00e1n\npresentar unejemplar delaPlanilla de\nOrganizaci\u00f3n Escolar alaSupervisi\u00f3n\nEscolar de Educaci\u00f3n Especial quien,\nprevio aval, loelevar\u00e1 alaDirecci\u00f3n\nGeneral deModalidad Especial.\n37\ndeOeSp<lChCi\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUGAGION\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N!.ASMAt.VlttAS\nSON A~aENTlNAS\nDeCreto P<;lal. 20Z2-170\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n'f\u00bf'1~2/05/202302/05/2023 02/05/2023 Inicio Relevamiento Anual (RA) 2023.\n\"o( Completar carga dedatos enelcuadernillo\\~~\\onl\u00edne enwww.estadisticasedungn.com.ar\n,~:!\\I31/05/2023 31/05/2023 Fina\u00fczacl\u00f3n Releva miento Anual (RA)\nlJ'fID5/20231.\\', 2023:,de declaraci\u00f3n juradaenvio\nIr ~i\u00a1 firmada por email a\n\".\\\".- relevamientoanual@neuguen.gov.ar\n'\"\n05/05/2023 31/05/2023 22/11/2023Finalizaci\u00f3n delPrimer Trimestre.\n08/05/2023 01/06/2023 23/1112023Inicio delSegundo Trimestre.\n08/05/2023 23/06/2023 26/10/2023Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional: vence\nelplazo para Segundo Asiento referido a\nPlanificaci\u00f3n Anual, Unidades Did\u00e1cticas,\nConfecci\u00f3n de documentos de\nInformaci\u00f3n, Legajo del estudiante,\nReuniones depadres.\n23/06/2023 23/06/2023 22/05/2023Guardias pasivas: env\u00edo delaorganizaci\u00f3n\npara elReceso deInvierno enformato\ndigital alSupervisor/a Escolar yalDistrito.\nPosterior elevaci\u00f3n alNivel por parte del\nSupervisor/a. Tener en cuenta la\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002 Inciso XIX.\nVence elplazo para laelevaci\u00f3n dela\n31/05/2023 30/06/2023Primera Evaluaci\u00f3n Institucional: los\n24/11/2023 establecimientos educativos deber\u00e1n\nremitirla a las/los Supervisoras/es\nEscolares.\n------ ------500 aniversario delaEscuela Primaria N\u00b0\n08/12/2023 252 dePalrn\u00fan. Fecha deCreaci\u00f3n 8de\ndiciembre de1973.\n10/07/2023al 10/07/2023 18/12/2023 RECESO ESCOLAR\n21/08/2023al al\n21/07/2023 29/12/2023\n22/08/2023 24/07/2023 02/01/2024 Reinicio actividad escolar.\n30/06/2023 31/07/2023 09/0212024 Informe pedag\u00f3gico del estudiante para\nincorporar alLegajo \u00danico (3informes\nanuales como m\u00ednimo)\n30/06/2023 31/07/2023 19/01/2024 Finalizaci\u00f3n del Primer Cuatrimestre -\nUnidad Pedag\u00f3gica.\n38\nLAS MALVINAS\nSON ARGENTINAS\noeerere Peta!. 2022-110\nPROVINCIA DELNEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N\n31/07/2023 31/07/2023 Presupuesto de cargos para per\u00edodo\nescolar siguiente:\nLosSupervisores Escolares elaborar\u00e1n una\nPlanilla, en laque consignar\u00e1n las\nnecesidades de creaci\u00f3n de cargos\ndocentes Yauxiliares deservicio para el\nper\u00edodo escolar siguiente. Los\nestablecimientos detodos losper\u00edodos\n(Marzo-Diciembre, Septiembre-Mayo,\nFebrero-Diciembre) deber\u00e1n completar la\nPlanilla que, debidamente avalada y\njustificada porlaJefatura deSupervisi\u00f3n,\nser\u00e1 elevada alaDirecci\u00f3n Provincial de\nEducaci\u00f3n Primaria, respetando lasNotas\nM\u00faltiples N\u00b0 002/2012 para cargos\ndocentes YlaN\u00b0002/2017 para cargos de\nAuxiliares deServicio enconcordancia con\nlaDisposici\u00f3n N\u00b01813/2017.\nIMPORTANTE: Previo alasolicitud de\ncargos escondici\u00f3n indispensable haber\nrealizado lacarga delRelevamiento Anual\n(fecha l\u00edmite 31deMayo) ytener ald\u00edala\ninformaci\u00f3n deS.I.Un.Ed., caso contrario\nnoser\u00e1n consignados nipodr\u00e1 darse curso\nfavorable alacreaci\u00f3n delosmismos.\nAportes para el CES 2024/2025:\nPresentaci\u00f3n ante laDirecci\u00f3n deNivel.\nTener encuenta loestablecido enla\nResoluci\u00f3n N\u00b00376/2002.\n<C~e,\nC)\nt~\n00~lrY01/08/2023\nal\n29/09/2023RESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\nPrograma deVacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de5y\n6a\u00f1os cumplidos entre elide enero yel\n31dediciembre. Para laaplicaci\u00f3n delas\nvacunas elestablecimiento notificar\u00e1 alos\npadres y/otutores deld\u00edayhorario dela\nvacunaci\u00f3n que sellevar\u00e1 acabo enel\nmarco delaLeyNacional 27.491.\n03/07/2023 01/08/202322/01/2024Inicio Segundo Cuatrimestre -Unidad\nPedag\u00f3gica.\n39\nPROVINCIA DEL NEUQU\u00c9N\nCONSEJO PROVINCIAL DEEDUCACI\u00d3N!.AS MAI.V1NAS\nSON ARC'\u00edENTINAS\nDecreto Pelal. 2022\u00b7)70\nRESOLUCI\u00d3N N\u00b01636\nEXPEDIENTE N\u00b02022-02378155-NEU-DESP#CED\n19/04/2024~,22al25/08 22al25/08\n~'\\\n\\~~\n\\:\\~\\\n..;;\\}.~-.',\n~.;.;~\nSeptiembre Septiembre\nde2023 de202322al25/08 2\u00b0 Foro de M\u00fasica yPl\u00e1stica. Los\nSupervisores correspondientes acada \u00c1rea\nestablecer\u00e1n entre estas fechas eld\u00edaen\nque se llevar\u00e1 acabo el mismo,\ninformando lafecha porNota M\u00faltiple v\u00eda\nDistrito Escolar alosEstablecimientos que\ntiene a cargo cada Supervisor.\nResoluciones N\u00b0 0463/2018 Y N\u00b0\n0650/2019.\n12/06/2024 2\u00b0Reuni\u00f3n deSupervisores del Nivel\njunto con Jefatura yDirecci\u00f3n dePrimaria\nyModalidad Rural, enzona adeterminar.\nMonitoreo delproceso deimplementaci\u00f3n\ndelPlan Provincial.\n15/09/2023 12/09/202311/03/2024 Finalizaci\u00f3n delSegundo Trimestre.\n18/09/2023 13/09/202312/03/2024 Inicio delTercer Trimestre.\n13/09/2023 06/10/2023 08/03/2024 Cuaderno deActuaci\u00f3n Profesional: vence\nplazo para Tercer Asiento referido a\nobservaci\u00f3n de clases, desempe\u00f1o en\nreuniones de padres, participaci\u00f3n en\ntareas institucionales, informaci\u00f3n escrita\nque produce eldocente.\n23/10/2023\nal\n27/10/202302/10/2023\nal\n30/11/2023\n23/10/2023\nal\n27/10/202323/10/2023\nal\n27/10/2023Programa devacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de11\na\u00f1os cumplidos entre elide enero Yel31\ndediciembre. 2\u00b0Dosis.\nPara laaplicaci\u00f3n de las vacunas el\nestablecimiento notificar\u00e1 alospadres y/o\ntutores deld\u00edayhorario delavacunaci\u00f3n,\nque sellevar\u00e1 acabo enelmarco dela\nLeyNacional 27.491.\n30Foro de Pl\u00e1stica. Los Supervisores\ncorrespondientes acada \u00c1rea establecer\u00e1n\nentre estas fechas eld\u00edaenque sellevar\u00e1\nacabo elmismo, informando lafecha por\nNota M\u00faltiple v\u00eda Distrito Escolar alos\nEstablecimientos que tiene acargo cada\nSupervisor.\n31/10/2023 31/10/2023Vence elplazo para recibir losProyectos\ndeViaje Estudio enlaDirecci\u00f3n Provincial\ndeEducaci\u00f3n Primaria, para lasolicitud de\nautorizaci\u00f3n Yaval, enelmarco dela\nResoluci\u00f3n N\u00b00253/2022.\n40\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}