{"title": "Alimentos buenos y malos - Nutrici\u00f3n y salud", "author": "Itziar Gonz\u00e1lez de Arriba Nutrici\u00f3n y salud", "url": "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/17/alimentos-buenos-y-malos/", "hostname": "diariovasco.com", "description": "El saber qu\u00e9 alimentos son los \u00f3ptimos y cu\u00e1les no nos convienen, es una duda que parece universal en el campo de la Nutrici\u00f3n y la lectura de informaciones o art\u00edculos que pueden estar sacados de contexto siembran dudas a aquellos \u00e1vidos de la verdad absoluta. Dentro del problema que tenemos por los escasos conocimientos \u2026", "sitename": "Nutrici\u00f3n y salud", "date": "2012-04-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El saber qu\u00e9 alimentos son los \u00f3ptimos y cu\u00e1les no nos convienen, es una duda que parece universal en el campo de la Nutrici\u00f3n y la lectura de informaciones o art\u00edculos que pueden estar sacados de contexto siembran dudas a aquellos \u00e1vidos de la verdad absoluta.\nDentro del problema que tenemos por los escasos conocimientos que a d\u00eda de hoy existen en Nutrici\u00f3n, es m\u00e1s interesante adecuar los estudios cient\u00edficos a la sabidur\u00eda obtenida en el curso de la experimentaci\u00f3n: la observaci\u00f3n de las poblaciones a trav\u00e9s de la Historia.\nHay muchas cosas confusas pero hay una clara: TODOS, y digo bien, T-O-D-O-S los alimentos tienen algo beneficioso para la salud y algo\n[t\u00f3xico. El secreto de la salud es mantener la balanza en comer m\u00e1s de lo beneficioso que de lo t\u00f3xico. Teniendo en cuenta esto, es preciso saber que hay alimentos que s\u00f3lo aportan toxinas y como beneficio su aporte cal\u00f3rico, en muchas ocasiones calor\u00edas vac\u00edas, pero que en alg\u00fan momento de la Historia pudieron salvar vidas, como el masivo consumo de patata en no s\u00e9 qu\u00e9 guerra en Irlanda, \u00fanico recurso alimentario y cuando \u00e9sta se agot\u00f3 hubo millones de muertes por desnutrici\u00f3n. En el momento actual que es raro que suframos desnutrici\u00f3n, todos estos alimentos deber\u00edamos eliminarlos por completo de nuestra dieta:](/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/FURTAS.jpg)\nGrasas trans, az\u00facares, cereales refinados, embutidos (excepto el jamoncito ib\u00e9rico de bellota), procesados c\u00e1rnicos, fast food, y todo lo que lleve qu\u00edmicos: NEFASTO\nY el resto de alimentos (algunos pensar\u00e1n que ya nos hemos cargado toda su dieta\u2026), insisto en que todos tienen algo bueno y algo malo.\nNo me parece \u00fatil plantar aqu\u00ed evidencias al respecto porque hay miles, millones dir\u00eda yo, y no hace falta ser un hacker ni disponer del WOK para encontrar muchas referencias buenas. Esto teniendo en cuenta que por cada estudio evidencia tipo A puedes encontrar muchos estudios evidencias tipo A que dicen justo lo contrario\u2026\nEs asignatura de m\u00e1ster saber interpretar los estudios, leer entre l\u00edneas y llegar a conclusiones que por lo menos no atenten contra la salud de las personas. Por ejemplo, hace no mucho me lleg\u00f3 por mail una revisi\u00f3n en la que se demostraba que un consumo alto (megadosis) de magnesio aumentaba los niveles de IGF-1 en sangre, y que hab\u00eda evidencia de que hab\u00eda \u201cm\u00e1s riesgo\u201d de desarrollar c\u00e1ncer de pr\u00f3stata entre aquellos que ten\u00edan disminuidos los niveles de IGF-1 en sangre.\nSuponiendo que el estudio est\u00e9 bien hecho, llegamos a la conclusi\u00f3n de que tomando megadosis de magnesio tenemos menos opciones de tener un c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en el futuro (yo no, que soy mujer). Pero \u00bfes que nadie se ha parado a pensar, o nadie se ha dispuesto a buscar las consecuencias de IGF-1 en sangre?\nPorque precisamente sus niveles altos est\u00e1n relacionados con la aparici\u00f3n de numerosos c\u00e1nceres, entre los que se encuentran el de mama y colon. Pero m\u00e1s all\u00e1 de eso, no hay 100000 personas en el mundo que hayan tomado magnesio a megadosis durante 50 a\u00f1os y NO PODEMOS SABER SUS CONSECUENCIAS. ES IMPOSIBLE. E\ns imposible aislar un alimento en estudios sobre consecuencias de la nutrici\u00f3n en la salud. Estos estudios se basan b\u00e1sicamente en preguntas a las poblaciones. \u00bfCu\u00e1ntas veces comes carne roja a la semana? En todos los estudios hechos as\u00ed aparece claramente la carne roja como factor cancer\u00edgeno de primer orden. Pero en el estudio no preguntaron \u00bfcu\u00e1ntas veces com\u00edan patatas fritas o coca-cola a la semana? \u00bfY si\n[el c\u00e1ncer se lo provocan las patatas fritas o todo junto?](/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/PATATAS.jpg)\nAhora, gracias a las ciencias \u00f3micas (nutrigen\u00f3mica, transcript\u00f3mica, etc.) podemos determinar recomendaciones b\u00e1sicas para la poblaci\u00f3n en general: DIETA MEDITERR\u00c1NEA pero cada vez sabemos con m\u00e1s certeza que la dieta \u00f3ptima es individual para cada individuo y si unos deber\u00edan comer pescado a diario, otros quiz\u00e1 no deber\u00edan consumirlo m\u00e1s de dos veces por semana.\nJap\u00f3n, la isla de Okinawa, son los que mayor esperanza de vida tienen actualmente y comen todos los d\u00edas arroz. \u00bfquiere decir esto que tenemos que comer todos los d\u00edas arroz? Seguramente no, pero si llegan al tope de edad m\u00e1xima estimada biol\u00f3gica posible, no puede ser el arroz tan malo\u2026 Espa\u00f1a con sus ca\u00f1itas, su jam\u00f3n, su paella, su aceite de oliva y sus cocidos est\u00e1 en el segundo puesto del r\u00e1nking, alcanzando r\u00e9cord hist\u00f3rico de esperanza de vida media (alrededor de 87 a\u00f1os).\nY estos se\u00f1ores que llegan a los 87 a\u00f1os son los de la guerra y posguerra, los que sobrevivieron a base de unos pocos garbanzos, un poco de trigo y poco m\u00e1s durante a\u00f1os. Seguramente eso ha condicionado su gran capacidad gen\u00e9tica y que lleguen a los 87 comiendo chorizo, butifarra, pasteles y m\u00e1s de 20 pastillas diarias. Con lo mal que lo hacemos en Espa\u00f1a y tenemos el 2\u00ba puesto de esperanza de vida en toda la Historia. A ver si resulta que no lo estamos haciendo tan mal\u2026 No, no os pong\u00e1is contentos y salg\u00e1is corriendo a por un bocata de nocilla, porque SE ESTIMA que la generaci\u00f3n actual por primera vez en la HISTORIA (sin que haya una causa mayor como una guerra o la peste) van a vivir menos que sus padres. Insisto en que son los que vivieron la guerra los que han hecho r\u00e9cord.\nAhora, teniendo todo esto claro en la cabeza podemos concluir que la Historia, la Epidemiolog\u00eda, la Antropolog\u00eda, la Biolog\u00eda Molecular, la Bioqu\u00edmica y la Nutrigen\u00f3mica, tienen datos suficientes como para presentar la Dieta Mediterr\u00e1nea como la m\u00e1s saludable para nuestra expresi\u00f3n gen\u00e9tica EN EL MOMENTO ACTUAL:\nActividad f\u00edsica: El no ser sedentario es lo que m\u00e1s impacto en la salud tiene.\nHidratos de carbono: cereales integrales, verduras, semillas, frutas. TODOS TIENEN ANTINUTRIENTES que casualmente son FITOQU\u00cdMICOS con grandes poderes para nuestra salud:\nantif\u00fangico, antibacteriano, antitumorales, etc. En la balanza nos aportan mucho m\u00e1s sus beneficios al comerlos que las carencias que sufrir\u00edamos al dejarlos de comer. Hay que recordar que las cifras r\u00e9cord en esperanza de vida en las poblaciones han ido aumentando al \u201cdomesticar\u201d los cereales. \u00bfPorque los cereales son tan buenos? NO. Simplemente porque es m\u00e1s mort\u00edfera la desnutrici\u00f3n, y los cereales evitan la desnutrici\u00f3n y las hipoglucemias mantenidas en el tiempo. Art\u00edculos que evidencian el efecto protector de los cereales integrales frente a enfermedades cardiovasculares y frente a c\u00e1ncer de colon hay miles. Tambi\u00e9n hay miles de art\u00edculos que relacionan el aumento de estos mismos problemas con el consumo de cereales refinados.\nFruta: Imprescindible la fruta por su aporte de vitaminas, fibra y fitoqu\u00edmicos pero en exceso da\u00f1a al h\u00edgado y aumenta la incidencia de problemas cardiovasculares. Admito que esto es m\u00e1s dif\u00edcil de encontrar y cuando saque un rato colgar\u00e9 alg\u00fan art\u00edculo o referencia al respecto.\nProte\u00edna animal: Se recomienda 2 raciones diarias m\u00e1ximo en una persona adulta sana.\n[Alcohol: La ciencia nos dice que se mire por donde se mire el alcohol es nocivo para todo: produce demencia, pancreatitis, cirrosis, diabetes, s\u00edndrome metab\u00f3lico, c\u00e1ncer\u2026 y sin embargo la experiencia nos dice que aquellos que beben 1-2 copitas de vino tinto viven m\u00e1s y sufren menos enfermedades que los que no las beben. Adem\u00e1s, que somos descendientes de alcoh\u00f3licos. ya que en no s\u00e9 qu\u00e9 peste que azot\u00f3 a Europa, s\u00f3lo sobrevivieron aquellos que no probaban el agua. Una vez m\u00e1s, la experiencia rompe la sabidur\u00eda encontrada en laboratorio.](/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/VINO.jpg)\nSe\u00f1ores, sean cr\u00edticos, lean y saquen sus propias conclusiones\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026", "language": null, "image": "https://static-blogs.diariovasco.com/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/FURTAS.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.diariovasco.com/", "/", "", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/17/alimentos-buenos-y-malos/&t=Alimentos buenos y malos", null, "whatsapp://send?text=https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/17/alimentos-buenos-y-malos/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/17/alimentos-buenos-y-malos/&title=Alimentos buenos y malos", "/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/FURTAS.jpg", "/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/PATATAS.jpg", "/nutricion-salud/wp-content/uploads/sites/28/2012/04/VINO.jpg", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/tags/alimentos/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/tags/consejos/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/tags/nutricion/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud", "/nutricion-salud/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/05/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/12/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/17/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/19/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/21/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/24/", "https://blogs.diariovasco.com/nutricion-salud/2012/04/25/", "https://www.diariovasco.com", "https://www.facebook.com/diariovascocom", "https://twitter.com/diariovasco", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.diariovasco.com/contactar.html", "https://www.diariovasco.com/aviso-legal.html", "https://www.diariovasco.com/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.diariovasco.com/publicidad.html", "https://www.diariovasco.com/mapa-web.html", null, "https://static-blogs.diariovasco.com/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=cabecera", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/alto-urola/", "https://www.diariovasco.com/alto-deba/", "https://www.diariovasco.com/bajo-deba/", "https://www.diariovasco.com/bidasoa/", "https://www.diariovasco.com/buruntzaldea/", "https://www.diariovasco.com/costa-urola/", "https://www.diariovasco.com/oarsoaldea/", "https://www.diariovasco.com/san-sebastian/", "https://www.diariovasco.com/tolosa-goierri/", "https://www.diariovasco.com/san-sebastian/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/memoria/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://vueltapaisvasco.diariovasco.com/", "https://sdeibar.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/deportes/futbol/mundial", "https://www.diariovasco.com/deportes/gipuzkoa-basket/", "https://www.diariovasco.com/deportes/ciclismo/", "https://www.diariovasco.com/remo/", "https://www.diariovasco.com/deportes/pelota/", "https://www.diariovasco.com/deportes/atletismo/", "https://www.diariovasco.com/deportes/balonmano/", "https://www.diariovasco.com/deportes/mas-deportes/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/mendira/rutas/", "https://www.diariovasco.com/mendira/actualidad/", "https://www.diariovasco.com/mendira/calendario/", "https://www.diariovasco.com/mendira/asociaciones/", "https://fotolector.diariovasco.com/comunidad-mendira/", "https://www.diariovasco.com/podcast/", "https://www.diariovasco.com/opinion/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/culturas/cine/", "https://www.diariovasco.com/culturas/libros/", "https://www.diariovasco.com/culturas/musica/", "https://www.diariovasco.com/culturas/tv/", "https://www.diariovasco.com/culturas/zinemaldia/", "https://www.diariovasco.com/culturas/jazzaldia/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "https://www.diariovasco.com/pantallas/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/educacion/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/sucesos/", "https://www.diariovasco.com/sociedad/salud/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/economia/empresas/guipuzcoanas/", "https://www.diariovasco.com/economia/tu-bolsillo/", "https://www.diariovasco.com/economia/mercados/", "https://www.diariovasco.com/economia/fiscalidad/", "https://www.diariovasco.com/economia/trabajo/", "https://www.diariovasco.com/economia/consultorio-laboral/", "https://www.diariovasco.com/economia/autonomos/", "https://www.diariovasco.com/zabalik/", "https://www.diariovasco.com/politica/", "https://www.diariovasco.com/internacional/", "https://www.diariovasco.com/vivir/", "https://www.diariovasco.com/ciencia/", "https://www.diariovasco.com/antropia/", "https://www.diariovasco.com/motor/", "https://www.diariovasco.com/tecnologia/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/recetas/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/despensa/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/trucos-de-cocina/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/mesa-puesta/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/noticias/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/vinos/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/restaurantes/", "https://www.diariovasco.com/gastronomia/pintxos/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://agenda.diariovasco.com/", "http://guiagastronomika.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/planes/viajes/rutas-excursiones", "https://www.diariovasco.com/planes/viajes/", "https://www.diariovasco.com/planes/canal-esqui/estaciones/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "https://www.diariovasco.com/guia-tv/", "https://oferplan.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/lujo/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/tendencias/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/belleza/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/firmas/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/bodas/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/decoracion/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/celebrities/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoademoda/guipuzcoanos-de-moda/", "https://www.gipuzkoademoda.com/", "https://www.diariovasco.com/fotos/gipuzkoademoda/", "https://www.diariovasco.com/videos/gipuzkoademoda/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/suplementos/protagonistas/", "https://www.diariovasco.com/api/headers/", "https://www.diariovasco.com/especial/dia-contra-violencia-genero/", "https://www.diariovasco.com/politica/memoria-del-terrorismo/miguel-angel-blanco-aniversario/", "https://www.diariovasco.com/especial/nueva-era-periodismo/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/cronica-negra/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/aniversario-copa/", "https://www.diariovasco.com/especial/sociedad-pospandemia/", "https://www.diariovasco.com/especial/ertzaintza-aniversario/", "https://www.diariovasco.com/especial/fin-de-eta/", "https://www.diariovasco.com/especial/santiago-oleaga/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/final-de-copa-2021/", "https://www.diariovasco.com/suplementos/planeta-digital/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/anuario-destacado-2022-20221231175839-nt.html", "https://www.diariovasco.com/suplementos/especial-covid/", "https://www.diariovasco.com/xlsemanal/", "https://www.diariovasco.com/videos/", "https://www.diariovasco.com/fotos/", "https://blogs.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/ultima-hora/", "https://www.diariovasco.com/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=diariovasco&vmc=menu-hamburguesa&vli=/", "https://www.diariovasco.com/eguraldia/", "//canales.diariovasco.com/esquelas/diario/", "https://www.diariovasco.com/servicios/farmacias/", "https://www.diariovasco.com/gure-eskola/", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/mi-club.html", "https://promociones.diariovasco.com/", "http://playas.diariovasco.com/gipuzkoa/", "https://fotolector.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/trafico/", "https://www.diariovasco.com/trafico/gasolineras/", "https://fotodenuncias.diariovasco.com/", "https://oferplan.diariovasco.com/", "https://empresas.diariovasco.com/gipuzkoa", "https://www.guredendak.com/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/guipuzcoa", "https://www.pisos.com/viviendas/guipuzcoa_gipuzkoa/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "https://www.diariovasco.com/suplementos/"]}