{"title": "Reiki: qu\u00e9 es y porqu\u00e9 su pr\u00e1ctica ayuda a sentir paz y a tener m\u00e1s energ\u00eda", "author": "LA NACI\u00d3N", "url": "https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "hostname": "eltiempo.com", "description": "Fundador de esta disciplina cre\u00eda que el objetivo de la vida era \u201clograr la paz\u201d y \u201cla iluminaci\u00f3n\".", "sitename": "El Tiempo", "date": "2023-08-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El D\u00eda Mundial del Reiki se celebra cada 15 de agosto, en homenaje al descubridor moderno de la disciplina, Mikao Usui, quien naci\u00f3 un d\u00eda como hoy, pero hace 158 a\u00f1os. El reiki es una pr\u00e1ctica de sanaci\u00f3n integral que se basa en la transferencia de la energ\u00eda universal (qi), cuyos efectos se dan en el plano f\u00edsico y emocional de los seres vivos.\n(Lea tambi\u00e9n:\n[ Reiki: la milenaria terapia energ\u00e9tica que est\u00e1 revolucionando el bienestar moderno](https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/reiki-la-milenaria-terapia-energetica-que-esta-revolucionando-el-bienestar-moderno-795455)).\nEsta t\u00e9cnica plantea precisamente la posibilidad de lograr un equilibrio de la mente y la sanaci\u00f3n del esp\u00edritu. De hecho, la clave del reiki se encuentra en el mismo origen etimol\u00f3gico de su nombre: \u201crei\u201d significa \u201csabidur\u00eda espiritual\u201d y \u201cki\u201d, \u201cenerg\u00eda vital\u201d.\nEn ese sentido, la Escuela Argentina de Reiki Mario Lombardi describe esta t\u00e9cnica como una \u201cenerg\u00eda vital\u201d que es \u201cespiritualmente guiada\u201d y cuya experiencia posibilita la curaci\u00f3n de los seres vivos en un plano integral.\n(De inter\u00e9s:\n[Estas son algunas consecuencias del estr\u00e9s en la salud bucodental, seg\u00fan experta](https://www.eltiempo.com/salud/experta-resalta-que-el-estres-causa-problemas-bucodentales-como-el-bruxismo-796003)).\nTodo lo que hay que saber antes de empezar a hacer reiki\nLa sanaci\u00f3n que propone el reiki se produce a trav\u00e9s del posicionamiento de la mano de los reikistas en zonas espec\u00edficas del cuerpo del paciente con el objetivo de ir armoniz\u00e1ndolas.\nCada sesi\u00f3n se hace con el paciente recostado sobre una camilla, vistiendo ropa c\u00f3moda y estando descalzo y es probable que el especialista tambi\u00e9n ponga m\u00fasica suave y aromatice el lugar para generar una sensaci\u00f3n de bienestar generalizada.\nLa Asociaci\u00f3n de Reiki Mikao Usui de la Argentina cita a Doi Hiroshi al afirmar que \u201cla capacidad sanadora no es otorgada por maestros\u201d, sino que \u201ces algo inherente en el ser humano, y la funci\u00f3n de los maestros es ajustarla\u201d. Esto significa que toda persona se encuentra capacitada para ser paciente de la pr\u00e1ctica del reiki, pero tambi\u00e9n para ser reikista y estar a cargo de las mismas sesiones.\n(Puede leer:\n[\u00bfEs adicto al estr\u00e9s? Estos son los efectos en su salud mental y f\u00edsica](https://www.eltiempo.com/salud/consecuencias-de-la-adiccion-al-estres-en-la-salud-mental-y-fisica-795666)).\nSin embargo, es importante aclarar que, para empezar a ejercer como reikista, es necesario contar con la formaci\u00f3n correspondiente. Tanto en la Argentina como en distintos lugares del mundo existen numerosas escuelas y espacios que brindan esta capacitaci\u00f3n y que transmiten los conocimientos fundamentales para llevar adelante la pr\u00e1ctica.\n\u00bfPor qu\u00e9 se celebra el D\u00eda Mundial del Reiki?\nMikao Usui naci\u00f3 en Jap\u00f3n el 15 de agosto de 1865 y, si bien es considerado el fundador de esta pr\u00e1ctica de sanaci\u00f3n energ\u00e9tica que ya suma unos 100 a\u00f1os de historia, \u00e9l mismo sosten\u00eda que la disciplina no hab\u00eda sido inventada por \u00e9l. Seg\u00fan Usui, \u00e9l sola la hab\u00eda redescubierto tras alcanzar un estado de iluminaci\u00f3n total.\n(Siga leyendo:\n[Estos son los beneficios f\u00edsicos y mentales de los ejercicios de relajaci\u00f3n](https://www.eltiempo.com/salud/estos-son-los-beneficios-fisicos-y-mentales-de-los-ejercicios-de-relajacion-796390)).\nSe dice que esto sucedi\u00f3 en 1922 y que Mikao lleg\u00f3 a este descubrimiento tras una meditaci\u00f3n de 21 d\u00edas. Despu\u00e9s de buscar con gran disciplina el objetivo de la vida, lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que esto consiste en \u201clograr la paz\u201d y \u201cla iluminaci\u00f3n espiritual\u201d.\nLA NACI\u00d3N (GDA)\nARGENTINA", "language": null, "image": "https://www.eltiempo.com/files/article_main_1200/uploads/2023/05/26/64710f3603c78.jpeg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.eltiempo.com/colombia/santander/temblor-en-colombia-sismo-de-magnitud-4-0-se-sintio-en-los-santos-santander-807348", "https://www.eltiempo.com/salud/crisis-de-famisanar-lo-que-revela-sobre-las-eps-segun-expertos-807286", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/cartagena-asi-fue-el-robo-de-un-rolex-a-abogado-en-zona-de-bocagrande-807316", "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/crecimiento-economico-bajo-a-1-54-en-colombia-en-7-meses-por-que-se-desacelera-807285", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/pacto-historico-senadores-piden-a-guillermo-jaramillo-aclarar-vuelos-con-sadi-s-a-s-807297", "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/trancon-de-pasajeros-y-rechazo-de-gremios-por-retiro-de-buses-del-mio-806989", "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/virus-y-bacterias-de-la-antiguedad-estarian-volviendo-por-el-calentamiento-global-807294", "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/resultados-loteria-de-cundinamarca-y-tolima-lunes-18-de-septiembre-2023-807320", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "https://www.eltiempo.com/premium/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/mis-noticias", "/ultimas-noticias", "/economia", "/economia/finanzas-personales", "/economia/empresas", "/economia/sectores", "/economia/sector-financiero", "/politica", "/politica/gobierno", "/politica/congreso", "/politica/proceso-de-paz", "/politica/partidos-politicos", "/colombia", "/bogota", "/colombia/medellin", "/colombia/barranquilla", "/colombia/cali", "/colombia/santander", "/bogota", "/opinion", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/caricaturas", "https://blogs.eltiempo.com/", "/justicia", "/justicia/cortes", "/justicia/conflicto-y-narcotrafico", "/justicia/investigacion", "/justicia/delitos", "/justicia/servicios", "/justicia/jep-colombia", "/justicia/paz-y-derechos-humanos", "/unidad-investigativa", "/deportes", "/deportes/futbol-internacional", "/deportes/futbol-colombiano", "/deportes/tenis", "/deportes/ciclismo", "/deportes/automovilismo", "/deportes/otros-deportes", "/mundo", "/mundo/latinoamerica", "/mundo/venezuela", "/mundo/eeuu-y-canada", "/mundo/europa", "/mundo/africa", "/mundo/medio-oriente", "/mundo/asia", "/mundo/mas-regiones", "/mundo/new-york-times-international-weekly", "/cultura", "/cultura/cine-y-tv", "/cultura/arte-y-teatro", "/cultura/musica-y-libros", "/cultura/gastronomia", "/cultura/entretenimiento", "/cultura/gente", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/salud", "/tecnosfera", "/tecnosfera/apps", "/tecnosfera/dispositivos", "/tecnosfera/videojuegos", "/eltiempoplay", "/lecturas-dominicales", "/especiales", "/podcast", "/multimedia/galeria-de-fotos", "#", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay", "https://eltiempo.com/crucigrama", "https://eltiempo.com/sudoku", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "/ayuda", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/edictos-y-avisos-legales-el-tiempo-797652", "#", "http://www.portafolio.co", "http://www.futbolred.com", "http://www.alo.co", "https://www.motor.com.co/", "http://www.diarioadn.co", "https://www.eltiempo.com/loencontrasteguiasdecompra", "https://citytv.eltiempo.com", "https://www.eltiempoads.com/", "https://api.whatsapp.com/send/?phone=573223090079&text&app_absent=0", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://www.instagram.com/eltiempo/", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/login", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/activar", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/zona-usuario/mi-suscripcion", "/zona-usuario/version-impresa", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/preguntas-frecuentes", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/vida/religion", "/vida/mascotas", "/opinion", "/colombia", "/bogota", "/mundo", "/politica", "/justicia", "/economia", "/deportes", "/cultura", "/tecnosfera", "/vida", "/unidad-investigativa", "/salud", "/eltiempoplay", "/especiales", "/multimedia/galeria-de-fotos", "/podcast", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.motor.com.co/", "/libro-fotografia-2020", "/lecturas-dominicales", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "/zona-usuario/boletines", "javascript:void(0)", "/zona-usuario/actualizar-email", "/zona-usuario/actualizar-email", "javascript:void(0)", "#", "/mis-noticias", "/contenido-favorito", "/contenido-favorito", "/mis-noticias", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://apps.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749?l=es&ls=1", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://itunes.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Reiki:%20qu%C3%A9%20es%20y%20porqu%C3%A9%20su%20pr%C3%A1ctica%20ayuda%20a%20sentir%20paz%20y%20a%20tener%20m%C3%A1s%20energ%C3%ADa&url=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Reiki:%20qu%C3%A9%20es%20y%20porqu%C3%A9%20su%20pr%C3%A1ctica%20ayuda%20a%20sentir%20paz%20y%20a%20tener%20m%C3%A1s%20energ%C3%ADa&url=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "javascript:void(0)", "", null, "/noticias/energia", "/noticias/tendencias", "/noticias/espiritualidad", "/noticias/sanacion", "/noticias/reiki", "/noticias/la-nacion-(argentina)", null, "/noticias/jessika-daniela-bonilla-bran", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Reiki:%20qu%C3%A9%20es%20y%20porqu%C3%A9%20su%20pr%C3%A1ctica%20ayuda%20a%20sentir%20paz%20y%20a%20tener%20m%C3%A1s%20energ%C3%ADa&url=https://www.eltiempo.com/vida/tendencias/reiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fvida%2Ftendencias%2Freiki-que-es-y-porque-su-practica-ayuda-a-sentir-paz-y-a-tener-mas-energia-796588", "mailto:", "javascript:void(0)", "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/reiki-la-milenaria-terapia-energetica-que-esta-revolucionando-el-bienestar-moderno-795455", "https://www.eltiempo.com/salud/experta-resalta-que-el-estres-causa-problemas-bucodentales-como-el-bruxismo-796003", null, "", "", "", "", "https://www.eltiempo.com/salud/consecuencias-de-la-adiccion-al-estres-en-la-salud-mental-y-fisica-795666", "https://www.eltiempo.com/salud/estos-son-los-beneficios-fisicos-y-mentales-de-los-ejercicios-de-relajacion-796390", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJ6s_Qow9uf0Ag?oc=3&ceid=CO:es-419", "/noticias/la-nacion-(argentina)", "/noticias/jessika-daniela-bonilla-bran", "/login", "javascript:void(0)", "", null, "/", "javascript:void(0)", null, "/noticias/energia", "/noticias/tendencias", "/noticias/espiritualidad", "/noticias/sanacion", "/noticias/reiki", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", null, null, "/noticias/daniel-sancho", "/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "/noticias/eliminatoria-suramericana", "/deportes/futbol-internacional/eliminatorias-en-peligro-ecuador-seria-sancionada-por-fifa-por-demanda-de-alfaro-807097", "/noticias/contenidoliberado", "/salud/el-cereal-que-tiene-cinco-veces-mas-omega-3-que-el-salmon-y-mas-proteinas-que-el-arroz-807008", "/noticias/temblor-en-colombia", "/colombia/otras-ciudades/temblor-hoy-18-de-septiembre-en-colombia-epicentro-en-choco-807284", "/noticias/eclipse-anular", "/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/terminos-condiciones", "https://www.eltiempo.com/legal/Autorizacion_DT_USUARIOS_CEET.pdf", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "https://www.eltiempo.com/politica-de-cookies", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/racha-que-rompio-ruiz-en-millonarios-contra-medellin-gol-visitante-tras-seis-fechas-en-liga-betplay-189923", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/racha-que-rompio-ruiz-en-millonarios-contra-medellin-gol-visitante-tras-seis-fechas-en-liga-betplay-189923", "https://www.portafolio.co/economia/empleo/recorte-de-produccion-de-crudo-y-carbon-dejaria-mas-de-300-mil-desempleados-589310", "https://www.portafolio.co/economia/empleo/recorte-de-produccion-de-crudo-y-carbon-dejaria-mas-de-300-mil-desempleados-589310", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://citytv.eltiempo.com/fotos-y-videos/video-y-multimedia/gustavo-bolivar-candidatos-su-lugar-en-bogota_63692", "https://citytv.eltiempo.com/fotos-y-videos/video-y-multimedia/gustavo-bolivar-candidatos-su-lugar-en-bogota_63692", "/", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/digital/eltiempodigital?cid=ORG_CON_NA_ET_PAYWALLCONTEO", "/zona-usuario/activar", "/", "/", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "https://www.instagram.com/eltiempo/"]}