{"title": "Apoyo para personas con trastornos mentales para mitigar \u00edndices de violencia intrafamiliar y suicidio", "author": "L\u00f3pez Granados; Paula Natalia; Magister en Generaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Contenidos Digitales", "url": null, "hostname": null, "description": "En el desarrollo de esta investigaci\u00f3n se llega a un asistente digital que es construido como un aplicativo m\u00f3vil, el cual su objetivo es asistir a personas con alg\u00fan diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico relacionado a los trastornos mentales y a aquellos que deseen llevar un mejor control sobre su salud mental; por medio de elementos de medici\u00f3n, registro de actividades, asistente de emergencia, entre otros, se busca tener una mayor responsabilidad sobre los comportamientos sanos respecto a la salud mental y con esto mitigar los indices de violencia intrafamiliar, conductas autolesivas y suicidio. Este es un proyecto llevado 100% al entorno digital, bas\u00e1ndose en una investigaci\u00f3n masiva realizada por RRSS, el cual muestra la empat\u00eda y evidencia la necesidad del desarrollo de herramientas digitales dirigidas al sector de la salud mental.", "sitename": "Universidad de Bogot\u00e1 Jorge Tadeo Lozano", "date": "2021-04-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Mostrar el registro sencillo del documento](/handle/20.500.12010/20015)\nApoyo para personas con trastornos mentales para mitigar \u00edndices de violencia intrafamiliar y suicidio\n|dc.contributor.advisor||Acosta, Ra\u00fal Alberto|\n|dc.coverage.spatial||Colombia||spa|\n|dc.creator||L\u00f3pez Granados, Paula Natalia|\n|dc.date.accessioned||2021-06-09T16:52:05Z|\n|dc.date.available||2021-06-09T16:52:05Z|\n|dc.date.created||2021-04|\n|dc.identifier.uri||http://hdl.handle.net/20.500.12010/20015|\n|dc.description.abstract||En el desarrollo de esta investigaci\u00f3n se llega a un asistente digital que es construido como un aplicativo m\u00f3vil, el cual su objetivo es asistir a personas con alg\u00fan diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico relacionado a los trastornos mentales y a aquellos que deseen llevar un mejor control sobre su salud mental; por medio de elementos de medici\u00f3n, registro de actividades, asistente de emergencia, entre otros, se busca tener una mayor responsabilidad sobre los comportamientos sanos respecto a la salud mental y con esto mitigar los indices de violencia intrafamiliar, conductas autolesivas y suicidio. Este es un proyecto llevado 100% al entorno digital, bas\u00e1ndose en una investigaci\u00f3n masiva realizada por RRSS, el cual muestra la empat\u00eda y evidencia la necesidad del desarrollo de herramientas digitales dirigidas al sector de la salud mental.||spa|\n|dc.format.extent||133 p\u00e1ginas||spa|\n|dc.format.mimetype||application/pdf||spa|\n|dc.language.iso||spa||spa|\n|dc.publisher||Universidad de Bogot\u00e1 Jorge Tadeo Lozano||spa|\n|dc.subject||Violencia intrafamiliar||spa|\n|dc.subject||Aplicativo m\u00f3vil||spa|\n|dc.title||Apoyo para personas con trastornos mentales para mitigar \u00edndices de violencia intrafamiliar y suicidio||spa|\n|dc.type.local||Trabajo de grado de maestr\u00eda||spa|\n|dc.subject.lemb||Suicidio||spa|\n|dc.subject.lemb||Depresi\u00f3n mental||spa|\n|dc.subject.lemb||Trastornos mentales||spa|\n|dc.subject.lemb||Prevenci\u00f3n del suicidio||spa|\n|dc.subject.lemb||Intervenci\u00f3n en crisis (Psiquiatr\u00eda)||spa|\n|dc.rights.accessrights||info:eu-repo/semantics/openAccess||spa|\n|dc.type.hasversion||info:eu-repo/semantics/acceptedVersion||spa|\n|dc.rights.local||Abierto (Texto Completo)||spa|\n|dc.subject.keyword||Mobile application||spa|\n|dc.identifier.repourl||http://expeditio.utadeo.edu.co||spa|\n|dc.creator.degree||Magister en Generaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Contenidos Digitales||spa|\n|dc.relation.references||Ba\u00f1os, R. M., Botella, C., Perpi\u00f1\u00e1, C., & Quero, S. (2001). Tratamiento mediante realidad virtual para la fobia a volar: un estudio de caso. Cl\u00ednica y Salud, 12(3), 401. https://www.redalyc.org/pdf/1806/180618319006.pd||spa|\n|dc.relation.references||Botella, C., Garc\u00eda - Palacios, A., Quero, S., Ba\u00f1os, R. M., & Bret\u00f3n - L\u00f3pez, J. M. (2006). REALIDAD VIRTUAL Y TRATAMIENTOS PSICOL\u00d3GICOS: UNA REVISI\u00d3N. Psicolog\u00eda Conductual, 14(3), 503. 501. https://www.behavioralpsycho.com/wp-content/uploads/2020/04/09.Botella_14-3oa.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Cortina, F. (2020, Abril 5). Top 8: Las mejores aplicaciones para aprender a meditar. Forbes M\u00e9xico. https://www.forbes.com.mx/forbes-life/top-8-las-mejores-aplicaciones-para-aprender-a-medita r/||spa|\n|dc.relation.references||de Santacruz, C., Chams, W., & Fernandez de Soto, P. (2006). Colombia: violencia y salud mental La opini\u00f3n de la psiquiatr\u00eda*. Revista Colombiana de Psiquiatr\u00eda, 35(1), 13. http://www.scielo.org.co/pdf/rcp/v35n1/v35n1a04.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Iba\u00f1ez, A., & Saiz, J. (2012). Tratado de Psiquiatr\u00eda. https://psiquiatria.com/tratado/cap_32.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. (2020, Mayo 4). \u00bfC\u00f3mo buscar ayuda cuando la casa no es un lugar seguro? www.icbf.gov.co. https://www.icbf.gov.co/mis-manos-te-ensenan/violencia-intrafamiliar-en-cuarentena||spa|\n|dc.relation.references||Kremer, I. (2018, Septiembre 3). EL NEURODESARROLLO EN LA INFANCIA Y LA IMPORTANCIA DE LA COMPRENSI\u00d3N NOMINAL EN EL DIAGN\u00d3STICO. Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica. https://www.siicsalud.com/des/expertoimpreso.php/158245||spa|\n|dc.relation.references||Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n social. (2014, Noviembre). Telemedicina. minsalud.gov.co. https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/PSA/TELESALUD%20P ARA%20LINEA%20DE%20BASE%20NOV%2019%20DE%202014.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2018, Noviembre 7). Pol\u00edtica Nacional de Salud Mental en Colombia. www.minsalud.gov.co. https://www.minsalud.gov.co/Normatividad_Nuevo/Resoluci%C3%B3n%20No.%204886%20d e%202018.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2020, Mayo 09). Salud mental, uno de los principales retos de la pandemia. www.minsalud.gov.co. https://www.minsalud.gov.co/Paginas/Salud-mental-uno-de-los-principales-retos-de-la-pande mia.aspx||spa|\n|dc.relation.references||Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. (2020, Septiembre 10). Minsalud avanza en acciones para la prevenci\u00f3n del suicidio. Bolet\u00edn de prensa N\u00ba 695. https://www.minsalud.gov.co/Paginas/Minsalud-avanza-en-acciones-para-la-prevencion-del-s uicidio-.aspx||spa|\n|dc.relation.references||Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social & Ministerio de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. (2015). Encuesta Nacional de Salud Mental 2015 Tomo I (tomo 1 ed.). http://www.odc.gov.co/Portals/1/publicaciones/pdf/consumo/estudios/nacionales/CO03110201 5-salud_mental_tomoI.pdf||spa|\n|dc.relation.references||Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2019, Noviembre 28). Trastornos Mentales, datos y cifras. www.who.int. https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-disorders||spa|\n|dc.relation.references||Reynolds, G. (2016, Febrero 28). Est\u00e1 comprobado: la meditaci\u00f3n s\u00ed cambia el cuerpo y la mente. The New York Times. https://www.nytimes.com/es/2016/02/28/espanol/esta-comprobado-la-meditacion-si-cambia-el -cuerpo-y-la-mente.html||spa|\n|dc.relation.references||Vicepresidencia de Colombia. (2020, mayo 15). Apoyo por violencia intrafamiliar a 4.385 mujeres, durante cuarentena. www.mlr.vicepresidencia.gov.co. https://mlr.vicepresidencia.gov.co/Paginas/prensa/2020/Apoyo-por-violencia-intrafamiliar-a-43 85-mujeres-durante-cuarentena.aspx||spa|\n|dc.relation.references||Vicepresidencia de Colombia. (2020, Abril 06). \u201cLa violencia intrafamiliar es otra pandemia que el Estado en pleno est\u00e1 dispuesto a derrotar\u201d: Vicepresidente. www.mlr.vicepresidencia.gov.co.||spa|\n|dc.relation.references||https://mlr.vicepresidencia.gov.co/Paginas/prensa/2020/La-violencia-int rafamiliar-es-otra-pandemia-que-el-Estado-en-pleno-esta-dispuesto-a-derrotar-Vicepr esidente.aspx||spa|\n|dc.description.hashtag||#Suicidio||spa|\n|dc.description.hashtag||#Apoyo||spa|\n|dc.description.abstractenglish||In the development of this research, we arrive at a digital assistant that is built as a mobile application, whose objective is to assist people with a psychiatric diagnosis related to mental disorders and those who wish to have better control over their mental health; Through measurement elements, activity log, emergency assistant, among others, it seeks to have greater responsibility for healthy behaviors with respect to mental health and thereby mitigate the indices of domestic violence, self-injurious behaviors and suicide. This is a project taken 100% to the digital environment, based on a massive investigation carried out by RRSS, which shows empathy and shows the need for the development of digital tools aimed at the mental health sector.||spa|\n|dc.publisher.faculty||Facultad de Ciencias Sociales||spa|\n|dc.type.driver||info:eu-repo/semantics/masterThesis||spa|\n|dc.type.coar||http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc||spa|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://expeditiorepositorio.utadeo.edu.co:443/handle/20.500.12010/20015?locale-attribute=es", "https://expeditiorepositorio.utadeo.edu.co:443/handle/20.500.12010/20015?locale-attribute=en", "https://expeditiorepositorio.utadeo.edu.co:443/handle/20.500.12010/20015?locale-attribute=pt", "#", "?show=full&locale-attribute=es", "?show=full&locale-attribute=en", "?show=full&locale-attribute=pt", "/ldap-login", "#", "/", "/handle/20.500.12010/492", "/handle/20.500.12010/521", "/handle/20.500.12010/7527", "#", "/", "/handle/20.500.12010/492", "/handle/20.500.12010/521", "/handle/20.500.12010/7527", null, "/page/resources", "/page/howtopublish", null, "/page/community-list", "/browse?type=dateissued", "/browse?type=author", "/browse?type=title", "/browse?type=subject", null, "/handle/20.500.12010/7527/browse?type=dateissued", "/handle/20.500.12010/7527/browse?type=author", "/handle/20.500.12010/7527/browse?type=title", "/handle/20.500.12010/7527/browse?type=subject", "/login", "/register", "/handle/20.500.12010/20015/statistics", "/handle/20.500.12010/20015/google-stats", null, "/page/statistics", "/handle/20.500.12010/20015", "/bitstream/handle/20.500.12010/20015/Tesis%20Paula%20Lopez%2021-04-05.docx%20%284%29.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "/bitstream/handle/20.500.12010/20015/Tesis%20Paula%20Lopez%2021-04-05.docx%20%284%29.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "/bitstream/handle/20.500.12010/20015/TESIS_PAULA_LOPEZ.zip?sequence=2&isAllowed=y", "/bitstream/handle/20.500.12010/20015/TESIS_PAULA_LOPEZ.zip?sequence=2&isAllowed=y", "/handle/20.500.12010/7527", "/handle/20.500.12010/20015", "/page/tyc", "/page/policies", "http://scholar.google.es/", "https://www.renata.edu.co/", "http://www.universia.net.co/", "http://www.osa.org.co/", "http://190.242.114.6:8080/web/guest/inicio", "https://co.creativecommons.org/", "/htmlmap", "/page/tyc", "/page/policies", "http://scholar.google.es/", "https://www.renata.edu.co/", "http://www.universia.net.co/", "http://www.osa.org.co/", "http://190.242.114.6:8080/web/guest/inicio", "https://co.creativecommons.org/", "/htmlmap"]}