{"title": "Sanando nuestra ira: Reflexiones y un Cuento. Segunda parte", "author": "Tu Espacio para Sanar", "url": "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/", "hostname": "tuespacioparasanar.com", "description": null, "sitename": "Sanando nuestra ira: Reflexiones y un Cuento. Segunda parte", "date": "2013-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "\u00a1Hola!\nMuch\u00edsimas gracias por tan sublimes reflexiones.\nGran paso reconocer los miedos, complejos, inseguridad y desconfianza que se refugia detr\u00e1s de la ira descontrolada y compulsiva.\n\u00a1Un abrazo cari\u00f1oso!\nHola, Mery:\nLas gracias te las doy yo a ti por compartir, leer y comentar. La gran mayor\u00eda de las veces nuestros sufrimientos est\u00e1n causados por esas emociones que llevamos pegadas como las capas de una cebolla; es importante reconocerlas, mirarlas a los \u2018ojos\u2019 para poder conquistar su coraz\u00f3n \ud83d\ude09\nUn beso, amiga. Buen fin de semana.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abNunca encontrar\u00e1s los l\u00edmites del alma humana, por mucho que camines\u2026 \u00a1tan profunda es su esencia!\u00bb. Her\u00e1clito.\nEn la\n[primera parte de \u00abSanando nuestra ira\u00bb ](http://blog.tuespacioparasanar.com/?p=231)os mencion\u00e9 (muy brevemente) el aspecto m\u00e1s noble o constructivo de esta emoci\u00f3n cuando comenzamos a afirmar la personalidad, a confrontarnos con nuestro universo m\u00e1s pr\u00f3ximo. S\u00ed, la ira, la rabia, la c\u00f3lera o el enfado son manifestaciones positivas y necesarias cuando iniciamos el desarrollo de nuestro \u00abYo\u00bb como parte esencial de nuestra individualidad. De hecho, est\u00e1 presente en todas las etapas cr\u00edticas de evoluci\u00f3n en el ni\u00f1o hasta la llegada de la pubertad o adolescencia. Ya en la juventud podemos afirmar que la ira, lejos de ser un noble sentimiento que nos ayude a moldear nuestro car\u00e1cter, entronca con toda la problem\u00e1tica de la que ya hemos hablado en la parte anterior.\nA los tres a\u00f1os, el ni\u00f1o vivencia la fase de la terquedad o de la negaci\u00f3n. Constituye un cambio muy importante respecto al logro de sus \u201cconquistas\u201d como ser humano. Es la primera vez que el enfado (verdadero) nace del coraz\u00f3n del peque\u00f1o a trav\u00e9s de un firme y rotundo \u00ab\u00a1No!\u00bb, en respuesta a toda intervenci\u00f3n de su entorno familiar m\u00e1s pr\u00f3ximo. Esta temprana defensa de su personita viene motivada por el primer nivel de concienciaci\u00f3n del \u00abYo\u00bb: el ni\u00f1o empieza a denominarse y a referirse a \u00e9l mismo en primera persona: \u00abYo no quiero\u00bb, en lugar de en tercera: \u00abNene no quiere\u2026\u00bb.\nEntre los seis y los siete a\u00f1os, el ni\u00f1o vive una \u00e9poca de transici\u00f3n del hogar familiar, jard\u00edn de infancia o guarder\u00eda, al colegio o educaci\u00f3n primaria reglada. Este ciclo est\u00e1 muy a menudo relacionado con la p\u00e9rdida del equilibrio f\u00edsico y psicol\u00f3gico. Pueden tener problemas, por ejemplo, para conciliar el sue\u00f1o o dormir de un tir\u00f3n; se acent\u00faan sus miedos y es probable que se vuelvan m\u00e1s desordenados. Tambi\u00e9n tienen dificultad para responsabilizarse de sus tareas y las rabietas (o frecuentes crisis de mal humor) les impiden tener un comportamiento disciplinado con su entorno.\nDesde los nueve hasta los doce a\u00f1os (o inicio de la pubertad), el ni\u00f1o tiende a encerrarse en s\u00ed mismo; se muestra m\u00e1s irritable e inseguro. Es posible que muchos experimenten crisis de angustia o repetidos ataques de c\u00f3lera que les ocasionar\u00e1n desajustes y problemas de convivencia con su entorno. Por primera vez se sienten solos e incomprendidos. Su \u00abquerer hacer\u00bb o voluntad se muestra a trav\u00e9s de sus sentimientos que, en esta fase, son muy vulnerables, intensos y fluctuantes.\nDe los catorce hasta los veinte a\u00f1os (m\u00e1s o menos; debemos tener en cuenta que la vivencia de estas transiciones no responde a algo \u00abmatem\u00e1tico\u00bb y que las edades son siempre aproximadas). Es el segundo periodo m\u00e1s importante de autoafirmaci\u00f3n de la personalidad o segundo nivel de concienciaci\u00f3n del \u00abYo\u00bb . Igual que en la fase de la negaci\u00f3n de los tres a\u00f1os, es crucial la vivencia de algunas situaciones a trav\u00e9s del enfado o la ira, siempre y cuando \u00e9sta sea moderada, sin expresi\u00f3n de violencia f\u00edsica en su entorno y en respuesta a los diversos desajustes que el joven experimenta en esta etapa de turbulencias emocionales.\nRudolf Steiner, fil\u00f3sofo, pensador y maestro espiritual fundador de la Antroposof\u00eda a finales del siglo XIX, tiene una conferencia muy interesante en la que habla sobre la funci\u00f3n de la ira. Acu\u00f1\u00f3 el bello concepto de la \u00abnoble ira\u00bb para referirse a esa emoci\u00f3n que se encuentra en las personas, sin acrisolar, y que guarda un potencial muy positivo si evoluciona de forma adecuada. La \u00abnoble ira\u00bb eleva al ser humano; la furia sin sentido o funci\u00f3n lo enferma y solo satisface el m\u00e1s perverso ego\u00edsmo. Dice Rudolf Steiner:\n\u00abLa ira se convierte as\u00ed, en cierto \u00e1mbito, en el educador del hombre. Se da como una vivencia interna antes de que hayamos madurado para ser capaces de emitir un juicio claro sobre aquello que no debe ser. De este modo debemos considerar la ira que sobrecoge al joven con su juicio a\u00fan no maduro, el cual no puede a\u00fan formarse un juicio sereno; sin embargo, puede embargarle la ira cuando en su entorno percibe una injusticia o una necedad que no responde a sus ideales. Podemos hablar entonces de una \u00abira noble\u00bb (\u2026) que sea capaz de arder en noble c\u00f3lera frente a lo inmoral, lo innoble, lo necio. (\u2026) As\u00ed, la ira debe ser concebida como la aurora de aquello por lo cual el ser humano puede elevarse a la disposici\u00f3n an\u00edmica de la serenidad.\u00bb \u201cLa ira. La verdad. La devoci\u00f3n. El car\u00e1cter. El ego\u00edsmo. La conciencia moral. El arte\u201d. Ed. Antropos\u00f3fica.\nEl doctor Bach, creador de las ben\u00e9ficas esencias florales que llevan su mismo nombre, coincidi\u00f3 con Rudolf Steiner respecto a las semillas latentes que encierra la ira (o un temperamento col\u00e9rico) que evoluciona de manera apropiada y previsible. La \u00abnoble ira\u00bb transmutada es la antesala del amor, la clemencia y la bondad. Quien no se enfurece jam\u00e1s por una injusticia, nunca sabr\u00e1 que ese enfado contiene el germen del amor hacia todo lo que nos hace reaccionar de esta manera.\n\u00abLa observaci\u00f3n de la vida nos revela que quien no es capaz de arder en noble c\u00f3lera frente a una injusticia o una necedad, tampoco alcanzar\u00e1 jam\u00e1s la verdadera clemencia y el verdadero amor (\u2026) El amor y la bondad constituyen la otra cara de la noble ira. La ira superada, purificada, se transforma en amor y clemencia (\u2026) Si transformamos la ira, si ascendemos desde el alma sensible, donde arde la noble c\u00f3lera, al alma racional y al alma consciente, de la ir\u00e1 brotar\u00e1n el amor, la clemencia y una mano bendiciente.\u00bb Rudolf Steiner: \u201cLa ira. La verdad. La devoci\u00f3n. El car\u00e1cter. El ego\u00edsmo. La conciencia moral. El arte\u201d. Ed. Antropos\u00f3fica.\nNecesitamos sentir cierto enfado para tomar decisiones y ponernos en marcha. La ira noble, constructiva, es precursora de una voluntad aguerrida. Es la que nos motiva, produce cambios y mantiene a raya la apat\u00eda por la vida. Cuando la c\u00f3lera se cronifica y carece de misi\u00f3n, cuando es producto de un ego endurecido, \u00e1vido de atenciones y halagos, se convierte en algo patol\u00f3gico que deberemos atender. Para ayudar a una personalidad violenta y col\u00e9rica, antes es necesario sanar su miedo. La furia que provoca da\u00f1o en los dem\u00e1s suele darse en personas que, en el fondo, est\u00e1n muy asustadas. Reaccionan as\u00ed para \u00abescupir\u00bb sus recelos, inseguridades y temores. Es una \u00abarmadura\u00bb que se calzan porque se sienten \u2018atacados\u2019 por su entorno a causa de su amplia y constante desconfianza en todo lo que los rodea. Solo cuando la persona se enfrente a sus miedos, grandes o peque\u00f1os, sin escudos y armaduras, se podr\u00e1 trabajar en el siguiente escal\u00f3n: iniciar el proceso de sanaci\u00f3n de la ira patol\u00f3gica.\nY ahora os dejo con el cuento. Que lo disfrut\u00e9is\u2026\nLos clavos en la puerta.\n\u2014Cuento adaptado por Mar Solana del mismo cuento an\u00f3nimo sobre la ira\u2014.\nPablo era un ni\u00f1o de nueve a\u00f1os que ten\u00eda muy mal genio y que se enfurec\u00eda muy a menudo. Su padre le entreg\u00f3 una caja de clavos al tiempo que le daba este consejo: \u00abPablito, cada vez que por tu mal humor hagas o digas cosas que disgusten a otros, debes clavar un clavo en la puerta de tu habitaci\u00f3n\u00bb.\nEl primer d\u00eda, el ni\u00f1o se enfad\u00f3 muchas veces; lleg\u00f3 a clavar treinta y siete clavos en la entrada de su cuarto. Dos dedos magullados y las manos doloridas por tan ardua tarea. Con el paso del tiempo, Pablo, que ten\u00eda miedo de lastimarse, aprendi\u00f3 a controlar su ira. Y como es l\u00f3gico, la cantidad de clavos comenz\u00f3 a disminuir. Descubri\u00f3 que era m\u00e1s f\u00e1cil dominar su c\u00f3lera que clavar los clavos en su puerta.\nY, por fin, lleg\u00f3 el esperado momento en el que Pablito no perdi\u00f3 los estribos ni una sola vez. Su padre, orgulloso, le sugiri\u00f3 que sacase un clavo por cada d\u00eda que pasara sin enfadarse. Los d\u00edas transcurrieron y el ni\u00f1o logr\u00f3 quitarlos todos. Su padre, muy emocionado, cogi\u00f3 a Pablo de la mano y lo llev\u00f3 hasta la puerta de su habitaci\u00f3n. Una vez all\u00ed, le dijo:\n\u00abHaz hecho muy bien, hijo m\u00edo. Estoy muy contento y orgulloso de ti. Pero f\u00edjate en los agujeros que han quedado en la madera\u2026 tu puerta, aunque lo intentemos arreglar, nunca volver\u00e1 a ser la misma. Las cosas que decimos con rabia dejan heridas en el coraz\u00f3n muy similares a estos hoyos.. No importa cu\u00e1ntas veces pidamos perd\u00f3n, porque la herida, aunque t\u00fa no la veas, seguir\u00e1 ah\u00ed por mucho tiempo. Golpear con tus palabras es tan da\u00f1ino como hacerlo con tus pu\u00f1os. Nunca olvides que los amigos son joyas muy escasas. Cons\u00e9rvalos, cu\u00eddalos, \u00e1malos y, sobre todo, no los lastimes, Pablo. Hay da\u00f1os que son irreversibles y no hay perd\u00f3n que los sane\u00bb.\nPablo jam\u00e1s olvid\u00f3 lo que le ense\u00f1\u00f3 su sabio padre aquel d\u00eda. Cada vez que estaba a punto de ceder a la rabia y al mal humor, recordaba la trabajosa tarea de los clavos y los hoyos dejados en su puerta. Entonces eleg\u00eda la calma y actuar movido por el amor. La tristeza lo invad\u00eda solo con pensar que su furia y ego\u00edsmo podr\u00edan ser los responsables de los agujeros del alma de las personas a las que amaba.\nAutor de este art\u00edculo: Mar Cano. Psic\u00f3loga de \u00abTu Espacio para Sanar\u00bb, Logopeda y Escritora.\n\u00bfTe ha resultado \u00fatil este art\u00edculo? El Blog de Tu Espacio para Sanar acepta donaciones, cualquier aporte es bienvenido. \u00a1Muchas gracias!", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "http://blog.tuespacioparasanar.com/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/", "http://blog.tuespacioparasanar.com", "http://blog.tuespacioparasanar.com/?page_id=10", "http://www.tuespacioparasanar.com", "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanar-on-line/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/tu-espacio-on-line-consultas-telefonicas/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/tu-espacio-on-line-orientacion-y-terapia-por-skype/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/opiniones/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/?page_id=219", "http://blog.tuespacioparasanar.com/reflexiones-sobre-el-estado-de-alerta/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/ejercicios-para-despertar-recordarse-a-uno-mismo-2/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/author/teps/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/wp-content/uploads/2013/04/navy_enfadado.jpg", "http://blog.tuespacioparasanar.com/?p=231", "http://blog.tuespacioparasanar.com/wp-content/uploads/2013/04/image_thumb1.png", "http://www.safecreative.org/work/1304184969641", "mailto:?subject=Sanando nuestra ira: Reflexiones y un Cuento. Segunda parte&body=http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/", "https://twitter.com/share", "//www.linksalpha.com/social/mobile", "http://blog.tuespacioparasanar.com/category/cuentos-y-fabulas/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/category/emociones/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/category/reflexiones/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/author/teps/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/#comment-88", "http://www.tuespacioparasanar.com", "http://blog.tuespacioparasanar.com/sanando-nuestra-ira-reflexiones-y-un-cuento-segunda-parte/#comment-89", "https://wordpress.org/extend/plugins/alphaomega-captcha-anti-spam/", "javascript:location.reload()", "https://wordpress.org/extend/plugins/alphaomega-captcha-anti-spam/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/politica-de-privacidad/politica-de-privacidad/politica-de-cookies/", "http://blog.tuespacioparasanar.com/aviso-legal/", "http://www.safecreative.org/userfeed/1302210074949", "http://blog.tuespacioparasanar.com/politica-de-privacidad/politica-de-privacidad/", "https://es.wordpress.org/"]}