{"title": "TRENDING", "author": "Baluarte Comunicaci\u00f3n s l", "url": "https://www.periodicosantapola.es/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado", "hostname": "periodicosantapola.es", "description": "Si hacemos hoy una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica escribiendo la palabra meditaci\u00f3n, nos encontramos con 4021 estudios", "sitename": "Baluarte Comunicaci\u00f3n s.l.", "date": "1999-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Si hacemos hoy una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica escribiendo la palabra meditaci\u00f3n, nos encontramos con 4021 estudios publicados en reconocidas revistas internacionales. Hasta hace unos a\u00f1os, la palabra meditaci\u00f3n en los pa\u00edses occidentales todav\u00eda sonaba como algo filos\u00f3fico, algo m\u00edstico, de personas \u201craritas\u201d, e incluso como algo \u201cque no tiene que ver conmigo\u201d... Personas que meditan desde hace a\u00f1os, lo constatan. Si comentaban a conocidos que ellos meditan, lo m\u00e1s probable era obtener como respuesta un gesto o palabra de extra\u00f1eza. Pero afortunadamente esta situaci\u00f3n est\u00e1 cambiando y a toda velocidad, tanto a nivel personal de cada practicante de meditaci\u00f3n, como a nivel cient\u00edfico en todo el mundo. Al decir ahora que meditas, la mayor\u00eda de las veces obtienes como respuesta una pregunta: \u201d\u00bfY c\u00f3mo se hace? Yo intento relajarme pero me cuesta. Ya me gustar\u00eda dejar la mente en blanco m\u00e1s de una vez al d\u00eda\u201d. Y vemos que la sociedad y la ciencia van de la mano y por eso hay una apertura en ambas. \u00a1Genial!\nMeditar como concepto general, no es \u201cdejar la mente en blanco\u201d. En unas primeras etapas de la meditaci\u00f3n, m\u00e1s bien es convertirte en observador de tu mente y por lo tanto observar los pensamientos sin cogerte a ninguno de ellos ni desarrollarlos. La mente necesita entretenimiento, \u201calgo que hacer\u201d. Cuando no hay h\u00e1bito de meditar, lo m\u00e1s probable es que la mente se comporte como una centrifugadora, o como dicen algunas tradiciones antiguas, como un mono loco que no para\u2026un pensamiento tras otro\u2026y luego otro, que se conecta con el \u00faltimo pero nada que ver con el primero que se gener\u00f3 en esa cadena de pensamientos. La mente es una valios\u00edsima herramienta de la que debemos disponer cuando sea requerido para resolver un problema, hacer c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, para plantear una organizaci\u00f3n de algo,\u2026etc, etc\u2026Y para ser observador de la mente hay que educarla d\u00eda a d\u00eda, como el que quiere tener b\u00edceps m\u00e1s fuertes, tan s\u00f3lo hay que tener constancia. Se puede practicar a trav\u00e9s de distintos m\u00e9todos. \u00bfY por qu\u00e9 con m\u00e9todos? Porque pasar de tener una mente activa todo el d\u00eda, a utilizarla nada m\u00e1s que cuando sea necesario, normalmente se necesita aplicar alguna t\u00e9cnica transitoria que nos ayude. Luego quiz\u00e1s ya no se haga falta y el estado de calma mental sea natural. Es lo mismo que cuando aprendemos a escribir. En un principio hay t\u00e9cnicas, como unir puntos que ayudan con la forma de las letras para luego poder escribir solos.\nLa meditaci\u00f3n en un primer nivel es sacar la \u201cbasura\u201d de la mente. Todos los d\u00edas sacamos la basura que generamos en casa. La mente recibe constantemente bits de informaci\u00f3n que se quedan en ella sin un orden determinado y sin ser traducidos en pensamientos que sean \u00fatiles. Produce pensamientos cada d\u00eda que se quedan \u201csucios\u201d y que no los necesitamos. M\u00e1s bien, sobran, nos perjudican. Adem\u00e1s, muy habitualmente nos identificamos con lo que pensamos. Pero, \u00bfrealmente somos lo que pensamos? Si un d\u00eda te levantas por la ma\u00f1ana, te miras al espejo y te dices \u201c\u00a1Mira que eres feo! Qu\u00e9 est\u00fapido eres!\u201d y al d\u00eda siguiente te levantas por la ma\u00f1ana, te miras al mismo espejo que tienes colgado en el ba\u00f1o y te dices \u201c\u00a1 Qu\u00e9 guapo est\u00e1s hoy! Adem\u00e1s, veo que hoy puedo hacer grandes cosas por los dem\u00e1s!\u201d... \u00bfQui\u00e9n eres realmente? \u00bfEl del primer d\u00eda o el del segundo d\u00eda? Con la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n, no s\u00f3lo se empieza a sentir la no-identificaci\u00f3n con los pensamientos, sino que tambi\u00e9n modifica nuestra salud hacia un estado de mejor\u00eda. Y eso es lo que la ciencia est\u00e1 demostrando en los \u00faltimos a\u00f1os; gracias tanto al cambio de visi\u00f3n de ser algo \u201crarito\u201d a ser algo que se atisba y se comprende como fundamental, como tambi\u00e9n al avance de la tecnolog\u00eda que va permitiendo afinar cada vez m\u00e1s en los procesos biol\u00f3gicos del ser humano.\nEn 2015 la revista Nature public\u00f3 un estudio en el que describen un esquema muy claro y sencillo de lo que aporta la meditaci\u00f3n en rasgos generales:\nArt\u00edculos de investigaci\u00f3n explican dos m\u00e9todos generales de meditaci\u00f3n. Uno donde la atenci\u00f3n voluntaria se enfoca en un objeto, en una imagen visualizada, en mantras o en la respiraci\u00f3n consciente. Concretamente, respirar conscientemente, seguir visualmente el aire al entrar y salir de los pulmones, le da un \u201ctrabajo\u201d a la mente que ayuda a estar en el presente sin desarrollar una cadena de pensamientos. Este m\u00e9todo, no s\u00f3lo desarrolla la capacidad de enfoque sino que tambi\u00e9n aumenta la habilidad para estar alerta a las distracciones, para dejar de participar en ellas y para redirigir de nuevo el enfoque al \u201cobjeto\u201d elegido. Induce un cambio en el car\u00e1cter del individuo facilit\u00e1ndole la concentraci\u00f3n. Avanzando con la pr\u00e1ctica, llega un momento en el que la capacidad de mantener la atenci\u00f3n en cualquier situaci\u00f3n diaria se realiza sin esfuerzo y se traduce en un mejor desempe\u00f1o de nuevas tareas en nuevos entornos. Es un estado en el que los pensamientos y sentimientos del pasado y del futuro dejan de existir. Los juicios, prejuicios y sentimientos de preocupaci\u00f3n o miedo se transforman en apertura mental y aceptaci\u00f3n de las circunstancias. Por ello, la meditaci\u00f3n focalizada se ha definido por algunos investigadores como \u201cel mantenimiento de la conciencia en el momento presente, que aparta al individuo del fuerte apego a sus creencias, pensamientos o emociones, de manera que desarrolle un mayor sentido de equilibrio emocional y por lo tanto de bienestar\u201d. Estos cambios funcionales van asociados a cambios estructurales de la materia gris de diferentes regiones del cerebro que son activadas al estar en estado de meditaci\u00f3n, y se dan gracias a la plasticidad cerebral. Con un poco de constancia es relativamente f\u00e1cil llegar a estos cambios.\n\u201cLa diferencia entre el pasado, el presente y el futuro es s\u00f3lo una ilusi\u00f3n persistente\u201d, Albert Einstein (1879-1955), f\u00edsico alem\u00e1n.\nUn segundo m\u00e9todo que la ciencia explica es la meditaci\u00f3n contemplativa, la cual no se centra en ning\u00fan objeto determinado y es m\u00e1s f\u00e1cil llegar a ella si ya se ha practicado el m\u00e9todo de focalizaci\u00f3n. Poco a poco se disminuye el foco de atenci\u00f3n elegido y se enfatiza la facultad de escucha, en un sentido indefinido, para producir un incremento en la introspecci\u00f3n de la conciencia. Este tipo de meditaci\u00f3n se ha visto que aumenta la visi\u00f3n metacognitiva, \u201cmeta\u201d del griego m\u00e1s all\u00e1 y cognitivo, conocimiento. Se toma conciencia de uno mismo y del mundo que nos rodea con independencia de los pensamientos.\nEl neurocient\u00edfico Richard Davidson, de la Universidad de Winsconsin, ha estudiado la actividad cerebral en meditaci\u00f3n del Dalai Lama, Tenzin Gyatso, y de los monjes que le acompa\u00f1an, concluyendo su investigaci\u00f3n diciendo: \u201cnuestros resultados indican que la meditaci\u00f3n tiene efectos biol\u00f3gicos. Produce cambios en el cerebro asociados a emociones m\u00e1s positivas y mejora la funci\u00f3n inmune\u201d. El cerebro debido a su actividad el\u00e9ctrica produce diferentes tipos de ondas, cuya frecuencia se mide en Herzios (Hz) y que corresponde con un determinado estado de conciencia, que pueden modularse mediante la meditaci\u00f3n:\ndelta (0.1-3.99 Hz): Sue\u00f1o profundo.\ntheta (4-7.99 Hz): Meditaci\u00f3n, pre-sue\u00f1o, calma, inspiraci\u00f3n.\nalfa (8-13.99 Hz): Relajaci\u00f3n, creatividad, placer, bienestar.\nbeta (14-30 Hz): Concentraci\u00f3n, actividad mental, alerta, miedo, dolor, frustraci\u00f3n.\nLa pr\u00e1ctica constante de la meditaci\u00f3n, o de disciplinas de las que forma parte fundamental como es el Yoga (Kundalini) o el Chi Kung, juega un papel muy importante en el estado psicofisiol\u00f3gico del individuo y se puede practicar a cualquier edad. Sincroniza los dos hemisferios cerebrales, emitiendo ondas alfa a m\u00e1s baja frecuencia y mayor amplitud, directamente proporcional al periodo de pr\u00e1ctica. Esto significa que la mente racional y los sentidos (caracter\u00edsticos de las ondas beta) disminuyen su actividad, a la vez que parte del potencial latente en el cerebro puede activarse. Se produce una experiencia de descanso y ausencia de ansiedad/tensi\u00f3n (equilibra el sistema nervioso eliminando todo tipo de fobias, bloqueos y miedos), aumento de la creatividad, mayor claridad y capacidad de resoluci\u00f3n de problemas, influye positivamente sobre las funciones aut\u00f3nomas (ritmo card\u00edaco, tasa respiratoria, circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, digesti\u00f3n, etc), armoniza el conjunto de funciones fisiol\u00f3gicas, genera una actitud de apertura mental, etc. Esta situaci\u00f3n en la mente y en el cuerpo comporta un estado de bienestar, de comprensi\u00f3n, de gratitud. Existe una sincronizaci\u00f3n en todo nuestro ser y una importante atenuaci\u00f3n de los efectos fisiol\u00f3gicos causados por el estr\u00e9s.\nAfinando todav\u00eda m\u00e1s, en diversos estudios se ha analizado la expresi\u00f3n diferencial de 47.000 genes en el ADN de muestras de sangre, de personas con experiencia en meditaci\u00f3n y yoga, compar\u00e1ndolas con inexperimentados. Las diferencias fueron claras, donde los experimentados ten\u00edan una mayor expresi\u00f3n de genes que participan en respuesta al estr\u00e9s oxidativo, lo que implica una mayor capacidad de neutralizar el da\u00f1o celular; tambi\u00e9n hab\u00eda una disminuci\u00f3n de genes implicados en procesos inflamatorios. Es decir, la meditaci\u00f3n est\u00e1 influyendo sobre los mismos objetivos en los que puede actuar un analg\u00e9sico o un antiinflamatorio. Para confirmar que estos cambios se produc\u00edan por la pr\u00e1ctica, los inexperimentados meditaron y practicaron yoga durante 8 semanas tras este an\u00e1lisis. De nuevo, los resultados de expresi\u00f3n fueron similares a los obtenidos en los que s\u00ed que ten\u00edan experiencia en meditaci\u00f3n y yoga. No cabe duda de que estados de relajaci\u00f3n mental y f\u00edsica, cambian la direcci\u00f3n de activaci\u00f3n de genes que van a beneficiar nuestra salud y calidad de vida.\nEspecialistas de la salud que son conscientes de esta realidad est\u00e1n integrando t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, que junto a las habituales t\u00e9cnicas de psicoterapia, el sanitario ayuda a las personas a mejorar el autocontrol y la capacidad de afrontar situaciones. El bienestar que produce centrarse en el presente puede aliviar el sufrimiento que se vive en des\u00f3rdenes afectivos como la ansiedad y la depresi\u00f3n. Y adem\u00e1s, la meditaci\u00f3n ayuda no s\u00f3lo a la recuperaci\u00f3n de enfermedades (hay estudios donde se ve que la meditaci\u00f3n favorece la calidad de vida de pacientes con Parkinson), sino tambi\u00e9n a la prevenci\u00f3n de las mismas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["publicidad/article/publicidad", "/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado#", "servicios/ver-clasificados/ver-clasificados", "servicios/agenda-de-servicios/article/ver-pagina-de-servicios", "servicios/plano-santa-pola/plano-santapola", "servicios/guia-servicios/guia-santa-pola", "servicios/plano-gran-alacant/article/plano-gran-alacant", "servicios/contacta-con-nosotros/article/contacta-con-nosotros", "article/acerca-de", "https://www.periodicosantapola.es/", "", "actualidad", "cultura-y-ocio", "deportes/", "opinion-11/", "/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado#", "spip.php?page=reportajes", "especiales", "especiales/fiestas-2013/", "pdf", "/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado#", null, "https://twitter.com/share", "", "https://marqalicante.com/", "http://www.tutiempo.net", "http://www.tutiempo.net", "opinion-11/cartas-al-director/article/paco-nosotros-seremos-tu-memoria", "opinion-11/cartas-al-director/article/a-las-trabajadoras-sociales-de-santa-pola", "opinion-11/cartas-al-director/article/a-roberto-lopez", "opinion-11/cartas-al-director/article/cuando-el-karma-empieza-a-devolver-a-cada-uno-lo-suyo", "opinion-11/cartas-al-director/article/obituario-julio-baeza", "opinion-11/fotoencuestas/article/cree-que-este-verano-han-venido-mas-turistas-a-santa-pola", "opinion-11/fotoencuestas/article/que-es-lo-que-mas-le-ha-gustado-de-las-fiestas", "opinion-11/fotoencuestas/article/como-va-a-vivir-las-fiestas-patronales-de-este-ano", "opinion-11/fotoencuestas/article/tiene-todo-listo-para-la-vuelta-al-cole", "http://www.santapola.es", "cultura-y-ocio/article/exposicion-del-juan-sebastian-de-elcano-en-santa-pola-una-mirada-a-95-anos-de", "Cultura-y-ocio", "cultura-y-ocio/article/exposicion-del-juan-sebastian-de-elcano-en-santa-pola-una-mirada-a-95-anos-de", "actualidad/article/cedelco-demanda-mejoras-en-el-poligono-industrial-de-santa-pola", "actualidad/article/cedelco-demanda-mejoras-en-el-poligono-industrial-de-santa-pola", "actualidad", "cultura-y-ocio/article/el-raco-jove-propone-una-divertida-excursion-para-jovenes-a-la-pista-de-hielo", "cultura-y-ocio/article/el-raco-jove-propone-una-divertida-excursion-para-jovenes-a-la-pista-de-hielo", "Cultura-y-ocio", "actualidad/article/reanudan-las-obras-de-la-estacion-maritima-de-las-tabarqueras-en-el-puerto", "actualidad/article/reanudan-las-obras-de-la-estacion-maritima-de-las-tabarqueras-en-el-puerto", "actualidad", "actualidad", "cultura-y-ocio", "deportes/", "opinion-11/", "/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado#", "spip.php?page=reportajes", "especiales", "clasificados/amistad/", "clasificados/compra-venta-varios/", "clasificados/empleo/", "clasificados/inmuebles-alquiler/", "clasificados/contratar-clasificados/", "pdf", "/actualidad/article/meditacion-un-estado-natural-que-hemos-olvidado#", null]}