{"title": "Programa Detox | Estilos de vida saludable | Vida Sana", "author": null, "url": "https://objetivovidasana.es/retiro-detox-2/", "hostname": "objetivovidasana.es", "description": "Ponemos a tu alcance todo nuestro conocimiento para que que incorpores los estilos de vida saludable en tu d\u00eda a d\u00eda. \u00a1Participa en nuestros retiros!", "sitename": "Retiros Vida Sana", "date": "2019-02-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Retiro Detox est\u00e1 dise\u00f1ado para el bienestar de la persona.\nDepurar\u00e1s tu cuerpo a trav\u00e9s de una dieta Detox, realizar\u00e1s Talleres en los que aprender\u00e1s a Cocinar de una manera saludable.\nPor otra parte, podr\u00e1s aquietar tu mente con actividades proyectadas a la relajaci\u00f3n y desconexi\u00f3n mental saliendo del entorno habitual.\nEn el programa\u2026\n- Te alojar\u00e1s en una casa rural 3 d\u00edas y 2 noches\n- Depurar\u00e1s tu organismo y eliminar\u00e1s toxinas con todas las comidas incluidas.\n- Realizar\u00e1s diferentes actividades como yoga, meditaci\u00f3n\u2026\n- Tonificar\u00e1s en las clases de Pilates\n- Te relajar\u00e1s durante las rutas en plena naturaleza\n- Participar\u00e1s en los Talleres de cocina vegetariana con alimentos libres de Gluten y l\u00e1cteos\n- Aprender\u00e1s con las Charlas did\u00e1cticas sobre nutrici\u00f3n, bienestar y crecimiento personal\u2026\n- \u00b7Recibir\u00e1s Seguimiento nutricional personalizado post retiro de 2 meses\n- Tendr\u00e1s la opci\u00f3n de realizar Terapias como, masaje, coaching, Reiki\u2026 (no incluidas en el precio).\nPrecio por persona 255\u20ac\n*Este precio es por persona y referente a habitaci\u00f3n compartida con un m\u00e1ximo 3 personas.\n\u201cAtr\u00e9vete y sal de tu zona de confort\u201d", "language": null, "image": "https://objetivovidasana.es/wp-content/uploads/2019/02/detox.jpg", "pagetype": "article", "links": ["mailto:arantzazu.vidasana@gmail.com", "https://objetivovidasana.es/feed/", "https://www.facebook.com/Arantzazu-vidasana-378954425935834", "https://instagram.com/arantzazuvidasana", "https://objetivovidasana.es", "http://www.retirosvidasana.es/", "#", "https://objetivovidasana.es/retiro-detox-2/", "https://objetivovidasana.es/terapias-programa-detox/", "https://objetivovidasana.es/acerca-de/", "https://objetivovidasana.es/calendario-2/", "https://objetivovidasana.es/tarifas/", "https://objetivovidasana.es/ubicaciones/", "https://objetivovidasana.es/contacto/", "https://objetivovidasana.es", "https://objetivovidasana.es/contacto/", "https://objetivovidasana.es/calendario/", "https://objetivovidasana.es/contacto/", "https://www.retirosvidasana.es/programa-retiro-detox/", "mailto:arantzazu.vidasana@gmail.com", "https://objetivovidasana.es/retiro-bienestar/", "https://objetivovidasana.es/retiro-detox-2/", "https://objetivovidasana.es/nutricion/", "https://objetivovidasana.es/crecimiento-personal/", "https://www.facebook.com/facebook", "https://objetivovidasana.es/politica-privacidad/", "http://www.ocomwebs.com", "https://objetivovidasana.es/politica-privacidad/", "http://wordpress.org/plugins/asesor-cookies-para-la-ley-en-espana/", "javascript:;", null, "tel:667 433 263", "https://join.chat/es/powered/?site=Vida+Sana&url=https%3A%2F%2Fobjetivovidasana.es%2Fretiro-detox-2", "#0"]}