{"title": "El sector que logr\u00f3 una vacuna en tiempo r\u00e9rcord - MICOF", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Portal para el ciudadano y el colegiado del MICOF donde encontrar toda la informaci\u00f3n sobre los servicios de ofrece el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "sitename": "MICOF - Muy Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Valencia", "date": "2021-03-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "FUENTE: El Global\nUn a\u00f1o despu\u00e9s nadie duda del papel determinante que han jugado las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas en la lucha contra la pandemia. Su contribuci\u00f3n para asegurar el suministro de medicamentos, productos y tecnolog\u00edas sanitarias; las ayudas directas a los pa\u00edses y, sobre todo, la investigaci\u00f3n realizada en estos doce meses han sido claves para que los gobiernos pudiesen avanzar.\nY es que, tal y como aseguran desde la patronal de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas innovadoras, Farmaindustria, son tres las grandes ense\u00f1anzas que deja este primer a\u00f1o de pandemia. \u201cLa primera es la positiva respuesta de la industria farmac\u00e9utica ante el gran reto que se plante\u00f3 en todo el mundo: encontrar cuanto antes un tratamiento o vacuna contra el coronavirus\u201d. Y es que de inmediato se inici\u00f3 una carrera global sin precedentes para hallar soluciones basada en la cooperaci\u00f3n, tanto entre compa\u00f1\u00edas como entre \u00e9stas y gobiernos e instituciones p\u00fablicas y privadas de investigaci\u00f3n. Esto se ha traducido en que en menos de un a\u00f1o se ha puesto a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n vacunas eficaces y seguras. Un hito, se\u00f1alan, \u201csin precedentes\u201d.\n\u201cla salud no es un gasto, sino una inversi\u00f3n con grandes retornos para la sociedad; Invertir en el cuidado de la salud, en el sistema sanitario y en la innovaci\u00f3n en medicamentos es hacerlo en el futuro de la sociedad\u201d.\nPorque, confiesan desde la organizaci\u00f3n, la ciencia, la innovaci\u00f3n en medicamentos, \u201ces la que nos est\u00e1 sacando de esta terrible situaci\u00f3n\u201d. Y precisamente es la segunda gran ense\u00f1anza: \u201cla salud no es un gasto, sino una inversi\u00f3n con grandes retornos para la sociedad\u201d. Porque, puntualizan, \u201csin salud no hay econom\u00eda, ni bienestar tal como lo concibe la sociedad moderna. Invertir en el cuidado de la salud, en el sistema sanitario y en la innovaci\u00f3n en medicamentos es hacerlo en el futuro de la sociedad\u201d.\nY la tercera ense\u00f1anza para Farmaindustria se refiere al futuro del pa\u00eds. Un futuro que, confiesan, puede ser prometedor, con la innovaci\u00f3n biom\u00e9dica y el sector farmac\u00e9utico como motor de esa reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica tan deseada. \u201cLa pandemia ha puesto de manifiesto el liderazgo del pa\u00eds en investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Es una base s\u00f3lida sobre la que construir una estrategia de pa\u00eds que permita a Espa\u00f1a consolidar un liderazgo que no s\u00f3lo atraiga m\u00e1s inversi\u00f3n internacional en investigaci\u00f3n, sino que redunde en el refuerzo del conocimiento y la calidad sistema sanitario\u201d, apuntan.\nEn la misma l\u00ednea se pronuncian desde la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bioempresas (Asebio). Su presidenta, Ana Polanco, recuerda que este a\u00f1o de pandemia ha puesto, sin duda, a la industria biotecnol\u00f3gica \u201cen el punto de mira de la sociedad y el sector ha sabido responder, con una rapidez y una calidad sin precedentes\u201d. Y es que, en concreto, se\u00f1ala Polanco, \u201cla biotecnolog\u00eda ha sido capaz de ofrecer soluciones de alto valor a\u00f1adido en forma de vacunas, test de diagn\u00f3stico y tratamientos, entre otros, poniendo en valor su potencial estrat\u00e9gico para la econom\u00eda y su capacidad de generar empleo, as\u00ed como su impacto positivo para el desarrollo de la sociedad en su conjunto\u201d.\nDurante estos meses de pandemia las empresas han trabajado para reorientar sus capacidades para dar respuesta a la emergencia sanitaria. Una lecci\u00f3n que no se debe olvidar pues, tal y como explica la presidenta de Asebio, \u201cdebemos aprender de esa versatilidad y agilidad que la industria biotecnol\u00f3gica ha demostrado para estar mejor preparados frente a futuros retos sanitarios; porque Espa\u00f1a cuenta con una ciencia excelente, un talento brillante y un tejido industrial y empresarial que nos posiciona en una situaci\u00f3n estrat\u00e9gica para hacer del sector biotecnol\u00f3gico un motor de bienestar y crecimiento econ\u00f3mico\u201d.\nLuchando para asegurar el suministro\nUna imagen dif\u00edcil de olvidar es la de los aviones aterrizando en nuestro pa\u00eds con los entonces ansiados materiales de protecci\u00f3n y productos sanitarios. La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas de Tecnolog\u00eda Sanitaria (Fenin) jug\u00f3 un papel protagonista para que esas im\u00e1genes sucedieran. En colaboraci\u00f3n con Iberia y el Grupo Oes\u00eda, consiguieron abrir el \u2018Corredor A\u00e9reo Sanitario\u2019 que conectaba Madrid con Shangai. A lo largo de m\u00e1s de dos meses de funcionamiento, explican desde la Federaci\u00f3n, el Corredor ha permitido traer a Espa\u00f1a (a trav\u00e9s de un total de 36 vuelos, con una media de 1 vuelo cada 2 d\u00edas) un total de m\u00e1s de m\u00e1s de 700 toneladas de productos sanitarios (122,74 millones de equipos sanitarios).\nEl sector de la tecnolog\u00eda sanitaria tambi\u00e9n jug\u00f3 un papel fundamental en los centros hospitalarios, gracias a la instalaci\u00f3n de equipos, servicios esenciales y todo tipo de soporte t\u00e9cnico, a los hospitales (tanto los convencionales como los de campa\u00f1a) en tiempo r\u00e9cord; la formaci\u00f3n y asesoramiento t\u00e9cnico a los profesionales sanitarios o la prestaci\u00f3n de terapias domiciliarias, centros de mayores, hospitales de campa\u00f1a u hoteles medicalizados.\nPrecisamente el suministro fue uno de los principales asuntos que ocup\u00f3 (y preocup\u00f3) a las compa\u00f1\u00edas de medicamentos gen\u00e9ricos. Todos ellos, tal y como asegura el director general de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamentos Gen\u00e9ricos (Aeseg), \u00c1ngel Luis Rodr\u00edguez de la Cuerda, \u201caunaron esfuerzos para asegurar de manera r\u00e1pida y eficaz el suministro de medicamentos, tanto en el entorno de la asistencia a la COVID-19 como para el resto de las patolog\u00edas y dolencias\u201d.\n\u201cEl sector lleg\u00f3 a multiplicar por diez la producci\u00f3n de algunos de los medicamentos cr\u00edticos necesarios en los tratamientos de las UCIs y vel\u00f3 por asegurar los stocks de las prescripciones a pacientes cr\u00f3nicos y agudos en las oficinas de farmacia\u201d.\nDurante la primera ola de la pandemia, explica el director general de Aeseg, el sector lleg\u00f3 a multiplicar por diez la producci\u00f3n de algunos de los medicamentos cr\u00edticos necesarios en los tratamientos de las UCIs y vel\u00f3 por asegurar los stocks de las prescripciones a pacientes cr\u00f3nicos y agudos en las oficinas de farmacia. \u201cA trav\u00e9s de 13 centros de producci\u00f3n en la Pen\u00ednsula y cuatro plantas en Europa, garantizaron \u2013y siguen garantizando\u2013 el acceso a los tratamientos de manera costo eficiente\u201d. Y lo hicieron, puntualiza, \u201csin variar el precio de los medicamentos y productos sanitarios que, en algunos casos, estaban ya en unos niveles m\u00ednimos de rentabilidad. Y es que, tal y como asevera, el 96 por ciento de los medicamentos gen\u00e9ricos considerados esenciales por la Aemps tiene un precio inferior a 10 euros y casi el 70 por ciento est\u00e1 por debajo de los tres euros. Unos datos que, desde su punto de vista, demuestran el potencial del sector \u201ccomo garante de la sostenibilidad financiera del SNS y de la accesibilidad de los ciudadanos a los medicamentos\u201d. Un sector que, adem\u00e1s, se\u00f1ala Rodr\u00edguez de la Cuerda, tambi\u00e9n particip\u00f3 en la I+D frente a la COVID-19, \u201csuministrando medicamentos para la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos para asegurar evidencia cient\u00edfica en nuevos usos.\nAl igual que el resto de sectores, las compa\u00f1\u00edas centradas en la producci\u00f3n de medicamentos biosimilares \u201chan respondido de manera muy \u00e1gil a todos estos retos, reorganizando los procesos y reorientando las actividades\u201d. As\u00ed lo asegura la directora general de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamentos Biosimilares (BioSim), Encarnaci\u00f3n Cruz. Un sector que, adem\u00e1s, se\u00f1ala, ha demostrado durante el 2020 su aportaci\u00f3n al SNS. \u201cEl impacto presupuestario de los biosimilares en el SNS supera los 5.000 millones de euros que habr\u00e1n sido liberados entre 2009 y 2022\u201d. Unas cifras que, desde su punto de vista, muestra el potencial de un sector que puede ser clave para la sostenibilidad del sistema.\nCuando el autocuidado se convirti\u00f3 en protagonista\nMascarillas, geles hidroalcoh\u00f3licos y productos de autocuidado relacionados con la COVID-19 se han vuelto esenciales para todos los espa\u00f1oles. Algo que ha sido posible gracias al trabajo del conjunto de compa\u00f1\u00edas que conforman este sector. Y es que, tal y como se\u00f1ala el director general de la Asociaci\u00f3n para el Autocuidado de la Salud (Anefp), Jaume Pey, \u201cla industria de autocuidado ha realizado un gran esfuerzo productivo para, en unas circunstancias adversas, poner a disposici\u00f3n de los ciudadanos todos los medicamentos y productos de autocuidado esenciales para superar esta crisis sanitaria\u201d. En definitiva, esta industria, puntualiza, \u201cha demostrado su capacidad y su resiliencia en un entorno complicado\u201d.\n\u201cla industria de autocuidado ha realizado un gran esfuerzo productivo para, en unas circunstancias adversas, poner a disposici\u00f3n de los ciudadanos todos los medicamentos y productos de autocuidado esenciales para superar esta crisis sanitaria\u201d.\nAdem\u00e1s, la asociaci\u00f3n apost\u00f3 desde el primer momento por la concienciaci\u00f3n y la educaci\u00f3n sanitaria de la ciudadan\u00eda como forma de colaborar a una mejor gesti\u00f3n de la pandemia. As\u00ed lo demuestran las campa\u00f1as desarrolladas y dirigidas al p\u00fablico en general, que incid\u00edan en las necesarias medidas de seguridad e higiene para evitar contagios de la COVID-19.\nEn definitiva, la industria farmac\u00e9utica en su conjunto ha demostrado durante este a\u00f1o su compromiso tanto sanitario, como econ\u00f3mico y social con el pa\u00eds. Lo ha hecho apostando por la colaboraci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y trabajando de forma incansable para asegurar el suministro. Todo, mientras el resto del pa\u00eds se paraba.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#", null, "/ventanilla_unicas/ver", "/servicios_gva", "/ver/36/blog.html", "https://twitter.com/micofvlc", "https://www.facebook.com/micofvlc", "https://www.linkedin.com/company/muy-ilustre-colegio-oficial-de-farmaceuticos-de-valencia", "https://www.instagram.com/micofvlc/", "https://www.pinterest.com/micofvlc", "/", "/", "/", "/ver/11/micof.html", "/ver/12/servicios-colegiales.html", "/ver/288/formacion.html", "/ver/14/modalidades-profesionales.html", "/ver/15/comunicacion.html", "https://www.micofplus.es", "/ventanilla_unicas/ver", "/servicios_gva", "https://twitter.com/micofvlc", "https://www.facebook.com/micofvlc", "https://www.linkedin.com/company/muy-ilustre-colegio-oficial-de-farmaceuticos-de-valencia", "https://www.instagram.com/micofvlc/", "https://www.pinterest.com/micofvlc", "/", "/ver/787", "#", "/bd/imagenes/imagen17068g.jpg", "/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=http://www.micof.es/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html&t=El sector que logr\u00f3 una vacuna en tiempo r\u00e9rcord", "http://twitter.com/home?status=http://www.micof.es/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html. www.micof.es", "https://plus.google.com/share?url=http://www.micof.es/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html&t=El sector que logr\u00f3 una vacuna en tiempo r\u00e9rcord", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://www.micof.es/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html&title=El sector que logr\u00f3 una vacuna en tiempo r\u00e9rcord", "whatsapp://send?text=El sector que logr\u00f3 una vacuna en tiempo r\u00e9rcord http://www.micof.es/ver/32564/el-sector-que-logro-una-vacuna-en-tiempo-rercord.html", "/ver/141/otras-noticias-de-interes.html", "/", "/aviso_legal", "#cookies", "tel: 963922000", "/ver/36/blog.html", "https://twitter.com/micofvlc", "https://www.facebook.com/micofvlc", "https://www.linkedin.com/company/muy-ilustre-colegio-oficial-de-farmaceuticos-de-valencia", "https://www.instagram.com/micofvlc/", "https://www.pinterest.com/micofvlc", "https://loboagenciadigital.com/"]}