{"title": "Journal articles: 'Medicina alternativa' \u2013 Grafiati", "author": null, "url": "https://www.grafiati.com/en/literature-selections/medicina-alternativa/journal/", "hostname": "grafiati.com", "description": "List of journal articles on the topic 'Medicina alternativa'. Scholarly publications with full text pdf download. Related research topic ideas.", "sitename": "Grafiati", "date": "2021-06-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Journal articles on the topic 'Medicina alternativa'\n[Medicina alternativa](/en/literature-selections/medicina-alternativa/).\nCreate a spot-on reference in APA, MLA, Chicago, Harvard, and other styles\nSelect a source type:\nConsult the top 50 journal articles for your research on the topic 'Medicina alternativa.'\nNext to every source in the list of references, there is an 'Add to bibliography' button. Press on it, and we will generate automatically the bibliographic reference to the chosen work in the citation style you need: APA, MLA, Harvard, Chicago, Vancouver, etc.\nYou can also download the full text of the academic publication as pdf and read online its abstract whenever available in the metadata.\nThe tag cloud allows you accessing even more related research topics and consulting the appropriate bibliographies.\nBrowse journal articles on a wide variety of disciplines and organise your bibliography correctly.\nCella, Mari Solange. \"Medicina alternativa.\" TRAVESSIA - revista do migrante, no. 20 (April 1, 1994): 10\u201312. http://dx.doi.org/10.48213/travessia.i20.420.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.48213/travessia.i20.420)\n\u00c1lvarez Ram\u00edrez, Lorenzo. \"Medicina alternativa.\" Spei Domus 18, no. 2 (August 1, 2022): 1\u201347. http://dx.doi.org/10.16925/2382-4247.2022.02.03.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.16925/2382-4247.2022.02.03)\nPe\u00f1a, Adolfo, and Ofelia Paco. \"Medicina alternativa: intento de an\u00e1lisis.\" Anales de la Facultad de Medicina 68, no. 1 (February 28, 2013): 87. http://dx.doi.org/10.15381/anales.v68i1.1244.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.15381/anales.v68i1.1244)\nBeltr\u00e1n-Duss\u00e1n, Eduardo Humberto. \"\u00bfQu\u00e9 es la medicina alternativa, complementaria e integrativa?\" Revista de la Facultad de Medicina 70, no. 4 (December 22, 2021): e91413. http://dx.doi.org/10.15446/revfacmed.v70n4.91413.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.15446/revfacmed.v70n4.91413)\nSarrado, Juan Jos\u00e9, Xavier Cl\u00e8ries, Marta Ferrer, and Eduardo Kronfly. \"Evidencia cient\u00edfica en medicina: \u00bf\u00fanica alternativa?\" Gaceta Sanitaria 18, no. 3 (May 1, 2004): 235\u201344. http://dx.doi.org/10.1157/13063101.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1157/13063101)\nJos\u00e9 Sarrado, Juan, Xavier Cl\u00e8ries, Marta Ferrer, and Eduardo Kronfly. \"Evidencia cient\u00edfica en medicina: \u00bf\u00fanica alternativa?\" Gaceta Sanitaria 18, no. 3 (2004): 235\u201344. http://dx.doi.org/10.1016/s0213-9111(04)71838-5.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1016/s0213-9111(04)71838-5)\nNovoa, Abel. \"Post-medicina: una alternativa eco-pol\u00edtica al paradigma biom\u00e9dico.\" Anduli, no. 14 (2015): 99\u2013120. http://dx.doi.org/10.12795/anduli.2015.i14.06.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.12795/anduli.2015.i14.06)\nMoyolema, M\u00f3nica, and William Moyano Calero. \"Aplicaci\u00f3n de la medicina ancestral como alternativa ante una alteraci\u00f3n de salud.\" M\u00e1s Vita 4, no. 3 (September 30, 2022): 53\u201373. http://dx.doi.org/10.47606/acven/mv0133.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.47606/acven/mv0133)\nSousa, Isl\u00e2ndia Maria Carvalho de, and Ana Luiza Stiebler Vieira. \"Servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade e medicina alternativa.\" Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva 10, suppl (December 2005): 255\u201366. http://dx.doi.org/10.1590/s1413-81232005000500026.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s1413-81232005000500026)\nTonarelli, Georgina Guadalupe. \"Pieles de Sapos y Ranas: \u00bfMedicina Alternativa?\" ConCiencia, no. 17 (February 26, 2008): 19. http://dx.doi.org/10.14409/cc.v1i17.2226.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.14409/cc.v1i17.2226)\nPinto-Barrero, Manuel Ignacio, and Paola Ruiz-D\u00edaz. \"The Integration of Alternative Medicine into Colombian Health Care Services.\" Aquichan 12, no. 2 (August 1, 2012): 183\u201393. http://dx.doi.org/10.5294/aqui.2012.12.2.8.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.5294/aqui.2012.12.2.8)\nCubas, Ver\u00f4nica Marin, and Jo\u00e3o Luiz Coelho Ribas. \"Medicina alternativa \u00e0 base de plantas medicinais no tratamento da acne.\" Research, Society and Development 10, no. 2 (February 7, 2021): e12810212153. http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i2.12153.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i2.12153)\nMart\u00ednez Medina, Santiago, Libia Forero, and Armando Casas. \"Sistematizaci\u00f3n de experiencias de medicina alternativa y terapias complementarias en el sistema de atenci\u00f3n formal de Bogot\u00e1, D. C.\" Investigaciones en Seguridad Social y Salud 11 (December 1, 2009): 69\u201380. http://dx.doi.org/10.56085/20277970.140.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.56085/20277970.140)\nBallesteros-Hern\u00e1ndez, Arely, Lucio Daniel G\u00f3mez-Melo, and Mario Isidoro Ort\u00edz Ram\u00edrez. \"Automedicaci\u00f3n con medicina complementaria y alternativa. \u00bfUn riesgo?\" Educaci\u00f3n y Salud Bolet\u00edn Cient\u00edfico Instituto de Ciencias de la Salud Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo 11, no. 21 (December 5, 2022): 103\u20138. http://dx.doi.org/10.29057/icsa.v11i21.9878.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.29057/icsa.v11i21.9878)\nCadima, Alexsandra Vieira Silva, Gabriely Lopes Franco, Barbara Maria Gon\u00e7alves Gama, N\u00e2mela Carvalho Silva, Stefhany da Silva Coelho, and Danielle Vitorino Moraes. \"Desmistificando o senso comum das terapias integrativas na medicina veterin\u00e1ria: Revis\u00e3o.\" Pubvet 16, no. 9 (September 2022): 1\u20137. http://dx.doi.org/10.31533/pubvet.v16n09a1203.1-7.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.31533/pubvet.v16n09a1203.1-7)\nVega Intriago, Jisson Oswaldo, Zoe Bello D\u00e1vila, and Jeniffer Medina Garc\u00eda. \"Alternativa metodol\u00f3gica para el desarrollo de competencias emocionales.\" Revista EDUCARE - UPEL-IPB - Segunda Nueva Etapa 2.0 26, Extraordinario (June 14, 2022): 441\u201358. http://dx.doi.org/10.46498/reduipb.v26iextraordinario.1685.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.46498/reduipb.v26iextraordinario.1685)\nCh\u00e1vez-Rodr\u00edguez, Alejandro. \"LA \u201cBRUJER\u00cdA\u201d EN TONAL\u00c1: RECONCEPTUALIZACI\u00d3N DE LA MEDICINA TRADICIONAL, LA ALTERNATIVA Y EL CURANDERISMO.\" PSICOLOG\u00cdA UNEMI 5, no. 9 (June 30, 2021): 85\u201397. http://dx.doi.org/10.29076/issn.2602-8379vol5iss9.2021pp85-97p.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.29076/issn.2602-8379vol5iss9.2021pp85-97p)\nSoares Lopes, Jakelane, Waldemiro Gustavo De Souza, Aline De Souza Rodrigues, Valcione da Silva Gretzler, Ednilson Jos\u00e9 De Santana Junior, Cl\u00f3vis Dervil Appratto Cardoso J\u00fanior, and Juc\u00e9lia Da Silva Nunes. \"TERAPIA ALTERNATIVA PARA TRATAMENTO DA DEPRESS\u00c3O: MEDICAMENTOS HOMEOP\u00c1TICOS.\" Revista Cient\u00edfica FAEMA 10, no. 1 (July 26, 2019): 123\u201330. http://dx.doi.org/10.31072/rcf.v10iedesp.760.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.31072/rcf.v10iedesp.760)\nG Miroli, Alejandro. \"FILTROS EPISTE\u0301MICOS Y ALTERNATIVAS RELEVANTES.\" Andamios, Revista de Investigaci\u00f3n Social 4, no. 7 (August 23, 2007): 19. http://dx.doi.org/10.29092/uacm.v4i7.313.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.29092/uacm.v4i7.313)\nJesus, Jo\u00e3o Junio Machado de, and Luciana Santos de Oliveira. \"UTILIZA\u00c7\u00c3O ETNOBOT\u00c2NICA DA ESP\u00c9CIE MEDICINAL MELISSA OFFICINALIS L. PARA O TRATAMENTO DA ANSIEDADE.\" Revista Ibero-Americana de Humanidades, Ci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o 7, no. 9 (September 30, 2021): 1078\u201389. http://dx.doi.org/10.51891/rease.v7i9.2312.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.51891/rease.v7i9.2312)\nCh\u00e1vez Ch\u00e1vez, Rolando Sigifredo, and Marco Vinicio Aimaca\u00f1a Chancusig. \"Utilizaci\u00f3n y gastos en medicamentos convencionales vs tradicional en Ecuador: diferencias entre la poblaci\u00f3n de las cuatro regiones naturales: costa, sierra, amazon\u00eda y regi\u00f3n insular.\" Horizontes de Enfermer\u00eda, no. 7 (December 29, 2018): 51\u201357. http://dx.doi.org/10.32645/13906984.152.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.32645/13906984.152)\nHertzberg, Juliana C., Henry B. Antunes, Tiago N. Munhoz, Diogo R. Lara, and Hudson W. de Carvalho. \"Associa\u00e7\u00e3o entre Temperamento e o Uso de Pr\u00e1ticas da Medicina Alternativa e Complementar.\" Psico-USF 27, no. 4 (October 2022): 675\u201388. http://dx.doi.org/10.1590/1413-82712022270406.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/1413-82712022270406)\nSouza, Renata Cunha de, Acary Souza Bulle Oliveira, and Sissy Veloso Fontes. \"Anestesiologia e Medicina Complementar e Alternativa para minimizar morbidades.\" Revista Neuroci\u00eancias 24 (November 5, 2019): 1\u201319. http://dx.doi.org/10.34024/rnc.2016.v24.9947.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.34024/rnc.2016.v24.9947)\n\u00c1lvaro, Olivera D\u00edaz. \"Medicina de evidencia : \u00bfalternativa o complemento al m\u00e9todo cl\u00ednico?\" Revista Ciencias Biom\u00e9dicas 2, no. 1 (July 1, 2011): 11\u201312. http://dx.doi.org/10.32997/rcb-2011-3380.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.32997/rcb-2011-3380)\nAndrade Kujundzic, Stefany, Diego Duque Su\u00e1rez, and Dumar Alexander Jaramillo Hern\u00e1ndez. \"Momordica charantia como alternativa terap\u00e9utica en la medicina veterinaria.\" Revista Sistemas de Producci\u00f3n Agroecol\u00f3gicos 3, no. 2 (December 15, 2012): 15\u201335. http://dx.doi.org/10.22579/22484817.601.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.22579/22484817.601)\nMance\u00f1ido Marcos, N. \"Medicina alternativa y complementaria en la enfermedad inflamatoria intestinal.\" Enfermedad Inflamatoria Intestinal al D\u00eda 14, no. 2 (May 2015): 57\u201364. http://dx.doi.org/10.1016/j.eii.2015.06.006.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1016/j.eii.2015.06.006)\nG\u00f3mez Agudelo, Luis Fernando. \"Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de algunos m\u00e9dicos colombianos acerca de la medicina alternativa y/o complementaria.\" Archivos de Medicina (Manizales) 17, no. 2 (December 6, 2017): 326\u201337. http://dx.doi.org/10.30554/archmed.17.2.2060.2017.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.30554/archmed.17.2.2060.2017)\nCarretero ares, Jos\u00e9 Luis, Alicia Ruiz Blanco, Eduardo Yag\u00fce Encinas, and Raixa Noem\u00cd P\u00e9rez Mart\u00cdn. \"Medicina alternativa frente a medicina cient\u00edfica en un \u00e1rea b\u00e1sica de salud. \u00bfUn fen\u00f3meno emergente?\" Medicina Cl\u00ednica 117, no. 11 (January 2001): 439. http://dx.doi.org/10.1016/s0025-7753(01)72138-0.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1016/s0025-7753(01)72138-0)\nManzini, Thaise, Edson Zangiacomi Martinez, and Antonio Carlos Duarte de Carvalho. \"Conhecimento, cren\u00e7a e uso de medicina alternativa e complementar por fonoaudi\u00f3logas.\" Revista Brasileira de Epidemiologia 11, no. 2 (June 2008): 304\u201314. http://dx.doi.org/10.1590/s1415-790x2008000200012.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s1415-790x2008000200012)\nPaguay Hidalgo, Flor Mar\u00eda, and Mayra Alexandra S\u00e1nchez Zurita. \"Uso de medicina alternativa para tratar s\u00edntomas de Covid-19.\" Salud, Ciencia y Tecnolog\u00eda 2 (December 15, 2022): 153. http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt2022153.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt2022153)\nSilva, Isamara Ferreira da, Ana Edileia Barbosa Pereira Leal, Giovanna Nogueira da Silva Avelino Oliveira Rocha, Jackson de Menezes Barbosa, Nadja Batista dos Santos, and Jackson Roberto Guedes da Silva Almeida. \"Atividades biol\u00f3gicas de plantas medicinais utilizadas na Medicina Veterin\u00e1ria no Brasil entre 2000 e 2020: Uma revis\u00e3o de literatura.\" Research, Society and Development 10, no. 8 (July 16, 2021): e46710817223. http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i8.17223.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i8.17223)\nAguiar J\u00fanior, Nelson dos Reis, and Izelda Maria Carvalho Costa. \"O uso da medicina alternativa ou complementar em crian\u00e7as com dermatite at\u00f3pica.\" Anais Brasileiros de Dermatologia 86, no. 1 (February 2011): 167\u201368. http://dx.doi.org/10.1590/s0365-05962011000100033.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s0365-05962011000100033)\nPerales Cabrera, Alberto. \"Pronunciamiento de la Academia Nacional de Medicina sobre \u2018Clonaci\u00f3n Humana\u2019.\" Anales de la Facultad de Medicina 63, no. 1 (March 13, 2013): 73. http://dx.doi.org/10.15381/anales.v63i1.1482.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.15381/anales.v63i1.1482)\nJunyent Priu, Mireia, Josep Camp Herrero, and Joaquim Fern\u00e1ndez Sol\u00e0. \"Utilizaci\u00f3n de la medicina alternativa y complementaria en la fibromialgia.\" Medicina Cl\u00ednica 124, no. 10 (March 2005): 397. http://dx.doi.org/10.1157/13072578.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1157/13072578)\nMartin, Kathryn, JoAnn Pinkerton, and Richard Santen. \"Medicina complementaria y alternativa (CAM) para si\u0301ntomas de la menopausia.\" Journal of Clinical Endocrinology & Metabolism 94, no. 10 (October 1, 2009): E1. http://dx.doi.org/10.1210/jcem.94.10.9989.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1210/jcem.94.10.9989)\nChavez Rodriguez, Alejandro, and Patsy Jaquelin C\u00f3rdova Ram\u00edrez. \"Uso y percepci\u00f3n de la medicina tradicional, la alternativa y el curanderismo en migrantes ind\u00edgenas.\" TEMPUS PSICOL\u00d3GICO 2, no. 1 (September 14, 2018): 212\u201329. http://dx.doi.org/10.30554/tempuspsi.1.2.2606.2019.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.30554/tempuspsi.1.2.2606.2019)\nRu\u00edz Aucatoma, Deyni Valeria, and Mery Susana Rodr\u00edguez Gamboa. \"Uso de terapia alternativa y complementaria para el alivio del dolor.\" Salud, Ciencia y Tecnolog\u00eda 2 (September 21, 2022): 76. http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt202276.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt202276)\nRam\u00edrez, Antonia, and Bel\u00e9n Mart\u00ednez. \"La Salud en la Medicina Complementaria, Viejas Definiciones para Nuevos Agentes Sociales.\" European Scientific Journal, ESJ 18, no. 38 (December 31, 2022): 21. http://dx.doi.org/10.19044/esj.2022.v18n38p21.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.19044/esj.2022.v18n38p21)\nOlortegui-Mari\u00f1o, Rufa. \"Alternative, traditional, or complementary medicine: A perspective of intercultural therapeutic adherence.\" Medwave 17, no. 05 (June 29, 2017): e6976-e6976. http://dx.doi.org/10.5867/medwave.2017.05.6976.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.5867/medwave.2017.05.6976)\nP\u00e1jaro-Mojica, Rafael Andr\u00e9s, Rosalinda Quiroz-Mendoza, Yancarlos Ramos, Alfonso Pacheco-Hern\u00e1ndez, and Luis Rafael Moscote-Salazar. \"Musicoterapia en Medicina: Una alternativa en la rehabilitaci\u00f3n del paciente neuroquir\u00fargico.\" Revista Chilena de Neurocirug\u00eda 45, no. 1 (October 4, 2019): 61\u201366. http://dx.doi.org/10.36593/rev.chil.neurocir.v45i1.13.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.36593/rev.chil.neurocir.v45i1.13)\nVelasco Lozano, Edwin Alexis, Eduardo Gusman Morales, Ana Lorena Ordo\u00f1ez Monroy, Daniel Torres Razo, Nohem\u00ed De la Garza Casta\u00f1\u00f3n, Christopher \u00c1lvarez Mart\u00ednez, and Dulce Mar\u00eda Guill\u00e9n Cadena. \"Medicina Alternativa y Complementaria: \u00bfQu\u00e9 experiencias tienen las personas al utilizarla?\" Revista CuidArte 7, no. 14 (August 18, 2018): 18. http://dx.doi.org/10.22201/fesi.23958979e.2018.7.14.69140.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.22201/fesi.23958979e.2018.7.14.69140)\nBraz, Alessandra de Sousa, Ana Patr\u00edcia de Paula, Margareth de F\u00e1tima F. Melo Diniz, and Reinaldo N\u00f3brega de Almeida. \"Uso da terapia n\u00e3o farmacol\u00f3gica, medicina alternativa e complementar na fibromialgia.\" Revista Brasileira de Reumatologia 51, no. 3 (June 2011): 275\u201382. http://dx.doi.org/10.1590/s0482-50042011000300008.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s0482-50042011000300008)\nSantos, Koldo, and Jorge Vas. \"CAMbrella. Una red europea de investigaci\u00f3n en medicina complementaria y alternativa.\" Revista Internacional de Acupuntura 5, no. 4 (October 2011): 130\u201334. http://dx.doi.org/10.1016/s1887-8369(11)70032-1.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1016/s1887-8369(11)70032-1)\nFerreira, Luiz Ot\u00e1vio, Marcos Chor Maio, and Nara Azevedo. \"A Sociedade de Medicina e Cirurgia do Rio de Janeiro: a g\u00eanese de uma rede institucional alternativa.\" Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos 4, no. 3 (November 1997): 475\u201391. http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59701997000300004.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59701997000300004)\nTarazona, Jos\u00e9 Luis. \"Reflexiones acerca del aprendizaje basado en problemas (abp). Una alternativa en la educaci\u00f3n m\u00e9dica.\" Revista Colombiana de Obstetricia y Ginecolog\u00eda 56, no. 2 (June 30, 2005): 147\u201354. http://dx.doi.org/10.18597/rcog.547.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.18597/rcog.547)\nMej\u00eda G\u00e1lvez, Jos\u00e9 Antonio, Eriberto Carrasco R, Jenny Luz Miguel R, and Sandra Anita Flores S. \"Conocimiento, aceptaci\u00f3n y uso de medicina tradicional peruana y de medicina alternativa/complementaria en usuarios de consulta externa en Lima Metropolitana.\" Revista Peruana de Medicina Integrativa 2, no. 1 (July 18, 2017): 47. http://dx.doi.org/10.26722/rpmi.2017.21.44.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.26722/rpmi.2017.21.44)\nTesser, Charles Dalcanale, and Nelson Filice de Barros. \"Medicaliza\u00e7\u00e3o social e medicina alternativa e complementar: pluraliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.\" Revista de Sa\u00fade P\u00fablica 42, no. 5 (October 2008): 914\u201320. http://dx.doi.org/10.1590/s0034-89102008000500018.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s0034-89102008000500018)\nSigolo, Renata Palandri. \"Homeopatia, medicina alternativa: entre contracultura, Nova Era e oficializa\u00e7\u00e3o (Brasil, d\u00e9cada de 1970).\" Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos 26, no. 4 (December 2019): 1317\u201335. http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59702019000400017.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59702019000400017)\nPriego Alvarez, Heberto Romeo, Juan Manuel Mu\u00f1oz Cano, and Juan Antonio C\u00f3rdova Hern\u00e1ndez. \"Aprendizaje con base en proyectos para gesti\u00f3n de riesgo en desastres por estudiantes de medicina.\" HORIZONTE SANITARIO 10, no. 1 (August 19, 2014): 8. http://dx.doi.org/10.19136/hs.a10n1.127.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.19136/hs.a10n1.127)\nPriego Alvarez, Heberto Romeo, Juan Manuel Mu\u00f1oz Cano, and Juan Antonio C\u00f3rdova Hern\u00e1ndez. \"Aprendizaje con base en proyectos para gesti\u00f3n de riesgo en desastres por estudiantes de medicina.\" HORIZONTE SANITARIO 10, no. 1 (August 19, 2014): 8. http://dx.doi.org/10.19136/hs.v10i1.127.\n[Full text](http://dx.doi.org/10.19136/hs.v10i1.127)", "language": null, "image": "https://www.grafiati.com/static/img/preview-img/en.3de3a6a6be12.png", "pagetype": "article", "links": ["/en/", "/en/", "/en/subscribe/", "/en/news/", "/en/info/", "/en/blogs/", "/en/transliteration/", "/en/literature-selections/", "/en/help/", "/en/login/?next=/en/literature-selections/medicina-alternativa/journal/", "/en/set-language/uk/", "/en/set-language/fr/", "/en/set-language/it/", "/en/set-language/es/", "/en/set-language/pl/", "/en/set-language/pt/", "/en/set-language/de/", "https://u24.gov.ua/", "/en/set-language/uk/", "/en/set-language/fr/", "/en/set-language/it/", "/en/set-language/es/", "/en/set-language/pl/", "/en/set-language/pt/", "/en/set-language/de/", "/en/", "/en/subscribe/", "/en/transliteration/", "/en/literature-selections/", "/en/info/", "/en/news/", "/en/blogs/", "/en/help/", "/en/literature-selections/", "/en/literature-selections/medicina-alternativa/", "/en/literature-selections/medicina-alternativa/", "https://www.grafiati.com/en/", "http://dx.doi.org/10.48213/travessia.i20.420", "http://dx.doi.org/10.16925/2382-4247.2022.02.03", "http://dx.doi.org/10.15381/anales.v68i1.1244", "http://dx.doi.org/10.15446/revfacmed.v70n4.91413", "http://dx.doi.org/10.1157/13063101", "http://dx.doi.org/10.1016/s0213-9111(04)71838-5", "http://dx.doi.org/10.12795/anduli.2015.i14.06", "http://dx.doi.org/10.47606/acven/mv0133", "http://dx.doi.org/10.1590/s1413-81232005000500026", "http://dx.doi.org/10.14409/cc.v1i17.2226", "http://dx.doi.org/10.5294/aqui.2012.12.2.8", "http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i2.12153", "http://dx.doi.org/10.56085/20277970.140", "http://dx.doi.org/10.29057/icsa.v11i21.9878", "http://dx.doi.org/10.31533/pubvet.v16n09a1203.1-7", "http://dx.doi.org/10.46498/reduipb.v26iextraordinario.1685", "http://dx.doi.org/10.29076/issn.2602-8379vol5iss9.2021pp85-97p", "http://dx.doi.org/10.31072/rcf.v10iedesp.760", "http://dx.doi.org/10.29092/uacm.v4i7.313", "http://dx.doi.org/10.51891/rease.v7i9.2312", "http://dx.doi.org/10.32645/13906984.152", "http://dx.doi.org/10.1590/1413-82712022270406", "http://dx.doi.org/10.34024/rnc.2016.v24.9947", "http://dx.doi.org/10.32997/rcb-2011-3380", "http://dx.doi.org/10.22579/22484817.601", "http://dx.doi.org/10.1016/j.eii.2015.06.006", "http://dx.doi.org/10.30554/archmed.17.2.2060.2017", "http://dx.doi.org/10.1016/s0025-7753(01)72138-0", "http://dx.doi.org/10.1590/s1415-790x2008000200012", "http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt2022153", "http://dx.doi.org/10.33448/rsd-v10i8.17223", "http://dx.doi.org/10.1590/s0365-05962011000100033", "http://dx.doi.org/10.15381/anales.v63i1.1482", "http://dx.doi.org/10.1157/13072578", "http://dx.doi.org/10.1210/jcem.94.10.9989", "http://dx.doi.org/10.30554/tempuspsi.1.2.2606.2019", "http://dx.doi.org/10.56294/saludcyt202276", "http://dx.doi.org/10.19044/esj.2022.v18n38p21", "http://dx.doi.org/10.5867/medwave.2017.05.6976", "http://dx.doi.org/10.36593/rev.chil.neurocir.v45i1.13", "http://dx.doi.org/10.22201/fesi.23958979e.2018.7.14.69140", "http://dx.doi.org/10.1590/s0482-50042011000300008", "http://dx.doi.org/10.1016/s1887-8369(11)70032-1", "http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59701997000300004", "http://dx.doi.org/10.18597/rcog.547", "http://dx.doi.org/10.26722/rpmi.2017.21.44", "http://dx.doi.org/10.1590/s0034-89102008000500018", "http://dx.doi.org/10.1590/s0104-59702019000400017", "http://dx.doi.org/10.19136/hs.a10n1.127", "http://dx.doi.org/10.19136/hs.v10i1.127", "/en/literature-selections/medicina-alternativa/dissertation/", "/en/literature-selections/medicina-alternativa/book/", "/en/", "/en/public-policy/", "/en/literature-selections/", "/en/transliteration/", "/en/info/", "/en/news/", "/en/blogs/", "/en/help/", "/en/contacts/", "/en/about-us/", "/en/subscribe/", "/en/user-agreement/", "/en/data-providers/", "https://www.facebook.com/grafiati/"]}