{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "unl.edu.ec/sites/default/files/archivo/2019-12/LA%20CULTURA%20AMBIENTAL%20PARA%20EL%20ADECUADO%20MANEJO%20DE%20LAS%20MICROCUENCAS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "UNLAurita Geovania Gonzaga Figueroa\nJos\u00e9 Francisco Ochoa AlfaroISBN-13: 978-9978-355-44-2Ph. D. Nikolay Aguirre\nRector UNL\nPh. D. M\u00f3nica Pozo Vinueza\nVicerrectora Acad\u00e9mica\nPh. D. Max Encalada C\u00f3rdova\nDirector de Investigaci\u00f3n\nLA CULTURA AMBIENTAL PARA EL ADECUADO MANEJO DE LAS \nMICROCUENCAS HIDROGR\u00c1FICAS Y LA MITIGACI\u00d3N DE LA CONTAMINACI\u00d3 \nN DE SUS AGUAS: UNA OPCI\u00d3N POR LA CALIDAD DE VIDA EN LOJA, ECUADOR\nAutores:\nAurita Geovania Gonzaga Figueroa\nJos\u00e9 Fracisco Ochoa Alfaro \nRevisi\u00f3n Par Acad\u00e9mico:\nMarilys Marrero Fernandez\nYanesy Serrano Lorenzo\nCorrecci\u00f3n:\nMarilys Marrero y Griselda S\u00e1nchez\nISBN 978-9978-355-46-6\nDise\u00f1o e impresi\u00f3n:\nEDILOJA C\u00eda. Ltda.\nT elefax: 593-7-2611418\nSan Cayetano Alto s/n\nwww.ediloja.com.ec  \u2022 edilojainfo@ediloja.com.ec\nLoja-Ecuador\nEnero, 2019\nLoja, Ecuador3\nDoctora en Ciencias Ambientales de la Universidad \nNacional de Piura-Per\u00fa. Magister en Docencia \nUniversitaria e Investigaci\u00f3n Educativa, Magister en \nEducaci\u00f3n a Distancia e Ingeniera Agr\u00f3noma, t\u00edtulos \notorgados por la Universidad Nacional de Loja, Ecuador. \nEs Docente Titular de la Universidad Nacional \nde Loja Facultad Agropecuaria y de Recursos \nNaturales Renovables. Ha ocupado cargo p\u00fablico en la \nSubcomisi\u00f3n Ecuatoriana Predesur en el Programa de \nPiscicultura. Cargo privado como Presidenta Ejecutiva \nde la Compa\u00f1\u00eda L.G.F EXPRESS, S.A. \nHa desempe\u00f1ado en la Universidad Nacional \nde Loja los siguientes cargos: Coordinadora del \nInstituto Tecnol\u00f3gico de Catacocha, Coordinadora de \nVinculaci\u00f3n con la Sociedad del \u00c1rea de la Energ\u00eda, \nlas Industrias y Recursos Naturales no Renovables, \nPresidenta de la Asociaci\u00f3n de Profesores del \u00c1rea \nde la Energ\u00eda, las Industrias y Recursos Naturales no \nRenovables, Directora del \u00c1rea Agropecuaria y de Recursos Naturales Renovables. \nPosee una amplia producci\u00f3n cient\u00edfica consistente en la publicaci\u00f3n de art\u00edculos, \nensayos, revistas y libros: Cultura ambiental y autodesarrollo comunitario para \nconservaci\u00f3n de las microcuencas. (Libro memorias CERP 2016 ISBN 978-9942-\n8662-0-2). El manejo de las microcuencas como problema ambiental en Loja, Ecuador \n(INNOVACI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA CIIM-UIDE ISBN 978-9942-923-\n36-3); Formaci\u00f3n de Gestores Ambientales comunitarios para mitigar la contaminaci\u00f3n \nde la Microcuenca Jipiro ISSN Nro.: 2528-7915. Intervenci\u00f3n comunitaria para desarrollar \nestrategias de mitigaci\u00f3n de impactos contaminantes ambientales de las microcuencas \nde la hoya de Loja; Tratamiento T\u00e9rmico de madera de embalaje. El v\u00ednculo universidad-\nsociedad en funci\u00f3n de la calidad educativa de la formaci\u00f3n del profesional. Una experiencia \nen AEIRNNR de la Universidad Nacional de Loja. La Cultura Ambiental para el adecuado \nmanejo de las microcuencas hidrogr\u00e1ficas y la mitigaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de sus \naguas: una opci\u00f3n por la calidad de vida en Loja, Ecuador. \nPublica la revista de la Asociaci\u00f3n de Profesores del AEIRNNR, y la Revista: el \u00c1rea de \nla Energ\u00eda, las Industrias y los Recursos Naturales no Renovables y su Vinculaci\u00f3n con la \nColectividad No. 1 y 2 con la finalidad de informar a la comunidad universitaria y sociedad \nlojana las fundamentales acciones y campos de car\u00e1cter acad\u00e9mico en los niveles: t\u00e9cnico, \ntecnol\u00f3gico, artesanal de grado y postgrado en su s\u00f3lida base cient\u00edfica y en pertinencia \ncon los requerimientos tecnol\u00f3gicos de las profesiones y adem\u00e1s la opini\u00f3n universitaria \ncon s\u00f3lida base cient\u00edfica tiene su espacio en los art\u00edculos que aqu\u00ed se editaron. \nDurante el a\u00f1o 2014 en uso al derecho del a\u00f1o sab\u00e1tico, realiza el proyecto de \ninvestigaci\u00f3n con el apoyo de la Universidad Nacional de Loja y publica el libro:\u201d La \nFormaci\u00f3n de gestores ambientales comunitarios: una experiencia de intervenci\u00f3n \ncomunitaria en la Microcuenca de Jipiro, Loja-Ecuador.\nAurita Geovania\nGonzaga Figueroa5\nJos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro. Doctor en Ciencias \nAmbientales de la Universidad Nacional de Piura-\nPer\u00fa. Mag\u00edster en Administraci\u00f3n para el Desarrollo \nEducativo, otorgado por la Universidad Nacional de \nLoja, Ecuador. Ingeniero Qu\u00edmico, otorgado por la \nEscuela Polit\u00e9cnica Nacional, Ecuador. \nEs Docente Titular de la Universidad Nacional de \nLoja desde febrero de 1997 hasta la presente fecha. \nHa ocupado cargo p\u00fablico en la Presidencia de la \nRep\u00fablica (Comit\u00e9 de Consultor\u00eda Consultor Individual \n2001-2003); cargo privado como Jefe de Planta de la \nCompa\u00f1\u00eda An\u00f3nima FARMALEMANA 2000-2003; \nha desempe\u00f1ado en la Universidad Nacional de Loja \nlos siguientes cargos: Jefe del laboratorio de An\u00e1lisis \nQu\u00edmico de la Carrera de Ingenier\u00eda de Minas de la \nFacultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda; Coordinador de la \nCarrera de Ingenier\u00eda de Minas del \u00c1rea de la Energ\u00eda, \nIndustrias y Recursos Naturales no Renovables; Coordinador del Nivel de PreGrado \ndel \u00c1rea de la Energ\u00eda, Industrias y Recursos Naturales no Renovables; Coordinador \nde Investigaci\u00f3n\u2013 Desarrollo del \u00c1rea de la Energ\u00eda, Industrias y Recursos Naturales \nno Renovables; Director del \u00c1rea de la Energ\u00eda, Industrias y Recursos Naturales no \nRenovables de la Universidad Nacional de Loja per\u00edodo Julio-2008/Julio-2013. \nPosee una amplia producci\u00f3n cient\u00edfica consistente en la publicaci\u00f3n de ensayos y libros: \nControl PID de una banda transportadora con LabWiew y PDI utilizando Matlab para \nuso en la Miner\u00eda de Cobre (Academia de Ciencias de Cuba, 2012, colectivo de autores, \nISBN 978-959-7056-32-4); Interfaz OPC de labVIEW y MATlab para comunicaci\u00f3n con \nun S7200 de SIEMENS en el cual se van a simular el encendido y apagado de un motor en \nla miner\u00eda de cobre del Ecuador, JC-ICIMAF 2013, (colectivo de autores, ISBN 978-959-\n7056-33-1); Obtenci\u00f3n del \u00c1cido Glut\u00e1mico a partir de harinas nacionales. (Coautor\u00eda \ncon el Dr. Jos\u00e9 Francisco Ochoa Crespo (+), 2013, ISBN 978-9942-13-026-6), entre otras \nm\u00faltiples publicaciones y participaciones en eventos cient\u00edficos de nivel nacional e \ninternacional.\nJos\u00e9 Francisco\nOchoa Alfaro7\nAGR ADECIMIENTO\nExpresamos nuestro agradecimiento a las PhD., \nGriselda S\u00e1nchez Orbea y Marilys Marrero Fern\u00e1ndez.\nGracias maestras, por su intervenci\u00f3n, por su tiempo \nen la revisi\u00f3n y el aval acad\u00e9mico del presente libro, \nhemos aprendido a darle mayor valor a la educaci\u00f3n, a \nnuestra profesi\u00f3n, a la amistad y la solidaridad.\nA los docentes, personal administrativo y trabajadores \nde la Universidad Nacional de Loja, en especial a \nnuestros compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, y amigos de \nla Facultad Agropecuaria y de Recursos Naturales \nRenovables y, de la Facultad de Energ\u00eda, las Industrias y \nRecursos Naturales No Renovables, y a los estudiantes \nque son el motor de nuestras profesiones.\nA ustedes nuestras sinceras gracias.\nLos autores.9\nDEDICATORIAS\nA Rowue Augusto, mi esposo, por su apoyo permanente y \ndedicaci\u00f3n, a mis hijos Rowe Humberto y Paulina Ivanova, \nfuente infinita de mi amor, porque me permiten mantenerme \nen pie y superarme permanentemente.\nGracias por el amor infinito.\nCon profunda ternura y amor filial a mis hermanas: Melva, \nMartha y Esthela, y a mi hermano Luis Franklin, quienes \ncon su ejemplo y generosidad infinita han hecho posible mi \nsuperaci\u00f3n constante.\nA ustedes mi eterna gratitud.\nAurita Gonzaga Figueroa\nA mi esposa querida Dra. Kathy Ordo\u00f1ez Celi; a mis Hijos \nKaren del Cisne, Jos\u00e9 Francisco y Byron Andre; y a mi nieto, \nla alegr\u00eda de mi vida, Jos\u00e9 Francisco.\nA mis padres; Dr. Jos\u00e9 Francisco Ochoa Crespo (+) y Sra. \nGladys Alfaro Alvarez, quienes a trav\u00e9s del tiempo me han \nense\u00f1ado a superarme d\u00eda a d\u00eda.\nJos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro11\n\u00cdNDICE\nAurita Geovania Gonzaga Figueroa  ...........................................................................  3\nJos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro  .........................................................................................  5\nAgradecimiento  .................................................................................................................  7\nDedicatoria  ..........................................................................................................................  9\nContenido  ............................................................................................................................  11\n\u00cdndice de tablas  ..................................................................................................................  14\nPresentaci\u00f3n  ........................................................................................................................  15\nAval acad\u00e9mico  ..................................................................................................................  17\n1 PARTE\nConsideraciones te\u00f3ricas sobre la problem\u00e1tica medioambiental en el \nmanejo de las microcuencas y la calidad de agua  .................................................  19\nCAPITULO 1\nLos problemas medioambientales en el contexto mundial, regional y local   21\n1.1. Principales problemas medio ambientales a escala global y su \nrepercusi\u00f3n en la calidad de vida del hombre  ..............................  21\n1.2. Particularidades de la problem\u00e1tica medioambiental en \nAm\u00e9rica Latina  .........................................................................................  32\n1.3. Particularidades de la problem\u00e1tica medioambiental en Loja-\nEcuador  .......................................................................................................  41\nCAPITULO 2\nLa Problem\u00e1tica Medioambiental en el Manejo de las Microcuencas  .........  53\n2.1. Principales problemas medioambientales derivados del \nmanejo de las microcuencas y su repercusi\u00f3n en la calidad \ndel agua  ........................................................................................................  53\n2.2. Impacto del manejo de las microcuencas en la calidad de \nagua  ...............................................................................................................  60\n2.2.1. La problem\u00e1tica medioambiental asociada a la \ncalidad de agua en el manejo de las microcuencas.  .... 83\nCAPITULO 3\nEl agua como recurso natural fundamental para el hombre: su calidad, \nl\u00edmites de uso y est\u00e1ndares Internacionales  ............................................................  8912\n3.1. La problem\u00e1tica ambiental en relaci\u00f3n con el agua como \nrecurso natural fundamental en la calidad de vida del \nhombre  ........................................................................................................  89\n3.2. La calidad del agua como un elemento esencial en la calidad \nde vida de la poblaci\u00f3n  ..........................................................................  91\n3.3. Criterios de calidad del agua para el consumo humano: las \nGu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano de la \nOMS  .............................................................................................................  92\n3.4. Marco legal ecuatoriano referente a la calidad y usos del agua   104\nCAPITULO 4\nLa problem\u00e1tica de las cuencas y microcuencas hidrogr\u00e1ficas en el \ncontexto ecuatoriano y lojano y su impacto en la calidad del agua  ................  109\n4.1. La problem\u00e1tica de las cuencas y microcuencas hidrogr\u00e1ficas \nen el contexto ecuatoriano y lojano.  .................................................  109\n4.2. Naturaleza de la problem\u00e1tica existente en relaci\u00f3n con la \ncalidad del agua en la ciudad de Loja  ...............................................  119\n4.3. Problem\u00e1tica existente  ...........................................................................  122\nCAPITULO 5\nLa formaci\u00f3n de una cultura ambiental en la ciudadan\u00eda para un manejo \nadecuado de las microcuencas en funci\u00f3n de una adecuada calidad del \nagua.  .......................................................................................................................................  125\n5.1. Reflexiones te\u00f3ricas en torno a la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental  ....................................................................................................  125\n5.2. La formaci\u00f3n de la cultura ambiental de la ciudadan\u00eda desde \nun modelo de participaci\u00f3n social  ....................................................  132\n5.3. La formaci\u00f3n de una cultura ambiental para el manejo \nsostenible de las microcuencas. Metodolog\u00eda de \nintervenci\u00f3n ...............................................................................................  150\n5.3.1. La perspectiva del autodesarrollo comunitario: una \npropuesta te\u00f3rica metodol\u00f3gica para la formaci\u00f3n de \nla cultura ambiental con un car\u00e1cter participativo y \nemancipador  ..............................................................................  155\n5.3.2. La metodolog\u00eda del autodesarrollo comunitario \n(MAC) como base metodol\u00f3gica para los procesos de \nintervenci\u00f3n en la formaci\u00f3n de la cultura ambiental   16313\nCAPITULO 6\nEl gestor ambiental comunitario una experiencia de formaci\u00f3n para el \ndesarrollo de la cultura ambiental en la ciudadan\u00eda  .............................................  173\n6.1. El gestor comunitario ambiental desde la perspectiva de la \nemancipaci\u00f3n humana  ..........................................................................  173\n6.2. El gestor comunitario ambiental: hacia una concepci\u00f3n \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica en su formaci\u00f3n  ...........................................  181\n6.3. Una experiencia de formaci\u00f3n de gestores ambientales para el \nmanejo de las microcuencas en Loja-Ecuador  .............................  187\n6.3.1. Concepci\u00f3n te\u00f3rica-metodol\u00f3gica del estudio.  ............  187\n6.3.1.1. Problem\u00e1tica existente  ...........................................................  187\n6.3.1.2. Fundamentaci\u00f3n del problema  ...........................................  189\n6.3.1.3. Dise\u00f1o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico  .............................................  190\n6.3.2. Resultados del proceso de intervenci\u00f3n  ..........................  196\n6.3.2.1. An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos  ......................................  196\n6.3.2.2.  Descripci\u00f3n de talleres dise\u00f1ados para la formaci\u00f3n \nde la cultura ambiental en la poblaci\u00f3n de las \nmicrocuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la \nhoya de Loja.  ..............................................................................  211\nCAPITULO 7 \nEstudio diagn\u00f3stico sobre la contaminaci\u00f3n del agua y la propuesta de \nmitigaci\u00f3n a favor de la calidad de vida de la ciudadan\u00eda en la ciudad de \nLojaciudad universitaria \u201cGuillermo Falcon\u00ed Espinosa\u201d , La Argelia  ................  237\n7.1. Problem\u00e1tica existente y su naturaleza en el contexto lojano  .. 237\n7.2. Descripci\u00f3n del \u00e1rea de estudio  ..........................................................  238\n7.3. Concepci\u00f3n metodol\u00f3gica de la investigaci\u00f3n desarrollada  .... 239\n7.4. Resultados del estudio diagn\u00f3stico realizado en el \u00e1rea en \ncuesti\u00f3n Tabulaci\u00f3n y An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n  .......................  242\n7.5. Propuesta de mitigaci\u00f3n del impacto sobre la calidad de agua \nsobre la base de los resultados diagn\u00f3sticos  ..................................  243\n7.6. El dise\u00f1o de programas y pol\u00edticas de gesti\u00f3n del agua como \nv\u00eda de soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica existente  ....................................  24414\n\u00cdNDICE DE TABLAS\nTabla 1. Problemas ambientales  ..................................................................................  30\nTabla 2. Olores caracter\u00edsticos del agua y su origen  ............................................  67\nTabla 3. Recomendaci\u00f3n del contenido de fl\u00faor en el agua de consumo  .... 75\nTabla 4. Directrices de la OMS  ...................................................................................  82\nTabla 5. \u00daltimas directrices publicadas por la OMS (G\u00e9nova, 1993)  ...........  93\nTabla 6. Compuestos org\u00e1nicos  ..................................................................................  94\nTabla 7.  Pesticidas  ...........................................................................................................  96\nTabla 8. Desinfectantes y subproductos desinfectantes  .....................................  98\nTabla 9.  Par\u00e1metros qu\u00edmicos  .....................................................................................  100\nTabla 10.  Par\u00e1metros indicadores  .............................................................................  100\nTabla 11.  Par\u00e1metros microbiol\u00f3gicos  ....................................................................  101\nTabla 12.  Comparaci\u00f3n est\u00e1ndares de la OMS con los europeos  .................  101\nTabla 13. Operacionalizaci\u00f3n de variables  .............................................................  193\nTabla 14. Matriz para el diagn\u00f3stico participativo  ...............................................  212\nTabla 15. T \u00e9cnicas de Laboratorio  .............................................................................  241\nTabla 16. Valores Notables  ............................................................................................  242\nTabla 17. Factores e Indicativos de contaminaci\u00f3n  .............................................  24315\nEl presente libro La cultura ambiental para el adecuado manejo de las \nmicrocuencas hidrogr\u00e1ficas y la mitigaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de \nsus aguas: una opci\u00f3n por la calidad de vida en Loja, Ecuador,  integra y \nsistematiza los resultados cient\u00edficos de los estudios realizados por los autores \nDra. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa, y el Dr. Jos\u00e9 Francisco Ochoa \nAlfaro, profesores titulares de la Universidad Nacional de Loja.\nLos antecedentes m\u00e1s relevantes de los resultados de esta investigaci\u00f3n, son los \nestudios cient\u00edficos desarrollados por los autores en sus extensas trayectorias \nacad\u00e9mico-investigativas, y en sus correspondientes tesis de doctorado realizadas \nen la Especialidad de Ciencias Ambientales en la Universidad Nacional Piura, \nPer\u00fa, 2014.\nLa problem\u00e1tica ambiental relacionada con el cuidado y adecuado uso de los \nrecursos h\u00eddricos, asociada al manejo de las microcuencas como v\u00eda esencial \npara garantizar la calidad del agua por una mejor calidad de vida de la \npoblaci\u00f3n, constituye actualmente un tema de gran pertinencia, al ser el agua \nuno de los recursos vitales en el mantenimiento, preservaci\u00f3n y cuidado del \nmedio ambiente en sentido general y de la vida en particular. Realizar estudios \ncient\u00edficos dirigidos a mitigar y reducir los impactos negativos sobre el medio \nambiente es una necesidad insoslayable en la actualidad, por ello los cient\u00edficos \nrealizan grandes esfuerzos para enfrentar la problem\u00e1tica medioambiental a \nescala global, regional y local en la b\u00fasqueda del desarrollo sostenible.\nLa repercusi\u00f3n del presente texto se revela, en la continuaci\u00f3n de estudios \nrealizados por los autores y asociados a esta tem\u00e1tica de tanta actualidad; en el \nlibro, las mismas, logran integrarse desde un \u00fanica perspectiva epistemol\u00f3gica \ny metodol\u00f3gica: la perspectiva del autodesarrollo comunitario. Se trabaja \nla transformaci\u00f3n de las actitudes, comportamientos y valores de la poblaci\u00f3n \ndesde la gestaci\u00f3n de procesos de conciencia cr\u00edtica, participaci\u00f3n y \ncooperaci\u00f3n,  conducentes a la elaboraci\u00f3n de proyectos de autodesarrollo \ncomunitario dirigidos a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental para la soluci\u00f3n \nde la problem\u00e1tica medioambiental que se enfrenta en el manejo de las \nmicrocuencas en Loja, Ecuador.\nEl libro est\u00e1 estructurado en dos partes. La parte I, en 5 cap\u00edtulos, expone \nlas reflexiones te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de los autores sobre la problem\u00e1tica Presentaci\u00f3n16\nmedioambiental objeto de estudio; la segunda parte compuesta por 2 cap\u00edtulos, \npresenta los principales resultados cient\u00edficos de las experiencias emp\u00edricas de \ntransformaci\u00f3n y diagn\u00f3stico, realizadas por los autores en sus tesis de doctorado.\nEl primer cap\u00edtulo est\u00e1 dedicado a abordar la problem\u00e1tica medioambiental en \nel contexto mundial, regional y local, y el segundo, se refiere en particular a la \nproblem\u00e1tica medioambiental en las microcuencas desde la misma visi\u00f3n l\u00f3gica \ndel cap\u00edtulo precedente.\nEl tercer cap\u00edtulo trata las consideraciones te\u00f3ricas asociadas a la calidad del \nagua, l\u00edmites de uso, y est\u00e1ndares internacionales.\nEl cuarto cap\u00edtulo se enfoca en fundamentar la problem\u00e1tica de las cuencas y \nmicrocuencas hidrogr\u00e1ficas en el contexto ecuatoriano y lojano y su impacto \nen la calidad del agua;el quinto cap\u00edtulo expone los fundamentos te\u00f3ricos que \nsustentan el proceso de formaci\u00f3n de una cultura ambiental en la ciudadan\u00eda \npara un manejo adecuado de las microcuencas, en funci\u00f3n de una adecuada \ncalidad del agua. La segunda parte contiene los cap\u00edtulos sexto y s\u00e9ptimo; el \nsexto cap\u00edtulo presenta la experiencia de formaci\u00f3n de la cultura ambiental \ndesde el trabajo y la formaci\u00f3n del gestor ambiental y por \u00faltimo, en el s\u00e9ptimo, \nse exponen los resultados del estudio diagn\u00f3stico, realizado por los autores sobre \nla calidad de agua en la ciudad de Loja-Ecuador.\nValoramos altamente la aplicaci\u00f3n de los resultados cient\u00edficos del presente \ntexto, en funci\u00f3n de alcanzar la necesaria calidad del agua en la regi\u00f3n y su \nrepercusi\u00f3n en la calidad de vida de la poblaci\u00f3n en su sentido m\u00e1s humanista \ny emancipatorio.\nPhD. Griselda Norma S\u00e1nchez Orbea17\nUNIVERSIDAD CENTRAL \u201cMARTA ABREU\u201d\nDE LAS VILLAS CUBA\nFacultad de: Ciencias Sociales\nAVAL ACAD\u00c9MICO\nDatos del libro\nT\u00edtulo: LA CULTURA AMBIENTAL PARA EL ADECUADO MANEJO DE \nLAS MICROCUENCAS HIDROGR\u00c1FICAS Y LA MITIGACI\u00d3N DE LA \nCONTAMINACI\u00d3N DE SUS AGUAS: UNA OPCI\u00d3N POR LA CALIDAD \nDE VIDA EN LOJA, ECUADOR.\nAutores: Doctores en Ciencias Ambientales, Aurita Geovania Gonzaga \nFigueroa y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro.\nEcuador, 2016.\nDatos de la evaluadora:\nNombres y Apellidos: Marilys Marrero Fern\u00e1ndez\nGrado Cient\u00edfico:  Doctor en Ciencias Filos\u00f3ficas\nCategor\u00eda Docente o Investigativa: Profesora Titular\nT\u00edtulos: Lic. Letras, M\u00e1ster en Pensamiento Filos\u00f3fico Latinoamericano\nInstituci\u00f3n:  Universidad Central \u201cMarta Abreu\u201d de Las Villas, Cuba.\nEl libro de los autores Aurita Geovania Gonzaga Figueroa y Jos\u00e9 Francisco Ochoa \nAlfaro, titulado La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas \nhidrogr\u00e1ficas y la mitigaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de sus aguas: una opci\u00f3n por la \ncalidad de vida en Loja, Ecuador, constituye un valios\u00edsimo aporte a los estudios \ncontempor\u00e1neos que se inscriben en la tem\u00e1tica de la protecci\u00f3n del medio ambiente \ncomo una opci\u00f3n necesaria para preservar la vida en nuestro planeta, en especial la \nproblem\u00e1tica de la contaminaci\u00f3n de las aguas en las microcuencas hidrogr\u00e1ficas \nde la ciudad ecuatoriana de Loja, dado la importancia del l\u00edquido vital y su adecuado \ntratamiento y conservaci\u00f3n, sin la cual es imposible la vida en la tierra.\nLa estructura coherente de este voluminoso estudio es otra de las contribuciones \nrealizada por los autores al an\u00e1lisis de la cultura ambiental, si se tiene en cuenta que \nla primera parte del mismo, dedicado a abordar la problem\u00e1tica medioambiental en \nel manejo de las microcuencas y la calidad de agua tomando en cuenta el significado \nde la problem\u00e1tica ambiental en escalas, desde la universal, regional y local, tanto \nen Am\u00e9rica Latina como en Ecuador, espec\u00edficamente en la citada sure\u00f1a ciudad \necuatoriana. Esta primera parte enfatiza adem\u00e1s, en la problem\u00e1tica ambiental en \nrelaci\u00f3n con el agua como recurso natural, fundamental para la calidad de vida de \nlos seres humanos; se destaca tambi\u00e9n el abordaje de los criterios sobre la calidad \ndel agua para el consumo humano contenido en las Gu\u00edas de Calidad para Aguas 18\nde Consumo Humano de la OMS y las normas legales establecidas en Ecuador, \nal respecto del tema. En este sentido se destaca la importancia que los autores \nconceden a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental en la ciudadan\u00eda para un manejo \nadecuado de las microcuencas en funci\u00f3n de una adecuada calidad del agua, \ntomando como punto de partida, una metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n que tome en \nconsideraci\u00f3n la propuesta de autodesarrollo comunitario que potencia el trabajo \ndesde las comunidades.\nConsideramos de relieve esencial la propuesta de la segunda parte del libro dirigida \na exponer en el contexto ecuatoriano, las experiencias en el desarrollo de la cultura \nambiental en la ciudadan\u00eda lojana mediante la formaci\u00f3n de gestores comunitarios \nambientales; es fundamental para dicha propuesta el dise\u00f1o metodol\u00f3gico \npresentado fundamentado en un sistema de talleres para contribuir a dicha \nformaci\u00f3n. Esta propuesta parte de lo particular y espec\u00edfico para proyectarse hacia \nlo universal general dado el valor metodol\u00f3gico de la misma.\nDe igual forma es relevante el estudio diagn\u00f3stico presentado en el cap\u00edtulo 7, sobre \nla contaminaci\u00f3n del agua y la propuesta de mitigaci\u00f3n a favor de la calidad de \nvida de la ciudadan\u00eda en la ciudad de Lojaciudad universitaria \u201cGuillermo Falcon\u00ed \nEspinosa\u201d la Argelia.\nEs as\u00ed que suscribimos la tesis de los autores expuestas desde el inicio del texto: \n\u201cLa reflexi\u00f3n te\u00f3rica en relaci\u00f3n con la problem\u00e1tica medioambiental dirigida a \nlos estudios y propuestas de intervenci\u00f3n para mitigar los impactos que causan los \nproblemas del medio ambiente a la subsistencia del hombre y del planeta Tierra, \ndebe partir del an\u00e1lisis de las diferentes concepciones, enfoques, perspectivas y \nretos de la problem\u00e1tica ambiental, elaborada por la comunidad cient\u00edfica a escala \nmundial, regionales y locales\u201d .\nInsistimos en el significado cient\u00edfico, metodol\u00f3gico y pr\u00e1ctico del contenido de este \nlibro. Deseamos destacar el significado de la aplicaci\u00f3n de esta propuesta cient\u00edfica \nal tratamiento de la cultura ambiental relacionada con la protecci\u00f3n y calidad de \nlos recursos acu\u00edferos no solo en Ecuador sino en otras regiones del planeta, dado \nque el agua adem\u00e1s de ser el l\u00edquido vital para la existencia humana es fuente de \nconflictos b\u00e9licos y se convertir\u00e1 en el recurso natural m\u00e1s disputado entre las \nnaciones. Agradecemos a sus autores el resultado cient\u00edfico contenido en este libro \nde una extraordinaria relevancia en el contexto de los estudios medioambientales y \nel desarrollo sostenible. \n19\nCONSIDERACIONES TE\u00d3RICAS SOBRE LA \nPROBLEM\u00c1TICA MEDIOAMBIENTAL EN EL \nMANEJO DE LAS MICROCUENCAS Y LA \nCALIDAD DE AGUA1PARTE20\nFig. 1 Estudiantes de la Universidad Nacional de Loja, Carrera de Manejo y Conservaci\u00f3n del \nMedio Ambiente FARNR-UNL.\nFig. 2 . Estudiantes de la Carrera de Geolog\u00eda Ambiental y Ordenamiento T erritorial. FARNR-UNL.21\nLos problemas\nmedioambientales\nen el contexto mundial, \nregional y local 1cap\u00edtulo\nLa reflexi\u00f3n te\u00f3rica en relaci\u00f3n con la problem\u00e1tica medioambiental dirigida a \nlos estudios y propuestas de intervenci\u00f3n para mitigar el impacto que causan los \nproblemas del medio ambiente a la subsistencia del hombre y del planeta Tierra, \ndebe partir del an\u00e1lisis de las diferentes concepciones, enfoques, perspectivas \ny retos de la problem\u00e1tica ambiental, elaborada por la comunidad cient\u00edfica a \nescala mundial, regionales y locales: de ah\u00ed la necesidad de iniciar su estudio \ndesde los presupuestos que la sustentan.\n1.1. Principales problemas medio ambientales a escala global y su \nrepercusi\u00f3n en la calidad de vida del hombre\nEl desarrollo de la Cumbre de la Tierra celebrada en R\u00edo de Janeiro, Brasil, \n(1992), mostr\u00f3 con claridad y precisi\u00f3n, al mundo los problemas ambientales \nglobales; esta Cumbre ha constituido un referente de extraordinaria importancia \ntanto para la comunidad cient\u00edfica estudiosa de esta tem\u00e1tica como para los \ngobernantes, en relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n ambiental en todos los pa\u00edses del orbe.\nFerrer (2012) menciona que desde que se produjo la aparici\u00f3n del ser humano \nen el planeta tierra, este fue capaz de ir transformando el medio ambiente a \ntrav\u00e9s de todas sus actividades dirigidas, inicialmente, a la satisfacci\u00f3n de sus \nnecesidades, la propia evoluci\u00f3n del hombre condujo a que, la armon\u00eda existente \nen su interacci\u00f3n con el medio ambiente sufriera cambios a partir de la primera \nrevoluci\u00f3n agr\u00edcola mediante la adquisici\u00f3n de capacidades para controlar \ny usar el fuego; este acontecimiento desencaden\u00f3 la necesidad de eliminar la \nvegetaci\u00f3n natural.1. 1;;uuLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...22\nPor otra parte, Pulido (2014) se\u00f1ala que la domesticaci\u00f3n y el pastoreo de \nanimales herb\u00edvoros ocasionaron el sobrepastoreo y la erosi\u00f3n del suelo, una \nde las primeras manifestaciones de deterioro del medio ambiente debido a la \nacci\u00f3n del hombre.\nUnido a lo anterior, el cultivo de plantas origin\u00f3 la destrucci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n \nnatural dando paso a las cosechas; la demanda de le\u00f1a condujo a la denudaci\u00f3n \nde monta\u00f1as y al agotamiento de bosques enteros; los animales salvajes \ncomenzaron a ser cazados debido al consumo de su carne o destruidos si eran \nconsiderados plagas o depredadores.\nVil\u00e0 et al  (2006) manifiestan que mientras las poblaciones humanas continuaban \nsiendo peque\u00f1as y su tecnolog\u00eda modesta, su impacto sobre el medio ambiente \nfue solamente local. No obstante, al incrementarse la poblaci\u00f3n, producirse el \nmejoramiento y aumento de la tecnolog\u00eda aparecieron problemas generalizados \nm\u00e1s significativos. El r\u00e1pido avance tecnol\u00f3gico producido tras la Edad \nMedia culmin\u00f3, siglos despu\u00e9s, en la Revoluci\u00f3n Industrial; ella trajo consigo \nel descubrimiento, uso y explotaci\u00f3n de los combustibles f\u00f3siles, as\u00ed como la \nexplotaci\u00f3n intensiva de los recursos minerales de la Tierra. Con la Revoluci\u00f3n \nIndustrial, los seres humanos empezaron realmente a cambiar la faz del planeta, \nla naturaleza de su atm\u00f3sfera y la calidad de su agua. Hoy, debido al r\u00e1pido \ncrecimiento de la poblaci\u00f3n humana y el desarrollo tecnol\u00f3gico al cual est\u00e1 \nsometido el medio ambiente, se ha producido un declive cada vez m\u00e1s acelerado \nen la calidad de este y en su capacidad para sustentar la vida.\nParamio (2015) sostiene que la situaci\u00f3n actual es extraordinariamente \npreocupante; la generaci\u00f3n que nos antecedi\u00f3 ha constatado cambios y \ndeterioro al medio ambiente de manera m\u00e1s acelerada que en cualquier otro \ntiempo comparable en la historia. Con independencia del papel que han \ndesempe\u00f1ado en estos cambios los fen\u00f3menos naturales, la causa detonante en \nellos ha sido acelerada debido a la interacci\u00f3n humana con la bi\u00f3sfera. Aquellas \ninfluencias, producidas negligentemente o de modo consciente, han creado o \ncrear\u00e1n dram\u00e1ticos cambios globales que pueden alterar la existencia humana \npor muchos a\u00f1os.\nT odos los seres vivientes de la tierra pertenecen a la bi\u00f3sfera y los elementos \nvitales como el aire, el agua y el suelo constituyen su h\u00e1bitat o lugar donde se \ndesarrolla normalmente su ciclo vital. Mantener ese ciclo vital se convierte en \nun aspecto esencial para que el equilibrio ecol\u00f3gico no se altere; se considera, \nque todos ellos -el aire, el agua y el sueloson, sin duda, de vital importancia en el \nlogro de dicho equilibrio; esta tesis se basa en que todo cambio indeseado en las Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro23\ncaracter\u00edsticas del aire, el agua o el suelo, afecta negativamente a todos los seres \nvivientes del planeta, cambios generados principalmente por la acci\u00f3n del ser \nhumano (Parga & Romero, 2013).\nLa comunidad cient\u00edfica ha publicado diversos estudios relacionados con esta \nproblem\u00e1tica que agobia hoy a la humanidad; en ellos se reclama su r\u00e1pida \nsoluci\u00f3n en aras de mantener los equilibrios para garantizar la supervivencia de la \nespecie humana. En el abordaje de estas problem\u00e1ticas, en la literatura cient\u00edfica \nse han desarrollado construcciones te\u00f3ricas importantes y se han presentado \npropuestas concretas de soluci\u00f3n a las mismas. En lo te\u00f3rico, se han desarrollado \nnuevos enfoques, tendencias y conceptualizaciones de extraordinario valor para \nenfrentar, desde las ciencias, esta problem\u00e1tica.\nLos estudios realizados convergen en aseverar que los problemas ambientales \nsurgen como resultado de la inadecuada interacci\u00f3n naturaleza-sociedad en aras \nde satisfacer las necesidades de esta \u00faltima y de sus miembros; esta relaci\u00f3n no \nse caracteriza por ser arm\u00f3nica ni equilibrada, la misma ha generado la gran \nvariedad de problemas ambientales con los cuales coexistimos; por lo tanto, el \ntratamiento de esta problem\u00e1tica demanda hoy un enfoque sist\u00e9mico.\nEnriquez & Berr\u00edo (2016) manifiestan que la sociedad mundial enfrenta en el \nsiglo XXI nuevas y prometedoras posibilidades de evoluci\u00f3n. Las dis\u00edmiles obras \ncreadas por el hombre dibujan un presente y un futuro de progreso y bienestar; \nparad\u00f3jicamente se bosquejan los contornos de una cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica de \nterribles dimensiones. Sin embargo, nunca antes hab\u00eda existido una toma de \nconciencia profunda y entendida de la necesidad de restablecer el equilibrio \necol\u00f3gico para asegurar la integridad del medio ambiente. Los aspectos \napuntados remiten sin duda, a tomar en consideraci\u00f3n la manera en que se ha \nmanifestado la interacci\u00f3n naturaleza-sociedad a lo largo de la historia, la cual \ncomenz\u00f3 con la aparici\u00f3n del hombre en la tierra; esta relaci\u00f3n no ha cesado ni \npuede dejar de estar presente en cada etapa del desarrollo de la humanidad.\nLos estudios sobre esta tem\u00e1tica manifiestan que la relaci\u00f3n hombre naturaleza-\nsociedad ha estado en funci\u00f3n de las preocupaciones y de los intereses del \nhombre, expresada esta de diferente manera en el proceso evolutivo, como:\n\u2022 Observaci\u00f3n de la naturaleza\n\u2022 Fuente de inspiraci\u00f3n e influencia en la vida espiritual\n\u2022 Conquista de la naturaleza para satisfacer necesidades\n\u2022 Valoraci\u00f3n de la suficiencia de los recursos naturales para satisfacer las \ncrecientes necesidades de la poblaci\u00f3n en ascensoLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...24\n\u2022 Actitud de proteger al medio ambiente como condici\u00f3n esencial para la \nvida.\nDicha relaci\u00f3n se ha ido modificando a lo largo de la historia del hombre, \ntanto en el espacio (expresi\u00f3n de su diferenciaci\u00f3n geogr\u00e1fica) como en el \ntiempo (evidencias de su desarrollo y din\u00e1mica); ambas categor\u00edas son de \nvital entendimiento para cualquier estudio o investigaci\u00f3n al respecto de esta \nproblem\u00e1tica.\nAltieri & Nicholls (2009) se\u00f1alan que en el \u00faltimo tercio del siglo XX evidenci\u00f3 \nuna dram\u00e1tica situaci\u00f3n de deterioro del medio ambiente, expresado en \nfen\u00f3menos diversos como lluvias \u00e1cidas, deterioro de la capa de ozono, el efecto \ninvernadero, la deforestaci\u00f3n, la desertificaci\u00f3n y las inundaciones, entre otros \neventos que ponen de manifiesto los disturbios provocados por la actividad \nsocioecon\u00f3mica indiscriminada del hombre; la misma ha ocasionado un \ndin\u00e1mico desequilibrio del sistema ecol\u00f3gico y la acelerada contaminaci\u00f3n del \nmedio ambiente.\nLos anteriores acontecimientos se han visto agudizados por el desarrollo \ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, ejemplo de ello es c\u00f3mo la fuerza del hombre mueve m\u00e1s \nmateriales que las fuerzas geol\u00f3gicas; esta acci\u00f3n puede brindar una idea de las \nafectaciones ocasionadas por la acci\u00f3n humana a toda manifestaci\u00f3n de vida en \nel planeta y al espacio habitado por ella.\nEste proceso ha adquirido dimensiones globales en concordancia con la \nintensidad y magnitud de sus particularidades en cada pa\u00eds y regi\u00f3n del planeta; \nanalizar, investigar y proponer v\u00edas de soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica creciente, \nasociada al deterioro del medio ambiente, constituye una necesidad del mundo \nactual y en ello est\u00e1n implicados todos los niveles de la realidad: pol\u00edtico, social, \ncultural y econ\u00f3mico; la sociedad contempor\u00e1nea globalizada, en medio de su \ncomplejidad, exige que las ciencias se sit\u00faen frente a tan exigentes retos.\nLo anterior fundamenta la tesis de que la sociedad moderna vive, sin lugar a \ndudas, una etapa donde se perciben sin precedentes, profundas contradicciones \nantag\u00f3nicas en medio de las cuales se ha producido el desarrollo social de la \nhumanidad. En este sentido, el desarrollo se ha convertido en instrumento de \ndominaci\u00f3n al poner en peligro la existencia humana, entre ellos:\n\u2022 Los acelerados procesos de producci\u00f3n de conocimientos.\n\u2022 La emergencia de nuevos campos de la ciencia y la tecnolog\u00eda.\n\u2022 El desarrollo vertiginoso de la inform\u00e1tica y las comunicaciones.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro25\n\u2022 La automatizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y los servicios.\nT odos ellos, subsumidos en la l\u00f3gica neoliberal capitalista globalizada marcada \npor el af\u00e1n de lucro, de ganancia, por la inequidad e injusticia social, que han \nagudizado los problemas acumulados durante siglos.\nUno de los estudiosos dedicado al an\u00e1lisis de la comprensi\u00f3n de estos fen\u00f3menos \nes Boff (2017) \"quien clasifica los recursos naturales del mundo en renovables \ny no renovables;  esta clasificaci\u00f3n infiere que la sobre explotaci\u00f3n y consumo \nirracional de los recursos naturales no renovables dan origen a los problemas \nambientales globales, por ello ha planteado: \u2013\u201c[un problema ambiental] es la \npercepci\u00f3n de una situaci\u00f3n o un estado no satisfactorio con respecto a una parte \no a la totalidad del medio ambiente\". (p. 88). Es el empeoramiento cualitativo \ndel entorno causado por la actividad antr\u00f3pica como la industrializaci\u00f3n, la \nurbanizaci\u00f3n, la explotaci\u00f3n irracional de los recursos naturales, la explosi\u00f3n \ndemogr\u00e1fica entre otros o por factores naturales\u201d .\nEn opini\u00f3n de otros investigadores, T chernitchin & Herrera (2006) sostiene que \nesta situaci\u00f3n se expresa a escala global en:\nLos sistemas y servicios urbanos, agua potable, saneamiento, transporte p\u00fablico \ny caminos se congestionan cada vez m\u00e1s debido al crecimiento demogr\u00e1fico, \ncomercial e industrial, unido a una deficiente administraci\u00f3n urbana.\nLos recursos naturales como agua, aire, bosques, minerales o tierras, vitales \npara el desarrollo econ\u00f3mico de las ciudades y para las futuras generaciones, \nse pierden o malgastan mediante pol\u00edticas urbanas inapropiadas o debido al \naumento constante del radio de impacto de las ciudades sobre los recursos \nalejados de sus fronteras.\nLas \u00e1reas urbanas se encuentran inundadas por sus propios desechos y asfixiadas \npor sus propias emisiones como resultado de pol\u00edticas y pr\u00e1cticas inadecuadas \nde control de la contaminaci\u00f3n y manejo de los desechos.\nLos impactos de mayor preocupaci\u00f3n a\u00fan se encuentran a escala dom\u00e9stica y \ncomunitaria, y se relacionan con las deficiencias de infraestructura y servicios \nurbanos.\nLos habitantes de las urbes, particularmente los pobres, soportan la mayor\u00eda \nde las condiciones del ambiente deteriorado mediante la p\u00e9rdida de salud y \nproductividad, y la disminuci\u00f3n de la calidad de vida.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...26\nSe elevan los costos de la explotaci\u00f3n de los recursos (el costo de nuevas fuentes \nde agua potable) a medida que se extinguen los recursos econ\u00f3micamente \naccesibles y de alta calidad.\nAl respecto, en concordancia con la problem\u00e1tica tratada, valoramos apropiados \nlos criterios de Estenssoro (2010), al proponer otra clasificaci\u00f3n en tres grandes \ngrupos, de dichos problemas globales:\nPrimer grupoProblemas derivados de las\ndesproporciones en el desarrollo \necon\u00f3mico y  social\nSegundo grupo  Problemas relacionados con la degra-\ndaci\u00f3n del medio ambiente.\nTercer grupo Problemas sociales que\ndegradan al propio hombre\ny sus relaciones sociales \nAunque en el segundo grupo de problemas se encuentran ubicados los \necol\u00f3gicos, por su naturaleza compleja y sist\u00e9mica, se relacionan con los dem\u00e1s \ngrupos y suelen comprender:\n\u2022 El empeoramiento cualitativo del entorno del hombre causado por la \nindustrializaci\u00f3n y la urbanizaci\u00f3n de su modo de vida.\n\u2022 El agotamiento de los recursos, de energ\u00eda y materias primas tradicionales \n(de relativo f\u00e1cil acceso).\n\u2022 El aumento continuo de presi\u00f3n demogr\u00e1fica sobre la naturaleza.\n\u2022 El desequilibrio de los balances ecol\u00f3gicos naturales (mecanismos \ninternos de autorregulaci\u00f3n de la bi\u00f3sfera).\n\u2022 El llamado exterminio \u00abecon\u00f3mico\u00bb de algunas especies animales y \nplantas.\n\u2022 Las consecuencias gen\u00e9ticas negativas de la contaminaci\u00f3n de la \nnaturaleza con los desechos de la actividad econ\u00f3mica de los hombres.\n\u2022 El peligro de degeneraci\u00f3n gen\u00e9tica del propio hombre.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro27\nPanca (2014) dice que la aparici\u00f3n de contaminantes naturales como el humo, \nlas cenizas o los incendios forestales han existido desde el origen del planeta. \nSin embargo, es alarmante como en las grandes ciudades, la falta en la calidad \ndel aire y su contaminaci\u00f3n impiden el desarrollo de las plantas, alteran las \ncondiciones del clima y amenazan la vida animal y humana; todos ellos producen \nlos elementos de contaminaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera constituyendo un problema \nambiental global.\nEn 1992 es propuesto por la comunidad cient\u00edfica investigadora del tema, el \nconcepto Desarrollo Sostenible ; el mismo encierra en esencia las aspiraciones \nde la mayor parte de la poblaci\u00f3n humana para trascender a un estatus \ncualitativamente superior de bienestar (Naredo, 1996). Esta concepci\u00f3n implica:\n1. Elevaci\u00f3n sostenida y equitativa de la calidad de vida.\n2. Crecimiento econ\u00f3mico y mejoramiento social.\n3. Protecci\u00f3n del medio ambiente.\n4. Satisfacci\u00f3n de las necesidades de las actuales generaciones, sin poner en \nriesgo las del futuro.\nEstas necesidades deben corresponderse con las exigencias de una vida digna \ndonde se destaque tanto la responsabilidad ciudadana como la institucional para \nla inevitable transformaci\u00f3n del medio ambiente.\nLa concepci\u00f3n de Desarrollo Sostenible  seg\u00fan Miller (2007) dice que implica un \nprofundo fundamento moral, de compromiso ante el g\u00e9nero humano presente \ny futuro, y una visi\u00f3n humanista surgida como resultado de la comprensi\u00f3n de \nuna realidad incuestionable porque est\u00e1 en peligro la existencia de la vida.\nEn la literatura cient\u00edfica revisada se destaca una gran variedad de investigadores \ndedicados a trabajar las problem\u00e1ticas ambientales globales, entre ellas se citan: \nP . Castellanos (2000); Ceballos (1993); Crosby (2002) Gonz\u00e1lez, (2006); Font, \n(2010) Llama la atenci\u00f3n, las diferentes clasificaciones aportadas y los elementos \ncoincidentes entre los estudiosos de esta problem\u00e1tica.\nEl desastre ecol\u00f3gico experimentado a nivel global ha motivado reflexiones \npor parte de los citados especialistas, al reconocer como una de las causas \nfundamentales, el descuidado empleo de los recursos naturales obviando el valor \nintr\u00ednseco de la naturaleza; como segundo elemento, la intensa producci\u00f3n de \ndesechos y la insuficiente tecnolog\u00eda para dar respuesta a la reutilizaci\u00f3n de estos \nproductos para evitar sus efectos nocivos en la devoluci\u00f3n del medio ambiente.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...28\nMeira (2006) sostiene que estos problemas ambientales se agravan en los pa\u00edses \nsubdesarrollados, debido al bajo nivel cultural de sus habitantes y a la necesidad \nde asegurar su supervivencia mediante el empleo de m\u00e9todos inadecuados, no \ncompatibles con el medio ambiente; por otra parte, el egocentrismo t\u00edpico de \nlas clases \u00e9lites incide negativamente en el agravamiento de dichos problemas \nambientales, sobre todo en la \u00e9poca contempor\u00e1nea debido a sus patrones de \nconsumo exagerados, todo lo cual ha conllevado al hombre, en determinados \nmomentos, a mostrarse incapaces de resolver la grave crisis ecol\u00f3gica que vive \nla humanidad.\nExiste coincidencia en los estudiosos del tema, al valorar como el verdadero \nenemigo est\u00e1 perfectamente definido: el capitalismo y el capital que condiciona \nuna econom\u00eda destructora ecol\u00f3gicamente; si esta situaci\u00f3n no cambia, se \nproducir\u00e1 el colapso de la humanidad debido a las acciones realizadas por las \ngrandes corporaciones, los mercados y los estilos de vida consumistas; a ello se \nunen prototipos psicol\u00f3gicos esencialmente ecodestructores.\nMontes(2000) sostiene que la crisis expuesta reclama la realizaci\u00f3n de acciones \nfavorables al medio ambiente que superen la ret\u00f3rica de los representantes \nde los gobiernos en cumbres y reuniones internacionales, donde el tema es \nabordado y luego sus acuerdos o resoluciones son ignoradas, sin evidenciarse \nresultados plausibles. Al respecto de la problem\u00e1tica espec\u00edfica relacionada con \nla contaminaci\u00f3n de las aguas interiores y costeras como problem\u00e1tica ambiental \nglobal, cabe destacar que no es solo el recurso del agua dulce la que es \u00fatil al ser \nhumano, a los animales o a la industria (para regar los cultivos).\nCarpente, Benn & Peterson (2006) mencionan que los mares, y todos los bienes \nque aportan, al ocupar el 70,8 por ciento de toda la superficie del planeta Tierra, \nproporcionan m\u00faltiples beneficios. Durante siglos, las aguas superficiales \nhan sido utilizadas como receptoras finales para la descarga de toda clase de \ndesechos, contribuyendo a elevar su toxicidad; ello ha propiciado el deterioro del \nlecho marino, contamin\u00e1ndolo y amenazando toda clase de vida en el planeta.\nAbad & Armijos (2017) argumentan que el desarrollo industrial ha afectado \nqu\u00edmica y biol\u00f3gicamente la calidad de esta agua en su medio natural debido \na la agresi\u00f3n directa a la cual ha estado sometida. Estas aguas contaminadas \nproducen afectaciones en el h\u00e1bitat de las especies marinas y organismos \nacu\u00e1ticos al provocar el envenenamiento de los seres vivos y producir efectos \nindirectos sobre la salud humana ante elevados niveles de toxicidad dado su alta \npersistencia.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro29\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os esta problem\u00e1tica se ha agravado, en ello ha incidido \nde manera especial, el estado deficiente de las redes de alcantarillados, el estado \ncr\u00edtico de las plantas de tratamiento, el inoperante funcionamiento de las lagunas \nde estabilizaci\u00f3n unido al vertimiento de desechos residuales en zonas costeras.\nLos r\u00edos constituyen tambi\u00e9n v\u00edas de ingreso de contaminantes hacia el mar, \nhecho reconocido por primera vez en la Conferencia T \u00e9cnica de la FAO sobre \nContaminaci\u00f3n Marina y sus Efectos en los Recursos Vivos (Roma, 8\u20139 de \ndiciembre de 1970); en esta conferencia se estableci\u00f3 c\u00f3mo la mayor parte \nde la contaminaci\u00f3n que llega al mar, lo hace a trav\u00e9s de los r\u00edos y por zonas \ncosteras, produciendo importantes efectos en los estuarios y recursos vivos \n(Streitenberger & Baldini 2016).\nEn la 1\u00aa Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo, \n(R\u00edo de Janeiro, 1992), la comunidad internacional adopt\u00f3 el enfoque de \n\u00abmanejo integrado\u00bb comprometi\u00e9ndose al ordenamiento integrado y sostenible \nde las zonas costeras y a la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas de distribuci\u00f3n de cuencas \nhidrogr\u00e1ficas, para prevenir, controlar y reducir la degradaci\u00f3n del medio \nmarino.\nCon ocasi\u00f3n de la Conferencia Mundial de Costas (Nooredwijk, Pa\u00edses Bajos, \n1\u20135 de noviembre 1993) sobre el manejo integrado de la zona costera, fueron \ninventariadas 260 experiencias pero ninguna de ellas estuvo relacionada con \nlas cuencas hidrogr\u00e1ficas; seg\u00fan la experiencia acumulada en este campo, no se \ncuenta con ejemplos relacionados con el manejo integrado de costas y cuencas \nhidrogr\u00e1ficas.\nAtendiendo a estudios consultados de diferentes autores experimentados en \nel tema, se proponen diferentes clasificaciones de los problemas ambientales a \ndiferentes escalas, estos criterios se exponen a continuaci\u00f3n:\nQuiroz (2011). presenta la clasificaci\u00f3n de problemas ambientales, resumidos en \ntres grandes grupos.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...30\nTabla 1. Problemas ambientales\nPrimer grupoLos cambios clim\u00e1ticos\nLa p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica\nLa destrucci\u00f3n de bosques y todo tipo de vegetaci\u00f3n\nLa sobreexplotaci\u00f3n de recursos marinos\nSegundo grupoEl movimiento transfronterizo de desechos peligrosos\nEl aprovechamiento de la Ant\u00e1rtida\nEl enrarecimiento de la capa de ozono\nT ercer grupoProblemas de interrelaci\u00f3n poblaci\u00f3n-ambiente\nProblemas del espacio exterior \n\u2022 Molina Sarukh\u00e1n & Carabias (2017) identifican otros problemas \nespec\u00edficos, entre ellos:\n \u2013 Crecimiento urbano\n \u2013 Provisi\u00f3n de alimentos\n \u2013 Manejo de las aguas\n \u2013 Provisi\u00f3n de energ\u00eda\n \u2013 Contaminaci\u00f3n industrial\n \u2013 Deuda externa: reduce la posibilidad de protecci\u00f3n y mejoramiento \ndel medio ambiente\n \u2013 Explosi\u00f3n demogr\u00e1fica\n \u2013 Injustas relaciones internacionales\n \u2013 Pobreza\n \u2013 T errorismo\n \u2013 Huelgas\n \u2013 Homicidios y suicidios\n\u2022 En el texto del programa did\u00e1ctico. Universidad para Todos  del Ministerio \nde Educaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba se plantean como problemas \nambientales globales los siguientes.\n \u2013 Contaminaci\u00f3n en el espacio extraterrestre\n \u2013 El crecimiento urbano\n \u2013 La provisi\u00f3n de alimento\n \u2013 El manejo de agua, especialmente para uso dom\u00e9stico\n \u2013 La provisi\u00f3n energ\u00e9tica\n \u2013 La contaminaci\u00f3n por la industriaAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro31\nGonz\u00e1lez (2015) menciona que como puede apreciarse, existen variadas \nclasificaciones en torno a los problemas ambientales globales; a los efectos del \npresente texto, los autores se detendr\u00e1n a explicar los problemas relacionados \ndirectamente con el manejo de las microcuencas, la calidad del agua y su \nimpacto en el hombre, todo ello asociado a la problem\u00e1tica local presente en el \ncontexto ecuatoriano de la ciudad de Loja, todo lo cual ser\u00e1 objeto de an\u00e1lisis en \nlos cap\u00edtulos posteriores del presente libro. Atendiendo al abordaje precedente \nde las problem\u00e1ticas medioambientales, se considera pertinente insistir en la \nnecesidad real y urgente, de concebir acciones verdaderamente transformadoras \nde actitudes que contrarresten las consecuencias de tales males, no solo para \ntomar conciencia cr\u00edtica de la magnitud de los perjuicios ocasionados al medio \nambiente y a su impacto en la supervivencia del hombre.\nHoy en d\u00eda, la  gobernanza global  es un tema socorrido, considerada como una \nmodalidad para tratar los problemas universales y para enfrentar de manera \nconjunta los efectos derivados de los mismos. En correspondencia con ello, \nlos organismos y naciones promuevan encuentros multilaterales para conciliar \nobjetivos conjuntos; ello se ha puesto de manifiesto en diversas declaraciones \nacordadas en los marcos legales de conferencias internacionales mediante la firma \nde convenios conjuntos, en la toma de acuerdos y planes de acci\u00f3n conjuntos cuya \nfunci\u00f3n se traduce en objetivos priorizados para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas \nasociadas al medio ambiente de los distintos pa\u00edses (Medina, 2014)\nQuiliconi & Peixoto (2013) se\u00f1alan que es de destacar, dentro de todas las \ndeclaraciones promulgadas, la Declaraci\u00f3n de R\u00edo +20, redactada en la Conferencia \nde las Naciones Unidas sobre el Desarrollo Sostenible , celebrada en (R\u00edo de \nJaneiro, 2012). En ella, las naciones que comparecieron renovaron el compromiso \npol\u00edtico a favor del Desarrollo Sostenible, de la econom\u00eda verde, la erradicaci\u00f3n \nde la pobreza y el marco institucional en el contexto del Desarrollo Sostenible; \nse incentiv\u00f3 la adopci\u00f3n de enfoques globales e integrados para el Desarrollo \nSostenible para conducir a la humanidad a vivir en armon\u00eda con la naturaleza.\nRam\u00edrez (2009) nos dice que una valoraci\u00f3n de c\u00f3mo se producen avances para \nmejorar la integraci\u00f3n de las tres dimensiones del Desarrollo Sostenible de \nmanera global e intersectorial en todos los niveles, permite proponer entre otros \nelementos, los siguientes:\n\u2022 La implicaci\u00f3n productiva y la participaci\u00f3n activa de las empresas e \nindustrias entre otros actores igualmente importantes\n\u2022 Incentivar al sector privado a adoptar pr\u00e1cticas comerciales responsables \ncomo las promovidas por el Pacto Mundial de las Naciones UnidasLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...32\n\u2022 Invitar a las empresas y a la industria a contribuir al Desarrollo Sostenible\n\u2022 Formular estrategias de sostenibilidad que incorporen pol\u00edticas de \neconom\u00eda verde\n\u2022 Promover la creaci\u00f3n y/o consolidaci\u00f3n de alianzas entre los sectores \np\u00fablico y privado para la movilizaci\u00f3n de fondos a partir de los intereses \nde las comunidades locales e ind\u00edgenas, cuando ello proceda.\nOtro elemento importante, ya propuesto en el Convenio sobre la Diversidad \nBiol\u00f3gica CDB (1992), defini\u00f3 tres objetivos fundamentales:\n1. La conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica.\n2. La utilizaci\u00f3n sostenible de sus componentes.\n3. La participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios que se deriven de la \nutilizaci\u00f3n de los recursos gen\u00e9ticos.\nNo obstante todas estas acciones formuladas en las referidas instancias, un balance \nde los resultados en la aplicaci\u00f3n de tales acciones, transcurrido un tiempo, aun \nno permiten constatar si tales expresiones de buena voluntad, de compromiso \ncon el futuro de la especie humana y de los bienes p\u00fablicos globales, han servido \nde inspiraci\u00f3n para el accionar de los gobiernos de los diferentes pa\u00edses y cu\u00e1nto \nse ha avanzado en la atenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas planteadas; en atenci\u00f3n a ello, \nen el siguiente ep\u00edgrafe exponemos la expresi\u00f3n alcanzada por estos problemas \nglobales, particularmente en la regi\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a.\n1.2. Particularidades de la problem\u00e1tica medioambiental en \nAm\u00e9rica Latina\nUna vez analizados los problemas medioambientales a escala global y su \nsignificaci\u00f3n en la calidad de vida del planeta e incidencia en el hombre en \nparticular, se hace necesario reflexionar en c\u00f3mo acontece esta problem\u00e1tica \nglobal en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina.\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe era una regi\u00f3n eminentemente rural hasta mediados \ndel siglo XX; cuando comenz\u00f3 el impulso de las industrias nacionales y se \nintensific\u00f3 la migraci\u00f3n de las zonas rurales a los grandes centros urbanos. Los \ndatos presentados muestran que Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n con \nmayor cantidad de habitantes urbanos en el mundo en desarrollo.\nEn el contexto latinoamericano y caribe\u00f1o, los estudios muestran que es esta \nla regi\u00f3n con mayor cantidad de habitantes urbanos en el mundo en desarrollo Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro33\ncon m\u00e1s del 75 por ciento de su poblaci\u00f3n viviendo en \u00e1reas urbanas, una cifra \ncomparable con los porcentajes urbanos de las naciones m\u00e1s industrializadas. \nLa situaci\u00f3n ambiental de Ecuador es un reflejo de los condicionamientos de \nlos problemas y fen\u00f3menos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales que han \ncontribuido al desequilibrio de la naci\u00f3n a trav\u00e9s de su historia.\nGligo (2006) se\u00f1ala que existen en Latinoam\u00e9rica y el Caribe, muchos y graves \nproblemas medio ambientales relacionados con la biodiversidad; toda esta \namplia regi\u00f3n constituye el \u00e1rea flor\u00edstica m\u00e1s rica de la tierra, debido a la \nexistencia de ciento ochenta mil especies vegetales, aproximadamente, todo \nlo cual representa una importante diversidad de flora. Se ha considerado que \ndesde los inicios de la d\u00e9cada del ochenta del pasado siglo, la situaci\u00f3n particular \nen materia de riqueza forestal evidenciaba la existencia de unos 7,3 millones de \nkil\u00f3metros cuadrados de bosques cerrados (una cuarta parte del total mundial) \ny unos 2 millones de kil\u00f3metros cuadrados de bosques abiertos.\nPor otra parte, Am\u00e9rica Latina cuenta con reservas muy significativas de \nhidrocarburos y de minerales; al mismo tiempo, poseen otra extraordinaria \nriqueza debido a la naturaleza de sus suelos con fines agropecuarios.\nT odo lo se\u00f1alado anteriormente constituye una contradicci\u00f3n con respecto \na la situaci\u00f3n actual presentada por esta problem\u00e1tica, pues a pesar de ser un \nimportant\u00edsimo patrimonio natural, el mismo ha sido destruido de una manera \nvertiginosa poniendo en riesgo la sostenibilidad del desarrollo de la regi\u00f3n, la \ncual se encuentra gravemente comprometida (Mart\u00ednez, 2005).\nEsta situaci\u00f3n tiene sus or\u00edgenes en los a\u00f1os posteriores a la terminaci\u00f3n de la \nSegunda Guerra Mundial, donde se produjo una expansi\u00f3n sin precedentes en \nla regi\u00f3n. Entre 1950 y 1960, el producto interno bruto creci\u00f3 a raz\u00f3n de un \n5% anual provocando un conjunto de transformaciones en las sociedades de los \npa\u00edses del \u00e1rea. Este crecimiento, sin embargo, comenz\u00f3 a declinar en los a\u00f1os \nsetenta y mostr\u00f3 un retroceso en los ochenta.\nSol\u00eds (2006) menci\u00f3na que este proceso de transformaciones produjo un \nsignificativo empobrecimiento en la base de los recursos naturales de la regi\u00f3n. \nDe manera paralela, se generaron procesos de urbanizaci\u00f3n descontrolados, con \nsu consiguiente aumento de la pobreza y de la contaminaci\u00f3n al medio ambiente \nen las ciudades; todo ello contribuy\u00f3 a que el medio ambiente en Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe experimentara un grave deterioro y que la calidad de la vida de sus \npobladores haya mermado.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...34\nEsta regi\u00f3n se caracteriza por una gran diversidad ambiental debido a la existencia \nde desiertos, bosques h\u00famedos, bosques templados, bosques lluviosos, bosques \ntropicales secos, manglares, pantanos, entre otras variedades. Dicha diversidad \nambiental conlleva tambi\u00e9n a una diversidad gen\u00e9tica o biol\u00f3gica. Cinco de los \ndoce pa\u00edses del mundo, m\u00e1s ricos en diversidad biol\u00f3gica, se ubican en Am\u00e9rica \nLatina; son ellos: Brasil, Per\u00fa, Colombia, Ecuador y M\u00e9xico (Seoane, 2006).\nEn resumen Isa, Ort\u00fazar & Quiroga (2005) objetan que pese a esta riqueza \nnatural, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe existen diversos problemas ambientales y \ntodos los an\u00e1lisis de la historia reciente indican las tasas de deterioro ecol\u00f3gico \nm\u00e1s altas y aceleradas en el mundo. Dentro de los problemas ambientales en \nesta \u00e1rea geo-cultural derivados del uso de los suelos se destacan, entre otros, \nlos siguientes:\n\u2022 La deforestaci\u00f3n\n\u2022 La desertificaci\u00f3n\n\u2022 La erosi\u00f3n y agotamiento de suelos\n\u2022 La contaminaci\u00f3n agr\u00edcola\n\u2022 La contaminaci\u00f3n industrial\n\u2022 La contaminaci\u00f3n dom\u00e9stica\n\u2022 La acumulaci\u00f3n de desechos\n\u2022 Las sequ\u00edas e inundaciones\nEstos temas ambientales son considerados prioritarios para Am\u00e9rica Latina y \npodr\u00edan ser discutibles desde el punto de vista de cada estado de forma espec\u00edfica. \nParticularmente, sobre la desforestaci\u00f3n como problem\u00e1tica ambiental de la \nregi\u00f3n, existe una mejor comprensi\u00f3n de la importancia de los \u00e1rboles, no solo \npor aportar madera para las construcciones o para producir energ\u00eda, sino como \ngeneradores de otros bienes y servicios.\nM\u00e1s de la mitad de los bosques que cubrieron la Tierra han desaparecido, m\u00e1s \nde 75 pa\u00edses han perdido ya todos sus bosques naturales primarios, y otros \namenazan con perderlos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. A pesar de los reclamos y de \nexistir una preocupaci\u00f3n de car\u00e1cter general por la extinci\u00f3n de los bosques, \nen pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe esta p\u00e9rdida de la flora se produce a \nuna velocidad alarmante. Seg\u00fan datos aportados por (Gribbin, 1997), las causas \ndirectas de la deforestaci\u00f3n a nivel mundial est\u00e1n orientadas hacia:\n\u2022 Ampliaci\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y ganadera\n\u2022 La urbanizaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de carreteras\n\u2022 La actividad de las empresas madererasAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro35\n\u2022 La explotaci\u00f3n petrolera\n\u2022 La construcci\u00f3n de oleoductos y gasoductos\n\u2022 La cr\u00eda industrial del camar\u00f3n (en el caso de los bosques de manglar)\n\u2022 Los incendios y la construcci\u00f3n de grandes represas hidroel\u00e9ctricas\n\u2022 Las grandes plantaciones forestales para abastecer a diferentes industrias \nde materia prima barata\nAsimismo, Cordero, A. (2006) define que las causas indirectas en este proceso \nest\u00e1n dirigidas hacia:\n\u2022 La migraci\u00f3n de las personas hacia los bosques (en sus lugares de origen \nno disponen de tierras para cultivar originado por una pol\u00edtica injusta en \nmateria de distribuci\u00f3n de tierras)\n\u2022 Apertura de v\u00edas por el gobierno (ello es aprovechado por los campesinos \npara la tala de bosques).\n\u2022 La necesidad de pagar la deuda externa.\n\u2022 Las pol\u00edticas impuestas por los gobiernos internacionales.\n\u2022 La existencia de mercados de consumo en los pa\u00edses ricos\nComo puede apreciarse, la verdadera causa de que todas estas actividades se \nrealicen en forma depredadora e insustentable, es el modelo de desarrollo vigente. \nEste implica la explotaci\u00f3n irrestricta de la totalidad de los recursos del planeta \ncon el objetivo de alimentar un mercado siempre creciente y consumidor, en \nparticular en los pa\u00edses del Norte industrializado.\nLa desigualdad de los t\u00e9rminos de intercambio entre el Norte y el Sur ha generado \nuna creciente e impagable deuda externa que obliga a extraer y a exportar cada \nvez m\u00e1s recursos, y s\u00f3lo para pagar sus intereses ha acrecentado la devastaci\u00f3n. \nEn Am\u00e9rica del Sur, la causa real del terrible proceso de deforestaci\u00f3n resultante, \nse halla en una serie de pol\u00edticas de gobierno y no en la supuesta ignorancia o \npobreza del campesinado que migr\u00f3 a la Amazon\u00eda.\nEs importante establecer la diferencia entre el problema ambiental de la regi\u00f3n \nlatinoamericana: sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales que originan dichos \nproblemas.\nFrente a esta situaci\u00f3n real y dram\u00e1tica, los Estados de la regi\u00f3n se han visto \nobligados a reconocer formalmente en sus Cartas Constitucionales, el \u201cderecho \nal medio ambiente como un derecho fundamental\u201d; de esa manera, los diversos \ngobiernos adoptan las medidas necesarias para garantizar la protecci\u00f3n del \nentorno.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...36\nLas situaciones abordadas demandan de los Estados, el redise\u00f1o de pol\u00edticas \nambientales nacionales orientadas a la conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, y protecci\u00f3n \nracional de los recursos naturales de manera sostenible; en virtud de ello han \ncreado Instituciones (Ministerios del Ambiente, Autoridades del Ambiente) y \ndictando leyes (leyes ambientales, leyes sectoriales) que permitan ejecutar o \nhacer efectivas las pol\u00edticas ambientales con car\u00e1cter sostenible.\nLa comunidad internacional no ha sido ajena a ello. Los Estados comenzaron a \ncelebrar reuniones internacionales con el objetivo de abordar la problem\u00e1tica \nambiental. As\u00ed, por ejemplo en 1972, en la Cumbre de Estocolmo por primera \nvez, se acord\u00f3 considerar el medio ambiente como un derecho; se consolid\u00f3 la \nevoluci\u00f3n de este derecho en la Cumbre de R\u00edo de 1992, al mostrar la vinculaci\u00f3n \nentre protecci\u00f3n al medio ambiente y los derechos fundamentales. \u201c[\u2026] todos \nlos seres humanos tienen derecho a una vida saludable y productiva en armon\u00eda \ncon la naturaleza\u201d(ONU, 1997).\nEn el \u00e1mbito regional, en 1996, la XI Reuni\u00f3n de Ministros de Medio Ambiente \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Buenos Aires, Argentina 11\u201312 de noviembre \nde 1996), reconoci\u00f3 como el principal problema ambiental de la regi\u00f3n, la \ncontaminaci\u00f3n de los r\u00edos y sus efectos en las \u00e1reas costeras y mar\u00edtimas.\nEl progreso alcanzado en la aplicaci\u00f3n de la Agenda 21 ha sido examinado en las \nreuniones de la Comisi\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Desarrollo Sostenible \n(CDS), en los foros preparatorios para la Conferencia de R\u00edo y en los relacionados \ncon la preparaci\u00f3n de la 2\u00aa Cumbre Mundial para el Desarrollo Sostenible.\nEstas cumbres han expuesto, como a pesar de los esfuerzos de la regi\u00f3n por aplicar \nlos enfoques integrados para la gesti\u00f3n del medio ambiente marino, persiste \nla necesidad de avanzar en metodolog\u00edas que incorporen el ordenamiento \nintegrado de las cuencas hidrogr\u00e1ficas al manejo de la zona costera.\nEn el 2001, la Conferencia Global de Oc\u00e9anos y Costas (Par\u00eds, diciembre 2001), \nreconoci\u00f3 la dependencia de la salud de los oc\u00e9anos y sus costas en relaci\u00f3n con \nel manejo apropiado de las cuencas hidrogr\u00e1ficas (IOC, 2001). Adicionalmente, \nel Consejo Econ\u00f3mico y Social (octubre 2001), manifest\u00f3 la necesidad de \npromover una gesti\u00f3n integral de las cuencas con una visi\u00f3n ecosist\u00e9mica; \nadem\u00e1s del manejo del agua, la gesti\u00f3n integral de las cuencas fue identificado \ncomo un punto clave en la Conferencia Internacional sobre el Agua, 2001, (Bonn \n3\u20137 diciembre, 2001).\nEsta conferencia resalt\u00f3 entre sus recomendaciones para la acci\u00f3n, que en \nla asignaci\u00f3n del recurso agua se deben reflejar las relaciones entre las aguas Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro37\nsuperficiales y las subterr\u00e1neas, entre las aguas interiores y las costeras, incluyendo \nadem\u00e1s, el crecimiento del suelo urbano, el manejo de los suelos, la necesidad de \nmantener la integridad de los ecosistemas y la degradaci\u00f3n medioambiental. Es \npor ello que la contaminaci\u00f3n generada en los lechos fre\u00e1ticos se conoce como \ncontaminaci\u00f3n del medio marino.\nSeg\u00fan la definici\u00f3n dada por el Grupo GESAMP , adoptada por la comunidad \ninternacional en la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del \nMar (Art.1.4), se entiende por contaminaci\u00f3n del medio marino:\nLa introducci\u00f3n por el hombre, directa o indirectamente, de \nsustancias o de energ\u00eda en el medio marino incluidos los estuarios, \nque produzca o pueda producir efectos nocivos, tales como da\u00f1os a \nlos recursos vivos y a la vida marina, peligros para la salud humana, \nobstaculizaci\u00f3n de las actividades mar\u00edtimas, incluidas la pesca y otros \nusos leg\u00edtimos del mar, deterioro de la calidad del agua del mar para \nsu utilizaci\u00f3n y menoscabo de los lugares de esparcimiento (Vasak, \n1984).\nV\u00e1squez & Antonio (2017) mencionan que la contaminaci\u00f3n de las cuencas \nhidrogr\u00e1ficas es considerada, conceptualmente, como la inclusi\u00f3n de los \nestuarios. Este concepto de contaminaci\u00f3n marina ha sido reformulado para \nincluir una amplia gama de factores de degradaci\u00f3n de las franjas costeras y del \nmedio marino; en este sentido, el Programa 21 ha realizado los mayores aportes \npara incluir y diferenciar las fuentes terrestres de contaminaci\u00f3n marina.\nSon estas, las variadas fuentes que contribuyen a la contaminaci\u00f3n del mar y a \nla presencia de los contaminantes transportados por los r\u00edos, estuarios, canales \ny otros cursos de agua, incluyendo las filtraciones al mar y las provenientes de \nflujos superficiales y subterr\u00e1neos, as\u00ed como de los emisarios submarinos de \naguas servidas; se incluye adem\u00e1s, la sedimentaci\u00f3n resultante de la erosi\u00f3n y \nde las pr\u00e1cticas del uso de la tierra en las partes altas y en las \u00e1reas costeras, en \nparticular los relaves mineros arrojados al mar.\nLas fuentes terrestres de contaminaci\u00f3n de las franjas costeras y el mar deb\u00edan \nocupar hoy una posici\u00f3n destacada en la tem\u00e1tica ambiental, como lo es la \npreocupaci\u00f3n por el cambio clim\u00e1tico.\nSin embargo, en la pr\u00e1ctica esto no ocurre. Estas fuentes de contaminaci\u00f3n en la \ntierra representan aquellas actividades cuyos desechos son vertidos directamente \na los cuerpos de agua receptoras y el sitio de vertimiento es f\u00e1cilmente \ndistinguible. Las fuentes no puntuales de contaminaci\u00f3n terrestre son conocidas La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...38\ncomo fuentes difusas y se generan por una gama amplia de actividades humanas; \nlos contaminantes producidos por ellas, contenidos en sus descargas, no tienen \nun punto obvio de entrada a los cuerpos de agua receptoras.\nAmbas fuentes se unen al llegar a los r\u00edos y todos los contaminantes desembocan \nen los mares en puntos de alta concentraci\u00f3n; esta situaci\u00f3n se agudiza en bah\u00edas \ncerradas o amplios estuarios, como es el caso de la bah\u00eda de Talcahuano en Chile, \nla bah\u00eda de Chimbote en Per\u00fa o en la bah\u00eda de Guanabara, en R\u00edo de Janeiro, \nBrasil.\nDe acuerdo con GESAMP (2001), las principales fuentes fijas de contaminaci\u00f3n \ncorresponden a las plantas industriales, desechos municipales y sitios de \nextracci\u00f3n, explotaci\u00f3n y construcci\u00f3n como las excavaciones (explotaci\u00f3n \nagr\u00edcola, aprovechamiento forestal o miner\u00eda).\nLos contaminantes presentes en las fuentes industriales son, generalmente, \nnutrientes, metales pesados, compuestos org\u00e1nicos espec\u00edficos, radion\u00faclidos \ny propiedades f \u00edsico\u2013qu\u00edmicas espec\u00edficas como pH, salinidad, demanda de \nox\u00edgeno y dureza. Los componentes de los desechos son microorganismos \npat\u00f3genos, nutrientes y carbono org\u00e1nico; estos se encuentran combinados con \naceites, grasas y productos qu\u00edmicos derivados de las industrias y los mismos \nentran en las corrientes de desechos dom\u00e9sticos a trav\u00e9s de los sistemas de \nalcantarillado y la escorrent\u00eda pluvial.\nLos desechos industriales contienen adem\u00e1s, altas cantidades de materia org\u00e1nica \nprovenientes de las plantas procesadoras de alimentos y bebidas, de la industria \ndel cuero y la madera; otras actividades aumentan la descarga de sedimentos \ncomo los relaves mineros. Las fuentes difusas m\u00e1s evidentes corresponden a \nla agricultura, debido al uso de pesticidas e insecticidas, as\u00ed como el aporte de \nresiduos de insumos agr\u00edcolas y restos de vegetales y animales.\nMuchas veces se produce adem\u00e1s, la contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos. La actividad \nforestal intensiva, sobre todo de plantaciones, es una fuente difusa de \ncontaminantes y produce, al igual que la actividad agr\u00edcola, cargas de nutrientes, \npesticidas y sedimentos. El principal efecto de estas actividades es el incremento \nen la movilizaci\u00f3n de sedimentos, nutrientes y material.\nPara evaluar los efectos de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos en el mar y en \u00e1reas \ncosteras, no es necesario distinguir el origen de la contaminaci\u00f3n como difusa \no puntual, pues ambas al final, se concentran en la desembocadura de los r\u00edos; \nentonces es \u00fatil saber de d\u00f3nde provienen para combatir la contaminaci\u00f3n \ndesde su origen.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro39\nA nivel doctrinario no hay consenso en considerar el derecho al medio ambiente \ncomo un derecho fundamental. Sin embargo, a nivel de Latinoam\u00e9rica est\u00e1 \nreconocido formalmente en sus Constituciones; Brasil lo consagra en el art\u00edculo \n225 de su carta Magna, del mismo modo Venezuela en su art\u00edculo 127. La \nConstituci\u00f3n de Argentina lo adopta en su normativa de 1994; Cuba, Colombia, \nM\u00e9xico y Per\u00fa lo consagran en su art\u00edculo 2 (De los Derechos Fundamentales).\nLa (Constituci\u00f3n de Ecuador, 2008) privilegia la relaci\u00f3n del hombre con \nla naturaleza y el derecho al medio ambiente. En su Secci\u00f3n 2da, art\u00edculo 14, \ndeclara el \u201cDerecho a un ambiente sano.Se reconoce el derecho de la poblaci\u00f3n \na vivir en un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado, que garantice la \nsostenibilidad y el buen vivir, Sumak Kawsay; Se declara de inter\u00e9s p\u00fablico la \npreservaci\u00f3n del ambiente, la conservaci\u00f3n de los ecosistemas, la biodiversidad y \nla integridad del patrimonio gen\u00e9tico del pa\u00eds, la prevenci\u00f3n del da\u00f1o ambiental \ny la recuperaci\u00f3n de los espacios naturales degradados\u201d; el art\u00edculo 15 propone: \n\u201c Art. 15 Uso de tecnolog\u00edas limpias y no contaminantes.El Estado promover\u00e1, en \nel sector p\u00fablico y privado, el uso de tecnolog\u00edas ambientalmente limpias y de \nenerg\u00edas alternativas y de bajo impacto. La soberan\u00eda energ\u00e9tica no se alcanzar\u00e1 \nen detrimento de la soberan\u00eda alimentaria, ni afectar\u00e1 el derecho del agua\u201d .\nCap\u00edtulo II .  Biodiversidad y Recursos Naturales:\nSECCI\u00d3N 1RA. NATURALEZA Y AMBIENTE\n\u201c Art . 395 Principios ambientales . La constituci\u00f3n reconoce los siguientes \nprincipios ambientales: 1.El estado garantiza un modelo sustentable de desarrollo, \nambientalmente equilibrado y respetuoso de la diversidad cultural, que conserve \nla biodiversidad y la capacidad de regeneraci\u00f3n natural de los ecosistemas, y \nasegure la satisfacci\u00f3n de las necesidades de las generaciones presentes y futuras\nCap\u00edtulo VII.  Derecho a la naturaleza:  \u201cArt. 71. Derecho a la naturaleza.La \nnaturaleza o Pachamama, donde se reproduce y realiza la vida, tiene derecho a \nque se respete \u00edntegramente su existencia y el mantenimiento y regeneraci\u00f3n de \nsus ciclos vitales, estructura, funciones y procesos evolutivos.\n\u2022 T oda persona, comunidad, pueblo o nacionalidad podr\u00e1 exigir a la \nautoridad p\u00fablica el cumplimiento de los derechos de la naturaleza. \nPara aplicar e interpretar estos derechos se observaran los principios \nestablecidos en la Constituci\u00f3n en lo que proceda.\n\u2022 El estado incentivar\u00e1 a las personas naturales y jur\u00eddicas, y a los colectivos, \npara que protejan a las personas naturales y jur\u00eddicas, y a los colectivos, La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...40\npara que protejan la naturaleza, y promover\u00e1 el respeto a todos los \nelementos que forman un ecosistema. \u201d\nNuestras Constituciones consagran adem\u00e1s los principios ambientales, uno de \nlos m\u00e1s relevantes a destacar es el referido a generar una \u201cconciencia ambiental\u201d \nen los individuos, por ende a toda la sociedad en su conjunto a trav\u00e9s de la \neducaci\u00f3n ambiental en todos sus niveles (b\u00e1sica y superior).\nPor otra parte, es conocido que a todo derecho le es correlativo un deber. El \nderecho al medio ambiente tambi\u00e9n reconoce deberes; estos son los mismos \nque se encuentran expl\u00edcitamente regulados con car\u00e1cter imperativo en las leyes \ninfra constitucionales: ley de biodiversidad, ley de flora y fauna, ley de \u00e1reas \nnaturales protegidas, ley de recursos h\u00eddricos).\nOtro aspecto relevante del derecho al medio ambiente, es el reconocimiento al \npatrocinio de los intereses difusos, es decir: cualquier persona natural o jur\u00eddica, \nen forma individual o colectiva puede interponer acciones legales, civiles, \npenales, administrativas y constitucionales en defensa del medio ambiente, \naunque no tenga un inter\u00e9s directo, ni econ\u00f3mico ni moral, porque el bien \njur\u00eddico protegido es el medio ambiente.\nNo puede dejar de se\u00f1alarse que el derecho al medio ambiente es considerado \nen la doctrina de los derechos humanos, como un derecho humano de tercera \ngeneraci\u00f3n, as\u00ed como lo son los derecho a la solidaridad, al desarrollo, a la paz; una \nde las caracter\u00edsticas de los derechos de tercera generaci\u00f3n es que su existencia \nrequiere de la actividad positiva del Estado.\nEn conclusi\u00f3n, el derecho al medio ambiente es un derecho per se , es un derecho \nvinculado a la vida humana. Ello quiere decir que sin medio ambiente, no hay \nvida humana, y si no hay vida humana no hay sociedad.\nAtendiendo a estas legislaciones, resulta imprescindible ejercer control y \nestablecer medidas preventivas, a trav\u00e9s de las ciencias multidisciplinarias, para \nponer l\u00edmites a la codicia desenfrenada y devastadora de la cual est\u00e1 revestido  el \nhomus economicus moderno; prevenir que no ocurra en nuestra regi\u00f3n lo que el \nperspicaz Keats vislumbr\u00f3 en uno de sus poemas:  la llegada del d\u00eda en la que en \nning\u00fan jard\u00edn canten los p\u00e1jaros.\nQueremos prevenir que nuestro territorio, Am\u00e9rica del Sur, se convierta en una \namazonia lunar y en ciudades imposibles. Solo adoptando medidas preventivas \nestaremos evitando el descalabro planetario y terminar todos, al final, en \nmanadas, adorando la luna inerte y odi\u00e1ndonos como lobos.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro41\n1.3. Particularidades de la problem\u00e1tica medioambiental en Loja-\nEcuador\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe era una regi\u00f3n eminentemente rural hasta mediados \ndel siglo XX; cuando comenz\u00f3 el impulso de las industrias nacionales y se \nintensific\u00f3 la migraci\u00f3n de las zonas rurales a los grandes centros urbanos. Los \ndatos presentados muestran que Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n con \nmayor cantidad de habitantes urbanos en el mundo en desarrollo.\nEn el contexto latinoamericano y caribe\u00f1o, los estudios muestran que es esta \nla regi\u00f3n con mayor cantidad de habitantes urbanos en el mundo en desarrollo \ncon m\u00e1s del 75 por ciento de su poblaci\u00f3n viviendo en \u00e1reas urbanas, una cifra \ncomparable con los porcentajes urbanos de las naciones m\u00e1s industrializadas. \nLa situaci\u00f3n ambiental de Ecuador es un reflejo de los condicionamientos de \nlos problemas y fen\u00f3menos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales que han \ncontribuido al desequilibrio de la naci\u00f3n a trav\u00e9s de su historia.\nLa urbanizaci\u00f3n, debido a la migraci\u00f3n del campo a la ciudad, ha causado \ncrecientes tasas de desempleo en las ciudades, alto d\u00e9ficit de viviendas, carencia \nde servicios p\u00fablicos, hacinamiento, invasi\u00f3n del espacio p\u00fablico y problemas \nde salud causados por diversos tipos de contaminaci\u00f3n en amplias capas de la \npoblaci\u00f3n.\nLo anterior ha provocado el crecimiento de la marginalidad, disgregaci\u00f3n humana \ny deterioro ambiental, unido al crecimiento de actitudes y comportamientos \nque devienen en problem\u00e1ticas ambientales; todo ello ha ocasionado graves \nimpactos al medio ambiente.\nUno de los problemas ambientales de mayor impacto, citado por los especialistas \nse refiere al \u00abmanejo del agua\u00bb. El aprovechamiento de los recursos h\u00eddricos en \nEcuador, como en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, es marcadamente \nirracional e ineficiente; a ello se agrega la insensata explotaci\u00f3n a la que han \nsido sometidos los recursos naturales en las \u00faltimas d\u00e9cadas, por esta raz\u00f3n el \npanorama se presenta desolador.\nLos principales problemas vinculados al aprovechamiento y manejo de los \nrecursos h\u00eddricos en el sur del Ecuador se relacionan con las caracter\u00edsticas \nparticulares de los factores biof \u00edsicos y socioecon\u00f3micos; entre m\u00faltiples \nfactores se encuentran los siguientes:\n\u2022 Relieve abrupto\n\u2022 Suelos fr\u00e1giles f\u00e1cilmente erosionablesLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...42\n\u2022 Estacionalidad marcada de las precipitaciones con lluvias de elevada \nintensidad\n\u2022 Fuertes sequ\u00edas de varios meses\n\u2022 Avance de la frontera agr\u00edcola en \u00e1reas no aptas\n\u2022 Deforestaci\u00f3n acelerada\n\u2022 Mal manejo del bosque y vegetaci\u00f3n protectoras\n\u2022 Uso inadecuado del uso del agua de riego\n\u2022 Uso inapropiado de agroqu\u00edmicos\n\u2022 Problemas de \u00edndole social y pol\u00edticos, como:\n \u2013 Predominio del minifundio\n \u2013 Bajos niveles de organizaci\u00f3n comunitaria\n \u2013 Ausencia de pol\u00edticas y de estrategias que privilegien el manejo de \nlas cuencas altas abastecedoras de agua potable para las poblaciones \nde la ciudad de Loja\nEstos aspectos han impactado al medio ambiente provocando fen\u00f3menos como:\n\u2022 Erosi\u00f3n\n\u2022 Deterioro permanente de los ecosistemas naturales, superficiales y del \nsubsuelo\n\u2022 Fertilidad del suelo y por ende, inestabilidad de las tierras\nT odo ello genera otra problem\u00e1tica ambiental visible:\nLa afectaci\u00f3n del suelo por disposici\u00f3n inadecuada de residuos s\u00f3lidos insolubles\n\u2022 A los problemas se\u00f1alados de contaminaci\u00f3n de los suelos, se suma la \ncontaminaci\u00f3n de corrientes de agua, debido a las descargas directas \nde aguas negras dom\u00e9sticas, industriales, y al vertimiento de residuos y \ndesechos de construcci\u00f3n hacia los r\u00edos de las microcuencas.\nLa problem\u00e1tica del manejo de los recursos h\u00eddricos en el pa\u00eds, y en el mundo \nentero, es compleja y multidimensional. Su efecto directo y m\u00e1s com\u00fan est\u00e1 \nrelacionado con la \u00abescasez de agua\u00bb y \u00abla calidad del agua\u00bb para los diferentes \nusos: consumo humano, abrevaderos de animales, riego, energ\u00eda, industrias, \nentre otros.\nEn estudios realizados en el contexto ecuatoriano se han identificado entre los \nprincipales problemas, los ya apuntados; para una mejor comprensi\u00f3n de ellos, \nson expuestos a continuaci\u00f3n de forma espec\u00edfica:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro43\nLa degradaci\u00f3n de los suelos,  uno de los problemas medioambientales a escala \nglobal y regional que impacta a Ecuador se ubica en la existencia de un elevado \nporcentaje del fondo de suelos afectados por las influencias de car\u00e1cter natural o \nantr\u00f3pico, acumulados en el transcurso de los a\u00f1os.\nLa degradaci\u00f3n del suelo residen en la disminuci\u00f3n de su capacidad para \nsoportar vida, no solo la vegetal y m\u00e1s aparente, sino la microflora y la fauna \npropias del mismo, tal como opina (Aranda , 2010). Se considera como una de \nlas consecuencias de este proceso, de acuerdo con los resultados investigativos \nde las Naciones Unidas, la disminuci\u00f3n de la productividad agr\u00edcola, las \nmigraciones, la inseguridad alimentaria, los da\u00f1os ocasionados a los recursos y \na los ecosistemas b\u00e1sicos, unido a la p\u00e9rdida de la biodiversidad producidos por \ncambios en el h\u00e1bitat. El estudio realizado por la ONU devela adem\u00e1s, como la \nprincipal causa de la degradaci\u00f3n del suelo, la mala gesti\u00f3n de la tierra.\nEcuador ocupa un territorio de 256 370 kil\u00f3metros cuadrados, con una infinita \nriqueza en recursos naturales y una amplia biodiversidad admirada en el \u00e1mbito \nmundial, aunque sufre problemas ecol\u00f3gicos de posible soluci\u00f3n, de acuerdo \ncon criterios especializados\nLa poblaci\u00f3n ecuatoriana sufri\u00f3 graves problemas debido a la tala indiscriminada \nde los manglares; la misma fue causante de inundaciones y enfermedades en las \ncostas ya que las aguas residuales contaminaron los r\u00edos de la sierra y la erosi\u00f3n \ndel suelo ocasion\u00f3 deslizamientos de tierras.\n\"Los pa\u00edses desarrollados atravesaron estos problemas debido a la explotaci\u00f3n \nde los recursos naturales, ahora en su af\u00e1n por preservar y recuperar las reservas \nnaturales, invierten en proyectos para Am\u00e9rica Latina a trav\u00e9s de organismos \ninternacionales que trabajan en conjunto con el Gobierno y los municipios del \npa\u00eds. La descripci\u00f3n de los suelos de la provincia de Loja, de manera general, \npresentan las siguientes caracter\u00edsticas\"(Carri\u00f3n, J., 1999):\n\u2022 Predominio de la fracci\u00f3n de arcilla en los horizontes, (30%-50%)\n\u2022 El pH de los suelos oscila entre neutro y alcalino, (7-8)\n\u2022 La disponibilidad de materia org\u00e1nica (M.O) y de nitr\u00f3geno es media, el \ncontenido de f\u00f3sforo es bajo generalmente, y la provisi\u00f3n de potasio es \nalta, especialmente en \u00e1reas secas y tropicales.\nExiste una significativa \u00e1rea de suelos aluviales bien desarrollados. El desgaste \nacelerado que sufren los suelos en las fuertes pendientes determinan la presencia, \nen gran parte de ellas, de Entisoles e Incentisoles que representan suelos j\u00f3venes La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...44\ncarentes de caracter\u00edsticas pedogen\u00e9ticas; los mismos no son necesariamente \ndeficientes.\nComo se puede apreciar, son significativas las afectaciones que en este aspecto \nse presentan en el contexto ecuatoriano-lojano.\nLa situaci\u00f3n de deterioro del saneamiento y las condiciones ambientales \nen asentamientos humanos. El medio ambiente natural desempe\u00f1a un papel \nfundamental en la localizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el mundo y \nen c\u00f3mo esa poblaci\u00f3n se organiza. En tal sentido, los factores como el clima, \nla fertilidad de los suelos, las temperaturas, las precipitaciones, act\u00faan como \nprincipios ecol\u00f3gicos que determinan la distribuci\u00f3n de las especies vegetales y \nanimales en la superficie de la tierra.\nEn Ecuador, la problem\u00e1tica de las condiciones ambientales y los asentamientos \nhumanos constituyen problemas ambientales de importancia, sobre todo \ndurante el \u00faltimo per\u00edodo debido a que se ha visto seriamente afectado el servicio \nde agua potable en cantidad y calidad, dado por la insuficiente recolecci\u00f3n y \nmedios para la disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos unido a la deficiente calidad \ndel aire a escala local.\nEs conocido, como el proceso de crecimiento urbano provoca, a menudo, un \ndeterioro de las condiciones ambientales circundantes; dentro de ellas:\n\u2022 El crecimiento demogr\u00e1fico\n\u2022 La actividad comercial e industrial.\n\u2022 La concentraci\u00f3n en las ciudades del uso de la energ\u00eda y los recursos\n\u2022 La generaci\u00f3n de desperdicios sobrecargados (tanto artificiales como \nnaturales), las capacidades para manejarlos se ven abrumadas\nEstas situaciones se agudizan debido al r\u00e1pido crecimiento demogr\u00e1fico de las \nurbes. Ecuador est\u00e1 entre los pa\u00edses de mayor urbanizaci\u00f3n de la regi\u00f3n.\nDiversos autores consideran que los datos presentados en el XIV F\u00f3rum de \nMinistros de Medio Ambientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe realizado en \nPanam\u00e1 (2003), reflejan la realidad de Ecuador, porque los asentamientos \nurbanos en las grandes ciudades est\u00e1n sobrepoblados y presentan los problemas \nambientales antes descritos.\nLa contaminaci\u00f3n de las aguas interiores y costeras. El agua, uno de los tres \nelementos esenciales para la vida en el universo, es considerada por algunos \nespecialistas como parte de la triple A de la vida, junto a los alimentos y al aire; la Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro45\ncarencia de algunos de estos elementos es raz\u00f3n suficiente para cuestionarnos la \nsupervivencia de los organismos vivos.\nDif \u00edcilmente imaginamos al agua como un elemento que forme parte de los \necosistemas acu\u00e1ticos, dado su presencia en todas las actividades; es preciso \nabordar su estudio tomando en cuenta que constituye un preciado recurso \nnatural. El per\u00edodo 1981-1990 fue declarado por las Naciones Unidas, \u00abDecenio \ndel Agua Potable\u00bb, debido a la impostergable necesidad de realizar acciones \nconcretas que permitieran disminuir una situaci\u00f3n tan desfavorable presentada \npor innumerables personas en el mundo carentes del preciado l\u00edquido.\nSin la acci\u00f3n humana, la calidad del agua vendr\u00eda determinada por la erosi\u00f3n \ndel substrato mineral, los procesos atmosf\u00e9ricos de evapotranspiraci\u00f3n y \nsedimentaci\u00f3n de lodos y sales, la lixiviaci\u00f3n natural de la materia org\u00e1nica y los \nnutrientes del suelo por los factores hidrol\u00f3gicos, y los procesos biol\u00f3gicos en \nel medio acu\u00e1tico que pueden alterar la composici\u00f3n f \u00edsica y qu\u00edmica del agua. \nEl deterioro de la calidad del agua se ha convertido en motivo de preocupaci\u00f3n \na nivel mundial con el crecimiento de la poblaci\u00f3n humana, la expansi\u00f3n de la \nactividad industrial y agr\u00edcola y la amenaza del cambio clim\u00e1tico como causa de \nimportantes alteraciones en el ciclo hidrol\u00f3gico.\nLa gesti\u00f3n de la calidad del agua contribuye directa e indirectamente a alcanzar \nlas metas establecidas en cada uno de los ocho Objetivos de Desarrollo del \nMilenio (ODM), estrechamente vinculada al Objetivo 7, dirigido a garantizar la \nsostenibilidad medioambiental.\nEn Ecuador, esta problem\u00e1tica, refiere Hern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez (2006), se afecta \nde forma significativa, expres\u00e1ndose en su opini\u00f3n en los siguientes modos de \ncontaminaci\u00f3n:\nContaminaci\u00f3n por elementos nutritivos.  Este exceso de elementos nutritivos \nsobre fertiliza el mar, provocando florecimientos algales que agotan el ox\u00edgeno. \nEstos florecimientos pueden causar muerte masiva de peces e invertebrados, \ncambios en la composici\u00f3n de las comunidades b\u00e9nticas y sofocaci\u00f3n de los \narrecifes coralinos.\nContaminaci\u00f3n por productos qu\u00edmicos t\u00f3xico:  Los metales pesados y \ncompuestos org\u00e1nicos sint\u00e9ticos son absorbidos por los organismos marinos \nmediante la cadena alimenticia, una gran cantidad de productos qu\u00edmicos se La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...46\nacumulan en los peces depredadores. Dichos productos pueden causar lesiones \ny tumores en los peces y acumularse en los humanos que ingieren el pescado. \nSe pueden acumular elevados niveles de compuestos org\u00e1nicos sint\u00e9ticos en los \nmam\u00edferos marinos que se alimentan en aguas contaminadas y se sospecha que \ndichos compuestos reducen la resistencia de los animales a las enfermedades.\nDestrucci\u00f3n del h\u00e1bitat costero.  Los h\u00e1bitats costeros, especialmente \nlas tierras h\u00famedas, los manglares y plantas que crecen en la arena se est\u00e1n \neliminando con el fin de crear \u00e1reas urbanas, industriales y recreativas, as\u00ed como \npara establecer estanques para acuicultura.\nAmenazas a la superficie del oc\u00e9ano. Aunque la alta mar parece estar \nrelativamente limpio, estudios realizados recientemente indican los posibles \npeligros a plantas y animales microsc\u00f3picos que viven en el oc\u00e9ano y constituyen \nuna parte importante de la cadena alimentaria oce\u00e1nica. Los contaminantes \ntienden a concentrarse en la capa superior del oc\u00e9ano, una zona decisiva para la \nreproducci\u00f3n y la alimentaci\u00f3n de muchas especies de importancia comercial.\nBiodiversidad.  La mayor parte de las especies se encuentran cerca del Ecuador, \ndonde sus bosques tropicales y los arrecifes de coral tienen la m\u00e1xima diversidad. \nLas especies mueren al destruirse sus h\u00e1bitats, la explotaci\u00f3n excesiva con \nintereses comerciales han puesto en peligro a un gran n\u00famero de especies.\nLa contaminaci\u00f3n industrial y agr\u00edcola ha cobrado su precio, as\u00ed como la \nintroducci\u00f3n de especies en competencia dentro de ecosistemas establecidos \nhan tenido efectos devastadores. Actualmente, la p\u00e9rdida de diversidad \nbiol\u00f3gica de la Tierra es uno de los asuntos ambientales y de desarrollo m\u00e1s \napremiante. Hasta ahora, los esfuerzos dirigidos especialmente a la protecci\u00f3n \nde la diversidad biol\u00f3gica en el medio marino han sido limitados. En primer \nlugar, porque su biodiversidad no se considera amenazada.\nNo obstante, en Ecuador se protege en especial, la flora y la fauna acu\u00e1ticas, \nestablecida su penalizaci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal como agresi\u00f3n al medio ambiente.\nDeforestaci\u00f3n. Desde los inicios de las civilizaciones humanas, los bosques \nhan desempe\u00f1ado diversas funciones en funci\u00f3n de su h\u00e1bitat. Los hombres se \nhan beneficiado de los productos brindados por los bosques y de algunas de \nsus bondades, pero la producci\u00f3n de alimentos dependi\u00f3 b\u00e1sicamente de los \ncultivos y del ganado; esto produjo una competencia entre los labradores y los \npastores en cuanto a lograr mayores espacios en los bosques. En la actualidad, \nhay una mejor comprensi\u00f3n de la importancia de los \u00e1rboles, no solo por aportar Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro47\nmadera para las construcciones o para producir energ\u00eda, sino como generadores \nde otros bienes y servicios.\nEl investigador (Mimbela, F., 2007) afirm\u00f3 \nque en Ecuador, las provincias con mayor \ndeforestaci\u00f3n est\u00e1 situadas en la zona costera \nde Esmeraldas y en las amaz\u00f3nicas de Napo, \nPastaza, Morona y Zamora. Ecuador es uno \nde los pa\u00edses con mayor biodiversidad del \ncontinente y del mundo; su flora cuenta \ncon alrededor de 25 000 especies diferentes, \ndistribuidas en las distintas regiones del pa\u00eds.\nEn el caso ecuatoriano, se perder\u00edan sus \nbosques en 20 a\u00f1os si no es frenada la \ndeforestaci\u00f3n. Seg\u00fan el Centro de Levantamientos Integrados de Recursos \nNaturales por Sensores Remotos (CLIRSEN), el pa\u00eds pierde entre 168 000 y 198 \n000 hect\u00e1reas anuales de bosques. Adem\u00e1s, s\u00f3lo el 48 % de la superficie total \n(256 370 km2) mantiene su cobertura natural, de acuerdo con las indicaciones \nde dicho Centro; no obstante, se ha incrementado en todo el territorio nacional \nla tendencia al uso irracional de los bosques, tanto naturales como artificiales.\nEl pa\u00eds cuenta actualmente, con una cobertura boscosa de 10 millones de \nhect\u00e1reas, incluye varios tipos de bosques debido a las grandes diferencias \nde altitud y ecosistemas del pa\u00eds. La tasa de deforestaci\u00f3n es del 2,3 % anual; \nello significa que se talan 198 000 ha/a\u00f1o; de continuar con estas pr\u00e1cticas \nindiscriminadas, para el 2050 Ecuador correr\u00e1 el riesgo de perder todos sus \nbosques.\nAnte esta situaci\u00f3n, urge buscar soluciones a este gran problema ambiental \npara conservar los bosques y utilizarlos racionalmente, sin destruir las especies \nm\u00e1s valiosas, dejando que los mismos se regeneren mediante la floraci\u00f3n de \nsus propias semillas. Para proveer de madera y de otros productos forestales, \nse deben sembrar \u00e1rboles de r\u00e1pido crecimiento, aprovechables en pocos a\u00f1os; \notra opci\u00f3n es la de plantar \u00e1rboles entre los cultivos, (agrosilvicultura).\nEntre las diversas formas de solucionar este problema, se encuentran los sistemas \nagroforestales; en ellos se mantienen ciertas especies de \u00e1rboles realizando un \ncultivo o ganader\u00eda asociada al campesino, quien obtiene una renta, de dos o \nm\u00e1s rubros diferentes, preservando el medio ambiente.\nFig. 3. Vista Satelital de la hoya de loja .La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...48\nLoja-Ecuador\nAl sur de Ecuador se encuentra la provincia de Loja, \njunto a la frontera con Per\u00fa. Geogr\u00e1ficamente, la \nzona se caracteriza por una variedad de monta\u00f1as \nirregulares, existen muy pocas \u00e1reas propicias \npara la agricultura.\nEn esta provincia, en general, los suelos son pobres, \npoco profundos y rocosos. La tierra utilizada para \nla agricultura es poco f\u00e9rtil y el agua escasea. \nSon suelos que han estado sujetos a pr\u00e1cticas \nde deforestaci\u00f3n, de ah\u00ed su vulnerabilidad a los \nprocesos erosivos.\nTanto la erosi\u00f3n como el avance del proceso de desertificaci\u00f3n han afectado \ncerca del 80 % de la provincia de Loja; como consecuencia, las comunidades \nlocales han sufrido una ca\u00edda de la productividad y a la vez, los per\u00edodos de \nsequ\u00eda se han prolongado de a\u00f1o en a\u00f1o.\nEn Loja, la explotaci\u00f3n de la quinina producida se exportaba al mundo entero; \nentre 1755 y 1758 las autoridades aduaneras registraron la exportaci\u00f3n de 717 \ntoneladas. Para obtener 12 kg de quinina se necesitan aproximadamente 15 \n\u00e1rboles, por ello se ha estimado que fueron derribados unos 900 000 \u00e1rboles en \nla regi\u00f3n en un per\u00edodo de tres a\u00f1os; unido a ello la introducci\u00f3n de cabras en \nlos ecosistemas fr\u00e1giles de la zona transform\u00f3 la regi\u00f3n, provocando un desastre \necol\u00f3gico.\nArgumenta (Riofrio J. 2001), que en el siglo XIX, la introducci\u00f3n de ganado \nbovino, ovino y equino, y el desarrollo de la agricultura de monta\u00f1a aceler\u00f3 la \ndestrucci\u00f3n de los bosques a\u00fan existentes y su conversi\u00f3n en pastizales, mientras \nlas t\u00e9cnicas precolombinas, como la agricultura en terrazas y otros sistemas \nde cultivo, fueron completamente olvidados. La deforestaci\u00f3n y la t\u00e9cnica de \ntumba, roza, y quema contribuyeron y aceleraron la destrucci\u00f3n del suelo, la \nfauna, el agua y los bosques.\nEn la d\u00e9cada del 60 al 70, Loja sufri\u00f3 una de las peores devastaciones forestales; \nen ella las industrias derribaron miles de hect\u00e1reas de guayacanes, especialmente \nen los cantones de Zapotillo y Macara. Gracias a la declaratoria de veda de \n1978, estos guayacanes se recuperaron y ahora prestan una belleza esc\u00e9nica \nmaravillosa al paisaje zapotilla\u00f1o.\nFig. 4. Mapa de Loja .Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro49\nActualmente, se ha puesto en marcha el programa Socio Bosque que se encarga \nde la reforestaci\u00f3n de las vertientes que abastecen de agua a la poblaci\u00f3n y de \nreforestaci\u00f3n en \u00e1reas estrat\u00e9gicas, mediante el plan de reforestaci\u00f3n y forestaci\u00f3n \nde la provincia y la implementaci\u00f3n de sistemas agroforestales.\nEl programa Socio Bosque , en dos a\u00f1os, ha asegurado la conservaci\u00f3n de m\u00e1s de \nmedio mill\u00f3n de hect\u00e1reas de bosque nativo para los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os. A trav\u00e9s \nde proyectos de protecci\u00f3n de vertientes, para el manejo y uso racional del agua, \nel agricultor que se compromete a cuidar el bosque por un determinado per\u00edodo, \nrecibe un incentivo de 30 d\u00f3lares por hect\u00e1rea/a\u00f1o.\nLa p\u00e9rdida de la diversidad \nbiol\u00f3gica.  S\u00e1nchez T ownsend & \nEscalante (2001) mencionan que la \ndiversidad biol\u00f3gica, m\u00e1s conocida \ncomo biodiversidad, describe la \ntotalidad y variedad de la vida sobre \nla tierra. En adici\u00f3n a los organismos \nindividuales y su variabilidad gen\u00e9tica, \nel t\u00e9rmino abarca los ecosistemas \no sea, las variadas maneras en que \ninteract\u00faan las especies entre s\u00ed y con \nel medio ambiente que las rodea.\nDe la misma forma se\u00f1alan que la biodiversidad es vital para la conservaci\u00f3n de la \nbase ecol\u00f3gica de todos los seres vivos, su p\u00e9rdida socava la estabilidad y resistencia \nde los ecosistemas.\nLa p\u00e9rdida de la biodiversidad biol\u00f3gica es provocada, entre otras, por las siguientes \ncausas:\n\u2022 El inadecuado manejo de determinados ecosistemas fr\u00e1giles\n\u2022 La destrucci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales de especies\n\u2022 La aplicaci\u00f3n de una agricultura intensiva con una utilizaci\u00f3n excesiva de \nrecursos y baja rotaci\u00f3n de cultivos\n\u2022 Una d\u00e9bil integraci\u00f3n entre las estrategias de conservaci\u00f3n y uso sostenible \nde la diversidad\n\u2022 Actividades de desarrollo econ\u00f3mico\n\u2022 Falta de conciencia y educaci\u00f3n ambiental de la poblaci\u00f3n\nEstrella (2005) a pesar de la peque\u00f1a superficie de Ecuador, (256 370 km2), este \nes considerado entre los 17 pa\u00edses megadiversos del mundo, por disponer de \nFig. 5. Muestra de la intervenci\u00f3n del hombre, en \nlos valles de la provincia de Loja.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...50\nmayor diversidad biol\u00f3gica por unidad de superficie. La Regi\u00f3n Sur-ecuatoriana \nes microcentro de biodiversidad, debido a los siguientes factores que la favorecen:\n\u2022 Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica:  l\u00ednea equinoccial, latitud 3\u00ba5\u00b45\u00ba05\u2018S. Presencia de \nlos Andes (los Andes bajos, altitud que oscila va de 0-3800 m.s.n.m. en la \nCordillera Oriental)\n\u2022 Sistemas hidrogr\u00e1ficos:  posee 5 cuencas hidrogr\u00e1ficas formando valles, \nnudos, hoyas; diferentes pisos altitudinales y topograf \u00eda irregular\n\u2022 Diversidad de microclimas (radiaci\u00f3n solar, interacci\u00f3n oc\u00e9ano atm\u00f3sfera, \ncorrientes marinas: Humboldt y el Ni\u00f1o), circulaci\u00f3n general de la \natm\u00f3sfera, convergencia, vientos alisios h\u00famedos amaz\u00f3nicos\n\u2022 Origen volc\u00e1nico del suelo:  edad terciaria\n\u2022 Diferentes grupos \u00e9tnicos : han ayudado a la domesticaci\u00f3n \ny conservaci\u00f3n; con sus pr\u00e1cticas han originado diversidad de \nagroecosistemas\nLa cobertura vegetal del sur del Ecuador es rica y sorprendente en su bot\u00e1nica \nAlejandro de Humboldt hab\u00eda calificado a Loja, a comienzos del siglo XIX como \nel Jard\u00edn Bot\u00e1nico del Ecuador.\nExiste consenso en la necesidad de conservar, adem\u00e1s del n\u00famero de especies, la \ndiversidad gen\u00e9tica en el seno de cada especie; en esta direcci\u00f3n, la agricultura \nmoderna ha alentado a muchos agricultores a adoptar tipos uniformes de plantas \no animales de alto rendimiento.\nDisponer de una amplia variabilidad gen\u00e9tica permite mejorar plantas y animales \ncon el fin de que se adapten a condiciones cambiantes. Esa diversidad constituye \nla materia prima para que los cient\u00edficos produzcan variedades de cultivos y \nrazas m\u00e1s productivas y con mayor capacidad de adaptaci\u00f3n.\nEn resumen, en el caso ecuatoriano y espec\u00edficamente en Loja, la degradaci\u00f3n \nde los ecosistemas forestales y agr\u00edcolas (agroecosistemas) de la Regi\u00f3n Sur han \ntra\u00eddo como consecuencia la afectaci\u00f3n de la biodiversidad ante la fragmentaci\u00f3n \nde los ecosistemas; se ha producido adem\u00e1s, una destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats, sobre \nexplotaci\u00f3n de especies, ampliaci\u00f3n de la frontera agr\u00edcola, entre otros factores.\nFontaine & Narv\u00e1ez (2007). menciona que es importante aclarar, que muchas de \nestas problem\u00e1ticas ambientales constituyen una herencia del pasado, pero es \nuna necesidad impostergable a atender para el presente y el futuro de Ecuador. \nHoy se hace imprescindible la propuesta de proyectos para el manejo sostenible \nde ecosistemas en microcuencas hidrogr\u00e1ficas, espec\u00edficamente para:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro51\n\u2022 Su uso y aprovechamiento\n\u2022 El manejo de bosques nativos y de matorrales\n\u2022 Los sistemas productivos\n\u2022 Los estudios de impactos ambientales\n\u2022 Los sistemas agroforestales en ecosistemas andinos, secos y \nh\u00famedos\nT odos estos proyectos tienen por objetivo contribuir al manejo adecuado de la \nbiodiversidad.\nFig. 6 Lagunas Negras (Parque Nacional Yacuri) Loja - Ecuador.53\n2.1. Principales problemas medioambientales derivados del \nmanejo de las microcuencas y su repercusi\u00f3n en la calidad del \nagua\nDando continuidad a las reflexiones te\u00f3ricas desarrolladas con anterioridad, en \nel presente cap\u00edtulo centraremos las reflexiones en relaci\u00f3n con la problem\u00e1tica \nambiental, su particularidad en el manejo de las microcuencas y su repercusi\u00f3n \nen la calidad del agua para una mejor calidad de vida de los seres humanos.\nConsideraciones te\u00f3ricas generales en torno a la problem\u00e1tica \nmedioambiental en el manejo de las microcuencas\nKuhn (2011) argumenta que la problem\u00e1tica ambiental relacionada con el \ncuidado y adecuado manejo de los recursos h\u00eddricos, asociada al manejo de las \nmicrocuencas, constituye actualmente un tema de gran pertinencia y novedad \nen el marco de los estudios asociados a la problem\u00e1tica medioambiental, por ser \neste uno de los recursos vitales en su mantenimiento, preservaci\u00f3n y cuidado en \nsentido general. Al mismo tiempo, se instituye en una v\u00eda id\u00f3nea no solo para \naprovechar racionalmente estos recursos, sino para la mitigaci\u00f3n y reducci\u00f3n de \nlos impactos negativos sobre el medio ambiente.\nReflexionar sobre lo anterior, conlleva a valorar y a precisar, sucintamente, algunas \nconsideraciones te\u00f3rico-conceptuales necesarias para la mejor comprensi\u00f3n del \ntema, para quienes se inician en estos estudios. Atendiendo a ello, a continuaci\u00f3n \nexponemos nuestras consideraciones al respecto.\nDiferentes conceptualizaciones en torno a la cuenca hidrogr\u00e1fica, coinciden \nen sentido general en expresar que esta constituye un escenario din\u00e1mico, La Problem\u00e1tica\nMedioambiental\nen el Manejo de\nlas Microcuencas2cap\u00edtulo1. \n2. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...54\nintegrado por recursos naturales, infraestructura, medios o servicios, unido a las \nactividades desarrolladas por el hombre en su contexto; la misma genera efectos \npositivos y negativos sobre los sistemas naturales de la cuenca, y por tanto, sobre \nel medio ambiente.\nDe manera particular, se destaca la calidad del agua como uno de los aspectos \nm\u00e1s importantes en una zona, la cual a la vez, representa grandes amenazas \nproducidas esencialmente por la alta concentraci\u00f3n poblacional, las actividades \nindustriales y agropecuarias, sumado a su anormal distribuci\u00f3n temporal y \nespacial; por tanto, al mismo tiempo se reitera que constituye uno de los recursos \nvitales para el hombre y por ello merece toda la atenci\u00f3n.\nGeogr\u00e1ficamente, la misma es concebida como un territorio definido por la \nl\u00ednea divisoria de las aguas en la cual se desarrolla un sistema h\u00eddrico superficial, \nformando una red de cursos de agua que concentran caudales hasta formar un \nr\u00edo principal, conduciendo este sus aguas a un lago o al mar.\nLo anterior conduce a expresar, que todo espacio geogr\u00e1fico est\u00e1 dentro de una \ncuenca; ella representa una fuente natural de captaci\u00f3n y concentraci\u00f3n de agua \nsuperficial y por lo tanto, tiene una connotaci\u00f3n esencialmente volum\u00e9trica e \nhidrol\u00f3gica. Al mismo tiempo, la cuenca y sobre todo el agua captada por la \nmisma, es una fuente de vida para el hombre, aunque parad\u00f3jicamente tambi\u00e9n \nlo sea de riesgos debido a que ocurren fen\u00f3menos naturales extremos como \nsequ\u00edas, inundaciones o presencia de aguas contaminadas.\nSe citan adem\u00e1s, otras caracter\u00edsticas esenciales de las cuencas seg\u00fan Gaspari \n(2013)\n\u2022 En ella se producen relaciones, interacciones e interrelaciones.\n\u2022 Constituye un sistema natural din\u00e1mico de elementos f \u00edsicos, biol\u00f3gicos, \nsociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos relacionados entre s\u00ed en permanente \nevoluci\u00f3n y en funci\u00f3n de las actividades antr\u00f3picas.\n\u2022 Constituye el espacio indicado para combinar adecuadamente el manejo \nsustentable de los recursos naturales en la cual se hagan compatibles \nlas demandas sociales con las capacidades o soporte de la naturaleza, \ndonde el hombre desempe\u00f1a el rol principal, pues con sus decisiones y \ncomportamiento puede producir cambios positivos o negativos sobre las \ncuencas.\nAguirre (2011) objeta que para la mejor comprensi\u00f3n del manejo de las cuencas \nhidrogr\u00e1ficas  como un problema ambiental, se necesita recurrir al concepto de Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro55\ncuenca  hidrogr\u00e1fica  como primicia. Los autores del presente libro entienden por \ncuenca hidrogr\u00e1fica  \u2212hoya hidrogr\u00e1fica, cuenca de drenaje o cuenca imbr\u00edfera\u2212 \nel territorio drenado por un \u00fanico sistema de drenaje natural; es decir, el que \ndrena sus aguas al mar a trav\u00e9s de un \u00fanico r\u00edo o vierte sus aguas a un \u00fanico lago \nendorreico.\nUna cuenca hidrogr\u00e1fica est\u00e1 delimitada por la l\u00ednea de las cumbres, tambi\u00e9n \nllamada divisoria de aguas. Cotler (2010) nos dice que es importante distinguir \nlas diferencias entre una cuenca hidrogr\u00e1fica y una cuenca hidrol\u00f3gica: una \ncuenca hidrogr\u00e1fica se refiere, exclusivamente, a las aguas superficiales mientras \nque la cuenca hidrol\u00f3gica incluye las aguas subterr\u00e1neas (acu\u00edferos).\nCoincidimos con la idea planteada por Kr\u00fcger al calificar la cuenca hidrogr\u00e1fica \ncomo una unidad territorial en la cual, el agua que cae por precipitaci\u00f3n, se \nre\u00fane y escurre hacia un punto com\u00fan o fluye toda al mismo r\u00edo, lago o mar; \ncabe se\u00f1alar que en esta \u00e1rea viven seres humanos, animales y plantas, todos \nellos relacionados. Este autor, la define adem\u00e1s, como una unidad fisiogr\u00e1fica \nconformada por la reuni\u00f3n de un sistema de cursos de r\u00edos de agua definidos por \nel relieve. Los l\u00edmites de la cuenca o divisoria de agua se delimitan naturalmente \ny en forma pr\u00e1ctica, corresponden a las partes m\u00e1s altas del \u00e1rea que encierra un \nr\u00edo (Kr\u00fcger, 2001).\nEs considerado fundamental para el ordenamiento y manejo de una cuenca, \ndividirla en peque\u00f1as unidades. Estas unidades son las subcuencas, las \nmicrocuencas y por \u00faltimo, las quebradas. Tambi\u00e9n, dentro de una cuenca, \nsub-cuenca o microcuenca, se establece una divisi\u00f3n; ellas se identifican en tres \npartes: parte alta, parte media y parte baja.\nEn correspondencia con el objeto propuesto en nuestro estudio, nos referiremos \na las microcuencas; estas comprenden toda el \u00e1rea, en la cual su drenaje confluye \nal cauce principal de una subcuenca; a su vez, una subcuenca est\u00e1 dividida \nen varias microcuencas. Tanto en la parte alta como en la parte media de las \ncuencas, se encuentra la gran mayor\u00eda de los nacientes y de los r\u00edos; las partes \nbajas, a menudo tienen m\u00e1s importancia para la agricultura y los asentamientos \nhumanos debido a que ah\u00ed se encuentran las \u00e1reas m\u00e1s planas.\nT eniendo en cuenta esta caracterizaci\u00f3n, se presenta la cuenca como un verdadero \nsistema al estar formada por un conjunto de elementos interrelacionados. \nLos elementos m\u00e1s importantes son: el agua, el bosque, el suelo y los estratos \ngeol\u00f3gicos. La cuenca tiene gran importancia debido a la relaci\u00f3n directa \nexistente entre la cuenca alta y la cuenca baja; de esta forma las acciones La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...56\nrealizadas por el hombre en la parte alta afectan de manera determinante \nla parte baja. Por esta raz\u00f3n, la cuenca como sistema natural re\u00fane todas las \ncondiciones para ser utilizada como unidad planificadora en el establecimiento \nde programas integrados que permitan la soluci\u00f3n de problemas de mayor \ncomplejidad (Rodas, 2015).\nEn relaci\u00f3n con los recursos naturales presentes en la cuenca en todas sus \nformas, unos pueden ser renovables siempre que puedan reemplazarse por v\u00eda \nnatural o mediante la intervenci\u00f3n humana, entre ellos se encuentran el agua, \nla biodiversidad, el suelo agr\u00edcola; otros pueden ser no renovables, cuando no \nse pueden reemplazar en un per\u00edodo de tiempo significativo en t\u00e9rminos de las \nactividades humanas a las cuales est\u00e1n sometidos.\nDesde hace algunos a\u00f1os, el inter\u00e9s por el estudio de las cuencas hidrogr\u00e1ficas \nha aumentado, no solo para los especialistas en estos temas sino para \npol\u00edticos y gobernantes quienes se preocupan finalmente por las cuencas de \ndonde se abastecen de agua; ello se justifica porque de ellas pueden prevenir, \neventualmente, graves peligros de afectaci\u00f3n tanto econ\u00f3micos como sociales.\nEste inter\u00e9s ha estado motivado entre otras razones seg\u00fan Ruiz et al (2011) por:\n\u2022 Una creciente competencia por el uso del agua en cantidad y calidad, que \nsolo se puede evitar conciliando los intereses de los usuarios mediante un \nmanejo integral del recurso en cada cuenca\n\u2022 Ocupaci\u00f3n de zonas con alto riesgo: zonas de inundaci\u00f3n y zonas de \ndeslizamientos e incluso zonas de gran escasez de agua\n\u2022 Incremento de los usuarios del recurso agua, donde se compite no solo \ncon la agricultura (riego) sino con otros usos (por ejemplo, crianza de \npeces)\n\u2022 El impacto de los fen\u00f3menos naturales extremos como sequ\u00edas, \ninundaciones y grandes deslizamientos, los cuales han obligado a los \nusuarios aunar esfuerzos aunque todav\u00eda sea incipiente en las cuencas\n\u2022 Existen aportes de organismos internacionales y de asistencia bilateral con \nacciones vinculadas a la tem\u00e1tica de las cuencas; estos han contribuido en \nforma directa e indirecta a crear conciencia sobre la necesidad del manejo \nde las cuencas hidrogr\u00e1ficas\n\u2022 Existen acuerdos internacionales sobre la tem\u00e1tica ambiental en general, \ny sobre el agua en particular que han fomentado el enfoque a nivel de \ncuencas hidrogr\u00e1ficas\n\u2022 Se promueven actividades de difusi\u00f3n y capacitaci\u00f3n; tienen como tema \ncentral: la gesti\u00f3n de cuencasAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro57\nAl referirnos a la importancia de un adecuado manejo de las microcuencas a favor \nde mitigar los impactos negativos de un mal manejo de estas, con la consiguiente \nafectaci\u00f3n de la calidad de vida del hombre y del cuidado de nuestro planeta \ntierra, nos percatamos de la existencia de un conjunto de razones que hoy hacen \npensar a los gobernantes con relaci\u00f3n a c\u00f3mo realizar un manejo sostenible de \nlas microcuencas. Ferrer & T orrero (2015) dicen que estas son:\n\u2022 Posibilidad de organizar a la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica \nambiental en funci\u00f3n de un recurso -el aguay un territorio compartido \n-la cuenca-,superando la barrera impuesta por los l\u00edmites pol\u00edticos y \nadministrativos al facilitar las comunicaciones entre ellos\n\u2022 Mayor facilidad para la ejecuci\u00f3n de acciones dentro de un espacio donde \nse puedan conciliar los intereses de los distintos actores en torno al uso del \nterritorio de la cuenca, al uso m\u00faltiple del agua y el control de fen\u00f3menos \nnaturales adversos\nLas anteriores consideraciones parten de la comprensi\u00f3n y manejo del concepto \nde microcuenca, considerada como un \u00e1mbito de planificaci\u00f3n bajo un enfoque \nsocial, econ\u00f3mico y operativo, adem\u00e1s del enfoque territorial e hidrol\u00f3gico \nasumido tradicionalmente. Es as\u00ed, las microcuencas se definen como:\nUna peque\u00f1a cuenca de primer o segundo orden, donde vive cierto n\u00famero \nde familias (comunidad) utilizando y manejando los recursos del \u00e1rea, \nprincipalmente: suelo, agua, vegetaci\u00f3n, incluyendo cultivos y vegetaci\u00f3n nativa \ny fauna, adem\u00e1s de los animales dom\u00e9sticos y silvestres.\nDesde el punto de vista operativo, la microcuenca posee un \u00e1rea que puede ser \nplanificada por un t\u00e9cnico contando con recursos locales y/o un n\u00famero de \nfamilias que pueden ser tratados como un n\u00facleo social que comparte algunos \nintereses comunes, entre ellos, agua, camino u organizaci\u00f3n (Caviedes, Arenas \n& Carrasco, 2014).\nJouravlev & Ch\u00e1vez (2002) mencionan que se hace necesario comprender, en \ntodas estas valoraciones, como en las microcuencas ocurren interacciones \nindivisibles, entre ellas:\n\u2022 Los aspectos econ\u00f3micos: relacionados con los bienes y servicios \nproducidos en su \u00e1rea.\n\u2022 Los aspectos sociales: relacionados con los patrones de comportamiento \nde los usuarios directos e indirectos de los recursos de la cuenca.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...58\n\u2022 Los aspectos ambientales: relacionados con el comportamiento o \nreacci\u00f3n de los recursos naturales frente a los dos aspectos se\u00f1alados \nanteriormente\n\u2022 T odo lo anterior condiciona las acciones a desarrollarse en las \nmicrocuencas, tomando en consideraci\u00f3n todas estas interacciones.\nMor\u00e1n et al (2014) dicen que la microcuenca es el \u00e1mbito l\u00f3gico para planificar \nel uso y manejo de los recursos naturales, ello constituye una opci\u00f3n t\u00e9cnica y \nestrat\u00e9gica dictada por la naturaleza de las interacciones entre estos recursos \nque ha de buscar la sustentabilidad de los sistemas de producci\u00f3n. Se considera \nque ning\u00fan otro \u00e1mbito de acci\u00f3n (municipio, cant\u00f3n, caser\u00edo, finca, asociaci\u00f3n \nde productores, cooperativa, ruta o sector) garantizar\u00e1 una relaci\u00f3n tan estrecha \ny tangible como la microcuenca.\nT omando en consideraci\u00f3n que las microcuencas se inician en el naciente de \npeque\u00f1os cursos de agua y se unen a las otras corrientes hasta convertirse en \nla cuenca hidrogr\u00e1fica de un r\u00edo de gran tama\u00f1o, independientemente de las \ndivisiones existentes entre las propiedades o los caminos, todo ello permite \ndeclarar como el agua es un elemento integrador; por lo tanto, los cambios en la \ncalidad y cantidad de las aguas de los r\u00edos ser\u00e1 el reflejo del comportamiento de \ntodas las personas habitantes de la cuenca.\nSeg\u00fan Calle (2012). considerar la microcuenca hidrogr\u00e1fica como \u00e1mbito de \nplanificaci\u00f3n presenta las siguientes ventajas:\nLa planificaci\u00f3n de una microcuenca facilita la percepci\u00f3n de los individuos y \nde la comunidad sobre las interacciones existentes entre la producci\u00f3n (uso y \nmanejo de los recursos por el ser humano) y el comportamiento de los recursos \nnaturales utilizados para esta misma producci\u00f3n (suelo, agua, bosques). \nAs\u00ed, f\u00e1cilmente se favorece una conciencia sobre la necesidad de promover \ncorrecciones y cambios en la propia forma de actuar\n\u2022 La microcuenca permite que tanto los usuarios del agua de la cuenca \n(poblaci\u00f3n, ganaderos, regantes) como los de fuera (pobladores de los \npueblos, ciudades, industrias), perciban la relaci\u00f3n estrecha existente con \nlos usuarios directos de la tierra a trav\u00e9s del agua. La percepci\u00f3n de esta \nrelaci\u00f3n es fundamental para sentar los principios de pagos por servicios \nambientales a escala local.\n\u2022 Aunque la microcuenca no sea un requisito para la organizaci\u00f3n, \nella posibilita y facilita el establecimiento de un proceso productivo \norganizado; permite generar una escala de producci\u00f3n para acceder Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro59\na mercados que exigen cantidad, calidad y continuidad. Este tipo de \norganizaci\u00f3n depende de diversos factores: conservaci\u00f3n, uso y manejo \ncompartido del agua, relaci\u00f3n de vecindad para el tratamiento de temas \nde transporte, mejoramiento de caminos, compra y venta, construcci\u00f3n \ny mantenimiento de infraestructura productiva compartida (represas, \ntanques, sistemas de distribuci\u00f3n de agua, invernaderos para la producci\u00f3n \nde plantines), entre otros.\n\u2022 La microcuenca puede facilitar las interacciones entre diferentes temas \ne instituciones que prestan servicios a las comunidades (agricultura, \ncaminos, agua potable, salud, educaci\u00f3n), tanto a nivel local (alcald\u00edas, \nONG\u2018s) como nacional (ministerios, instituciones aut\u00f3nomas, proyectos). \nDe este modo, puede optimizarse el uso de los recursos humanos, \nmateriales y financieros en las labores de extensi\u00f3n, investigaci\u00f3n, \nfomento y desarrollo en general.\n\u2022 La microcuenca es un \u00e1mbito geogr\u00e1fico, hidrol\u00f3gico, econ\u00f3mico, \nsocial y ambiental complementario con otros \u00e1mbitos. Hacia adentro, \nse complementa con la finca (familia) y comunidad (estructura social); \nhacia afuera, se complementa con \u00e1mbitos naturales como la subcuenca \ny cuenca o \u00e1mbitos pol\u00edtico-administrativos, como las parroquias, los \ncantones, provincias y los estados. En ninguna situaci\u00f3n estos \u00e1mbitos \nson excluyentes\nLas actividades realizadas por el hombre y sus actitudes constituyen el eje del \nmanejo de la cuenca; es decir, en dependencia del comportamiento del hombre, \nuna cuenca estar\u00e1 bien o mal manejada.\nComo se ha expuesto, el agua es el elemento integrador para el manejo de \ncuencas, en \u00e9l predomina el concepto de calidad y cantidad, adem\u00e1s el agua \nmantiene un rol estrat\u00e9gico cuando se habla de Manejo Sostenible o Manejo \nIntegral de Cuencas.\nUn plan de manejo de la cuenca se define como un instrumento pr\u00e1ctico donde \nse establecen las diferentes acciones dirigidas a resolver la problem\u00e1tica de los \nrecursos naturales y de las necesidades de la poblaci\u00f3n con la participaci\u00f3n de \nlos actores locales que habitan en la cuenca  (Jobb\u00e1gy, Acosta & Nosetto, 2013).\nEste plan debe ser sencillo y comprensivo, detallado suficientemente en funci\u00f3n \nde desarrollar acciones inmediatas en un marco de sostenibilidad que garantice el \nmejoramiento de la calidad de vida de sus pobladores a nivel de la microcuenca.\nUn concepto relacionado con la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos es la gesti\u00f3n \nambiental;  Herzer (2011) dice que es este un proceso mediante el cual se La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...60\nestablecen las normas y acciones a implementar para preservar y proteger el \nmedio ambiente; sin embargo, la gesti\u00f3n ambiental va m\u00e1s all\u00e1 de una actitud \nestrictamente regulativa, para constituirse en un medio de promoci\u00f3n e \ninducci\u00f3n a ser retomado por las instancias correspondientes de acuerdo con \nsu \u00e1mbito de acci\u00f3n.\nTarquino (2011) se\u00f1ala que la gesti\u00f3n del agua se realiza con relaci\u00f3n a la oferta \ndel recurso y su demanda. El manejo de cuencas se ha considerado un medio \npara proteger los recursos h\u00eddricos y proveer soluciones efectivas a muchos \nproblemas relativos a las tierras y vegetaci\u00f3n, por lo tanto es una soluci\u00f3n \nfactible para mantener la calidad del agua, regular el r\u00e9gimen h\u00eddrico y aumentar \nel suministro de agua.\nLa necesidad de preservar, proteger y en general conservar el medio ambiente \nes actualmente uno de los motivos m\u00e1s importantes para considerar las cuencas \ncomo territorio de gesti\u00f3n.\nDe todo lo anteriormente expuesto, surge la necesidad de analizar lo relacionado \ncon el impacto del manejo de las microcuencas, su repercusi\u00f3n en el cuidado \ny logro de la calidad del agua como recurso esencial del medio ambiente y eje \nintegrador del manejo de las mismas, ante tales exigencias se hace necesario \ndedicar el siguiente ep\u00edgrafe al an\u00e1lisis de impacto en el manejo de las \nmicrocuencas.\n2.2. Impacto del manejo de las microcuencas en la calidad de agua\nMuchas acciones se\u00f1aladas como necesarias, para el manejo de las cuencas \nest\u00e1n dirigidas, principalmente, a la captaci\u00f3n del agua y al mantenimiento \ndel r\u00e9gimen h\u00eddrico. Sin embargo, la calidad del recurso es un punto de vital \nimportancia, por cuanto el uso de este recurso tiene como prioridad el consumo \nhumano.\nEl concepto de  calidad del agua  est\u00e1 estrechamente relacionado con la \ncontaminaci\u00f3n de este recurso, sobre todo en una cuenca donde las acciones \ndesarrolladas en la parte alta y media de la misma, repercutir\u00e1n en efectos \npositivos o negativos para la parte baja.\nLa contaminaci\u00f3n del agua es parte de la contaminaci\u00f3n ambiental e incluye \nadem\u00e1s la contaminaci\u00f3n del aire, del suelo y la sonora, entre otras. En una cuenca, \nla contaminaci\u00f3n del agua implica de alguna manera la contaminaci\u00f3n del suelo Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro61\ny viceversa; es decir, al contaminarse el suelo repercutir\u00e1 en la contaminaci\u00f3n del \nagua (Rodr\u00edguez, 2010).\nMonge & Brenes (2016) indican que la contaminaci\u00f3n de los recursos \nh\u00eddricos, tanto superficiales como subterr\u00e1neos, es un problema que aumenta \ngradualmente, por ello se hace necesario y urgente la protecci\u00f3n de estos recursos; \nse ha demostrado como una vez contaminada una fuente de agua, es muy dif \u00edcil \ny en ocasiones casi imposible, su recuperaci\u00f3n. En un r\u00edo, la contaminaci\u00f3n se \ndefine como el proceso natural o artificial mediante el cual se agrega al agua, \nelementos, sustancias o materia viva, que la convierten en perjudicial para todos \no cualquiera de sus usos. La topograf \u00eda del terreno es un factor muy importante \npara la autodepuraci\u00f3n del r\u00edo, aunque esta depende tambi\u00e9n de otros factores, \ntales como su caudal y temperatura. En otras palabras, si se mantiene el caudal \nde los r\u00edos, ello contribuir\u00e1 a aumentar su capacidad auto depurativa, acci\u00f3n \ndirectamente asociada al manejo de la cuenca.\nEl papel de los usuarios del agua es un factor importante en el manejo de las \ncuencas hidrogr\u00e1ficas, y por tanto de la gesti\u00f3n medioambiental. El agua es un \nrecurso que pertenece a todos los habitantes del planeta y su valor es incalculable \ndependiendo de las circunstancias, de ah\u00ed que todos tengamos la obligaci\u00f3n de \ncuidarla y de hacer un uso apropiado de ella. Llevar el agua hasta los lugares \ndonde se necesita tiene costos, al igual que mantener las estructuras y obras para \nla protecci\u00f3n.\nPrincipales contaminantes de las aguas y sus impactos. El agua, al caer \ncomo lluvia por enfriamiento de las nubes, arrastra impurezas del aire; al circular \npor la superficie o a nivel de capas profundas, se le a\u00f1aden otros contaminantes \nqu\u00edmicos, f \u00edsicos o biol\u00f3gicos\nExiste por tanto, una contaminaci\u00f3n natural, pero al mismo tiempo puede existir \notra muy notable de procedencia humana producto de actividades agr\u00edcolas, \nganaderas o industriales que hace sobrepasar la capacidad de autodepuraci\u00f3n \nde la naturaleza.\nSegura, Saracho & Nieva (2011) mencionan que la contaminaci\u00f3n del agua \nse produce debido a la incorporaci\u00f3n a esta de materias extra\u00f1as como \nmicroorganismos, productos qu\u00edmicos, residuos industriales y de otros tipos, o \nde aguas residuales. Estas materias deterioran la calidad del agua y la imposibilitan \npara los usos pretendidos. Los principales contaminantes del agua son:La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...62\nSustancias \nqu\u00edmicas \ninorg\u00e1nicas\u00c1cidos compuestos de metales \nt\u00f3xicos (mercurio, plomo), los \ncuales envenenan el agua\nSustancias \nqu\u00edmicas \norg\u00e1nicasPetr\u00f3leo, pl\u00e1sticos, plaguicidas, \ndetergentes que amenazan la vida\nSedimentoso \nmateria \nsuspendidaPart\u00edculas insolubles de suelo que \nenturbian el agua, y son la mayor \nfuente de contaminaci\u00f3n\nSustancias \nradiactivas Pueden causar defectos cong\u00e9nitos\nCalorIngresos de agua caliente que disminuyen \nel contenido de ox\u00edgeno y hace a los orga -\nnismos acu\u00e1ticos muy vulnerables \nContaminante \nl\u00edquidosLos contaminantes en forma l\u00edquida \nprovienen de las descargas de desechos \ndom\u00e9sticos, agr\u00edcolas e industriales en las \nv\u00edas acu\u00e1ticas, de terrenos de alimentaci\u00f3n \nde animales, de terrenos de relleno sanita -\nrio, de drenajes de minas y de fugas de \nfosas s\u00e9pticas. Estos l\u00edquidos contienen \nminerales disueltos, desechos humanos y \nde animales, compuestos qu\u00edmicos sint\u00e9ti-\ncos y materia coloidal y en suspensi\u00f3n\nContaminantes \nf\u00edsicosAfectan el aspecto del agua y cuando /f_lotan \no se sedimentan inter/f_ieren con la /f_lora y \nfauna acu\u00e1ticas. Son l\u00edquidos insolubles o \ns\u00f3lidos de origen natural y diversos produc-\ntos sint\u00e9ticos que son arrojados al agua \ncomo resultado de las actividades del \nhombre, as\u00ed como, espumas, residuos oleagi-\nnosos y el calor (contaminaci\u00f3n t\u00e9rmica)\nContaminantes \nqu\u00edmicosIncluyen compuestos org\u00e1nicos e inorg\u00e1ni-\ncos disueltos o dispersos en el agua. Los \ncontaminantes inorg\u00e1nicos son diversos \nproductos disueltos o dispersos en el agua \nque provienen de descargas dom\u00e9sticas, \nagr\u00edcolas e industriales o de la erosi\u00f3n del \nsuelo. Los principales son cloruros, sulfa-\ntos, nitratos y carbonatosContaminantes \ns\u00f3lidosEntre ellos se encuentran arena, arcillas, \ntierra, cenizas, materia vegetal agr\u00edcola, \ngrasas, brea, papel, hule, pl\u00e1sticos, \nmadera y metalesAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro63\nSustancias \nqu\u00edmicas \ninorg\u00e1nicas\u00c1cidos compuestos de metales \nt\u00f3xicos (mercurio, plomo), los \ncuales envenenan el agua\nSustancias \nqu\u00edmicas \norg\u00e1nicasPetr\u00f3leo, pl\u00e1sticos, plaguicidas, \ndetergentes que amenazan la vida\nSedimentoso \nmateria \nsuspendidaPart\u00edculas insolubles de suelo que \nenturbian el agua, y son la mayor \nfuente de contaminaci\u00f3n\nSustancias \nradiactivas Pueden causar defectos cong\u00e9nitos\nCalorIngresos de agua caliente que disminuyen \nel contenido de ox\u00edgeno y hace a los orga -\nnismos acu\u00e1ticos muy vulnerables \nContaminante \nl\u00edquidosLos contaminantes en forma l\u00edquida \nprovienen de las descargas de desechos \ndom\u00e9sticos, agr\u00edcolas e industriales en las \nv\u00edas acu\u00e1ticas, de terrenos de alimentaci\u00f3n \nde animales, de terrenos de relleno sanita -\nrio, de drenajes de minas y de fugas de \nfosas s\u00e9pticas. Estos l\u00edquidos contienen \nminerales disueltos, desechos humanos y \nde animales, compuestos qu\u00edmicos sint\u00e9ti-\ncos y materia coloidal y en suspensi\u00f3n\nContaminantes \nf\u00edsicosAfectan el aspecto del agua y cuando /f_lotan \no se sedimentan inter/f_ieren con la /f_lora y \nfauna acu\u00e1ticas. Son l\u00edquidos insolubles o \ns\u00f3lidos de origen natural y diversos produc-\ntos sint\u00e9ticos que son arrojados al agua \ncomo resultado de las actividades del \nhombre, as\u00ed como, espumas, residuos oleagi-\nnosos y el calor (contaminaci\u00f3n t\u00e9rmica)\nContaminantes \nqu\u00edmicosIncluyen compuestos org\u00e1nicos e inorg\u00e1ni-\ncos disueltos o dispersos en el agua. Los \ncontaminantes inorg\u00e1nicos son diversos \nproductos disueltos o dispersos en el agua \nque provienen de descargas dom\u00e9sticas, \nagr\u00edcolas e industriales o de la erosi\u00f3n del \nsuelo. Los principales son cloruros, sulfa-\ntos, nitratos y carbonatosContaminantes \ns\u00f3lidosEntre ellos se encuentran arena, arcillas, \ntierra, cenizas, materia vegetal agr\u00edcola, \ngrasas, brea, papel, hule, pl\u00e1sticos, \nmadera y metales\nTambi\u00e9n desechos \u00e1cidos, alcalinos y gases t\u00f3xicos disueltos en el agua como los \n\u00f3xidos de azufre, de nitr\u00f3geno, amoniaco, cloro y sulfuro de hidr\u00f3geno (\u00e1cido \nsulfh\u00eddrico). Gran parte de estos contaminantes son liberados directamente a la \natm\u00f3sfera y bajan arrastrados por la lluvia. Esta lluvia \u00e1cida, tiene efectos nocivos \nque pueden observarse tanto en la vegetaci\u00f3n como en edificios y monumentos \nde las ciudades industrializadas.\nContaminante \norg\u00e1nicosSon desechos humanos y animales, de rastros o \nmataderos, de procesamiento de alimentos para \nhumanos y animales, diversos productos qu\u00edmicos \nindustriales de origen natural como aceites, grasas, \nbreas y tinturas, y diversos productos qu\u00edmicos sint\u00e9-\nticos como pinturas, herbicidas, insecticidas, etc. \nLos contaminantes org\u00e1nicos consumen el ox\u00edgeno \ndisuelto en el agua y afectan a la vida acu\u00e1tica (eutro-\n/f_icaci\u00f3n)\nTambi\u00e9n son compuestos disueltos o dispersos en el agua que provienen de \ndesechos dom\u00e9sticos, agr\u00edcolas, industriales y de la erosi\u00f3n del suelo.\nOtro aspecto de extraordinaria importancia a valorar cuando nos estamos \nrefiriendo a la calidad del agua son los diferentes par\u00e1metros, estos son:\nPar\u00e1metros f \u00edsico-qu\u00edmicos\nAcosta & Mart\u00ednez (2010) sostiene que el agua es el constituyente m\u00e1s importante \ndel organismo humano y del mundo en el que vivimos, tiene una gran influencia \nen los procesos bioqu\u00edmicos que ocurren en la naturaleza. Esta influencia no \nsolo se debe solo a sus propiedades fisicoqu\u00edmicas como mol\u00e9cula bipolar, sino a \nlos constituyentes org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos que se encuentran en ella.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...64\nSe considera el agua como un solvente universal, debido a que es capaz de \ndisolver o dispersar la mayor\u00eda de sustancias con las cuales tiene contacto, sean \nestas s\u00f3lidas, l\u00edquidas o gaseosas, y de formar con ellas iones, complejos solubles \ne insolubles, coloides o simplemente part\u00edculas dispersas de diferente tama\u00f1o y \npeso.\nMej\u00eda (2005) sostiene que desde el punto de vista de la salud humana, el \nagua ayuda a eliminar las sustancias resultantes de los procesos bioqu\u00edmicos \ndesarrollados en el organismo humano a trav\u00e9s de los \u00f3rganos excretores, en \nespecial la orina y el sudor. Sin embargo, debido a esta misma propiedad, en \nocasiones transportan una serie de t\u00f3xicos al organismo que pueden afectar a \ndiferentes \u00f3rganos de manera reversible o irreversible.\nLa presencia de sustancias qu\u00edmicas disueltas e insolubles en el agua, de origen \nnatural o antropog\u00e9nico define su composici\u00f3n f \u00edsica y qu\u00edmica.\nAlgunos procesos fisicoqu\u00edmicos que ocurren en el agua pueden ser evaluados \nsi se recurre a los principios de equilibrio qu\u00edmico, incluida la Ley de Acci\u00f3n \nde Masas y la Ecuaci\u00f3n de Nerst o debido al conocimiento de los mecanismos \nde reacci\u00f3n y de las proporciones para los procesos irreversibles. Samboni \nCarvajal& Escobar (2007) se\u00f1alan elementos que permite el estudio del agua.\nPar\u00e1metros f \u00edsicos. Las caracter\u00edsticas f \u00edsicas del agua, llamadas as\u00ed porque \npueden impresionar a los sentidos (vista, olfato), tienen directa incidencia sobre \nlas condiciones est\u00e9ticas y de aceptabilidad del agua.\nSe consideran importantes las siguientes: turbiedad, s\u00f3lidos solubles e insolubles, \ncolor, olor y sabor; temperatura y pH.\nTurbiedad.  La turbiedad es originada por las part\u00edculas en suspensi\u00f3n o coloides \n(arcillas, limo, tierra finamente dividida); estas forman los sistemas coloidales; \nes decir, aquellas que por su tama\u00f1o se encuentran suspendidas y reducen la \ntransparencia del agua en menor o mayor grado.\nAunque no se conocen los efectos directos de la turbiedad del agua sobre la \nsalud, esta afecta su calidad est\u00e9tica y muchas veces ocasiona el rechazo de \nlos consumidores. Por otra parte, como se\u00f1ala (Esparza, 1987), \"los estudios \nelaborados tanto por Tracy como por Sanderson y Kelly han demostrado que \nen el proceso de eliminaci\u00f3n de los organismos pat\u00f3genos, por la acci\u00f3n de \nagentes qu\u00edmicos como el cloro, las part\u00edculas causantes de la turbiedad reducen \nla eficiencia del proceso y protegen f \u00edsicamente a los microorganismos del Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro65\ncontacto directo con el desinfectante. Por esta raz\u00f3n, si bien las normas de calidad \nestablecen un criterio para la turbiedad en la fuente de abastecimiento, esta debe \nmantenerse m\u00ednima para garantizar la eficacia del proceso de desinfecci\u00f3n\".\nLas Gu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano de la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) recomiendan como valor gu\u00eda 5 UNT. La OMS \nindica, sin embargo, que para una desinfecci\u00f3n eficiente, el agua filtrada deber\u00eda \ntener una turbiedad promedio menor o igual a 1 UNT.\nS\u00f3lidos y residuos.  Se denomina residuos a los obtenidos como materia \nremanente luego de evaporar y secar una muestra de agua a una temperatura \ndada. Seg\u00fan el tipo de asociaci\u00f3n con el agua, los s\u00f3lidos pueden encontrarse \nsuspendidos o disueltos .\nLa distribuci\u00f3n de part\u00edculas en el agua seg\u00fan su tama\u00f1o puede ser:\n\u2022 Disueltas (hasta un milimicr\u00f3metro), en cuyo caso f \u00edsicamente no \ninfluir\u00e1n en la turbiedad, pero s\u00ed podr\u00edan definir su color u olor\n\u2022 Formando sistemas coloidales (1 a 1.000 milimicr\u00f3metros), causantes de \nla turbiedad neta del agua\n\u2022 En forma de part\u00edculas suspendidas (por encima de 1.000 milimicr\u00f3metros), \nlas cuales caen r\u00e1pidamente cuando el agua se somete a reposo\nEs necesario aclarar que las pruebas anal\u00edticas para determinar las formas de \nlos residuos no determinan sustancias qu\u00edmicas espec\u00edficas, y solo clasifican \nsustancias que tienen propiedades f \u00edsicas similares y comportamiento semejante \nfrente a las diferentes condiciones ambientales.\nS\u00f3lidos totales . Corresponden al residuo remanente despu\u00e9s de secar una \nmuestra de agua. Equivalen a la suma del residuo disuelto y suspendido. El \nresiduo total del agua se determina a 103\u2013105 \u00baC.\nEquivalencias:\nS\u00f3lidos totales = s\u00f3lidos suspendidos + s\u00f3lidos disueltos S\u00f3lidos totales = s\u00f3lidos \nfijos + s\u00f3lidos vol\u00e1tiles\nS\u00f3lidos disueltos o residuos disueltos .  Mejor conocidos como s\u00f3lidos \nfiltrables; se obtienen despu\u00e9s de la evaporaci\u00f3n de una muestra previamente \nfiltrada.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...66\nComprenden s\u00f3lidos en soluci\u00f3n verdadera y s\u00f3lidos en estado coloidal, no \nretenidos en la filtraci\u00f3n, ambos con part\u00edculas inferiores a un micr\u00f3metro (1 \u00b5). \nS\u00f3lidos en suspensi\u00f3n. Corresponden a los s\u00f3lidos presentes en un agua residual, \nexceptuados los solubles y los s\u00f3lidos en fino estado coloidal. Los s\u00f3lidos en \nsuspensi\u00f3n tienen part\u00edculas superiores a un micr\u00f3metro y son retenidos \nmediante una filtraci\u00f3n en el an\u00e1lisis de laboratorio.\nS\u00f3lidos vol\u00e1tiles y fijos. Los s\u00f3lidos vol\u00e1tiles se pierden por calcinaci\u00f3n a 550 \n\u00baC, mientras que el material remanente se define como s\u00f3lidos fijos.\nLa mayor parte de los s\u00f3lidos vol\u00e1tiles corresponden a material org\u00e1nico. Los \ns\u00f3lidos fijos corresponden, esencialmente a material inorg\u00e1nico.\nColor .  Esta caracter\u00edstica del agua puede estar ligada a la turbiedad o presentarse \nindependientemente de ella.\nA\u00fan no ha sido posible establecer las estructuras qu\u00edmicas fundamentales \nde las especies responsables del color del agua. Esta caracter\u00edstica se atribuye \ncom\u00fanmente a la presencia de taninos, lignina, \u00e1cidos h\u00famicos, \u00e1cidos grasos, \n\u00e1cidos f\u00falvicos, entre los fundamentales. Se considera que el color natural del \nagua, excluyendo el que resulta de descargas industriales, puede originarse por \nlas siguientes causas:\n\u2022 La extracci\u00f3n acuosa de sustancias de origen vegetal\n\u2022 La descomposici\u00f3n de la materia\n\u2022 La materia org\u00e1nica del suelo\n\u2022 La presencia de hierro, manganeso y otros compuestos met\u00e1licos; y una \ncombinaci\u00f3n de los procesos descritos\nEn la formaci\u00f3n del color del agua intervienen, entre otros factores, el pH, la \ntemperatura, el tiempo de contacto, la materia disponible y la solubilidad de los \ncompuestos coloreados.\nSe denomina color aparente a aquel que presenta el agua cruda o natural y color \nverdadero, al que queda luego de que el agua ha sido filtrada.\nEl valor gu\u00eda de la OMS es 15 unidades de color (UC) para aguas de bebida.\nOlor y sabor .  El sabor y el olor est\u00e1n estrechamente relacionados, por ello es \natendible la expresi\u00f3n popular: \u201c A lo que huele, sabe el agua\u201d . Estas caracter\u00edsticas \nconstituyen el motivo principal de rechazo por parte del consumidor.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro67\nEn t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, la falta de olor puede ser un indicio indirecto de la \nausencia de contaminantes, tales como los compuestos fen\u00f3licos; por otra parte, \nla presencia de olor a sulfuro de hidr\u00f3geno puede indicar una acci\u00f3n s\u00e9ptica de \ncompuestos org\u00e1nicos en el agua.\nTabla 2. Olores caracter\u00edsticos del agua y su origen\nNATURALEZA ORIGEN\nOlor bals\u00e1mico Flores\nDulzor Coelosphaerium\nOlor qu\u00edmico Aguas residuales industriales\nOlor a cloro Cloro libre\nOlor a hidrocarburo Refiner\u00eda de petr\u00f3leo\nOlor medicamentoso Fenol, yodoformo\nOlor a azufre \u00c1cido sulfh\u00eddrico, HS2\nOlor a pescado Pescado, mariscos\nOlor s\u00e9ptico Alcantarilla\nOlor a tierra Arcillas h\u00famedas\nOlor fecaloide Retrete, alcantarilla\nOlor a moho Cueva h\u00fameda\nOlor a legumbres Hierbas, hojas en descomposici\u00f3n\nLas sustancias generadoras de olor y sabor en aguas crudas, pueden ser \ncompuestos org\u00e1nicos derivados de la actividad de microorganismos y algas o \nprovenir de descargas de desechos industriales.\nEn el agua se pueden considerar cuatro sabores b\u00e1sicos: \u00e1cido, salado, dulce y \namargo.\nLa EPA y la OMS recomiendan como criterio, que por razones organol\u00e9pticas, \nlas fuentes de abastecimiento deben estar razonablemente exentas de olor y \nsabor; es decir, en t\u00e9rminos generales, que se encuentren en un nivel aceptable. \nAlgunos par\u00e1metros y elementos que definen la calidad del agua seg\u00fan Espinos \n& Gonz\u00e1lez, (2009) son:\nT emperatura. Es uno de los par\u00e1metros f \u00edsicos m\u00e1s importantes en el agua, \ngeneralmente influye en el retardo o aceleraci\u00f3n de la actividad biol\u00f3gica, \nla absorci\u00f3n de ox\u00edgeno, la precipitaci\u00f3n de compuestos, la formaci\u00f3n de \ndep\u00f3sitos, la desinfecci\u00f3n y los procesos de mezcla, floculaci\u00f3n, sedimentaci\u00f3n \ny filtraci\u00f3n. M\u00faltiples factores, principalmente ambientales, pueden hacer que la \ntemperatura del agua var\u00ede continuamente.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...68\npH . El pH influye en algunos fen\u00f3menos que ocurren en el agua, como la \ncorrosi\u00f3n y las incrustaciones en las redes de distribuci\u00f3n. Aunque podr\u00eda decirse \nque no tiene efectos directos sobre la salud, s\u00ed puede influir en los procesos de \ntratamiento del agua como la coagulaci\u00f3n y la desinfecci\u00f3n. Por lo general, las \naguas naturales (no contaminadas) exhiben un pH en el rango de 5 a 9.\nSe considera que el pH de las aguas, tanto crudas como tratadas, deber\u00eda estar \nentre 5,0 y 9,0. Por lo general, este rango permite controlar sus efectos en el \ncomportamiento de otros constituyentes del agua.\nPar\u00e1metros qu\u00edmicos\nEl agua, como solvente universal, puede contener cualquier elemento de la \ntabla peri\u00f3dica. Sin embargo, pocos son los elementos significativos para el \ntratamiento del agua cruda con fines de consumo o los que tienen efectos en la \nsalud del consumidor.\nA continuaci\u00f3n se sustentan las caracter\u00edsticas e importancia de los principales \npar\u00e1metros qu\u00edmicos relacionados con las fuentes de abastecimiento. Asimismo, \nse citan las recomendaciones que, como criterios de calidad, ha publicado la \nEPA en el a\u00f1o 2000 en Estados Unidos, y las Gu\u00edas de Calidad para Aguas de \nConsumo Humano de la OMS.\nAceites y grasas.  La presencia de aceites y grasas en el agua puede alterar su \ncalidad est\u00e9tica (olor, sabor y apariencia). El contenido de aceites y grasas en el \nagua se determina en el laboratorio mediante la extracci\u00f3n de todo el material \nsoluble en un solvente org\u00e1nico tal como el hexano. Los resultados se reportan \ncomo mg/L de MEH (material extra\u00edble en hexano).\nLas normas de calidad del agua recomiendan que los aceites y grasas est\u00e9n \nausentes en el agua para consumo humano, m\u00e1s por razones de aceptabilidad \nque porque exista alg\u00fan riesgo de da\u00f1o a la salud.\nAgentes espumantes . Entre los agentes espumantes se agrupa a todos los \ncompuestos tensoactivos que, por su naturaleza, en mayor o en menor grado, \nproducen espuma cuando el agua es agitada. La causa principal reside en la \npresencia de residuos de los detergentes dom\u00e9sticos como el alquil-sulfonato \nlineal (LAS) y el alquil-sulfonato benc\u00e9nico ramificado (ABS), entre los m\u00e1s \ncomunes.\nSu acci\u00f3n m\u00e1s importante en las aguas superficiales est\u00e1 relacionada con la \ninterferencia en el poder autodepurador de los recursos h\u00eddricos, debido a la Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro69\ninhibici\u00f3n de la oxidaci\u00f3n qu\u00edmica y biol\u00f3gica. Como consecuencia de esto, \naun en aguas fuertemente contaminadas, la determinaci\u00f3n de la carga org\u00e1nica \nbiodegradable (DBO) suele presentar valores bajos. Esto se debe, entre otras \ncausas, a que las bacterias en presencia de detergentes se rodean de una pel\u00edcula \nque las a\u00edsla del medio e impide su acci\u00f3n.\nAunque los detergentes pueden tener estructuras qu\u00edmicas diversas o ser m\u00e1s o \nmenos biodegradables, se ha demostrado que concentraciones menores de 0,5 \nmg/L no tienen efectos adversos en los procesos de tratamiento ni en la salud. \nLas Gu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano no presentan un valor \ngu\u00eda referido al contenido de detergentes en el agua de bebida, pero recomiendan \nque el agua no presente espuma ni problemas de olor ni sabor relacionados con \neste par\u00e1metro.\nAlcalinidad . Es la capacidad del agua de neutralizar \u00e1cidos. Sin embargo, \naniones de \u00e1cidos d\u00e9biles (bicarbonatos, carbonatos, hidr\u00f3xido, sulfuro, \nbisulfuro, silicato y fosfato) pueden contribuir a la alcalinidad.\nLa alcalinidad est\u00e1 influenciada por el pH, la composici\u00f3n general del agua, la \ntemperatura y la fuerza i\u00f3nica.\nPor lo general, est\u00e1 presente en las aguas naturales como un equilibrio de \ncarbonatos y bicarbonatos con el \u00e1cido carb\u00f3nico, con tendencia a que \nprevalezcan los iones de bicarbonato. De ah\u00ed que un agua pueda tener baja \nalcalinidad y un pH relativamente alto o viceversa.\nLa EPA no hace recomendaciones respecto a la alcalinidad en fuentes de agua, ya \nque esta se liga a factores como el pH y la dureza, pero concluye que una fuente \nno debe mostrar cambios bruscos o repentinos en el contenido de la alcalinidad, \npues esto podr\u00eda indicar un cambio en la calidad del agua.\nAluminio. Es un componente natural del agua debido principalmente a que \nforma parte de la estructura de las arcillas, puede estar presente en sus formas \nsolubles o en sistemas coloidales, responsables de la turbiedad del agua, las \nconcentraciones m\u00e1s frecuentes en las aguas superficiales oscilan entre 0,1 y 10 \nppm.\nEl problema mayor lo constituyen las aguas que presentan concentraciones altas \nde aluminio, las cuales confieren al agua un pH bajo, debido a sus propiedades \nanf\u00f3teras, que hacen que sus sales se hidrolicen formando \u00e1cidos d\u00e9biles.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...70\nEn el caso del aluminio, la OMS ha establecido un valor gu\u00eda de 0,2 mg/L para \naguas de consumo humano.\nAmonio .  Es el producto final de la reducci\u00f3n de las sustancias org\u00e1nicas e \ninorg\u00e1nicas nitrogenadas y debe su origen a los siguientes factores:\n\u2022 El nitr\u00f3geno atmosf\u00e9rico, por fijaci\u00f3n qu\u00edmica\n\u2022 Las prote\u00ednas animales o vegetales, por putrefacci\u00f3n mediante acci\u00f3n \nbacteriana\n\u2022 La reducci\u00f3n de nitritos\nLa OMS establece como valor gu\u00eda para aguas de bebida 1,5 mg/L, referido m\u00e1s \nbien a criterios de aceptabilidad (olor y sabor).\nAntimonio.  No es un elemento esencial para la vida de las personas o \nanimales. En el agua puede encontrarse bajo el estado de oxidaci\u00f3n III \u00f3 V y \na concentraciones promedio de 0,6 mg/L. Se lo relaciona con el aumento del \ncolesterol en la sangre.\nLas principales fuentes de contaminaci\u00f3n de las aguas superficiales con \nantimonio son las descargas de la industria petrolera, cer\u00e1mica, electr\u00f3nica, \nentre otras. Respecto al agua potable, el valor gu\u00eda provisional dado por la OMS \nes de 0,005 mg/L. La EPA indica como nivel m\u00e1ximo de concentraci\u00f3n 0,006 \nmg/L.\nArs\u00e9nico. Puede estar presente en el agua en forma natural; es un elemento muy \nt\u00f3xico para el hombre. Se encuentra en forma trivalente o pentavalente, tanto en \ncompuestos inorg\u00e1nicos como org\u00e1nicos.\nLas concentraciones de As en aguas naturales usualmente son menores de 10\n\u00b5g/L. Sin embargo, en zonas mineras pueden encontrase concentraciones entre \n0,2 y 1 g/L.\nEl metabolismo del As se realiza principalmente en el h\u00edgado, aunque su \nmecanismo no est\u00e1 bien establecido. Debido a sus efectos adversos sobre la salud \ny a la insuficiente informaci\u00f3n sobre su remoci\u00f3n del agua, la EPA recomienda \nque el contenido de ars\u00e9nico en fuentes de abastecimiento no exceda 0,05 mg/L. \nEl valor gu\u00eda de la OMS para el agua de bebida es 0,01 mg/L.\nAsbesto .  El contenido de asbesto en el agua es una preocupaci\u00f3n reciente. \nBajo ciertas condiciones de calidad del agua y debido a la erosi\u00f3n, las fibras de Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro71\nasbesto pueden desprenderse de las tuber\u00edas de asbesto-cemento presentes en \nlos sistemas de distribuci\u00f3n. Sin embargo, una vez identificado el problema, es \nposible mitigar el efecto mediante el control y la reducci\u00f3n de la corrosividad \ndel agua. La EPA reporta que concentraciones superiores a 7 millones de fibras \nmayores de 10 micr\u00f3metros por litro (nivel m\u00e1ximo permitido) en el agua potable \npodr\u00edan significar un alto riesgo de desarrollar p\u00f3lipos intestinales benignos.\nSin embargo, la OMS considera que no es necesario recomendar un valor \ngu\u00eda para el asbesto en el agua de bebida, debido a que las concentraciones \nnormalmente halladas en ella no representan un riesgo para la salud.\nBario. Elemento altamente t\u00f3xico para el hombre; causa trastornos card\u00edacos, \nvasculares y nerviosos (aumento de presi\u00f3n arterial). Se considera fatal una dosis \nde 0,8 a 0,9 gramos como cloruro de bario (de 550 a 600 miligramos de bario).\nLa contaminaci\u00f3n del agua por bario puede provenir principalmente de los \nresiduos de perforaciones, de efluentes de refiner\u00edas met\u00e1licas o de la erosi\u00f3n de \ndep\u00f3sitos naturales.\nLas concentraciones halladas en el agua son por lo general muy bajas; var\u00edan \nentre trazas y 0,05 mg/L.\nComo un margen de seguridad, la EPA ha fijado tentativamente como l\u00edmite 2 \nmg/L, en las fuentes de aguas de consumo humano. La OMS da un valor gu\u00eda \nde 0,7 mg/L.\nBoro. El boro no se considera un elemento esencial para la nutrici\u00f3n humana. \nExisten estudios que demuestran su influencia en el retardo del crecimiento de \nlas plantas. La OMS ha establecido como valor gu\u00eda para aguas de consumo 0,3 \nmg/L.\nCadmio. El cadmio no es un elemento esencial para la vida del hombre. La \ncontaminaci\u00f3n de las aguas superficiales con este metal pesado puede provenir \nde la corrosi\u00f3n de los tubos galvanizados, de la erosi\u00f3n de dep\u00f3sitos naturales, \nde los efluentes de refiner\u00edas de metales o de l\u00edquidos de escorrent\u00eda de bater\u00edas \nusadas o pinturas. Muchos pigmentos usados para la coloraci\u00f3n de pl\u00e1sticos o la \nformulaci\u00f3n de pinturas contienen concentraciones elevadas de cadmio.\nEste metal pesado es potencialmente t\u00f3xico y su ingesti\u00f3n tiene efectos \nacumulativos en el tejido del h\u00edgado y los ri\u00f1ones. El cadmio reduce los niveles \nde hierro hep\u00e1tico.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...72\nLa EPA recomienda como margen de seguridad un l\u00edmite m\u00e1ximo permisible \nde 0,005 mg/L para aguas de consumo humano. El valor gu\u00eda dado por la OMS \nes de 0,003 mg/L. Sin embargo, dado el poder bioacumulativo del cadmio, se \nrecomienda que la concentraci\u00f3n en el agua tratada sea la menor posible.\nCianuro. Su presencia no es frecuente en aguas naturales. La concentraci\u00f3n \nde cianuro en aguas superficiales se debe, por lo general, a su contaminaci\u00f3n \nmediante descargas industriales, en especial de galvanoplast\u00eda, pl\u00e1sticos, \nfertilizantes y miner\u00eda. La extracci\u00f3n de oro usa cantidades importantes de \ncianuro en procesos que generan efluentes con estos residuos, la mayor parte de \nlos cuales tienen como destino final los r\u00edos y los lagos.\nEl cianuro es muy t\u00f3xico: una dosis de 0,1 mg/L tiene efectos negativos en los \npeces y una de 50\u201360 mg/L puede ser fatal para los seres humanos. Los efectos \ndel cianuro sobre la salud est\u00e1n relacionados con lesiones en el sistema nervioso \ny problemas de tiroides.\nLa EPA recomienda un contenido no mayor de 0,2 mg/L en aguas destinadas \na consumo p\u00fablico. La OMS propone una concentraci\u00f3n menor a 0,07 mg/L.\nZinc.  Las aguas naturales pueden contener zinc en concentraciones bastante \nbajas. En el agua de suministro, el zinc proviene generalmente del contacto con \naccesorios y estructuras galvanizadas o de bronce.\nEl zinc es un elemento esencial y ben\u00e9fico para el metabolismo humano, ya que \nmuchas enzimas dependen de \u00e9l para la descomposici\u00f3n del \u00e1cido carb\u00f3nico y \nde la insulina, hormona esencial en el metabolismo de los hidratos de carbono.\nDebido a su influencia en el sabor y a la poca informaci\u00f3n respecto a su remoci\u00f3n, \nla OMS recomienda que la concentraci\u00f3n de zinc para aguas de consumo sea de \n3 mg/L.\nCloruros. Las aguas superficiales normalmente no contienen cloruros en \nconcentraciones tan altas como para afectar el sabor, excepto en aquellas fuentes \nprovenientes de terrenos salinos o de acu\u00edferos con influencia de corrientes \nmarinas. En las aguas superficiales, por lo general, no son los cloruros sino los \nsulfatos y los carbonatos los principales responsables de la salinidad.\nA partir de ciertas concentraciones, los cloruros pueden ejercer una acci\u00f3n \ndisolvente sobre ciertas sales presentes en el agua y tambi\u00e9n sobre algunos \ncomponentes del cemento, al impartirles una acci\u00f3n corrosiva y erosionante, en \nespecial a pH bajo.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro73\nLos l\u00edmites fijados en el agua por las normas de calidad se sustentan m\u00e1s en el \ngusto que le imparten al agua que en motivos de salubridad.\nT omando en cuenta el l\u00edmite de percepci\u00f3n del sabor de los cloruros en el agua, \nse ha establecido un l\u00edmite de 250 mg/L en aguas de consumo, concentraci\u00f3n \nque puede ser razonablemente excedida seg\u00fan las condiciones locales y la \ncostumbre de los consumidores. La OMS considera que por encima de esta \nconcentraci\u00f3n, los cloruros pueden influir en la corrosividad del agua.\nCobre .  Con frecuencia se encuentra en forma natural en las aguas superficiales, \npero en concentraciones menores a un mg/L. En estas concentraciones, el cobre \nno tiene efectos nocivos para la salud.\nSe trata de un elemento ben\u00e9fico para el metabolismo, esencial para la formaci\u00f3n \nde la hemoglobina. La deficiencia de cobre ha sido asociada con la anemia \nnutricional de los ni\u00f1os.\nSin embargo, si se ingiere agua contaminada con niveles de cobre que superan \nlos l\u00edmites permitidos por las normas de calidad, a corto plazo pueden generarse \nmolestias gastrointestinales. Exposiciones al cobre a largo plazo podr\u00edan causar \nlesiones hep\u00e1ticas o renales.\nLa presencia del cobre en el agua est\u00e1 relacionada principalmente con la \ncorrosi\u00f3n de las ca\u00f1er\u00edas en la vivienda, la erosi\u00f3n de dep\u00f3sitos naturales y el \npercolado de conservantes de madera, entre otros.\nLa EPA ha establecido una concentraci\u00f3n m\u00e1xima de 1,3 mg/L, que denomina \nnivel de acci\u00f3n; es decir, una concentraci\u00f3n l\u00edmite que sirve como un aviso para \nque los sistemas p\u00fablicos de suministro de agua tomen medidas cuando los \nniveles de las muestras de agua superan en m\u00e1s de 10% los valores permitidos. El \nvalor gu\u00eda dado por la OMS es 2 mg/L.\nCromo.  De las especies normalmente presentes en las aguas superficiales, el Cr \n(III) es esencial para los seres humanos, pues promueve la acci\u00f3n de la insulina. \nEn cambio, el Cr (VI) es considerado t\u00f3xico por sus efectos fisiol\u00f3gicos adversos. \nNo se conoce de da\u00f1os a la salud ocasionados por concentraciones menores de \n0,05 mg/L de Cr (VI) en el agua.\nEl cromo met\u00e1lico y los derivados del cromo (VI) usualmente son de origen \nantropog\u00e9nico. Se ha demostrado que el cromo (VI) es carcin\u00f3geno para los \nseres humanos, mientras que el cromo (0) y los derivados de cromo (III) a\u00fan no \npueden clasificarse respecto a su carcinogenicidad.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...74\nLa EPA recomienda, como factor de seguridad, que el l\u00edmite para cromo en \nfuentes de agua destinadas a consumo humano no exceda 0,1 mg/L como cromo \ntotal. La gu\u00eda de la OMS es m\u00e1s exigente: 0,05 mg/L.\nDureza.  Corresponde a la suma de los cationes polivalentes expresados como la \ncantidad equivalente de carbonato de calcio, de los cuales los m\u00e1s comunes son \nlos de calcio y los de magnesio.\nA\u00fan no se ha definido si la dureza tiene efectos adversos sobre la salud. Pero se la \nasocia con el consumo de m\u00e1s jab\u00f3n y detergente durante el lavado.\nUn agua dura puede formar dep\u00f3sitos en las tuber\u00edas y hasta obstruirlas \ncompletamente. Esta caracter\u00edstica f \u00edsica es nociva, particularmente en aguas de \nalimentaci\u00f3n de calderas, en las cuales la alta temperatura favorece la formaci\u00f3n \nde sedimentos.\nEn t\u00e9rminos generales, puede considerarse que un agua es blanda cuando tiene \ndureza menor de 100 mg/L; medianamente dura, cuando tiene de 100 a 200 \nmg/L; y dura, cuando tiene de 200 a 300 mg/L (en todos los casos, como CaCO3). \nLas normas de calidad no establecen un l\u00edmite espec\u00edfico para la dureza en el \nagua para consumo humano.\nFenoles.  Se definen como los hidr\u00f3xidos derivados del benceno y su n\u00facleo \ncondensado. Su presencia en el agua est\u00e1 relacionada con la descomposici\u00f3n \nde hojas y materia org\u00e1nica, \u00e1cidos h\u00famicos y f\u00falvicos, pero principalmente \nse los asocia a procesos de contaminaci\u00f3n de las fuentes por desechos \nindustriales, aguas servidas, fungicidas y pesticidas, hidr\u00f3lisis y oxidaci\u00f3n de \npesticidas organofosforados, degradaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica de herbicidas del \u00e1cido \nfenoxialqu\u00edlico, entre otros.\nLos compuestos fen\u00f3licos y los fenoles halogenados son t\u00f3xicos para el hombre \na concentraciones altas. Pero aun en cantidades muy peque\u00f1as, cambian las \ncondiciones organol\u00e9pticas del agua debido a su intenso olor y sabor, ambos \ndesagradables.\nFluoruros.  Elemento esencial para la nutrici\u00f3n del hombre. Su presencia en el \nagua de consumo a concentraciones adecuadas combate la formaci\u00f3n de caries \ndental, principalmente en los ni\u00f1os (0,8 a 1,2 mg/L).\nSin embargo, si la concentraci\u00f3n de fluoruro en el agua es alta, podr\u00eda generar \nmanchas en los dientes (\u201cfluorosis dental\u201d) y da\u00f1ar la estructura \u00f3sea.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro75\nAlgunos pa\u00edses como Estados Unidos han implementado programas de \nfluorizaci\u00f3n del agua de consumo como una medida para prevenir la caries \ndental infantil.\nTabla 3. Recomendaci\u00f3n del contenido de fl\u00faor en el agua de consumo\nPROMEDIO ANUAL DE\nTEMPERATURA M\u00c1XIMA DEL \nAMBIENTE, \u00baC*NIVEL \u00d3PTIMO DE \nFL\u00daOR EN MG/L\n10,0 \u2013 12,2 1,2\n12,7 \u2013 14,4 1,1\n15,0 \u2013 17,7 1,0\n18,3 \u2013 21,6 0,9\n22,2 \u2013 26,1 0,8\n26,6 \u2013 32,7 0,7\nLas principales fuentes de concentraciones contaminantes de fl\u00faor en el agua \nson los efluentes de f\u00e1bricas de acero y metales o de f\u00e1bricas de pl\u00e1sticos y \nfertilizantes. La EPA recomienda un rango m\u00e1ximo de 4 mg/L en aguas para \nconsumo humano. La gu\u00eda de calidad de agua para consumo humano, de la \nOMS, indican como valor gu\u00eda 1,5 mg/L.\nFosfatos. Las especies qu\u00edmicas de f\u00f3sforo m\u00e1s comunes en el agua son los \nortofosfatos, los fosfatos condensados (pirometa y polifosfatos) y los fosfatos \norg\u00e1nicos. Estos fosfatos pueden estar solubles como part\u00edculas de detritus o en \nlos cuerpos de los organismos acu\u00e1ticos.\nEs com\u00fan encontrar fosfatos en el agua, son nutrientes de la vida acu\u00e1tica y \nlimitante del crecimiento de las plantas. Sin embargo, su presencia est\u00e1 asociada \ncon la eutrofizaci\u00f3n de las aguas con problemas de crecimiento de algas \nindeseables en embalses y lagos, con acumulaci\u00f3n de sedimentos.\nPara una buena interpretaci\u00f3n de la presencia de fosfatos en las fuentes de aguas \ncrudas, es recomendable la diferenciaci\u00f3n anal\u00edtica de las especies qu\u00edmicas \nexistentes en ellas. Concentraciones relativamente bajas de complejos fosforados \nafectan el proceso de coagulaci\u00f3n durante el tratamiento del agua.\nLas normas de calidad de agua no han establecido un l\u00edmite definitivo. Sin \nembargo, es necesario estudiar la concentraci\u00f3n de fosfatos en el agua, su relaci\u00f3n \ncon la productividad biol\u00f3gica y los problemas que estos pueden generar en el \nproceso de filtraci\u00f3n y en la producci\u00f3n de olores.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...76\nHidrocarburos.  La mayor parte de los hidrocarburos que se pueden encontrar \nen el agua son t\u00f3xicos. Sin embargo, concentraciones que no llegan a repercutir \nen la salud pueden causar molestias e inconvenientes, ya que comunican al \nagua propiedades organol\u00e9pticas (sabor y olor) indeseables, interfieren en el \ntratamiento y atraviesan los filtros de arena.\nEn algunos casos, estos compuestos presentes en el agua pueden llegar a producir \ndermatitis. Su presencia en el agua superficial se debe a descargas de desechos \nindustriales y a derrames accidentales.\nEl agua de lluvia puede arrastrar cantidades notables de hidrocarburos en \nsuspensi\u00f3n, derivados de la combusti\u00f3n, de desechos de automotores o asfalto. \nAlgunos de estos productos de combusti\u00f3n son carcin\u00f3genos y deben estar \nausentes en el agua de consumo humano.\nLas normas de calidad del agua especifican que estos compuestos tienen que \nestar ausentes en el agua para consumo humano.\nHierro . El hierro es un constituyente normal del organismo humano (forma \nparte de la hemoglobina). Por lo general, sus sales no son t\u00f3xicas en las cantidades \ncom\u00fanmente encontradas en las aguas naturales.\nLa presencia de hierro puede afectar el sabor del agua, producir manchas \nindelebles sobre los artefactos sanitarios y la ropa blanca. Tambi\u00e9n puede \nformar dep\u00f3sitos en las redes de distribuci\u00f3n y causar obstrucciones, as\u00ed como \nalteraciones en la turbiedad y el color del agua.\nPor consideraciones de sabor y debido a que los tratamientos convencionales \npueden eliminar el hierro en estado f\u00e9rrico pero no el hierro soluble Fe (II), la \ngu\u00eda de calidad de la OMS recomienda que en las aguas destinadas al consumo \nhumano no se sobrepase 0,3 mg/L de hierro.\nManganeso . El manganeso es un elemento esencial para la vida animal; funciona \ncomo un activador enzim\u00e1tico. Sin embargo, grandes dosis de manganeso en el \norganismo pueden causar da\u00f1os en el sistema nervioso central.\nSu presencia no es com\u00fan en el agua, pero cuando se presenta, por lo general \nest\u00e1 asociado al hierro. Com\u00fanmente se encuentra en el agua bajo su estado \nreducido, Mn (II), y su exposici\u00f3n al aire y al ox\u00edgeno disuelto lo transforma en \n\u00f3xidos hidratados menos solubles.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro77\nEn concentraciones mayores a 0,15 mg/L, las sales disueltas de manganeso \npueden impartir un sabor desagradable al agua.\nLas Gu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano de la OMS establecen \ncomo valor provisional 0,5 mg/L.\nMateria org\u00e1nica. Las aguas naturales, adem\u00e1s de sustancias minerales y \ndisueltas, pueden llevar en suspensi\u00f3n sustancias org\u00e1nicas provenientes del \nlavado de los suelos o del metabolismo de los organismos que viven en ellos. \nAdem\u00e1s, los cuerpos de aguas superficiales pueden recibir descargas de aguas \nresiduales de origen dom\u00e9stico o industrial, las cuales provocan la poluci\u00f3n y la \ncontaminaci\u00f3n en niveles variables.\nEstas sustancias org\u00e1nicas representan una fuente de alimentaci\u00f3n para \nlos organismos (aut\u00f3trofos y heter\u00f3trofos) presentes en el agua. Tienden a \ndesaparecer progresivamente por oxidaci\u00f3n, y pasar a CO, amoniaco, nitritos, \nnitratos.\nPor lo general, las aguas naturales no contaminadas presentan cantidades \nm\u00ednimas de materia org\u00e1nica, salvo aquellas que provienen de bosques o aguas \nestancadas. La materia org\u00e1nica puede ser, en muchos casos, la responsable \ndel color, el olor y el sabor del agua, los cuales deben ser eliminados durante el \ntratamiento a fin de hacerla apta para el consumo humano.\nComo es muy dif \u00edcil determinar anal\u00edticamente la presencia de estas sustancias \norg\u00e1nicas en el agua, se han establecido m\u00e9todos globales de determinaci\u00f3n. \nEstos son los siguientes:\na. Demanda Bioqu\u00edmica de Ox\u00edgeno: DBO5\nCorresponde a la cantidad de ox\u00edgeno necesario para descomponer la materia \norg\u00e1nica por acci\u00f3n bioqu\u00edmica aerobia. Se expresa en mg/L. Esta demanda es \nejercida por las sustancias carbonadas, las nitrogenadas y ciertos compuestos \nqu\u00edmicos reductores.\nEs una prueba que reduce a n\u00fameros un fen\u00f3meno natural, muy sencillo en \nteor\u00eda, pero en esencia muy complejo.\nEl c\u00e1lculo se efect\u00faa mediante la determinaci\u00f3n del contenido inicial de ox\u00edgeno \nde una muestra dada y lo que queda despu\u00e9s de cinco d\u00edas en otra muestra \nsemejante, conservada en un frasco cerrado a 20 \u00baC. La diferencia entre los dos \ncontenidos corresponde a la DBO5.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...78\nb. Demanda Qu\u00edmica de Ox\u00edgeno: DQO\nEquivale a la cantidad de ox\u00edgeno consumido por los cuerpos reductores \npresentes en un agua sin la intervenci\u00f3n de los organismos vivos.\nLa eliminaci\u00f3n de la materia org\u00e1nica se lleva a cabo mediante la coagulaci\u00f3n-\nfloculaci\u00f3n, la sedimentaci\u00f3n y la filtraci\u00f3n. Sin embargo, cuando la fuente de \nagua cruda tiene una carga org\u00e1nica y bacteriana muy grande -la DBO5 puede \nalcanzar valores muy altos-, en este caso ser\u00e1 necesaria una precloraci\u00f3n, que \ndebe constituirse en un proceso adecuadamente controlado.\nLo deseable es que las fuentes de agua cruda no presenten una carga org\u00e1nica \nelevada.\nPor la naturaleza de estos par\u00e1metros, las normas de calidad de agua establecen \nque los causantes de la contaminaci\u00f3n org\u00e1nica deben estar ausentes en las \naguas para consumo humano.\nMercurio. Se considera al mercurio un contaminante no deseable del agua. El \nmercurio es un metal pesado muy t\u00f3xico para el hombre en las formas aguda \ny cr\u00f3nica. Se considera que dosis de 20 y 50 mg/L en la forma merc\u00farica son \nfatales.\nEn el agua, el Hg se encuentra principalmente en forma inorg\u00e1nica, que puede \npasar a compuestos org\u00e1nicos por acci\u00f3n de los microorganismos presentes en los \nsedimentos. De estos, puede trasladarse al plancton, a las algas y, sucesivamente, \na los organismos de niveles tr\u00f3ficos superiores como los peces, las aves rapaces \ne incluso al hombre.\nEn t\u00e9rminos de su toxicidad y sus efectos adversos sobre la salud, el metilmercurio \nes la forma m\u00e1s importante de mercurio org\u00e1nico. Sus efectos son b\u00e1sicamente \nneurot\u00f3xicos y genot\u00f3xicos.\nLos niveles aceptables de ingesti\u00f3n de mercurio se basan en evidencias \nepidemiol\u00f3gicas mediante las cuales se sabe que la menor concentraci\u00f3n de \nmetilmercurio en la sangre asociada con s\u00edntomas t\u00f3xicos es 0,2 microgramos \npor gramo de peso, que corresponde a una prolongada y continua ingesti\u00f3n de \n0,3mg/70 kilogramos por d\u00eda.\nSobre la base de las consideraciones mencionadas, la EPA recomienda no exceder \nel l\u00edmite de 0,002 mg/L como mercurio total. La gu\u00eda de la OMS recomienda una \nconcentraci\u00f3n m\u00e1xima de 0,001 mg/L.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro79\nNitritos y nitratos .  El nitr\u00f3geno es un nutriente importante para el desarrollo \nde los animales y las plantas acu\u00e1ticas. Por lo general, en el agua se lo encuentra \nformando amoniaco, nitratos y nitritos.\nSi un recurso h\u00eddrico recibe descargas de aguas residuales dom\u00e9sticas, el nitr\u00f3geno \nestar\u00e1 presente como nitr\u00f3geno org\u00e1nico amoniacal, el cual, en contacto con el \nox\u00edgeno disuelto, se ir\u00e1 transformando por oxidaci\u00f3n en nitritos y nitratos. Este \nproceso de nitrificaci\u00f3n depende de la temperatura, del contenido de ox\u00edgeno \ndisuelto y del pH del agua.\nEl ion nitrito es menos estable que el ion nitrato. Es muy reactivo y puede actuar \ncomo agente oxidante y reductor, por lo que solo se lo encuentra en cantidades \napreciables en condiciones de baja oxigenaci\u00f3n. Esta es la causa de que los \nnitritos se transformen r\u00e1pidamente para dar nitratos y que, generalmente, estos \n\u00faltimos predominen en las aguas, tanto superficiales como subterr\u00e1neas. Esta \nreacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n se puede efectuar en los sistemas biol\u00f3gicos y tambi\u00e9n \npor factores abi\u00f3ticos.\nEl uso excesivo de fertilizantes nitrogenados, incluyendo el amoniaco, y la \ncontaminaci\u00f3n causada por la acumulaci\u00f3n de excretas humanas y animales \npueden contribuir a elevar la concentraci\u00f3n de nitratos en agua. Generalmente, \nlos nitratos son solubles, por lo que son movilizados con facilidad de los \nsedimentos por las aguas superficiales y subterr\u00e1neas.\nAunque la toxicidad relativa de los nitratos es bien conocida, es dif \u00edcil establecer \ncu\u00e1l es el nivel de una dosis nociva. Los nitritos tienen mayor efecto nocivo que \nlos nitratos, pero como generalmente en las aguas naturales no se presentan \nniveles mayores de 1 mg/L y la oxidaci\u00f3n con cloro los convierte en nitratos, el \nproblema pr\u00e1cticamente queda solucionado.\nPor sus efectos adversos para la salud de los lactantes y porque no se tienen \nprocesos definitivos para su remoci\u00f3n, el contenido de nitratos en aguas de \nconsumo p\u00fablico no debe exceder, seg\u00fan la EPA, de 10 mg/L. Puesto que los \nnitritos tienen un efecto t\u00f3xico superior a los nitratos, el contenido no debe \nexceder de un mg/L; en ambos casos, medidos como nitr\u00f3geno. La OMS \nestablece un valor gu\u00eda provisional de 50 mg/L (N-NO) y 3 mg/L (N-NO).\nOx\u00edgeno disuelto (OD) . Su presencia es esencial en el agua; proviene \nprincipalmente del aire. La presencia de ox\u00edgeno disuelto en el agua cruda \ndepende de la temperatura, la presi\u00f3n y la mineralizaci\u00f3n del agua.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...80\nNo es posible establecer un contenido ideal de ox\u00edgeno en el agua, ya que hay \naspectos positivos y negativos de su presencia. Sin embargo, si el agua contiene \namoniaco o hierro y manganeso en sus formas reducidas, es preferible que el OD \nest\u00e9 cercano al punto de saturaci\u00f3n.\nLas aguas superficiales no contaminadas, si son corrientes, suelen estar \nsaturadas de ox\u00edgeno y a veces incluso sobresaturadas; su contenido depende de \nla aireaci\u00f3n, de las plantas verdes presentes en el agua, de la temperatura y de la \nhora del d\u00eda (ma\u00f1ana o tarde).\nSe ha demostrado la existencia de una estrecha relaci\u00f3n entre la distribuci\u00f3n de \nox\u00edgeno y la productividad de materia org\u00e1nica, viva o muerta. Por otro lado, la \ncantidad de OD en un cuerpo de agua est\u00e1 relacionada con su capacidad de auto \ndepuraci\u00f3n.\nPlaguicidas.  Este nombre agrupa a un gran n\u00famero de compuestos org\u00e1nicos \nque se usan con diversos prop\u00f3sitos en el campo agr\u00edcola: control de plagas, \nmaleza, hierba, etc\u00e9tera. Entre los plaguicidas m\u00e1s comunes tenemos los \nhidrocarburos clorados, los carbamatos, los \u00f3rgano-fosforados y los clorofenoles. \nLa presencia de estos compuestos en niveles t\u00f3xicos genera problemas en el agua \ny en el ambiente.\nEl efecto de los plaguicidas en la salud humana depende de su naturaleza qu\u00edmica, \npues mientras unos se acumulan en los tejidos, otros son metabolizados. Las \ngu\u00edas de calidad indican valores espec\u00edficos en cada caso, todos a nivel de trazas.\nPlata.  No es un componente propio de las aguas naturales. Se considera que \nen las personas que ingieren agua con cantidades excesivas de plata pueden \npresentar decoloraci\u00f3n permanente e irreversible de la piel, los ojos y las \nmembranas mucosas.\nT odos los estudios que se han hecho sobre este elemento y sus posibles efectos \nson preliminares, por lo cual no se puede postular l\u00edmites sobre los niveles que \nafectan la salud humana. La OMS considera que no es necesario recomendar \nun l\u00edmite de concentraci\u00f3n de plata en el agua de bebida, debido a que con \nconcentraciones normalmente encontradas en ella, no se han detectado da\u00f1os \nen la salud de los consumidores.\nPlomo. Las fuentes naturales por lo general contienen plomo en concentraciones \nque var\u00edan notoriamente. Se pueden encontrar desde niveles tan peque\u00f1os como \ntrazas hasta concentraciones importantes que contaminan definitivamente el \nrecurso h\u00eddrico.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro81\nEl plomo es un metal pesado en esencia t\u00f3xico; puede provocar en el hombre \nintoxicaciones agudas o cr\u00f3nicas. Es causa de la enfermedad denominada \nsaturnismo. Es un elemento con gran capacidad de bioacumulaci\u00f3n; afecta \npr\u00e1cticamente a todos los \u00f3rganos, tanto en los seres humanos como en los \nanimales.\nLos sistemas m\u00e1s sensibles a este metal son el nervioso (especialmente, en los \nni\u00f1os), el hematopoy\u00e9tico y el cardiovascular.\nLa EPA ha establecido una concentraci\u00f3n m\u00e1xima de 0,015 mg/L, que denomina \nnivel de acci\u00f3n; es decir, una concentraci\u00f3n l\u00edmite que sirve como un aviso para \nque los sistemas p\u00fablicos de suministro de agua tomen medidas de tratamiento \n(si es necesario, adicionales) cuando los niveles de las muestras de agua superen \nen m\u00e1s de 10% los valores permitidos. La Gu\u00eda de Calidad para Aguas de la OMS \nes m\u00e1s exigente: 0,01 mg/L.\nSelenio. Es raro encontrarlo disuelto en aguas naturales. Su origen, por lo \ngeneral, est\u00e1 ligado a descargas de residuos mineros, petroleros e industriales, \npero tambi\u00e9n puede provenir de la erosi\u00f3n de dep\u00f3sitos naturales.\nLas especies m\u00e1s frecuentes son Se (IV) y Se (VI). Ambas formas son muy \nestables e independientes una de la otra. Los m\u00e9todos tradicionales de an\u00e1lisis \nno hacen una distinci\u00f3n especial entre ambas.\nLos efectos del selenio en el hombre son similares a los del ars\u00e9nico y, al igual que \neste, puede causar intoxicaciones agudas y cr\u00f3nicas que en algunos casos pueden \nllegar a ser fatales. Entre los principales s\u00edntomas que presentan los intoxicados \ncon selenio est\u00e1n la ca\u00edda del cabello y de las u\u00f1as, el adormecimiento de los \ndedos de las manos y los pies y problemas circulatorios.\nLa EPA recomienda que en aguas destinadas al consumo humano, este elemento \nno est\u00e9 por encima de 0,05 mg/L. El valor gu\u00eda propuesto por la OMS es 0,01 \nmg/L.\nSulfatos. Los sulfatos son un componente natural de las aguas superficiales y \npor lo general en ellas no se encuentran en concentraciones que puedan afectar \nsu calidad.\nPueden provenir de la oxidaci\u00f3n de los sulfuros existentes en el agua y, en funci\u00f3n \ndel contenido de calcio, podr\u00edan impartirle un car\u00e1cter \u00e1cido.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...82\nUn alto contenido de sulfatos puede proporcionar sabor al agua y podr\u00eda tener \nun efecto laxante, sobre todo cuando se encuentra presente el magnesio. Este \nefecto es m\u00e1s significativo en ni\u00f1os y consumidores no habituados al agua de \nestas condiciones.\nPor sus efectos laxantes, su influencia sobre el sabor y porque no hay m\u00e9todos \ndefinidos para su remoci\u00f3n, la OMS recomienda que en aguas destinadas al \nconsumo humano, el l\u00edmite permisible no exceda 250 mg/L, pero indica, adem\u00e1s, \nque este valor gu\u00eda est\u00e1 destinado a evitar la probable corrosividad del agua.\nT odos estos elementos explicitados en este ep\u00edgrafe son de extraordinaria \nimportancia en el conocimiento de los elementos a tener en consideraci\u00f3n \ncuando se aborde todo lo relacionado con la calidad del agua como elemento \nvital en la subsistencia del hombre y su planeta.\nTabla 4. Directrices de la OMS\nSustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la\nOMS \nAlacloro C14 H20 Cl N O2 20 \u03bcg/l \nAldicarb C7 H14 N2 O4 S 10 \u03bcg/l \nAldr\u00edn y\nDieldr\u00edn C12 H8 Cl6/\nC12 H8 Cl6 O0.03 \u03bcg/l \nAtracina C8 H14 Cl N5 2 \u03bcg/l \nBentazona C10 H12 N2 O3 S 30 \u03bcg/l \nCarbofurano C12 H15 N O3 5 \u03bcg/l \nAlacloro C14 H20 Cl N O2 20 \u03bcg/l \nAldicarb C7 H14 N2 O4 S 10 \u03bcg/l \nClordano C10 H6 Cl8 0.2 \u03bcg/l \nClorotolur\u00f3n C10 H13 Cl N2 O 30 \u03bcg/l \nDDT C14 H9 Cl5 2 \u03bcg/l \n1,2 Dibromo3cloropropano C3 H5 Br2 Cl 1 \u03bcg/l \n\u00c1cido 2,4 Dicloropheno-\nxiac\u00e9tico (2,4-D) C8 H6 Cl2 O3 30 \u03bcg/l \n1,2 Dicloropro pano C3 H6 Cl2 No hay drectriz \n1,3 Dicloropropano C3 H6 Cl2 20 \u03bcg/l \n1,3 Dicloropropeno CH3 CHClCH2 Cl No hay directriz \nDibromuro de etileno (EDB) Br CH2 CH2 Br No hay diretriz Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro83\nSustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la\nOMS \nHeptacloro y ep\u00f3xido de\nheptacloro C10 H5 Cl7 0.03 \u03bcg/l \nHexaclorobenzeno (HCB) C10 H5 Cl7 O 1 \u03bcg/l \nIsoprotur\u00f3n C12 H18 N2 O 9 \u03bcg/l \nLindano C6 H6 Cl6 2 \u03bcg/l \nMCPA C9 H9 Cl O3 2 \u03bcg/l \nMetoxicloro (C6H4OCH3) -\n2CHCCl320 \u03bcg/l \nMetolacloro C15 H22 Cl N O2 10 \u03bcg/l \nMolinato C9 H17 N O S 6 \u03bcg/l \nPendimetal\u00edn C13 H19 O4 N3 20 \u03bcg/l \nPentacloro fenol (PCP) C6 H Cl5 O 9 \u03bcg/l \nPermetrin C21 H20 Cl2 O3 20 \u03bcg/l \nPropanil C9 H9 Cl2 N O 20 \u03bcg/l \nPiridato C19H23ClN2O2S 100 \u03bcg/l \nSimacina C7 H12 Cl N5 2 \u03bcg/l \nTriflural\u00edn C13 H16 F3 N3 O4 20 \u03bcg/l \nClorofenoxi herbicidas (excluyendo 2,4-D y \nMCPA2,4-DB C10 H10 Cl2 O3\nClorofeno-\nxi herbi -\ncida(ex -\nclu-yendo \n2,4-D and \nMCPADicloprop C9 H8 Cl2 03 90\u03bcg/l\nFenoprop C9H7Cl3O3 100 \u03bcg/l \nMCPB C11 H13 Cl O3 9 \u03bcg/l \nMecoprop C10H11ClO3 No hay directriz\n2,4,5-T C8 H5 Cl3 O3 10 \u03bcg/l \n2.2.1. La problem\u00e1tica medioambiental asociada a la calidad de \nagua en el manejo de las microcuencas.\nLa problem\u00e1tica ambiental relacionada con la calidad del agua a escala mundial, \nes uno de los elementos m\u00e1s preocupantes asociados al deterioro del medio \nambiente en el planeta y su expresi\u00f3n a escala mundial, regional y local.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...84\nSu importancia est\u00e1 dada porque constituye un factor que incide directamente \nen la salud de los ecosistemas y en el bienestar humano. De la calidad del \nagua depende en gran medida la biodiversidad, la calidad de los alimentos, las \nactividades econ\u00f3micas, entre otras de gran inter\u00e9s para la vida del hombre \ny el desarrollo econ\u00f3mico y social de los pa\u00edses. Lo anterior, ha llevado a los \nestudiosos de este tema a afirmar entonces, que la calidad del agua es un factor \ninfluyente en la determinaci\u00f3n de la pobreza o riqueza de un pa\u00eds.\nLa calidad del agua se refiere a las caracter\u00edsticas f \u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas \nde los cuerpos de agua superficiales y subterr\u00e1neos. Estas caracter\u00edsticas afectan \nsu capacidad, para sustentar, tanto a las comunidades humanas como a la vida \nvegetal y animal.\nLa calidad del agua no es una caracter\u00edstica absoluta, sino un atributo definido \nsocialmente en funci\u00f3n del uso a que se destine el l\u00edquido; por ello, para evaluar \nla calidad del agua es necesario considerar el contexto del uso probable que \ntendr\u00e1 la misma.\nUn an\u00e1lisis general en torno a la disponibilidad del agua, no permite reflejar \ncon claridad, las reales necesidades de este recurso, tal vez motivado porque \nen la mayor\u00eda de los pa\u00edses no cumplen con los est\u00e1ndares de calidad del agua \nestablecidos. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en sus estudios \ndiagn\u00f3sticos en relaci\u00f3n con este recurso ha planteado que cerca de 1 100 \nmillones de personas no tienen acceso a una fuente de agua potable mejorada, \nparticularmente en las \u00e1reas rurales, esta situaci\u00f3n se agrava debido a la ausencia \nde un tratamiento previo que mejore su calidad y posibilite su uso general.\nA nivel mundial, en los pa\u00edses en desarrollo se le da tratamiento a una cifra \ninferior del 10% del agua. Esto significa, sin embargo, que la inmensa mayor\u00eda del \nl\u00edquido se vierte a r\u00edos, lagos o mares sin ning\u00fan tratamiento previo, ocasionando \nla contaminaci\u00f3n de estos y, en consecuencia, la reducci\u00f3n del agua disponible \npara su uso.\nEn relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica de gesti\u00f3n del agua, su calidad se define por el \nuso final. As\u00ed, el agua para el recreo, la pesca, la bebida o como h\u00e1bitat para \norganismos acu\u00e1ticos requiere de mayores niveles de pureza, mientras que \npara obtener energ\u00eda hidr\u00e1ulica, por ejemplo, las normas de calidad son mucho \nmenos importantes. Sin embargo, debemos tener en cuenta que despu\u00e9s de su \nuso, el agua suele volver de nuevo al sistema hidrol\u00f3gico, de manera que si se \ndeja sin tratamiento puede acabar afectando gravemente al medio.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro85\nDentro de los factores que afectan la calidad del agua se encuentran: El aumento \nde la poblaci\u00f3n\n\u2022 La masiva urbanizaci\u00f3n\n\u2022 El vertido de nuevos pat\u00f3genos y productos qu\u00edmicos procedentes de las \nindustrias\n\u2022 El auge de especies invasoras\nEstos constituyen factores claves que contribuyen al deterioro de la calidad del \nagua en todo el mundo, a los cuales ya se a\u00f1ade el cambio clim\u00e1tico.\nEl aumento de las temperaturas y los cambios en los patrones hidrol\u00f3gicos \n(sequ\u00edas e inundaciones) afectan a la calidad del agua y agravan su contaminaci\u00f3n \npor sedimentos, nutrientes, carbono org\u00e1nico disuelto, agentes pat\u00f3genos y \npesticidas. Adem\u00e1s, el aumento del nivel del mar provoca la salinizaci\u00f3n de \naguas subterr\u00e1neas y estuarios, reduciendo la disponibilidad de agua dulce para \nconsumo humano y para los ecosistemas en las zonas costeras.\nLa salud de los seres humanos, la vida silvestre y los ecosistemas dependen \nde los suministros adecuados de agua limpia. Sin embargo, a medida que las \npoblaciones crecen y se expanden hacia zonas antes no urbanizadas, los \ngobiernos enfrentan cada vez mayores dificultades para asegurar la calidad del \nagua. Las consecuencias de este crecimiento \u2014un aumento de escorrent\u00edas, \naguas residuales, infraestructura inadecuada, desmonte de tierras, fuentes fijas \nindustriales, contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9ricatambi\u00e9n plantean riesgos para la calidad \ndel agua.\nAdem\u00e1s, la urbanizaci\u00f3n puede perjudicar el automantenimiento de los recursos \nh\u00eddricos a trav\u00e9s de humedales e infiltraci\u00f3n del agua en el suelo, procesos \nnaturales mediante los cuales el agua se purifica. El dragado y la desecaci\u00f3n de \nlos humedales, as\u00ed como la pavimentaci\u00f3n impermeable, reducen estos procesos \nde purificaci\u00f3n natural en ecosistemas terrestres y acu\u00e1ticos.\nEl acceso al agua limpia es un factor fundamental para la vida humana y biol\u00f3gica.\nA medida que han sufrido la vulnerabilidad de los suministros de agua y han \nsido testigos de su naturaleza finita, los habitantes de la regi\u00f3n han cobrado \nconciencia del deber que asumen para la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de este \nrecurso esencial. Los factores de preocupaci\u00f3n respecto a la calidad del agua \nen los \u00faltimos 30 a\u00f1os, incluyen sedimentaci\u00f3n, eutrofizaci\u00f3n, enfermedades \ninfecciosas y sustancias t\u00f3xicas persistentes (mercurio y sustancias qu\u00edmicas \norg\u00e1nicas).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...86\nLa calidad del agua se ve afectada por las actividades en una cuenca h\u00eddrica o un \n\u00e1rea de recarga de aguas fre\u00e1ticas, as\u00ed como por el clima mundial y el transporte \natmosf\u00e9rico desde \u00e1reas distantes.\nLas afectaciones de la calidad de agua al cambio clim\u00e1tico estar\u00edan expresadas \nen que, unido a los patrones clim\u00e1ticos, es probable que cambien los patrones \nde precipitaci\u00f3n y escurrimiento, los cuales ocasionar\u00e1n m\u00e1s sequ\u00eda en algunas \nzonas y m\u00e1s inundaciones en otras. En condiciones de sequ\u00eda, los contaminantes \nse pueden concentrar en los recursos h\u00eddricos hasta alcanzar niveles da\u00f1inos; \npor su parte, mayores escurrimientos e inundaciones provocan mayor arrastre \nde contaminantes (por cantidad y diversidad) a las aguas superficiales.\nEn varios estudios se han identificado los v\u00ednculos entre la calidad del agua y el \naprovechamiento del suelo en cuencas h\u00eddricas. El desmonte de tierras puede \naumentar el transporte de sedimentos a aguas superficiales. Los plaguicidas \ny fertilizantes aplicados al suelo pueden ser arrastrados a aguas superficiales \no filtrarse a los mantos acu\u00edferos; lo mismo puede suceder con cualquier otro \nmaterial descargado en la tierra, como contaminantes t\u00f3xicos, aceite automotriz \no gasolina. Los niveles de demanda energ\u00e9tica se relacionan con la contaminaci\u00f3n \nde los recursos h\u00eddricos. El agua usada en la exploraci\u00f3n y producci\u00f3n de gas y \npetr\u00f3leo puede saturarse de sustancias t\u00f3xicas, estas deben eliminarse antes de \nque puedan ser utilizadas sin riesgos por humanos o la vida silvestre.\nLos subproductos de la combusti\u00f3n de centrales el\u00e9ctricas como \u00f3xidos de \nnitr\u00f3geno, di\u00f3xido de azufre y mercurio, pueden viajar largas distancias en la \natm\u00f3sfera y afectar recursos h\u00eddricos ubicados lejos de las centrales cambiando el \npH, agregando nitr\u00f3geno a la carga de nutrientes y contaminando las pesquer\u00edas.\nEscobar (2003) se\u00f1ala que en relaci\u00f3n con su afectaci\u00f3n a la biodiversidad y \nlos ecosistemas, la calidad del agua influye decisivamente en que las plantas y \nanimales que habitan en aguas superficiales est\u00e9n acostumbrados a determinadas \ncondiciones de calidad del agua. Si cambia la calidad del agua de un r\u00edo o \ncorriente, algunas plantas y animales no pueden sobrevivir ah\u00ed. Es conocido \nque la mala calidad del agua reduce la biodiversidad, por ello los cambios en \nlas comunidades acu\u00e1ticas a causa de la calidad del agua, pueden alterar el \nfuncionamiento de los ecosistemas acu\u00e1ticos, as\u00ed como las plantas y animales \nterrestres de las comunidades.\nOtro elemento ejerce su influencia en la calidad del agua, nos referimos a los \nescurrimientos portadores de una mayor carga de sedimentos, nutrientes, \ncontaminantes t\u00f3xicos y de otros tipos, los cuales tienen un efecto en la calidad \nde los suministros de agua  potable y los ecosistemas acu\u00e1ticos.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro87\nMolina & Michelle (2016). por otro lado argumentan que a medida que los suelos \nson convertidos para usos urbanos o suburbanos, aumenta la contaminaci\u00f3n de \nfuentes fijas como consecuencia de las plantas adicionales para el tratamiento \nde aguas residuales, construidas a fin de satisfacer las necesidades de la creciente \npoblaci\u00f3n y las nuevas industrias.\nLa influencia acumulativa del mayor n\u00famero de fuentes fijas y m\u00f3viles puede \nafectar la adecuaci\u00f3n del agua para sustentar los ecosistemas acu\u00e1ticos y \notros usos deseados del l\u00edquido. A pesar de haberse detectado la presencia de \ncontaminantes nuevos como retardadores de flama y productos para la higiene \npersonal y farmac\u00e9uticos, a\u00fan se desconocen los niveles de riesgo general y \nacumulable para el ser humano y los ecosistemas.\nFig. 7 .Estudiantes de la Carrera Manejo y Conservaci\u00f3n del Medio Ambiente FARNR-UNL \nFig. 8 .Tres Lagunas (Saraguro Loja Ecuador)La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...88\nFig. 9 R\u00edo Jipiro Loja Ecuador.89\n3.1. La problem\u00e1tica ambiental en relaci\u00f3n con el agua como \nrecurso natural fundamental en la calidad de vida del hombre\nBernal (2015) dice que la problem\u00e1tica asociada al acceso al agua potable, como \ncondici\u00f3n esencial para garantizar la vida humana, es una tem\u00e1tica que cobra \ncada d\u00eda m\u00e1s fuerza en los an\u00e1lisis, encuentros y debates internacionales. Dentro \nde los encuentros m\u00e1s recientes est\u00e1 el celebrado en Estocolmo, del 18 al 22 de \nagosto de 2008, en la \u201cSemana Mundial del Agua\u201d que logr\u00f3 convocar a m\u00e1s 2 500 \nexpertos de todo el mundo para discutir el futuro de ese recurso fundamental y \nlas acciones globales, regionales y locales a emprender ligadas al acceso al agua \ny a su calidad.\nLos estudiosos del tema, hace ya algunos a\u00f1os, vienen advirtiendo acerca de la \nimportancia de garantizar el acceso y la calidad del agua para todos los habitantes \npreviendo la escasez de este recurso y ante la sospecha de que su posesi\u00f3n vaya \na convertirse en incentivo de conflictos extraterritoriales.\nBallestero et al (2015) se\u00f1ala que en los estudios presentados en eventos \ninternacionales, donde se ha tratado la tem\u00e1tica, se apunta como el consumo \nde agua contaminada o no potable, provoca el 88 % de las enfermedades en el \nmundo. Asegurar su acceso a todos los habitantes podr\u00eda salvar la vida de 1,4 \nmillones de ni\u00f1os cada a\u00f1o. Un total de 2 500 millones de personas en el planeta \ncarece de acceso al agua y a servicios higi\u00e9nicos; seg\u00fan el Instituto Internacional \nsobre Agua de Estocolmo, este dato podr\u00eda m\u00e1s que duplicarse para el a\u00f1o 2075, \nsi la tendencia contin\u00faa as\u00ed.El agua como recurso natural \nfundamental para el hombre:\nsu calidad, l\u00edmites de uso y \nest\u00e1ndares Internacionales3cap\u00edtulo1. \n2. \n3. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...90\nEl profesor brit\u00e1nico John Anthony Allan, ganador del Premio del Agua de \nEstocolmo 2008, en su discurso inaugurar expres\u00f3: \u201cDurante los \u00faltimos 25 a\u00f1os \ntuvimos una forma de vida muy lujosa, sin preocuparnos para nada del medio \nambiente. Ahora hay que cambiar la forma en la que consumimos, compramos \ny comemos\".\nEn el referido encuentro de Estocolmo, celebrado bajo el t\u00edtulo, \u201cProgresos \ny perspectivas en el \u00e1mbito del agua: por un mundo m\u00e1s limpio y m\u00e1s sano\u201d \nse reunieron cient\u00edficos, representantes de empresas, gobiernos, miembros de \norganizaciones no gubernamentales y de las Naciones Unidas.\nStephanie Blenckner, especialista del Instituto Internacional del Agua (SIWI) y \norganizador del evento, en su conferencia inicial expresaba: \u201cCinco mil ni\u00f1os \nmueren cada d\u00eda de diarrea por la falta de higiene y de sanitarios decentes\u201d; \nprecis\u00f3 adem\u00e1s que la educaci\u00f3n en torno a esas cuestiones es primordial \n(Loyaga et al , 2017).\nEl director ejecutivo de SIWI, Anders Berntell, apuntaba que los pa\u00edses m\u00e1s \npobres muestran avances muy discretos en lo relacionado con el tratamiento \ndel agua, pero ha habido pocos avances tangible en relaci\u00f3n al saneamiento; dos \nnecesidades b\u00e1sicas para la vida, advirti\u00f3 por su parte.\nBallestero et al (2015) coinciden en apuntar que la falta de saneamiento del agua \n\u201ces uno de los m\u00e1s grandes esc\u00e1ndalos del mundo\u201d , lo cual se pone de manifiesto \nde manera objetiva mediante el an\u00e1lisis del siguiente dato: el n\u00famero de personas \nsin acceso a agua potable actualmente, est\u00e1 por debajo de los mil millones, contra \nlos mil 400 millones del a\u00f1o pasado. Sin embargo, en cuanto al saneamiento, la \nsituaci\u00f3n es completamente diferente aunque se registraron algunos progresos \nen Am\u00e9rica Latina y Asia.\nT oro & P\u00e9rez (2011) mencionan que los an\u00e1lisis que los expertos presentaron \ncomo evidencias de la gravedad de esta situaci\u00f3n, es el hecho de que 1,4 millones \nde ni\u00f1os mueren cada a\u00f1o por enfermedades relacionadas con diarreas y con \nmalas condiciones de higiene, por lo cual la situaci\u00f3n global de la salubridad es \n\u201cel problema ambiental m\u00e1s grande en el mundo\u201d .\nEl experto agreg\u00f3 que en Am\u00e9rica Latina, el principal problema de la crisis del \nsaneamiento est\u00e1 relacionado con la desigualdad, sobre todo entre las zonas \nrurales y las urbanas.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro91\nEl director general del Instituto Internacional del Manejo del Agua, Colin \nChartres, sostuvo que las causas de la escasez h\u00eddrica son esencialmente las \nmismas de la crisis alimentaria; por ello, \u201cHay factores serios y extremadamente \npreocupantes que indican que las fuentes de suministro de agua est\u00e1 cerca de \nagotarse en algunos pa\u00edses\u201d , expres\u00f3.\nChartres destac\u00f3 adem\u00e1s que, seg\u00fan las estimaciones actuales, el mundo no \ntendr\u00e1 suficiente agua para abastecerse en 40 a\u00f1os, \u201cpara cuando la actual crisis \nalimentaria puede convertirse en perpetua\u201d; al respecto ha a\u00f1adido: \u201cSi se quiere \nevitar consecuencias nefastas, subray\u00f3, se requieren inversiones significativas \nen investigaci\u00f3n y desarrollo de infraestructura h\u00eddrica\u201d; aunque al hablar de \nconsecuencias nefastas se refer\u00eda fundamentalmente a los problemas de salud y \nmortalidad por la escasez del recurso.\n3.2. La calidad del agua como un elemento esencial en la calidad \nde vida de la poblaci\u00f3n\nLa calidad de cualquier masa de agua, superficial o subterr\u00e1nea depende tanto \nde factores naturales como de la acci\u00f3n humana.\nFigueroa (2017) dice que sin la acci\u00f3n humana, la calidad del agua est\u00e1 \nrelacionada por la erosi\u00f3n del sustrato mineral, los procesos atmosf\u00e9ricos de \nelevada transpiraci\u00f3n y sedimentaci\u00f3n de lodos y sales, por la lixiviaci\u00f3n natural \nde la materia org\u00e1nica y los nutrientes del suelo debido a factores hidrol\u00f3gicos \nunido a los procesos biol\u00f3gicos en el medio acu\u00e1tico, los que pueden alterar la \ncomposici\u00f3n f \u00edsica y qu\u00edmica del agua.\nRomanelli & Massone (2016) indican que por lo general, la calidad del agua se \ndetermina al comparar las caracter\u00edsticas f \u00edsicas y qu\u00edmicas de una muestra de \nagua con las directrices de calidad del agua o est\u00e1ndares. En el caso del agua \npotable, estas normas se establecen para asegurar un suministro de agua limpia \ny saludable para el consumo humano y de este modo, proteger la salud de las \npersonas. Estas normas se basan normalmente en unos niveles de toxicidad \ncient\u00edficamente aceptables, tanto para los humanos como para los organismos \nacu\u00e1ticos.\nEl deterioro de la calidad del agua se ha convertido en motivo de preocupaci\u00f3n \na nivel mundial debido al crecimiento de la poblaci\u00f3n humana, a la expansi\u00f3n de \nla actividad industrial y agr\u00edcola y a la amenaza del cambio clim\u00e1tico, causante \nde importantes alteraciones en el ciclo hidrol\u00f3gico.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...92\nCaselle & Camacho (2011) aluden que a nivel global, el principal problema \nrelacionado con la calidad del agua lo constituye la eutrofizaci\u00f3n, que es el \nresultado de un aumento de los niveles de nutrientes (generalmente f\u00f3sforo y \nnitr\u00f3geno) el cual afecta sustancialmente los usos del agua. Las mayores fuentes \nde nutrientes provienen de la escorrent\u00eda agr\u00edcola y de las aguas residuales \ndom\u00e9sticas (fuentes de contaminaci\u00f3n microbiana), de efluentes industriales \ny de emisiones a la atm\u00f3sfera procedentes de la inflamaci\u00f3n de combustibles \nf\u00f3siles y de incendios forestales. Los lagos y los pantanos son especialmente \nsusceptibles a los impactos negativos de la eutrofizaci\u00f3n debido a su complejo \ndinamismo, debido a que el per\u00edodo de residencia del agua es relativamente \nlargo al concentrar los contaminantes procedentes de las cuencas de drenaje. \nLas concentraciones de nitr\u00f3geno superiores a 5 miligramos por litro de agua, \na menudo indican una contaminaci\u00f3n procedente de residuos humanos o \nanimales, o provenientes de la escorrent\u00eda de fertilizantes de las zonas agr\u00edcolas.\nCabe apuntar, c\u00f3mo cada vez es mayor la preocupaci\u00f3n sobre el impacto en los \necosistemas acu\u00e1ticos de los productos cosm\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos, ejemplo de \nello son las p\u00edldoras anticonceptivas, los analg\u00e9sicos y los antibi\u00f3ticos. Al respecto, \npoco se sabe de sus efectos a largo plazo sobre los humanos y los ecosistemas, \naunque se cree que algunos pueden suplantar las hormonas naturales en los \nhumanos y en otras especies.\nLa baja calidad del agua produce una afectaci\u00f3n directa sobre la cantidad de \nagua de diversas maneras. El agua contaminada que no puede utilizarse para el \nconsumo, para la industria o la agricultura, reduce de forma efectiva la cantidad \nde agua disponible en una determinada zona, seg\u00fan datos aportados por Policy \nBrief on Water Quality. ONU (2011)\n3.3. Criterios de calidad del agua para el consumo humano: las \nGu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano de la OMS\nBri\u00f1ez & Arias Guarnizo (2012) los programas de control y vigilancia del agua \npotable requieren normas adecuadas que regulen la calidad del agua para el \nconsumo humano, permitan seleccionar fuentes adecuadas de agua cruda y \nsus procesos de tratamiento y distribuci\u00f3n. Las Gu\u00edas de Calidad para Aguas \nde Consumo Humano de la OMS constituyen una herramienta v\u00e1lida referida \na la calidad fisicoqu\u00edmica del agua destinada al consumo por parte del hombre. \nA partir de ellas, cada pa\u00eds puede establecer sus propias normas teniendo en \ncuenta los siguientes criterios b\u00e1sicos:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro93\nLos valores establecidos para cada par\u00e1metro deben asegurar la aceptabilidad \nest\u00e9tica del agua y no representar riesgos para la salud del consumidor\nLa calidad del agua debe ser adecuada para el consumo humano y tomar en \ncuenta todos los usos dom\u00e9sticos\nLos valores establecidos sirven como se\u00f1al para que, cuando se supere este \nvalor: se investigue la causa, se consulte con las autoridades responsables de la \nsalud p\u00fablica.\nLa elaboraci\u00f3n de las normas nacionales de calidad del agua potable debe \ntomar en cuenta consideraciones locales como la geograf \u00eda, la situaci\u00f3n \nsocioecon\u00f3mica, la dieta y las actividades industriales\nTabla 5. \u00daltimas directrices publicadas por la OMS (G\u00e9nova, 1993)\npara el establecimiento de est\u00e1ndares y seguridad del agua potable\n Elemento/\nsustanciaS\u00edmbolo/\nf\u00f3rmulaValores normales \nen aguas dulces/ \nsuperficiales/\nsubterr\u00e1neasDirectriz de la \nOMS basada en la \nsalud\nAluminio Al 0,2 mg/l \nAmonio NH4 < 0,2 mg/l (hasta \n0,3 mg/l en aguas \nanaer\u00f3bicas) No hay\ndirectriz \nAntimonio Sb < 4 \u03bcg/l 0.005 mg/l \nArs\u00e9nico As 0,01 mg/l \nAsbestos No hay directriz \nBario Ba 0,3 mg/l \nBerilio Be < 1 \u03bcg/l No hay directriz \nBoro B < 1 mg/l 0,3 mg/l \nCadmio Cd < 1 \u03bcg/l 0,003 mg/l \nCloro Cl 250 mg/l \nCromo Cr+3, Cr+6 < 2 \u03bcg/l 0,05 mg/l \nColor No se menciona \nCobre Cu 2 mg/l \nCianuro CN 0,07 mg/l \nOx\u00edgeno disuelto O2 No hay directriz \nFluor F < 1,5 mg/l (up to 10) 1,5 mg/l La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...94\n Elemento/\nsustanciaS\u00edmbolo/\nf\u00f3rmulaValores normales \nen aguas dulces/ \nsuperficiales/\nsubterr\u00e1neasDirectriz de la \nOMS basada en la \nsalud\nDureza mg/l CaCO3 No hay directriz \nSulfuro de hidr\u00f3geno H2S No hay directriz \nHierro Fe 0,5 50 mg/l No hay directriz \nPlomo Pb 0,01 mg/l \nManganeso Mn 0,5 mg/l \nMercurio Hg < 0,5 \u03bcg/l 0,001 mg/l \nMolibdeno Mo < 0,01 mg/l 0,07 mg/l \nN\u00edquel Ni < 0,02 mg/l 0,02 mg/l \nNitratos y nitritos NO3, NO2 50 mg/l nitr\u00f3geno total\nT urbidez No se menciona \npH No hay directriz \nSelenio Se < < 0,01 mg/l 0,01 mg/l \nPlata Ag 5 \u2013 50 \u03bcg/l No hay directriz \nSodio Na < 20 mg/l 200 mg/l \nSulfato SO4 500 mg/l \nEsta\u00f1o inorg\u00e1nico Sn No hay directriz \nSDT No hay directriz \nUranio U 1,4 mg/l \nZinc Zn 3 mg/l \nTabla 6. Compuestos org\u00e1nicos\nGrupo Sustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la \nOMS basada en \nla salud\nAlkanos  \nclorinadosT etracloruro de carbono C Cl42 \u03bcg/l\nDiclorometano C H2 Cl220 \u03bcg/l\n1,1Dicloroetano C2 H4 Cl2No hay\ndirectriz\n1,2Dicloroetano Cl CH2 CH2 Cl 30 \u03bcg/l\n1,1,1Tricloroetano CH3 C Cl32000 \u03bcg/lAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro95\nGrupo Sustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la \nOMS basada en \nla salud\nEtenos  \nclorinados1,1-Dicloroeteno C2 H2 Cl230 \u03bcg/l\n1,2Dicloroeteno C2 H2 Cl250 \u03bcg/l\nTricloroeteno C2 H Cl370 \u03bcg/l\nT etracloroeteno C2 Cl440 \u03bcg/l\nHidrocar-buros \narom\u00e1ticosBenceno C6 H610 \u03bcg/l\nT olueno C7 H8700 \u03bcg/l\nXilenos C8 H10500 \u03bcg/l\nEtilbenzeno C8 H10300 \u03bcg/l\nEstireno C8 H820 \u03bcg/l\nHidrocarburos Polinucleares \nArom\u00e1ticos (PAHs)C2 H3 N1 O5 P1 30.7 \u03bcg/l\nBencenos  \nclorinadosMonoclorobenceno (MCB) C6 H5 Cl 300 \u03bcg/l\nDicloro -\nbencenos \n(DCBs)1,2Diclorobenceno (1,2-DCB)C6 H4 \nCl21000 \u03bcg/l\n1,3Diclorobenceno (1,3-DCB)C6 H4 \nCl2No hay \ndirec-triz\n1,4Diclorobenceno (1,4DCB)C6 H4 \nCl2300 \u03bcg/l\nTricloro -\nbencenos \n(TCBs)C6 H3 Cl320 \u03bcg/lLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...96\nGrupo Sustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la \nOMS basada en \nla salud\nConstitu-yentes \norg\u00e1nicos \nmiscel\u00e1neosDi(2-\netilhexil)\nadipato  \n(DEHA)C22 H42 O480 \u03bcg/l\nDi(2-\netilhexil)\nphtalato  \n(DEHP)C24 H38 O48 \u03bcg/l\nAcrilamida C3 H5 N O 0.5 \u03bcg/l\nEpiclorohi -\ndrin (ECH)C3 H5 Cl O 0.4 \u03bcg/l\nHexacloro -\nbutadieno \n(HCBD)C4 Cl60.6 \u03bcg/l\n\u00c1cido eti -\nlendiamin -\ntetraac\u00e9tico \n(EDTA)C10 H12 N2 O8200 \u03bcg/l\n\u00c1cido nitri -\nlotriac\u00e9tico \n(NTA)N(CH2COOH)3200 \u03bcg/l\n Organoes -\nta\u00f1osDialkil esta-\u00f1os R2 Sn X2No hay directriz\nTributil \u00f3xido (TBTO)C24 H54 O \nSn22 \u03bcg/l\nTabla 7.  Pesticidas\nSustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la OMS \nbasada en la salud\nAlacloro C14 H20 Cl N O220 \u03bcg/l \nAldicarb C7 H14 N2 O4 S 10 \u03bcg/l \nAldr\u00edn y dieldr\u00edn C12 H8 Cl6/ \nC12 H8 Cl6 O0.03 \u03bcg/l \nAtracina C8 H14 Cl N52 \u03bcg/l \nBentazona C10 H12 N2 O3 S 30 \u03bcg/l Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro97\nSustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la OMS \nbasada en la salud\nCarbofurano C12 H15 N O35 \u03bcg/l \nAlacloro C14 H20 Cl N O220 \u03bcg/l \nAldicarb C7 H14 N2 O4 S 10 \u03bcg/l \nClordano C10 H6 Cl80.2 \u03bcg/l \nClorotolur\u00f3n C10 H13 Cl N2 O 30 \u03bcg/l \nDDT C14 H9 Cl52 \u03bcg/l \n1,2 Dibromo-3cloropropano C3 H5 Br2 Cl 1 \u03bcg/l \n\u00c1cido 2,4 Dicloropheno-  \nxiac\u00e9tico (2,4-D) C8 H6 Cl2 O330 \u03bcg/l \n1,2 Dicloropropano C3 H6 Cl2No hay directriz \n1,3 Dicloropropano C3 H6 Cl220 \u03bcg/l \n1,3 Dicloropropeno CH3 CHClCH2 Cl No hay directriz \nDibromuro de etileno (EDB) Br CH2 CH2 Br No hay directriz \nHeptacloro y ep\u00f3xido de \nheptacloroC10 H5 Cl70.03 \u03bcg/l \nHexaclorobenzeno HCB) C10 H5 Cl7 O 1 \u03bcg/l \nIsoprotur\u00f3n C12 H18 N2 O 9 \u03bcg/l \nLindano C6 H6 Cl62 \u03bcg/l \nMCPA C9 H9 Cl O32 \u03bcg/l \nMetoxicloro (C6H4OCH3)2CHCCl320 \u03bcg/l \nMetolacloro C15 H22 Cl N O210 \u03bcg/l \nMolinato C9 H17 N O S 6 \u03bcg/l \nPendimetal\u00edn C13 H19 O4 N320 \u03bcg/l \nPentacloro-fenol (PCP) C6 H Cl5 O 9 \u03bcg/l \nPermetrin C21 H20 Cl2 O320 \u03bcg/l \nPropanil C9 H9 Cl2 N O 20 \u03bcg/l \nPiridato C19H23ClN2O2S 100 \u03bcg/l \nSimacina C7 H12 Cl N52 \u03bcg/l \nTriflural\u00edn C13 H16 F3 N3 O420 \u03bcg/l La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...98\nSustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la OMS \nbasada en la salud\nClorofenoxi \nherbicidas \n(excluyen-\ndo 2,4-D and \nMCPA2,4-DB C10 H10 Cl2 O390\u03bcg/l \nDiclorprop C9 H8 Cl2 03100 \u03bcg/l \nFenoprop C9H7Cl3O39 \u03bcg/l \nMCPB C11 H13 Cl O3No hay directriz \nMecoprop C10H11ClO310 \u03bcg/l \n2,4,5-T C8 H5 Cl3 O39 \u03bcg/l \nTabla 8. Desinfectantes y subproductos desinfectantes\nGrupo Sustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la \nOMS basada en \nla saludDesinfectantesCloraminasNHnCl(3-n),where\nn = 0, 1 or 23 mg/l\nCloro Cl25 mg/l\nDi\u00f3xido de cloro ClO2No hay directriz\nYo do I2No hay directrizAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro99\nGrupo Sustancia F\u00f3rmulaDirectriz de la \nOMS basada en \nla saludSubproductos de desinfectantesBromato Br O3-25 \u03bcg/l\nClorato Cl O3-No hay directriz\nClorito Cl O2-200 \u03bcg/lClorofe -\nnoles2-Clorofenol (2-CP) C6 H5 Cl O\n2,4-Diclorofenol (2,4-DCP) C6 H4 Cl2 O\n2,4,6-Triclorofenol (2,4,6-TCP) C6 H3 Cl3 O\nFormaldehido HCHO 900 \u03bcg/l\nMX (3-Cloro-4-diclorometil-5-hi -\ndroxi-2(5H)-furanona)C5 H3 Cl3 O3No hay directrizTrihalome -\ntanosBromoformo C H Br3100 \u03bcg/l\nDibromoclorometano CH Br2 Cl 100 \u03bcg/l\nBromodiclorometano CH Br Cl260 \u03bcg/l\nCloroformo CH Cl3200 \u03bcg/l\u00c1cidos ac\u00e9ticos \nclorinados\u00c1cido monocloroac\u00e9tico C2 H3 Cl O2No hay directriz\n\u00c1cido dicloroac\u00e9tico C2 H2 Cl2 O2\n\u00c1cido tricloroac\u00e9tico C2 H Cl3 O2\nHidrato cl\u00f3rico (tricloroacetaldehido) C Cl3 CH(OH)210 \u03bcg/l\nCloroacetonas C3 H5 O Cl No hay directrizAcetonitrilos \nhalogenadosDicloroacetonitrilo C2 H Cl2 N 90 \u03bcg/l\nDibromoacetonitrilo C2 H Br2 N 100 \u03bcg/l\nBromocloroacetonitrilo CH Cl2 CN No hay directriz\nTricloroacetonitrilo C2 Cl3 N 1 \u03bcg/l\nCianuro de cloro Cl CN 70 \u03bcg/l\nCloropicrina C Cl3 NO2No hay directriz\nEst\u00e1ndares europeos de la calidad del agua potable. Directiva 98/83/ec sobre la \ncalidad del agua destinada a consumo humano, adoptada por el Consejo el 3 de \nnoviembre de 1998)La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...100\nTabla 9.  Par\u00e1metros qu\u00edmicos\nPar\u00e1metroS\u00edmbolo/  \nf\u00f3rmulaValor param\u00e9trico \n(mg/l)\nAcrilamida C3H5NO 0,0001 \nAntimonio Sb 0,005 \nArs\u00e9nico As 0,01 \nBenceno C6H6 0,001 \nBenzo(a)pireno C20H12 0,00001 \nBoro B 1\nBromo Br 0,01 \nCadmio Cd 0,005 \nCromo Cr 0,05 \nCobre Cu 2,0 \nCianuro CN = 0,05 \n1,2-dicloroetano Cl CH2 CH2 Cl 0,003 \nEpiclorohidr\u00edn C3H5OCl 0,0001 \nFluor F 1,5 \nPlomo Pb 0,01 \nMercurio Hg 0,001 \nN\u00edquel Ni 0,02 \nNitrato NO3 50 \nNitrito NO2 0,50 \nPesticidas 0,0001 \nPesticidas-T otal 0,0005 \nPAHs C2 H3 N1 O5 P1 3 0,0001 \nSelenio Se 0,01 \nT etracloroeteno y tricloroeteno C2Cl4/C2HCl3 0,01 \nTrihalometanosT otal 0,1 \nCloruro de vinilo C2H3Cl 0,0005 \nTabla 10.  Par\u00e1metros indicadores\nPar\u00e1metro S\u00edmbolo/f\u00f3rmula Valor param\u00e9trico\nAluminio Al 0,2 mg/l \nAmonio NH4 0,50 mg/l \nCloruro Cl 250 mg/l \nClostridium perfringens \n(incluyendo esporas) 0/100 ml Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro101\nColor Aceptable para los consumidores y \nsin cambios anormales \nConductividad 2500 \u03bcS/cm a 20oC \nConcentraci\u00f3n de protones [H+] \u2265 6,5 y \u2264 9,5 \nHierro Fe 0,2 mg/l \nManganeso Mn 0,05 mg/l \nOlor Aceptable para los consumidores y \nsin cambios anormales \nOxidabilidad 5,0 mg/l O2 \nSulfato SO4 250 mg/l \nSodio Na 200 mg/l \nSabor Aceptable para los consumidores y \nsin cambios anormales \nConteo de colonias a 22o Sin cambios anormales \nBacterias coliformes 0/100 ml \nCarbono Org\u00e1nico T otal (TOC) Sin cambios anormales \nT urbidez Aceptable para los consumidores y \nsin cambios anormales \nTritio H3 100 Bq/l \nDosis total indicativa 0,10 mSv/a\u00f1o \nTabla 11.  Par\u00e1metros microbiol\u00f3gicos\nPar\u00e1metro Valor param\u00e9trico\nEscherichia coli (E. coli) 0 en 250 ml\nEnterococci 0 en 250 ml\nPseudomonas aeruginosa 0 en 250 ml\nConteo de colonias a 22oC 100/ml\nConteo de colonias a 37oC 20/ml\nTabla 12.  Comparaci\u00f3n est\u00e1ndares de la OMS con los europeos\nEst\u00e1ndares de la \nOMS 1993Est\u00e1ndares europeos \n1998\nS\u00f3lidos suspendidos No hay directriz No se menciona \nDQO No haydirectriz No se menciona \nDBO No hay directriz No se menciona \nOxidabilidad 5,0 mg/l O2 La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...102\nEst\u00e1ndares de la \nOMS 1993Est\u00e1ndares europeos \n1998\nGrasas/ aceites No hay directriz No se menciona \nT urbidez No hay directriz(1)No se menciona \npH No hay directriz(2)No se menciona \nConductividad 250 microS/cm 250 microS/cm \nColor No hay directriz(3)No se menciona \nOx\u00edgeno disuelto No hay directriz(4)No se menciona \nDureza No hay directriz(5)No se menciona \nSDT No hay directriz No se menciona \nCationes\nIones positivos\nAluminio (Al) 0,2 mg/l 0,2 mg/l \nAmonio (NH4) No hay directriz 0,50 mg/l \nAntimonio (Sb) 0,005 mg/l 0,005 mg/l \nArs\u00e9nico (As) 0,01 mg/l 0,01 mg/l \nBario (Ba) 0,3 mg/l No se menciona \nBerilio (Be) No hay directriz No se menciona \nBoro (B) 0,3 mg/l 0,001 mg/l \nBromato (Br) No se menciona 0,01 mg/l \nCadmio (Cd) 0,003 mg/l 0,005 mg/l \nCromo (Cr) 0,05 mg/l 0,05 mg/l \nCobre (Cu) 2 mg/l 2,0 mg/l \nHierro (Fe) No hay directriz(6)0,2 \nPlomo (Pb) 0,01 mg/l 0,01 mg/l \nManganeso (Mn) 0,5 mg/l 0,05 mg/l \nMercurio (Hg) 0,001 mg/l 0,001 mg/l \nMolibdeno (Mo) 0,07 mg/l No se menciona \nN\u00edquel (Ni) 0,02 mg/l 0,02 mg/l \nNitr\u00f3geno total (N total) 50 mg/l No se menciona \nSelenio (Se) 0,01 mg/l 0,01 mg/l \nPlata (Ag) No hay directriz No se menciona \nSodio (Na) 200 mg/l 200 mg/l \nEsta\u00f1o (Sn) inorg\u00e1nico No hay directriz No se menciona \nUranio (U) 1,4 mg/l No se menciona \nZinc (Zn) 3 mg/l No se menciona Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro103\nEst\u00e1ndares de la \nOMS 1993Est\u00e1ndares europeos \n1998\nAniones\n(iones negativos)\nCloruro (Cl) 250 mg/l 250 mg/l \nCianuro (CN) 0,07 mg/l 0,05 mg/l \nFluor (F) 1,5 mg/l 1,5 mg/l \nSulfato (SO4) 500 mg/l 250 mg/l \nNitrato (NO3) (Ver Nitr\u00f3geno) 50 mg/l \nNitrito (NO2) (Ver Nitr\u00f3geno) 0,50 mg/l \nPar\u00e1metros Microbiol\u00f3gicos\nEscherichia coli No se menciona 0 en 250 ml \nEnterococci No se menciona 0 en 250 ml \nPseudomonas\naeruginosa No se menciona 0 en 250 ml \nClostridium\nperfringens No se menciona 0 en 100 ml \nBacterias coliformes No se menciona 0 en 100 ml \nConteo de colonias a 22oC No se menciona 100/ml \nConteo de colonias a 37oC No se menciona 20/ml \nOtros par\u00e1metros\nAcrilamida No se menciona 0,0001 mg/l \nBenceno (C6H6) No se menciona 0,001 mg/l \nBenzo(a) pireno No se menciona 0,00001 mg/l \nDi\u00f3xido de cloro (ClO2) 0,4 mg/l\n1,2-dicloroetano No se menciona 0,003 mg/l \nEpicloro hidr\u00edn No se menciona 0,0001 mg/l \nPesticidas No se menciona 0,0001 mg/l \nPesticidas T otal No se menciona 0,0005 mg/l \nPAHs No se menciona 0,0001 mg/l \nT etracloro eteno No se menciona 0,01 mg/l \nTricloro eteno No se menciona 0,01 mg/l \nTrihalo metanos No se menciona 0,1 mg/l \nTritio (H3) No se menciona 100 Bq/l \nCloruro de vinilo No se menciona 0,0005 mg/l La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...104\nEst\u00e1ndares de la \nOMS 1993Est\u00e1ndares europeos \n1998\n(1) Deseable: Menos de 5 UNT\n(2) Deseable: 6,5-8,5\n(3) Deseable: 15 mg/l Pt-Co\n(4) Deseable: Menos del 75% de la\nconcentraci\u00f3n de saturaci\u00f3n\n(5) Deseable: 150-500 mg/l\n(6) Deseable: 0,3 mg/l\n3.4. Marco legal ecuatoriano referente a la calidad y usos del agua\nEn Ecuador, actualmente, la problem\u00e1tica sobre el tema del agua es objeto de \nm\u00faltiples debates.\nA continuaci\u00f3n se mencionan algunos de los documentos que regulan el uso de \neste recurso, los cuales se encuentran estipulados en la actual Constituci\u00f3n del \nEcuador, en el T exto Unificado de Legislaci\u00f3n Ambiental (TULSMA) y en la Ley \nde Aguas.\nA. CONSTITUCI\u00d3N DE LA REP\u00daBLICA DEL ECUADOR: publicada \nen el Registro Oficial No. 449 del 20 de octubre del 2008. A continuaci\u00f3n \nreproducimos algunas de las partes de la Carta Magna referidos al tema. \n\u201cT\u00edtulo II:  Derechos; Cap\u00edtulo segundo: Derechos del buen vivir  \nSecci\u00f3n primera:  Agua y alimentaci\u00f3n\nArt. 12. El derecho humano al agua es fundamental e irrenunciable. El agua \nconstituye patrimonio nacional estrat\u00e9gico de uso p\u00fablico, inalienable, \nimprescriptible, inembargable y esencial para la vida.\nCap\u00edtulo S\u00e9ptimo: Derechos de la naturaleza\nArt. 71. La naturaleza o Pacha Mama, donde se reproduce y realiza la vida, \ntiene derecho a que se respete integralmente su existencia y el mantenimiento \ny regeneraci\u00f3n de sus ciclos vitales, estructura, funciones y procesos evolutivos. \nT oda persona, comunidad, pueblo o nacionalidad podr\u00e1 exigir a la autoridad \np\u00fablica el cumplimiento de los derechos de la naturaleza.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro105\nArt. 72. La naturaleza tiene derecho a la restauraci\u00f3n. Esta restauraci\u00f3n ser\u00e1 \nindependiente de la obligaci\u00f3n que tienen el Estado y las personas naturales \no jur\u00eddicas de indemnizar a los individuos y colectivos que dependan de los \nsistem\u00e1s naturales afectados.\nEn los casos de impacto ambiental grave o permanente, incluidos los ocasionados \npor la explotaci\u00f3n de los recursos naturales no renovables, el Estado establecer\u00e1 \nlos mecanismos m\u00e1s eficaces para alcanzar la restauraci\u00f3n, y adoptar\u00e1 las \nmedidas adecuadas para eliminar o mitigar las consecuencias ambientales \nnocivas.\nT\u00edtulo V: Organizaci\u00f3n territorial del Estado; Cap\u00edtulo cuarto: R\u00e9gimen de \ncompetencias\nArt. 264. Los gobiernos municipales tendr\u00e1n las siguientes competencias \nexclusivas sin perjuicio de otras que determine la ley: Prestar los servicios \np\u00fablicos de agua potable, alcantarillado, depuraci\u00f3n de aguas residuales, manejo \nde desechos s\u00f3lidos, actividades de saneamiento ambiental y aquellos que \nestablezca la ley.\nT\u00edtulo VI: R\u00e9gimen de Desarrollo; Cap\u00edtulo quinto: Sectores estrat\u00e9gicos, \nservicios y empresas p\u00fablicas\nArt 318. El agua es patrimonio nacional estrat\u00e9gico de uso p\u00fablico, dominio \ninalienable e imprescriptible del Estado, y constituye un elemento vital para la \nnaturaleza y para la existencia de los seres humanos. Se proh\u00edbe toda forma de \nprivatizaci\u00f3n del agua.\nT\u00edtulo VII:  R\u00e9gimen del buen vivir; Cap\u00edtulo segundo: Biodiversidad y recursos \nnaturales; Secci\u00f3n primera: Naturaleza y ambiente\nArt. 397. En caso de da\u00f1os ambientales el Estado actuar\u00e1 de manera inmediata \ny subsidiaria para garantizar la salud y la restauraci\u00f3n de los ecosistemas. \nAdem\u00e1s de la sanci\u00f3n correspondiente. Para garantizar el derecho individual y \ncolectivo a vivir en un ambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado, el Estado se \ncompromete a:\nPermitir a cualquier persona natural o jur\u00eddica, colectividad o grupo humano, \nejercer las acciones legales y acudir a los \u00f3rganos judiciales y administrativos, \npara obtener de ellos la tutela efectiva en materia ambiental, incluyendo la \nposibilidad de solicitar medidas cautelares que permitan cesar la amenaza o el \nda\u00f1o ambiental materia de litigio.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...106\nEstablecer mecanismos efectivos de prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n \nambiental, de recuperaci\u00f3n de espacios naturales degradados y de manejo \nsustentable de los recursos naturales.\nSecci\u00f3n sexta: Agua\nArt . 411 . El Estado garantizar\u00e1 la conservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y manejo integral \nde los recursos h\u00eddricos, cuencas hidrogr\u00e1ficas y caudales asociados al ciclo \nhidrol\u00f3gico. Se regular\u00e1 toda actividad que pueda afectar la calidad y cantidad \nde agua, y el equilibrio de los ecosistemas, en especial en las fuentes y zonas de \nrecarga de agua. La sustentabilidad de los ecosistemas y el consumo humano \nser\u00e1n prioritarios en el uso y aprovechamiento del agua.\nSecci\u00f3n s\u00e9ptima: Biosfera, ecolog\u00eda urbana y energ\u00edas alternativas\nArt. 413 . El Estado promover\u00e1 la eficiencia energ\u00e9tica, el desarrollo y uso de \npr\u00e1cticas y tecnolog\u00edas ambientalmente limpias y sanas, as\u00ed como de energ\u00edas \nrenovables, diversificadas, de bajo impacto y que no pongan en riesgo la soberan\u00eda \nalimentaria, el equilibrio ecol\u00f3gico de los ecosistemas ni el derecho al agua\u201d .\nB. TEXTO UNIFICADO DE LEGISLACI\u00d3N AMBIENTAL (TULSMA) \nDECRETO EJECUTIVO 3516 (A\u00d1O 2011)\nLIBRO VI: De la Calidad Ambiental\nAnexo I: Norma de Calidad Ambiental y de Descarga de Efluentes: Recurso \nAgua.\nEsta norma est\u00e1 dictada bajo el amparo de la Ley de Gesti\u00f3n Ambiental y del \nReglamento a la Ley de Gesti\u00f3n Ambiental para la Prevenci\u00f3n y Control de \nla Contaminaci\u00f3n Ambiental y se somete a las disposiciones de estos, es de \naplicaci\u00f3n obligatoria y rige en todo el territorio nacional, establece lo siguiente:\nLos l\u00edmites permisibles, disposiciones y prohibiciones para las descargas en \ncuerpos de aguas o sistemas de alcantarillado.\nLos criterios de calidad de las aguas para sus distintos usos\nM\u00e9todos y procedimientos para determinar la presencia de contaminantes en \nel aguaAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro107\nPara poder determinar si la calidad del agua est\u00e1 dentro de los l\u00edmites permisibles, \nse puede recurrir a las siguientes tablas que se hallan dentro de esta norma.\nTabla1. L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas de consumo humano y uso \ndom\u00e9stico, las que \u00fanicamente requieren tratamiento convencional.\n(Consultar Anexos)\nTabla 2. L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas de consumo humano y uso \ndom\u00e9stico, las que \u00fanicamente requieren desinfecci\u00f3n.\n(Consultar Anexos)\nC. LEY DE AGUAS\nCodificaci\u00f3n 16. Registro Oficial 339 de 20 de Mayo del 2004\nT\u00cdTULO I: Disposiciones Fundamentales\nArt. 1. Las disposiciones de la presente Ley regulan el aprovechamiento de \nlas aguas mar\u00edtimas, superficiales, subterr\u00e1neas y atmosf\u00e9ricas del territorio \nnacional, en todos sus estados f \u00edsicos y formas.\nT\u00cdTULO II: De la Conservaci\u00f3n y Contaminaci\u00f3n de las Aguas: CAP\u00cdTULO I: \nDe la Conservaci\u00f3n\nArt. 20. A fin de lograr las mejores disponibilidades de las aguas, el Consejo \nNacional de Recursos H\u00eddricos, prevendr\u00e1, en lo posible, la disminuci\u00f3n de ellas, \nprotegiendo y desarrollando las cuencas hidrogr\u00e1ficas y efectuando los estudios \nde investigaci\u00f3n correspondientes.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...108\nFig 10. Vista del R\u00edo Malacatos\n109\n4.1. La problem\u00e1tica de las cuencas y microcuencas hidrogr\u00e1ficas \nen el contexto ecuatoriano y lojano.\nPara analizar la problem\u00e1tica medioambiental de las microcuencas y su impacto \nen el problema de la calidad del agua en el contexto ecuatoriano y de manera \npuntual en la ciudad de Loja, se hace necesario iniciar los an\u00e1lisis por valorar la \nproblem\u00e1tica general que enfrenta el manejo de las microcuencas en el cuidado \ny preservaci\u00f3n del medio ambiente a favor de la calidad de vida del hombre.\nHace algunos a\u00f1os, el t\u00e9rmino cuenca hidrogr\u00e1fica estaba reservado casi \nexclusivamente para los hidr\u00f3logos y otros cient\u00edficos como ge\u00f3logos y ge\u00f3grafos; \nsin embargo, hoy en d\u00eda se ha popularizado al punto de que muchos gobernantes \na distintas instancias de gobierno, se preocupan por el manejo apropiado de las \ncuencas de donde se abastecen de agua y donde pueden provenir eventualmente \ngraves peligros de contaminaci\u00f3n y afectaci\u00f3n en general al medio ambiente, \ncon fuerte impacto negativo a la calidad de vida de la ciudadan\u00eda.\nDentro de las principales causas que motivan este inter\u00e9s seg\u00fan Mu\u00f1oz & \nDayuma (2014) son:\n\u2022 Una creciente competencia por el uso del agua en cantidad y calidad, que \nsolo se puede evitar conciliando los intereses de los usuarios mediante un \nmanejo integral del recurso en cada cuenca.\n\u2022 Ocupaci\u00f3n por la ciudadan\u00eda de zonas con alto riesgo, como zonas de \ninundaci\u00f3n y zonas de deslizamientos e incluso, zonas de gran escasez \nde agua.La problem\u00e1tica de las \ncuencas y microcuencas\nhidrogr\u00e1ficas en el contexto \necuatoriano y lojano y su \nimpacto en la calidad del \nagua 4cap\u00edtulo1. \n2. \n3. \n4. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...110\n\u2022 Incremento por parte de los usuarios del recurso agua en actividades, \nno solo de la agricultura en funci\u00f3n del riego sino para otros usos, por \nejemplo la cr\u00eda de peces.\n\u2022 Las afectaciones producidas por sequ\u00edas, inundaciones y grandes \ndeslizamientos que ha exigido a los habitantes de estas cuencas \ny en particular microcuencas, a trabajar cooperadamente en sus \nenfrentamientos y v\u00edas de soluci\u00f3n.\n\u2022 La toma de conciencia, sobre todo en los gobernantes, sobre esta \nproblem\u00e1tica al apreciar el inter\u00e9s de instituciones y organismos \ninternacionales al promover acciones dirigidas a crear conciencia sobre \nla necesidad del manejo de las cuencas hidrogr\u00e1ficas.\n\u2022 Se promocionan, divulgan y desarrollan actividades de capacitaci\u00f3n a la \nciudadan\u00eda y a los gobernantes locales referidas a la gesti\u00f3n de cuencas.\n\u2022 La toma de conciencia de la real posibilidad de organizar a la poblaci\u00f3n, \nen relaci\u00f3n a la tem\u00e1tica ambiental en funci\u00f3n de un recurso (el agua) y \ndesde el manejo integral que proporciona la microcuenca en este sentido.\n\u2022 Las posibilidades que brindan las cuencas para la ejecuci\u00f3n de acciones \nen un espacio de conciliaci\u00f3n de intereses de los distintos actores que \ninteract\u00faan en la microcuenca en torno al manejo de esta y el uso m\u00faltiple \ndel agua.\nEl Ecuador, dentro de sus acciones dirigidas a preservar y proteger el medio \nambiente a favor de un desarrollo sostenible, ha estado desarrollando procesos \nfrecuentes de conservaci\u00f3n de los bosques y microcuencas.\nPara ello ha estimulado y creado \u00c1reas protegidas, tanto en el sector estatal como \nprivado, persiguiendo a largo plazo que esta sea una v\u00eda efectiva de conservar \nlos ecosistemas, tomando en consideraci\u00f3n de manera particular, el papel que \ndesempe\u00f1an las microcuencas como eje integrador para trazar estrategias de \ndesarrollo sostenible (Riemann & Pombo, 2011).\nC\u00f3rdova & Romo (2015) nos dicen son precisamente las acciones de conservaci\u00f3n \nde la biodiversidad en bosques y p\u00e1ramos desarrolladas por el hombre, las que \nen gran medida van a garantizar en estos ecosistemas de altura, el cuidado y \npreservaci\u00f3n de uno de los elementos esenciales de la naturaleza -el agua-, al \npermitir producir, filtrar y almacenar agua, aspectos esenciales y vitales para la \nsubsistencia del hombre y su planeta.\nNo obstante, al reconocimiento de la importancia de atender de manera especial \nesta problem\u00e1tica, a\u00fan es com\u00fan percibir la falta de manejo de los bosques y sus Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro111\ncuencas, provocando una serie de problemas dentro de los que se distinguen, \nentre otros:\n\u2022 La p\u00e9rdida y disminuci\u00f3n de la capacidad de retenci\u00f3n del agua en zonas \naltas\n\u2022 Deslaves y disminuci\u00f3n de la calidad del agua\n\u2022 Falta de preparaci\u00f3n en las t\u00e9cnicas de manejo de las microcuencas\n\u2022 Ausencia de una conciencia cr\u00edtica en la ciudadan\u00eda que permita actuar \na favor de encontrar soluciones participativas e implicaci\u00f3n en los \nproblemas existentes en relaci\u00f3n con la afectaci\u00f3n al medio ambiente.\n\u2022 Ausencia de una cultura ambiental en la ciudadan\u00eda en relaci\u00f3n con estos \naspectos\nCustodio Manzan & Montes (2010) se\u00f1alan que estas insuficiencias, en sentido \ngeneral, provocan que con independencia de la necesidad natural del hombre de \ngarantizar la producci\u00f3n de agua, se contin\u00fae afectando la preservaci\u00f3n de este \nelemento vital y su calidad, a pesar de que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de las zonas \nde captaci\u00f3n de microcuencas productoras de agua sea consciente de ello y a\u00fan \ndebido a los factores subjetivos anteriormente se\u00f1alados asociados a la falta de \nuna conciencia cr\u00edtica y de una cultura ambiental al respecto.\nVillamar\u00edn & Rieradevall (2014) dicen que Ecuador se destaca por sus r\u00edos, los \ncuales infortunadamente est\u00e1n fuertemente contaminados en diferentes niveles; \nsituaci\u00f3n ocasionada por diferentes causas dentro de las cuales se destacan, como \nm\u00e1s influyentes, la destrucci\u00f3n de las fuentes de agua, provocada esencialmente \npor causas f \u00edsicas, qu\u00edmicas y bacteriol\u00f3gicas, causadas principalmente por:\n\u2022 La actividad petrolera en la Amazon\u00eda\n\u2022 La evacuaci\u00f3n de desechos dom\u00e9sticos e industriales de las ciudades\n\u2022 El funcionamiento de centrales hidroel\u00e9ctricas y represas que desv\u00edan el \ncauce normal de r\u00edos\n\u2022 El uso y abuso de agroqu\u00edmicos en actividades agr\u00edcolas\n\u2022 La acumulaci\u00f3n de sedimentos por la erosi\u00f3n del suelo\n\u2022 La deforestaci\u00f3n para ubicar poblaciones o industrias, entre otras\nNo obstante, la anterior situaci\u00f3n y su conocimiento por las autoridades del \npa\u00eds, unido a que Ecuador poseen gran reserva acu\u00edfera aunque esta no posea \nla calidad requerida, no se aprecian acciones eficientes en la soluci\u00f3n de esta \nproblem\u00e1tica en el logro de su desarrollo sostenible.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...112\nEstudios realizados en el pa\u00eds han podido constatar que el Consejo Nacional \nde Recursos H\u00eddricos (CNRH), encargado de regular el uso del agua en el pa\u00eds, \nno ha sido consecuente en las acciones desarrolladas para contrarrestar los \nproblemas que se presentan y no siempre ha adoptado las medidas necesarias \npara sancionar a los actores contaminantes; lo anterior se agrava a\u00fan m\u00e1s cuando \nlos encargados en el Ministerio de Salud, de realizar ex\u00e1menes peri\u00f3dicos al \nagua, no lo hacen con la sistematicidad y rigor requeridos.\nSeg\u00fan los criterios de los autores, a partir de la observaci\u00f3n de estas acciones y del \nan\u00e1lisis de diferentes informes emitidos acerca del manejo de la microcuencas \nen nuestro pa\u00eds sobre la calidad del agua, se reconoce la inexistencia de un rubro \nestatal destinado a la recuperaci\u00f3n de r\u00edos contaminados, lo cual constituye \npremisa indispensable para la soluci\u00f3n de este problema; las declaraciones \nde soluci\u00f3n enfatizan la necesidad de educar a la poblaci\u00f3n para evitar la \ncontaminaci\u00f3n, un aspecto esencial pero a\u00fan ineficiente si no se aborda al \nmismo tiempo la descontaminaci\u00f3n de las aguas.\nA juicio de los autores, la causa primaria a concientizar para poder dar soluci\u00f3n \na esta problem\u00e1tica medioambiental vital para el hombre, es darle la prioridad \nque ella tiene dentro de las acciones estrat\u00e9gicas que todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n \nhan desarrollado para alcanzar el desarrollo sostenible.\nLa problem\u00e1tica de la contaminaci\u00f3n del agua y sus causas debe ser atendida \ncomo una prioridad social, pues el hombre debe disponer de agua natural y limpia \npara proteger su salud. Para continuar con nuestra reflexi\u00f3n, se hace necesario \nesclarecer algunos aspectos conceptuales asociados a la contaminaci\u00f3n de las \naguas y sus efectos en la calidad de vida del hombre.\n\u00bfCu\u00e1ndo nos referimos al agua como agua contaminada? Los estudios sobre el \ntema concuerdan en que el agua est\u00e1 contaminada cuando su composici\u00f3n o \nestado no re\u00fane las condiciones requeridas para los usos a los cuales se hubiera \ndestinado en su estado natural.\nMar\u00edn & Herrera (2013) dicen que en condiciones normales, un agua no \ncontaminada y de calidad disminuye en el hombre la posibilidad de contraer \nenfermedades como el c\u00f3lera, la fiebre tifoidea, la disenter\u00eda y las enfermedades \ndiarreicas (esta \u00faltima es la principal causa de mortalidad de los ni\u00f1os de 1 a 4 \na\u00f1os).\nMart\u00ednez (2014) dice que en la actualidad existe un grupo de factores como \nel crecimiento de la industrializaci\u00f3n, de la urbanizaci\u00f3n y de la poblaci\u00f3n Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro113\nhumana en sentido general, que inciden negativamente en los problemas de \ncontaminaci\u00f3n del agua, y consecuentemente en el suministro de agua potable y \nen el tratamiento de las aguas cloacales, todo lo cual afecta extraordinariamente \nel medio ambiente y la calidad de vida de los seres humanos.\nC\u00f3rdoba (2010) indica que es reiterativo aludir a la importancia del agua \ncomo elemento vital para la alimentaci\u00f3n, higiene y actividades humanas, la \nagricultura y la industria. Lo anterior pone de relieve la importancia del rigor \nque ha de tenerse en el cumplimiento de las exigencias higi\u00e9nicas con respecto \na las aguas destinadas al consumo de la poblaci\u00f3n, exigencias cada vez menos \ntomadas en consideraci\u00f3n e incumplidas debido a los grados de contaminaci\u00f3n \nque presentan las aguas dedicadas al consumo humano, ello l\u00f3gicamente reduce \nla cantidad y calidad del agua disponible, como tambi\u00e9n sus fuentes naturales.\nLos r\u00edos y lagos se contaminan porque en ellos son vertidos los productos de \ndesecho de las \u00e1reas urbanas y de las industrias.\nLos avezados en el estudio de la calidad del agua para ser empleada en el consumo \nhumano, con fines alimenticios, han de cumplir con una serie de par\u00e1metros \ndentro de los cuales se precisa:\n\u2022 Estar totalmente limpia\n\u2022 Ser ins\u00edpida, inodora e incolora\n\u2022 T ener una temperatura aproximada de 15\u00baC\n\u2022 No debe contener bacterias, virus, par\u00e1sitos u otros g\u00e9rmenes que \nprovoquen enfermedades\n\u2022 No debe exceder en cantidades de sustancias minerales mayores de los \nl\u00edmites establecidos\nResulta esencial tener en cuenta, que el agua proporcionada por la naturaleza \nen sus distintas formas, no re\u00fane los requisitos para ser consumida por el ser \nhumano debido a la contaminaci\u00f3n; por ello, constituye un requisito indiscutible, \ngarantizar un proceso de destilaci\u00f3n u otros procesos de purificaci\u00f3n del agua \nque conduzcan a lograr su calidad como agua potable requerida para el consumo \nhumano.\nUn an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos en Ecuador y \nde su problem\u00e1tica asociada a la contaminaci\u00f3n de sus aguas, reflejada en \ninvestigaciones realizadas en nuestro contexto, han permitido constatar que \nla contaminaci\u00f3n de los r\u00edos disminuye la disponibilidad de agua; los r\u00edos \necuatorianos  Mach\u00e1ngara, Guayllabamba,  Esmeraldas y Guayas  tienen La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...114\ntrayectos declarados biol\u00f3gicamente muertos, seg\u00fan un estudio difundido por \nOxean Internacional  (Garc\u00eda, 2012)\nEsta situaci\u00f3n, anteriormente se\u00f1alada, pone en riesgo el problema de la \ndisponibilidad del agua, agravado principalmente por la contaminaci\u00f3n de los \nr\u00edos, ocasionado en la mayor\u00eda de los casos por las actividades mineras en el pa\u00eds \nal arrojar metales pesados y qu\u00edmicos a las cuencas h\u00eddricas, afectando los r\u00edos \nde las diferentes microcuencas aleda\u00f1as a la zona de explotaci\u00f3n.\n\"Otro factor presentado con fuerza como contaminante de las fuentes de agua \nest\u00e1 asociado a las actividades de las empresas petroleras, los pasivos mineros \nambientales\" (Riofr\u00edo, 2014) como Potos\u00ed y Oruro en Bolivia, Jun\u00edn en Per\u00fa y \nZamora Chinchipe en Ecuador, adem\u00e1s de las actividades de la miner\u00eda artesanal \ne informal, las agr\u00edcolas y la contaminaci\u00f3n de las aguas servidas.\nSeg\u00fan (Gonz\u00e1lez, 2001), se han desarrollado estudios emp\u00edricos en torno al \nimpacto que ocasiona a la salud humana el consumo de aguas contaminadas y \npor consiguiente, a la calidad de vida del hombre; entre las enfermedades m\u00e1s \nfrecuentes producidas por la contaminaci\u00f3n del agua, se pueden citar:\nEnfermedades microbiol\u00f3gicas trasmitidas por el agua:  causadas por \norganismos pat\u00f3genos presentes en el agua; estos ingresan al organismo de \nforma oral y est\u00e1n relacionadas con la contaminaci\u00f3n de excretas humanas. Las \nmismas se caracterizan por ser f\u00e1cilmente transmisibles por otros medios como \nlas manos o los alimentos.\nEntre ellas son m\u00e1s frecuentes las siguientes esto seg\u00fan Kopper et al (2011):\n\u2022 La fiebre tifoidea: enfermedad infecciosa aguda producida por el bacilo \nSalmonella typhi.  Se contagia por medio de la leche, el agua o los alimentos \ncontaminados por las heces de enfermos o portadores.\n\u2022 C\u00f3lera: Es una grave enfermedad infecciosa end\u00e9mica de la India y de \nciertos pa\u00edses tropicales, aunque pueden aparecer brotes en pa\u00edses de \nclima templado. Los s\u00edntomas del c\u00f3lera son la diarrea y la p\u00e9rdida de \nl\u00edquidos y sales minerales en las heces. Dejada a su evoluci\u00f3n natural, \nla mortalidad es superior al 50%, pero no llega al 1% con el tratamiento \nadecuado.\n\u2022 Disenter\u00eda amebiana: Causada por el par\u00e1sito (ameba) Entamoeba \nHistolytica; es end\u00e9mica en muchos pa\u00edses tropicales, esencialmente Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro115\ndebido a la falta de condiciones higi\u00e9nicas m\u00e1s que al clima o al calor. Es \nel tipo de disenter\u00eda m\u00e1s frecuente en Filipinas, Indonesia y el Caribe, se \npuede dar en algunos pa\u00edses de clima templado.\n\u2022 Disenter\u00eda bacilar:  Se produce por algunas especies no m\u00f3viles de \nbacterias del g\u00e9nero Shigella. Esta forma de disenter\u00eda tambi\u00e9n es m\u00e1s \nfrecuente en las regiones tropicales del planeta con higiene deficiente, \npero, al ser m\u00e1s contagiosa, se producen brotes epid\u00e9micos en todo el \nmundo. La disenter\u00eda bacilar se propaga por la contaminaci\u00f3n del agua y \nlos alimentos.\n\u2022 Gastritis: Las causas de esta enfermedad est\u00e1n en la ingesti\u00f3n de \nalimentos en malas condiciones o contaminadas con sustancias toxicas \no con organismos pat\u00f3genos. Esta enfermedad produce una inflamaci\u00f3n \nde las mucosas g\u00e1stricas; entre los s\u00edntomas se encuentran: diarrea, dolor \nestomacal, falta de apetito, nausea, v\u00f3mito, agruras, pirosis (elevaci\u00f3n de \nla temperatura).\n\u2022 Gastroenteritis: Las causas de esta enfermedad se sit\u00faan en infecciones \ndebido a la ingesti\u00f3n de alimentos contaminados por bacterias, \nvirus, hongos o sustancias toxicas, como plomo, ars\u00e9nico o hierro. \nLa gastroenteritis consiste en la inflamaci\u00f3n de la mucosa intestinal \n(enteritis) o de esta y la del est\u00f3mago (gastroenteritis). Los s\u00edntomas de \nesta enfermedad son decaimiento, inapetencia, nausea, v\u00f3mito, diarrea, \ndolores abdominales, fiebre y malestar general.\nComo se puede apreciar, son m\u00faltiples y serias las enfermedades que de manera \ndirecta e indirecta provoca la contaminaci\u00f3n de las aguas en el consumo y \nalimentaci\u00f3n del hombre. Pero es necesario conocer adem\u00e1s, que esta situaci\u00f3n \nse hace m\u00e1s cr\u00edtica en muchas zonas de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, donde no hay \nagua potable y son los pobres quienes reciben los embates de estas enfermedades.\nSoulier et al (2013) sostienen que, en zonas rurales de pa\u00edses como Per\u00fa, Ecuador \ny Bolivia tienen menos del 40 por ciento de cobertura de agua para saneamiento, \nlo cual ha sido se\u00f1alado por el experto en recursos h\u00eddricos, el mismo expone que \nsolo el 20 por ciento de las aguas servidas de las alcantarillas recibe tratamiento; \nen Ecuador, \u00fanicamente el 10 por ciento de ellas, poniendo en evidencia la \nexpresi\u00f3n dram\u00e1tica que esta situaci\u00f3n presenta en nuestro pa\u00eds.\nLa publicaci\u00f3n sin embargo, subraya que Bolivia y Per\u00fa tienen problemas \n\u00abcr\u00edticos de estr\u00e9s h\u00eddrico\u00bb, es decir, de disponibilidad de agua para el consumo La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...116\nhumano y para usos productivos; mientras, en Ecuador la situaci\u00f3n ha mejorado \nsi se considera la existencia de 12 000 metros c\u00fabicos anuales por ciudadano.\nDentro de las causas que han producido esta disminuci\u00f3n, se declaran los efectos \ndel cambio clim\u00e1tico, pues en los \u00faltimos 40 a\u00f1os han provocado una p\u00e9rdida \nsuperior al 20 por ciento de la superficie de los glaciares y una disminuci\u00f3n del \n20 por ciento del caudal del r\u00edo Amazonas, as\u00ed como la sedimentaci\u00f3n de los \nterritorios y los trasvases de agua, todo ello por citar un ejemplo de la regi\u00f3n \n(G\u00f3mez & Romanillos, 2012).\nUn an\u00e1lisis particular de c\u00f3mo esta situaci\u00f3n a nivel global, regional y de pa\u00eds \nse refleja en el contexto lojano nos permite ofrecer una caracterizaci\u00f3n de la \nsituaci\u00f3n particular de nuestra localidad.\nSeg\u00fan Sisalima, & Alexander (2011). Loja, ciudad del Sur de Ecuador, capital \nde la provincia del mismo nombre, est\u00e1 ubicada en la hoya del R\u00edo Zamora, a 2 \n135 msnm; posee una poblaci\u00f3n aproximada de 448 000 habitantes, es centro \ncomercial donde se negocian y transforman los productos agropecuarios, \nforestales y mineros de su regi\u00f3n.\nLa ciudad cuenta con parques recreacionales como el de Jipiro, la Banda, la \nT ebaida, centros tur\u00edsticos visitado diariamente por la poblaci\u00f3n local, nacional \ny extranjera; es adem\u00e1s un Centro Universitario al contar con la Universidad \nNacional de Loja, fundada en 1859 y el Jard\u00edn Bot\u00e1nico Reinaldo Espinosa. Su \nproximidad al Parque Nacional Podocarpus es otro de los atractivos de la ciudad.\nLe\u00f3n (2016) se\u00f1ala que los recursos hidrol\u00f3gicos generados por los ecosistemas \nnaturales de la hoya de la ciudad son considerados de importancia, debido al \nbienestar que brindan a su comunidad en sus diferentes usos; esto ha creado \nlos mercados locales del agua al instalarse las plantas de tratamiento de Zamora \nHuaico, el sistema Curitroje y el de Jipiro, captaciones que abastecen del l\u00edquido \nvital a los habitantes de la ciudad de Loja.\nSin embargo, las acciones de protecci\u00f3n ambiental para estas microcuencas, \npor parte de las comunidades vecinas y la protecci\u00f3n del recurso h\u00eddrico, no \nson las adecuadas debido al deterioro presentado por sus suelos, totalmente \ndegradados, por la contaminaci\u00f3n de sus aguas y la deforestaci\u00f3n, entre otras \nproblem\u00e1ticas ambientales.\nLos datos cient\u00edficos de esta problem\u00e1tica han sido brindados por el estudio \ndiagn\u00f3stico realizados por El Grupo de Consultores Asociados (GCA), Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro117\norganismo privado que ha desarrollado actividades durante los \u00faltimos 4 a\u00f1os \nrelacionados con la aplicaci\u00f3n de sensores remotos y ciencias de la tierra en la \ngesti\u00f3n de RRNN y planificaci\u00f3n.\nEl prop\u00f3sito principal de la investigaci\u00f3n realizada ha sido apoyar a los organismos \nestatales y privados de la regi\u00f3n sur en estudios, evaluaci\u00f3n e inventarios de los \nRRNN renovables y no renovables, as\u00ed como levantamientos cartogr\u00e1ficos con \nfines de planeamiento.\nEs este un importante estudio, principal antecedente investigativo para justificar \nel problema que se aborda, al valorar de forma integral los recursos h\u00eddricos en \nlas microcuencas abastecedoras de agua del cant\u00f3n Loja desde el 2006.\nLas acciones de mitigaci\u00f3n de estos impactos negativos pudieran ampliarse por \nparte de estas comunidades para revertir la situaci\u00f3n que hoy presentan, con el \nobjetivo de que se refleje en la existencia de una cobertura vegetal para favorecer \nla infiltraci\u00f3n de aguas para almacenamiento, retenci\u00f3n y aumento de caudales \nen los r\u00edos que cruzan la ciudad de Loja.\nLemus (2010) sostiene que la vegetaci\u00f3n de importancia que puede redundar \nen un servicio ambiental a la ciudad, corresponde a la vegetaci\u00f3n de Bosque \nSeco-Montano Bajo, con presencia de vegetaci\u00f3n arb\u00f3rea y arbustiva, y \u00e1reas de \np\u00e1ramo en la Cordillera Oriental de los Andes (nudo de Sabanilla).\nPor todo lo expuesto anteriormente, es importante dar a conocer los perjuicios a \nlos cuales se someten los r\u00edos por arrastre de sedimentos, basura o contaminantes \nde desechos de construcci\u00f3n. Los r\u00edos Malacatos, Zamora Huayco, Jipiro y \nZamora exhiben a simple vista, altos niveles de contaminaci\u00f3n producida por \ndiferentes factores de riesgo, entre ellos:\n\u2022 Aguas servidas\n\u2022 Desechos biodegradables y no degradables\n\u2022 Granjas agropecuarias ubicadas en las orillas de los r\u00edos\n\u2022 Animales muertos arrojados en su cauce.\n\u2022 Extracci\u00f3n de material p\u00e9treo (arena, piedra)\n\u2022 Ubicaci\u00f3n de lavadoras y lubricadoras de carros, entre otros\nGuam\u00e1n (2016) argumenta que mantener los r\u00edos libres de contaminantes no \nes una acci\u00f3n que funcione de manera autom\u00e1tica; esta necesita ser asumida \ndesde distintas instancias y actores sociales; por una parte, los gobiernos \ny sus estructuras con un plan estrat\u00e9gico, que involucre tanto los agentes La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...118\ninstitucionales, estatales como privados al emprender acciones que solucionen \nlas causas de contaminaci\u00f3n de las aguas; por otra parte, un factor esencial \ntambi\u00e9n lo constituye como ya hemos apuntado, el desarrollo de acciones de \neducaci\u00f3n ambiental por parte de la ciudadan\u00eda encaminadas a desarrollar una \nconciencia cr\u00edtica en torno al an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica ambiental, y el desarrollo \nde una cultura ambiental al respecto que le permita desarrollar comportamiento \ny actitudes en correspondencia con la soluci\u00f3n de los problemas a que se \nenfrentan.\nIsch (2011) sostiene que la formaci\u00f3n de una cultura ambiental apoyada, y sobre \ntodo promovida para compartir y difundir informaci\u00f3n sobre la importancia del \nmantenimiento de los r\u00edos limpios y en especial llamar la atenci\u00f3n al personal del \nMunicipio de la ciudad, con el fin de prevenir su contaminaci\u00f3n; ser\u00eda una v\u00eda \nimportante en el logro de educar a la sociedad en la conciliaci\u00f3n de la importancia \nde mantener, y al mismo tiempo prevenir, el contagio de enfermedades, debido a \nposibles microorganismos pat\u00f3genos presentes en las aguas contaminadas.\nEn la medida que sea realizado un manejo adecuado de los ecosistemas de la \nhoya, para que la vegetaci\u00f3n se convierta en la proveedora del servicio ambiental \ny de regulaci\u00f3n de los flujos del agua, se tendr\u00e1 un ambiente eficaz, saludable y \nsustentable.\nT odo ello justifica la importancia de intervenir en la poblaci\u00f3n de estas \nmicrocuencas en funci\u00f3n de desarrollar una cultura ambiental en la ciudadan\u00eda, \npara desarrollar la conciencia cr\u00edtica ante las problem\u00e1ticas ambientales para \npoder mitigar los impactos al medioambiente.\nLo anteriormente analizado parte del hecho de reconocer que la base para el \ndesarrollo de un pueblo es la educaci\u00f3n; la relaci\u00f3n entre estos dos conceptos \nse estrecha en la medida que aumente el compromiso de edificar una \u00e9tica \nciudadana y un sistema de valores basado en los principios de respeto a los \necosistemas y a la cultura.\nEl tema del manejo de cuencas con una vinculaci\u00f3n dirigida a la formaci\u00f3n de \nuna cultura ambiental en la poblaci\u00f3n, se hace imprescindible para poder valorar \nel efecto que sufren nuestras poblaciones y sus territorios debido a la falta de un \nadecuado manejo de las cuencas hidrogr\u00e1ficas.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro119\n4.2. Naturaleza de la problem\u00e1tica existente en relaci\u00f3n con la \ncalidad del agua en la ciudad de Loja\nLa calidad del agua se refiere a las caracter\u00edsticas f \u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas \nde los cuerpos de agua, superficiales y subterr\u00e1neos. Estas caracter\u00edsticas afectan \nla capacidad del agua para sustentar, tanto a las comunidades humanas como la \nvida vegetal y animal.\nLa situaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del agua es significativa a escala mundial. En \n2006, el 58 % de los sitios monitoreados en M\u00e9xico y en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n \nse registraron concentraciones anuales-promedio, superiores a los niveles \naceptables para el agua potable; los niveles de nitr\u00f3geno y f\u00f3sforo en las aguas \nsuperficiales constituyen adem\u00e1s, un serio problema en los pa\u00edses de Am\u00e9rica \nLatina monitoreados, detect\u00e1ndose niveles elevados de contaminantes debido a \nla presencia de contenidos de ambas sustancias (Sarabia et al 2011).\nEsta situaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y los contaminantes de las aguas superficiales, \nadem\u00e1s de ser muy preocupante, afecta de manera significativa los mantos \nacu\u00edferos: contaminaci\u00f3n de fuentes fijas (bacterias, sustancias org\u00e1nicas), \ncontaminaci\u00f3n de fuentes m\u00f3viles como agricultura (nitratos y plaguicidas), \ncontaminaci\u00f3n industrial (metales pesados, compuestos org\u00e1nicos) y \ncontaminantes presentes en la naturaleza, como el ars\u00e9nico.\nHern\u00e1ndez & Rasc\u00f3n (2012) se\u00f1ala que cada d\u00eda se registran mayores da\u00f1os \nasociadas al agotamiento de las aguas subterr\u00e1neas, lo cual provoca afectaciones \nal suelo, manifestados como grietas, fisuras y fracturas ocasionadas por el \nhundimiento del suelo; todas estas afectaciones facilitan la introducci\u00f3n de \ncontaminantes en acu\u00edferos de mayor profundidad. Otra expresi\u00f3n de estos \nprocesos de contaminaci\u00f3n se expresa en la incorporaci\u00f3n de las aguas salinas a \nlos mantos acu\u00edferos costeros, corroborado en diferentes estudios realizados en \nM\u00e9xico, Chile y Per\u00fa entre otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, los que han producido una \ngran afectaci\u00f3n en los procesos de contaminaci\u00f3n de las aguas que impactan la \ncalidad de estas, evidenciado en el desplazamiento que el agua salada provoca \nen el agua dulce de los mantos acu\u00edferos. Al respecto existen pocos estudios \ninvestigativos integrales que aborden esta problem\u00e1tica donde se propongan \nalternativas de soluci\u00f3n a esta grave problem\u00e1tica.\nEl an\u00e1lisis de los principales elementos asociados a la contaminaci\u00f3n y a los \ncontaminantes del agua para el logro de su calidad es un factor fundamental \npara la vida humana y biol\u00f3gica de la regi\u00f3n. Un an\u00e1lisis de los factores m\u00e1s \npreocupantes en el logro de la calidad del agua incluye como aspectos esenciales: La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...120\nla sedimentaci\u00f3n, eutrofizaci\u00f3n, enfermedades infecciosas y sustancias t\u00f3xicas \npersistentes (mercurio y sustancias qu\u00edmicas org\u00e1nicas).\nUna caracterizaci\u00f3n de cada uno de estos elementos nos permite comprender \ncon mayor claridad c\u00f3mo se expresan estas problem\u00e1ticas. Carrillo (2014) \nmenciona que estos son algunos de los elementos que definen esta problem\u00e1tica.\nLa Sedimentaci\u00f3n. Est\u00e1 asociada a la erosi\u00f3n del suelo y la sedimentaci\u00f3n \n(deposici\u00f3n de suelos erosionados) en lagos, cursos de agua y zonas costeras, \nllegando a representar un grave problema para la calidad del agua. Como es \nconocido, algunos de estos procesos son naturales; no obstante, en muchos \ncasos deja de expresarse como proceso natural para convertirse en algo inducido \ncuando la actividad humana lo incrementa, afectando por lo tanto la calidad del \nagua: reduce su claridad, se deposita en gruesas capas en los h\u00e1bitats acu\u00e1ticos \ny act\u00faa como mecanismo de transporte para contaminantes como plaguicidas \ny fertilizantes.\nLa Eutrofizaci\u00f3n y el enriquecimiento excesivo con nutrientes. La \neutrofizaci\u00f3n y las cargas elevadas de nutrientes afectan los sistemas, tanto de \nagua dulce como costeros. La eutrofizaci\u00f3n se refiere al crecimiento excesivo \nde plantas (florescencias) en cuerpos de agua que reciben cargas excesivas de \nnutrientes. Las condiciones eutr\u00f3ficas pueden ocurrir de manera natural en los \nlagos a medida que envejecen y tambi\u00e9n en los estuarios, pero en muchas \u00e1reas \nde la regi\u00f3n, las actividades humanas han ocasionado niveles de nutrientes y \neutrofizaci\u00f3n que rebasan con creces los niveles naturales.\nOrganismos pat\u00f3genos. La contaminaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos con \norganismos pat\u00f3genos, por ejemplo, bacterias coliformes fecales, constituyen \nuna preocupaci\u00f3n en muchas \u00e1reas de la regi\u00f3n.\nLa fuente de la contaminaci\u00f3n con agentes pat\u00f3genos m\u00e1s alarmantes son las \naguas residuales mal tratadas y sin tratar. Sin embargo, en algunas \u00e1reas, las \noperaciones agr\u00edcolas y la vida silvestre constituyen tambi\u00e9n un factor de alto \nriesgo en estos procesos de contaminaci\u00f3n asociados a estas causas.\nEspinosa (2014) dice que es de destacar que en Estados Unidos y Canad\u00e1, \naproximadamente el 71. 5 % de la poblaci\u00f3n recibe suministro de plantas de \ntratamiento de aguas residuales, pero las descargas de aguas negras municipales \nrepresentan una de las principales fuentes de emisi\u00f3n de contaminantes por \nvolumen en aguas en estos pa\u00edses. Lo anterior nos lleva a realizar la reflexi\u00f3n \nsiguiente \u00bfSi en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados la situaci\u00f3n es la que se describe, \nqu\u00e9 inferir para los pa\u00edses m\u00e1s p obres de la regi\u00f3n?Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro121\nPor ejemplo, los estudios evidencian como en M\u00e9xico, donde solo el 35 % de \nla poblaci\u00f3n es abastecida por plantas de tratamiento de aguas residuales, la \ncontaminaci\u00f3n bacteriana del agua dulce y los sistemas costeros son un serio \nproblema y qu\u00e9 dejar entonces para los pa\u00edses m\u00e1s empobrecidos de Am\u00e9rica \nLatina, donde esta problem\u00e1tica de las plantas de tratamiento para aguas \nresiduales son escasas y est\u00e1n en su gran mayor\u00eda en franco deterioro.\nEn los ecosistemas acu\u00e1ticos la situaci\u00f3n es similar, el mercurio puede entrar en \nla cadena alimentaria mediante la acci\u00f3n de bacterias y organismos bent\u00f3nicos, \nprovocando que los consumidores de organismos contaminados por mercurio \npuedan acumular mercurio hasta niveles t\u00f3xicos.\nMena & Uma\u00f1a (2017) tambi\u00e9n mencionan que otro aspecto importante a \ndestacar en la presente reflexi\u00f3n, se refiere a que la calidad del agua se ve afectada \npor el manejo de las actividades en una cuenca h\u00eddrica o un \u00e1rea de recarga \nde aguas fre\u00e1ticas, as\u00ed como por el clima mundial y el transporte atmosf\u00e9rico \ndesde \u00e1reas distantes. Dentro de estos elementos est\u00e1n los referidos al cambio \nclim\u00e1tico, lo que puede provocar en un futuro no lejano, cambios en los patrones \nde precipitaci\u00f3n y escurrimientos ocasionando m\u00e1s sequias en algunas zonas \ny m\u00e1s inundaciones en otras. En condiciones de sequ\u00eda, los contaminantes se \npueden concentrar en los recursos h\u00eddricos hasta alcanzar niveles da\u00f1inos; por \nsu parte, mayores escurrimientos e inundaciones provocan mayor arrastre de \ncontaminantes (por cantidad y diversidad) a las aguas superficiales.\nMena (2010) se\u00f1ala que otro factor a tomar en consideraci\u00f3n est\u00e1 vinculado a la \nrelaci\u00f3n entre la calidad del agua y el aprovechamiento del suelo en las cuencas \nh\u00eddricas. El desmonte de tierras puede aumentar el arrastre de sedimentos a aguas \nsuperficiales, el uso de plaguicidas y fertilizantes aplicados al suelo pueden ser \narrastrados y actuar como contaminantes de las aguas superficiales y filtrarse a \nlos mantos acu\u00edferos, de igual manera puede suceder con cualquier otro material \ndescargado en la tierra. La inquietud por el problema de la contaminaci\u00f3n de las \naguas adquiri\u00f3 relevancia a nivel mundial con la Conferencia de las Naciones \nUnidas sobre el Medio Humano, realizada en Estocolmo, Suecia, en 1972, donde \nse definieron los principios de la declaraci\u00f3n sobre el medio ambiente humano.\nLa Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo \nrealizada en R\u00edo de Janeiro en 1992, establece en la Agenda 21 la aplicaci\u00f3n de \ncriterios integrados para el aprovechamiento, ordenaci\u00f3n y uso de los recursos \nde agua dulce y la protecci\u00f3n de sus recursos vivos.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...122\nDel mismo modo, la Cumbre de Desarrollo Sostenible que se realiz\u00f3 en \nJohannesburgo en el 2002, tuvo como una de sus grandes \u00e1reas de discusi\u00f3n \nel tema del agua, que en las palabras premonitorias de su Secretario General \nDr. Kofi Annan, adquirieron una alta relevancia: \u201cPara salvar a m\u00e1s de 3 \nmillones de personas que mueren cada a\u00f1o de enfermedades relacionadas \ncon el agua; debemos mejorar los servicios de agua y saneamiento y el acceso \na ellos, encontrando nuevas fuentes de financiamiento para el desarrollo y la \nadministraci\u00f3n del agua\u201d (Annan, K. 2002).\nT odo lo establecido anteriormente, determina la necesidad del conocimiento de \nla importancia que reviste garantizar la calidad del agua y la creciente necesidad \nde su mejor uso, pasando por su preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n; ello adquiere sus \nparticularidades en el contexto de Ecuador-Loja.\n4.3. Problem\u00e1tica existente\nLa preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos son consecuencia, ante \ntodo, de la multiplicaci\u00f3n y crecimiento de las actividades antr\u00f3picas a lo largo \nde los r\u00edos, as\u00ed como de la expansi\u00f3n extremadamente r\u00e1pida de las \u00e1reas urbanas \nque vierten necesariamente sus aguas residuales, depuradas o no, en la red fluvial. \nPero es tambi\u00e9n consecuencia del desarrollo de la agricultura, que cada vez hace \nun mayor uso de diversos abonos qu\u00edmicos, herbicidas, insecticidas y pesticidas.\nSeg\u00fan Remolina (2012) se ha estimado que el 80% de todas las enfermedades y el \n33% de las muertes en los pa\u00edses en desarrollo pueden atribuirse a la mala calidad \ndel agua; esta situaci\u00f3n ocurre porque la disponibilidad de agua para el consumo \nhumano cada vez es menor debido al crecimiento poblacional, por incrementos \nen el consumo per c\u00e1pita, la contaminaci\u00f3n de fuentes de agua y en general, a \ncausa del manejo inadecuado de las cuencas hidrogr\u00e1ficas, seg\u00fan ha explicado \npese a ser constante la cantidad de agua, su calidad disminuye r\u00e1pidamente como \nconsecuencia de la contaminaci\u00f3n de las fuentes de agua, ello generar\u00e1 estr\u00e9s \nh\u00eddrico a nivel general en la mayor\u00eda de los pa\u00edses centroamericanos, siendo m\u00e1s \nnotorio en las ciudades capitales. La magnitud del problema de la contaminaci\u00f3n \nes tal, que en muchos pa\u00edses es ya imposible solucionar el problema mediante \ndiluci\u00f3n (por efecto del aumento de caudal) ya que a largo plazo se prev\u00e9 un \ndescenso de los recursos alimentarios sostenibles\nJunto al aumento de la poblaci\u00f3n va impl\u00edcita la cantidad de desechos generados, \ndepositados estos en vertederos de basura convertidos en posibles focos de \ncontaminaci\u00f3n al ser arrastrada por la lluvia en forma superficial o filtr\u00e1ndose a \ntrav\u00e9s del suelo ciertos elementos solubles que se incorporan a los recursos de Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro123\nagua existentes y aun, en mayor grado, si entran directamente en contacto con \naguas superficiales o subterr\u00e1neas.\nLas implicaciones de consumir agua contaminada son variadas; en el contexto \nde salud p\u00fablica, la OMS (1998) calcula que aproximadamente un 80% de todas \nlas enfermedades y m\u00e1s de una tercera parte de las defunciones en los pa\u00edses en \ndesarrollo tienen como causa el agua contaminada, ya que alrededor del 70% \ndel agua consumida directamente por humanos en zonas rurales est\u00e1 altamente \ncontaminada por heces fecales.\nOrbe & Villota (2013), explican que la actividad humana produce gran variedad \nde desechos que son liberados a los ambientes terrestres a\u00e9reos y acu\u00e1ticos. La \nintroducci\u00f3n de un determinado desecho antropog\u00e9nico puede o no introducir \ndesequilibrios en un ecosistema que conduzcan a su deterioro. En general, los \necosistemas naturales poseen la capacidad de soportar alteraciones debidas a la \npresencia de agentes extra\u00f1os mediante la autodepuraci\u00f3n. El deterioro de un \necosistema se produce cuando la cantidad y calidad de desechos introducidos \nsuperan su capacidad de recuperaci\u00f3n.\nComo consecuencia surge la necesidad de elaborar un diagn\u00f3stico del estado \nde los cuerpos de agua, a fin de generar informaci\u00f3n que permita proponer \nmedidas adecuadas de manejo para mantenerlo en condiciones \u00f3ptimas. Existen \nvarias estrategias para la elaboraci\u00f3n del diagn\u00f3stico de la calidad del agua de un \nambiente determinado, tales como:\na. La determinaci\u00f3n de par\u00e1metros f \u00edsico-qu\u00edmicos y bioqu\u00edmicos\nb. La detecci\u00f3n de bioindicadores de contaminaci\u00f3n\nc. La realizaci\u00f3n de bio-ensayos de laboratorio y de campo.\nLas dos primeras estrategias generan informaci\u00f3n sobre el estado del cuerpo de \nagua en cuanto a sus condiciones abi\u00f3ticas y/o bi\u00f3ticas en un lapso determinado, \ny la tercera permite evaluar el impacto de los agentes contaminantes y de las \ncondiciones f \u00edsico-qu\u00edmicas del medio sobre la biota.\nEn consideraci\u00f3n a lo anteriormente expuesto, se justifica la realizaci\u00f3n del \npresente proyecto de investigaci\u00f3n, al proveer de una valiosa informaci\u00f3n \nactualizada sobre la valoraci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del agua a instituciones \np\u00fablicas y privadas, ya que en la actualidad no la poseen; ello ofrecer\u00e1 la \nposibilidad de tomar decisiones para controlar un deterioro mayor en la calidad \ndel recurso agua para mejorar la calidad de vida de las habitantes en la ciudad \nde Loja.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...124\nFig. 11 R\u00edo Zamora Huayco\nFig. 12. Instalaciones de la Microcuenca El Carmen.125\n5.1. Reflexiones te\u00f3ricas en torno a la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas se viene construyendo un nuevo paradigma cient\u00edfico \nmultidisciplinar que revaloriza los recursos ambientales del planeta como finitos \ny sujetos a intensos procesos de degradaci\u00f3n; entre ellos Sachs, (2000); Gonz\u00e1lez \ny Casta\u00f1eira, [s.a.]; Serrano y Fern\u00e1ndez, [s.a.]. Para Gonz\u00e1lez y Casta\u00f1eira , ello \nimplica el reconocimiento de la problem\u00e1tica ambiental en un contexto mayor \nal de la naturaleza; se considera que las pr\u00e1cticas humanas deliberadas afectan \nal medio ambiente provocando efectos negativos, tanto desde el punto de vista \nnatural, como social y econ\u00f3mico, seg\u00fan (Boff, 2004).\nPor tanto, es real y urgente la necesidad de volver a examinar algunos conceptos, \na fin de asumir un enfoque gnoseol\u00f3gico no reduccionista sobre el medio \nambiente que promueva una educaci\u00f3n ambiental comprometida con los \nnuevos paradigmas del desarrollo humano.\nPara el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n medio ambiente-desarrollo es preciso partir \nde la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto medio ambiente y de los modelos de \ndesarrollo con los cuales ha estado relacionado, seg\u00fan han expresado Gonz\u00e1lez \ny Casta\u00f1eira, s/a; Serrano y Fern\u00e1ndez.\nPara fines de investigaci\u00f3n se asumen los criterios de R. Pichs, citado por \n(Gonz\u00e1lez y Casta\u00f1eira, 2008), quien estructura los enfoques te\u00f3rico-explicativos \nde las relaciones medio ambiente-desarrollo en las etapas siguientes:\n\u2022 Desarrollista\n\u2022 Ecolog\u00eda profundaLa formaci\u00f3n de una cultura \nambiental en la ciudadan\u00eda \npara un manejo adecuado de \nlas microcuencas en funci\u00f3n \nde una adecuada calidad del \nagua. 5cap\u00edtulo1. \n2. \n3. \n4. \n5. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...126\n\u2022 Protecci\u00f3n ambiental\n\u2022 Manejo de recursos naturales bajo criterios de mercado, ecodesarrollo y \ndesarrollo sostenible\nPrecisamente, la investigaci\u00f3n se enmarca de manera te\u00f3rica en la \u00faltima etapa \niniciada desde 1987, \u201cManejo de recursos naturales bajo criterios de mercado, \nEcodesarrollo y desarrollo sostenible\u201d , lo cual presupone compromiso con la \nconceptualizaci\u00f3n totalizadora del medio ambiente como requerimiento para \nla implementaci\u00f3n de modelos de desarrollo sostenible basados en la gesti\u00f3n \npreventiva de los impactos ambientales.\nComo parte de la sistematizaci\u00f3n te\u00f3rica orientada a la construcci\u00f3n del \nmarco conceptual de la investigaci\u00f3n, se constata que las definiciones sobre \nmedio ambiente a\u00fan est\u00e1n en proceso de construcci\u00f3n, por lo tanto existen \ncontroversias, encuentros y desencuentros cosmovisivos al respecto.\nAlc\u00e1ntara (2010) dice que mientras el significado de medio ambiente es definido \nde modo diferente por especialistas de diversas ciencias; estudiosos del \u00e1rea \nambiental consideran que el mismo no configura un concepto que pueda o que \ninterese ser establecido de modo r\u00edgido y definitivo; de ah\u00ed la consideraci\u00f3n de \nque sea m\u00e1s relevante concebirlo como una \u2018representaci\u00f3n social\u2019 , esto es, una \nvisi\u00f3n que evoluciona en el tiempo y depende del grupo social que la utilice. Son \nesas representaciones, as\u00ed como sus modificaciones a lo largo del tiempo, las que \nimportan: es en ellas donde se busca intervenir cuando se trabaja con el tema de \nmedio ambiente.\nEn la visi\u00f3n del autor brasile\u00f1o Reigota (2004), medio ambiente es \u201cel lugar \ndeterminado o percibido, donde los elementos naturales y sociales est\u00e1n en \nrelaciones din\u00e1micas e interacci\u00f3n. Esas interacciones implican procesos de \ncreaci\u00f3n cultural, tecnol\u00f3gica y procesos hist\u00f3ricos y sociales de transformaci\u00f3n \ndel medio natural y construido\u201d . A partir de estas ideas, se puede inferir que \nel autor antes citado establece una relevante relaci\u00f3n del concepto de medio \nambiente como una representaci\u00f3n social.\nAutores como L\u00f3pez (2014) lo definen como \u201cun sistema complejo y din\u00e1mico \nde interrelaciones ecol\u00f3gicas, socioecon\u00f3micas y culturales, que evoluciona a \ntrav\u00e9s del proceso hist\u00f3rico de la sociedad, abarca la naturaleza, la sociedad, el \npatrimonio hist\u00f3rico cultural, lo creado por la humanidad, la propia humanidad, \ny como elemento de gran importancia las relaciones sociales y la cultura\u201d . Esta \ndefinici\u00f3n tiene un enfoque sist\u00e9mico, procesal e hist\u00f3rico, es una concepci\u00f3n \namplia, abarcadora, que se aleja de tendencias tradicionales orientadas a \ncentrarlo en la naturaleza o en el hombre.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro127\nConsiderando la validez de estos enfoques, el medio ambiente es concebido \ncomo un espacio en el cual confluyen lo social y lo natural; por lo tanto, un lugar \ndonde convergen las distintas disciplinas del conocimiento para comprender \nlas determinaciones entre lo natural y lo social, entre ellas la educaci\u00f3n. La \neducaci\u00f3n por tanto, proporciona las herramientas para analizar cr\u00edticamente \nlas condiciones ambientales; ella permite identificar los problemas y aumentar \nla participaci\u00f3n en su soluci\u00f3n.\nPara la comprensi\u00f3n totalizadora del medio ambiente es necesario interpretarlo \ncomo un sistema; es decir, un \u201cconjunto de elementos que interact\u00faan entre s\u00ed\u201d , \nBertalanffy (1977), en el cual las interacciones provocan la aparici\u00f3n de nuevas \npropiedades globales, no inherentes a los elementos aislados que constituyen el \nsistema. A su vez, es necesario explicarlo con enfoque de procesos, propuesta \nrealizada por (Gonz\u00e1lez H., 2006); explica este especialista que en los procesos del \nmedio ambiente articulan elementos de la naturaleza y la sociedad, vinculados a \nla cultura hist\u00f3rica, y cuando esto ocurre sin la racionalidad requerida, aparecen \nlos problemas ambientales provocando desequilibrios interrelacionados dentro \ndel medio ambiente, al tratarse de un sistema complejo que desencadena otros, \nproduciendo as\u00ed una concatenaci\u00f3n entre ellos.\nLos problemas ambientales, mayoritariamente, son creados por la actividad \nhumana debido al desconocimiento o a la violaci\u00f3n por parte del hombre de las \nleyes de la naturaleza y de la sociedad; estos desequilibrios complejizan el sistema \ndel medio ambiente. Por ello, (Roque, 2003) exige para el conocimiento de estos: \ncomprensi\u00f3n, an\u00e1lisis y tratamiento; una concepci\u00f3n integrada de los procesos \nhist\u00f3ricos, econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos y pol\u00edticos que los han generado, as\u00ed como \nlos procesos ecol\u00f3gicos y culturales en que est\u00e1n implicados; ello reclama un \npensamiento hol\u00edstico y una visi\u00f3n sist\u00e9mica que ofrezca la posibilidad de dise\u00f1ar \ny de aplicar pol\u00edticas y estrategias de desarrollo que permitan la reversi\u00f3n de la \nrealidad actual.\nA pesar de estar en proceso de definici\u00f3n, se constata como los conceptos \nrevisados sobre medio ambiente se orientan hacia una direcci\u00f3n: el resultado de \nlas interacciones que los seres humanos establecen entre s\u00ed y con los componentes \nnaturales, hist\u00f3rico-culturales y econ\u00f3mico-productivos en que se han desarrollado \ndurante las diferentes etapas evolutivas de la humanidad.\nPor lo tanto, el medio ambiente resulta extremadamente sensible y se subordina \na la forma de c\u00f3mo el ser humano se apropia de \u00e9l; es justamente en esa forma \nde apropiaci\u00f3n como acontece el equilibrio o desequilibrio de las relaciones; \nde ella implicar\u00e1 o no la calidad de vida para los habitantes del planeta. Como La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...128\nresultado de la consulta bibliogr\u00e1fica realizada, en esta investigaci\u00f3n se asume \ncomo medio ambiente:\nEl sistema complejo y din\u00e1mico de interrelaciones ecol\u00f3gicas, socioecon\u00f3micas \ny culturales, que evolucionan a trav\u00e9s del proceso hist\u00f3rico de la sociedad, \ny abarca la naturaleza, la sociedad, el patrimonio hist\u00f3rico-cultural, lo cual \nes creado por la humanidad, la propia humanidad, las relaciones sociales y la \ncultura establecidas entre esos.\nNovo & Murga (2010) dicen que una de las alternativas m\u00e1s importantes \npara mitigar los impactos de los problemas ambientales est\u00e1 en el proceso de \neducaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, variante que se propone la presente investigaci\u00f3n. \nPara comprender este proceso es necesario explicar la concepci\u00f3n de educaci\u00f3n \nasumida para la formaci\u00f3n de la cultura ambiental en la poblaci\u00f3n.\nSauv\u00e9 (2010) sostiene que la educaci\u00f3n es un proceso de socializaci\u00f3n inherente \na la existencia de la sociedad y puede ser orientada al desarrollo pleno de las \ncualidades de la personalidad del sujeto individual y social como premisa para \nla apropiaci\u00f3n de los conocimientos, las capacidades, los sentimientos, las \nemociones, las convicciones, la voluntad y los valores en general.\nLa educaci\u00f3n es considerada adem\u00e1s, como el camino m\u00e1s noble y \u00e9tico del \nhombre para llegar a la conquista de la dignidad, para ser una persona integral, \nmultidimensional y ambientalista. (Frabboni, 2001) la define como, \u201cun proceso \nintegral, por su totalidad multidimensional; adem\u00e1s, por tener m\u00faltiples \nposibilidades de llevar a cabo experiencias que incluyen la educaci\u00f3n ambiental, \nen equilibrio consigo misma y con los otros\u201d .\nSin embargo, la educaci\u00f3n no resulta un proceso f\u00e1cil que constituya una receta \nr\u00e1pida para simplificar los problemas; contrapone la problem\u00e1tica existente \nen la realidad a fin de tornarse un elemento clave en el proceso de cambios \nde mentalidades, h\u00e1bitos y comportamientos, en funci\u00f3n de una sociedad \nsostenible.\nLa educaci\u00f3n es todo el proceso de influencia, de configuraci\u00f3n o desarrollo del \nhombre; expresa (Freire, 2003) que el efecto de esta influencia, configuraci\u00f3n o \ndesarrollo determina el comportamiento de los seres humanos. Por lo tanto, la \neducaci\u00f3n, en toda su dimensi\u00f3n social, debe cumplir una funci\u00f3n formativa y \ndesarrolladora, dada al hombre a partir del proceso de socializaci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro129\nEs preciso comprender entonces, qu\u00e9 se entiende por formaci\u00f3n; para ello \nse asume el criterio del pedagogo cubano (\u00c1lvarez ,1999), quien plantea: \u201cla \nformaci\u00f3n es el proceso totalizador cuyo objetivo es preparar al hombre como \nser social para la vida\u201d .\nA partir de las categor\u00edas pedag\u00f3gicas enunciadas, educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, \ndebe analizarse el proceso de formaci\u00f3n de una cultura ambiental que prepare \nal hombre para estar en perfecta armon\u00eda con sus relaciones sociales, con la \nnaturaleza y con la propia sociedad; lejos de convertirse en un depredador de las \nbondades que le brinda la naturaleza, estas pueden ser utilizadas en funci\u00f3n del \ndesarrollo social en virtud de la construcci\u00f3n de una sociedad sostenible.\nEstupi\u00f1\u00e1n (2013) sostiene que en el proceso de formaci\u00f3n de la cultura ambiental \nno deben desestimarse los factores de influencia de la situaci\u00f3n social en la cual \nse desarrolla el hombre; en este proceso influyen determinados factores, entre \nellos: la familia, la comunidad, los medios de comunicaci\u00f3n masiva, en fin, la \nsociedad en general. Esta idea est\u00e1 conceptualizada en la definici\u00f3n de educaci\u00f3n \nen su sentido amplio. En la actualidad suscita un inter\u00e9s especial la educaci\u00f3n \nambiental, como una forma espec\u00edfica de educaci\u00f3n, la cual se propone llegar \na todos los ciudadanos, de forma amplia, participativa y permanente; la misma \nbusca inculcar en el educando una conciencia cr\u00edtica sobre la problem\u00e1tica \nambiental que le rodee.\nAgray (2010) expresa que se comprende como conciencia cr\u00edtica, la capacidad \nde romper un paradigma como mero espectador de los hechos para evolucionar \nhacia una actitud militante, activa, capaz de captar la g\u00e9nesis y la evoluci\u00f3n de \nlos problemas ambientales. La educaci\u00f3n, como fen\u00f3meno social, est\u00e1 dirigida a \nla formaci\u00f3n de la conciencia social y, por lo tanto, la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental debe transitar por el proceso educativo. En este sentido, el proceso \neducativo debe producirse de forma consciente e intencional, para contribuir a \nformar la cultura ambiental\nEsta se manifiesta en la siguiente relaci\u00f3n: del concepto de medio ambiente se \nderiva la necesidad de educar al hombre en la cultura ambiental, por consiguiente, \nse precisa recurrir al concepto de educaci\u00f3n ambiental.  El mismo ha sido \nabordado por varios autores, entre ellos, Mich\u00e8le Sato; este retoma los conceptos \ntrabajados y ampliados en la conferencia de Estocolmo (1972), y considera lo \nsiguiente:\n\u201cLa educaci\u00f3n ambiental es un proceso de reconocimiento de valores y \nclarificaciones de conceptos, objetivando el desarrollo de las habilidades y La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...130\ncambiando las actitudes en relaci\u00f3n con el medio, para entender y apreciar las \ninterrelaciones entre los seres humanos, sus culturas y sus medios biof \u00edsicos. \nLa educaci\u00f3n ambiental tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con la pr\u00e1ctica de toma de \ndecisiones y la \u00e9tica que conducen hacia la mejor\u00eda de la calidad de vida\u201d .\nLevin (2010) proporciona otra definici\u00f3n de educaci\u00f3n ambiental; la define \ncomo un proceso permanente en el cual los individuos y la comunidad \ntoman conciencia de su ambiente y adquieren conocimientos, capacidades, \nexperiencias, valores y la determinaci\u00f3n de actuar, individual o colectivamente, \nen la b\u00fasqueda de soluci\u00f3n para los problemas ambientales, actuales y futuros.\nPor otra parte, (Roque M., 2003) retoma el concepto planteado por la Ley del \nMedio Ambiente 81/97 de la Rep\u00fablica de Cuba, y la define de la siguiente forma:\nLa educaci\u00f3n ambiental es un proceso continuo y permanente que constituye \nuna dimensi\u00f3n de la educaci\u00f3n integral, orientada al proceso de construcci\u00f3n \ny producci\u00f3n de conocimientos, desarrollo de h\u00e1bitos, habilidades y actitudes, \nas\u00ed como a la formaci\u00f3n de valores, dirigidos a que se armonicen las relaciones, \nentre los seres humanos y ellos con el resto de la sociedad y la naturaleza, para \npropiciar la orientaci\u00f3n de los procesos econ\u00f3micos, sociales y culturales hacia \nel desarrollo sostenible.\nEn todas las definiciones se presentan elementos comunes, ellas expresan el \ncar\u00e1cter de proceso de la educaci\u00f3n, su continuidad a trav\u00e9s de toda la vida del \nsujeto; un proceso que no puede darse aislado dentro de la educaci\u00f3n integral \ndel individuo, sino que debe armonizar con todos los elementos de su formaci\u00f3n \ny estar dirigido a lograr un mejoramiento de las relaciones entre el hombre, la \nsociedad y la naturaleza como meta imprescindible para lograr el desarrollo \nsostenible.\nEsta tendencia ha alcanzado en los \u00faltimos a\u00f1os, una relevante trascendencia \nal estar comprometida con programas y acciones emprendidas en el \u00e1mbito \ninternacional como parte de la conmemoraci\u00f3n de la d\u00e9cada de una educaci\u00f3n \nambiental para el Desarrollo Sostenible, como parte de la cultura ambiental.\nEs preciso profundizar en el marco de la investigaci\u00f3n, en el concepto de cultura \nambiental.\nL\u00f3pez Moren & Ortiz (2012) expresan que para su comprensi\u00f3n, debe partirse \nde la definici\u00f3n del concepto de cultura en sentido amplio. El an\u00e1lisis del \nconcepto de cultura est\u00e1 marcado por una notable diversidad de concepciones Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro131\nen su aspecto polis\u00e9mico. Se asume la cultura como, \u201cel conjunto de valores \nmateriales y espirituales, creados y que se crean por la humanidad en el proceso \nde la pr\u00e1ctica socio hist\u00f3rica que caracterizan la etapa hist\u00f3ricamente alcanzada \nen el desarrollo de la sociedad\u201d .\nA partir de este concepto amplio de cultura, es preciso referenciar qu\u00e9 se \nentiende por cultura ambiental. Para (Gonz\u00e1lez G., 2000), la cultura ambiental es \nasumida como un proyecto pol\u00edtico que \u201cno se restringe a atenuar los problemas \nambientales producidos por un desarrollo depredador, pero est\u00e1 orientado a la \npromoci\u00f3n de sus transformaciones cualitativas resultantes de la conciencia \nsocial de que la imitaci\u00f3n irrestricta solo nos puede llevar a la p\u00e9rdida de nuestra \nidentidad singular y al estancamiento de nuestras verdaderas posibilidades de \ndesarrollo\u201d .\nResulta necesario reflexionar sobre el concepto de cultura ambiental para el \nDesarrollo Sostenible , el cual es comprendido como \u201cel conjunto de valores \nmateriales y espirituales creados por la humanidad en el proceso de la pr\u00e1ctica \nsociohist\u00f3rica, para satisfacer las necesidades racionales de la sociedad, a trav\u00e9s \nde un proceso sostenible de transformaci\u00f3n de la naturaleza, que caracteriza la \netapa hist\u00f3ricamente alcanzada en el desarrollo de la sociedad\u201d .\nN\u00f3tese que las anteriores definiciones est\u00e1n referidas de modo general a las \ndiferentes ciencias sociales. Para la investigaci\u00f3n, se retoma el concepto de \ncultura ambiental de Herrera (2001 y 2006), quien lo utiliza dentro del contexto \nde la educaci\u00f3n ambiental orientada a la implantaci\u00f3n de modelos de Desarrollo \nSostenibles.\nEn el contexto de esta investigaci\u00f3n, se asumen las posiciones de los especialistas \nanteriores y, por tanto, se reconoce que la cultura ambiental es resultado de la \neducaci\u00f3n basada en la protecci\u00f3n del medio ambiente que el hombre ha recibido \ndurante toda su existencia, evidenciada en la transformaci\u00f3n de su conciencia \nsocial e individual; del sistema de conocimientos, sentimientos, actitudes y valores \nrelacionados con la problem\u00e1tica ambiental y su expresi\u00f3n en las relaciones entre \nlos seres humanos, de estos con la sociedad, y de esta con la naturaleza.\nPartiendo de la definici\u00f3n propuesta, Ferrer (2012). considera algunos aspectos \ncoincidentes con el enfoque sociol\u00f3gico tomado en consideraci\u00f3n en la presente \npropuesta:La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...132\n1. La cultura ambiental implica un sistema de conocimientos, sentimientos, \nactitudes y valores que debe caracterizar las formas de relaci\u00f3n del \nhombre con el patrimonio cultural y natural de la humanidad.\n2. Precisa la realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis cr\u00edtico del tratamiento al tema por \nparte de la ciudadan\u00eda.\n3. Forma parte de la cultura general de las personas, traducida en modos de \ncomportamientos ambientalmente valiosos.\nEl enfoque asumido est\u00e1 dirigido a trabajar la formaci\u00f3n de la cultura ambiental \nde la comunidad que envuelve el entorno de las microcuencas estudiadas, como \nalternativa para mitigar los impactos ambientales producidos en el entorno. \nPara ello es necesario profundizar en la concepci\u00f3n te\u00f3rica sobre el trabajo \ncomunitario asumido.\n5.2. La formaci\u00f3n de la cultura ambiental de la ciudadan\u00eda desde \nun modelo de participaci\u00f3n social\nOlivera (2013) ense\u00f1a que trabajar en funci\u00f3n de garantizar un proceso de \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental, desde un modelo de participaci\u00f3n ciudadana, \nes uno de los enfoques actualizados promovidos con mayor intensidad. Dicha \nconcepci\u00f3n tiene su sustento en la necesidad de analizar este sistema de relaciones \ndentro de los ecosistemas espec\u00edficos donde se desarrollan, en su dial\u00e9ctica \ny multicondicionalidad; su sustento te\u00f3rico se basa en la comprensi\u00f3n de las \ninterrelaciones que se establecen entre los avances alcanzados en la naturaleza \nsim\u00e9trica y en los v\u00ednculos estrechos que se establecen entre la comunidad, el \ncambio ambiental, la producci\u00f3n social, la cultura comunitaria y la calidad de la \nvida de la poblaci\u00f3n.\nEste enfoque de la formaci\u00f3n de una cultura ambiental desde el modelo \nparticipativo, facilita potenciar el papel de la cultura en la formulaci\u00f3n de \nestrategias correctivas o preventivas frente a las condiciones de deterioro \nambiental, y al mismo tiempo contribuir\u00eda en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de \ngesti\u00f3n ambiental y educaci\u00f3n ambiental conducentes al desarrollo de la cultura \nambiental comunitaria como instrumento de gesti\u00f3n para lograr comunidades \nambientalmente sostenibles Castillo(2017).\nComo continuidad de las reflexiones realizadas desde el ep\u00edgrafe anterior, la \nproblem\u00e1tica de la relaci\u00f3n entre cultura ambiental y comunidad sostenible \nha demandado procesos de an\u00e1lisis multidisciplinares con enfoque hol\u00edstico e \nintegral entre apropiaci\u00f3n de la cultura ambiental y participaci\u00f3n ciudadana; Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro133\ntodo ello exige cambios sustanciales en la forma de pensar y actuar, tanto de \nlos gobernantes como de la ciudadan\u00eda, a tenor de los nuevos enfoques actuales \nen la tem\u00e1tica, lo cual ha impactado en el desarrollo de estudios con enfoque \ntransdisciplinario en las relaciones: actores sociales-cultura-ambiente.\nLos estudios actuales reclaman la necesidad de incorporar a los enfoques de la \nproblem\u00e1tica ambiental, una nueva perspectiva \u00e9tica universal, con un marcado \ncar\u00e1cter hol\u00edstico y multidisciplinario basado en la equidad y en la verdadera \njusticia social.\nYamile & Sierra (2016) sostienen que si queremos apostar por la democracia \ny el Desarrollo Sostenible en lo relacionado con las comunidades, es necesario \nestudiar e instrumentar propuestas dirigidas a lograr que las comunidades se \nconsideren objeto y sujeto del desarrollo, lo cual solo es posible si se integra la \nparticipaci\u00f3n ciudadana con la gesti\u00f3n ambiental con el prop\u00f3sito de contribuir \nal desarrollo de una cultura ambiental en la poblaci\u00f3n; de este modo es posible \nuna participaci\u00f3n protag\u00f3nica que permita asumir actitudes y comportamientos \n\u00e9ticos y responsables con el medio ambiente y su sostenibilidad.\nPara lograr este reto, es indispensable desarrollar la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental a trav\u00e9s de procesos de educaci\u00f3n ambiental a nivel local comunitario \ndesde procesos de capacitaci\u00f3n de gestores comunitarios capaces de multiplicar \nacciones de esta \u00edndole.\nCarrasco Zamora & Mecinas (2015) sostienen que los problemas ambientales \nen las comunidades solo pueden afrontarse y ser mitigados desde el enfoque \nparticipativo de la gesti\u00f3n ambiental, para ello se requiere preparar a las \ncomunidades en el conocimiento de un conjunto de aspectos esenciales para \npoder analizar las problem\u00e1ticas y encontrar las v\u00edas de su soluci\u00f3n de manera \ncreativa e innovadora.\nLora & Rocha (2016) por otro lado argumentan que de los elementos esenciales \nde dominio para la gesti\u00f3n participativa se encuentra el conocimiento del sistema \nambiental local comunitario, sus sinergias, limitaciones y potencialidades. Se hace \nnecesario preparar a los gestores ambientales comunitarios en el conocimiento \nde las pol\u00edticas p\u00fablicas y en contenidos relacionados con la participaci\u00f3n \nciudadana; el objetivo principal persigue garantizar la preparaci\u00f3n, como actores \npart\u00edcipes activos en el dise\u00f1o de sus escenarios futuros, orient\u00e1ndolos hacia \nun verdadero crecimiento que les permita a esas comunidades desarrollarse de \nmodo sustentable.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...134\nNo basta alcanzar la aplicaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n ambiental participativa, \nsi los procesos de capacitaci\u00f3n solo son dirigidos a los actores comunitarios; \nse requiere al mismo tiempo, preparar a los gobernantes en c\u00f3mo gestionar y \nconducir la gesti\u00f3n ambiental potenciando la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, \ntanto te\u00f3rica como metodol\u00f3gicamente.\nSeg\u00fan Valladarez (2016) todo este proceso de capacitaci\u00f3n debe extenderse \nal resto de los actores sociales locales, mediante la creaci\u00f3n de espacios de \nreflexiones compartidos, dirigidos a potenciar el desarrollo de la conciencia \ncr\u00edtica para analizar los problemas ambientales locales. Este proceso solo podr\u00e1 \nser efectivo, si en dichos encuentros se garantiza y se propician di\u00e1logos de \nsaberes entre los diversos actores comunitarios; lo anterior redundar\u00e1 en un \nenfoque complejo e integral de la problem\u00e1tica ambiental, las cuales conducir\u00e1n \na encontrar v\u00edas para mitigar sus impactos.\nEn el logro de una aut\u00e9ntica participaci\u00f3n ciudadana a nivel local, otro aspecto \nesencial est\u00e1 asociado a potenciar el sentido de pertenencia como dinamizador \nen la construcci\u00f3n participativa de acciones concretas para la soluci\u00f3n de \nproblemas ambientales que aquejan a las comunidades.\nLo anterior provoca actitudes de implicaci\u00f3n en las acciones, porque cada \npersona involucrada siente como, desde su lugar de acci\u00f3n, puede contribuir a \ntrav\u00e9s de su conocimiento a revertir esa realidad conflictiva.\nEn este empe\u00f1o se requiere proyectar un intenso trabajo comunitario donde \nlos gestores comunitarios desempe\u00f1an un papel esencial al contribuir al \nfortalecimiento de los espacios participativos existentes en la comunidad, \nmediante el desarrollo de nuevos \u00e1mbitos de participaci\u00f3n.\nT odo lo anterior constituye un reto para la labor comunitaria de los gestores y \npara los gobernantes; corresponde a los mismos organizar un sistema de acciones \ny de trabajo grupal comunitario, donde los sujetos comunitarios puedan sentirse \nparte del abordaje del problema, saberse valioso debido al aporte que pueden \nbrindar desde la perspectiva personal; es esencial que este proceso se realice \ndesde el enfoque de la comunicaci\u00f3n popular y dial\u00f3gica, caracterizado por \nrelaciones de comprensi\u00f3n mutua y de respeto.\nEntre los autores que proponen estos modos de abordar lo participativo, se \nencuentran: Elo\u00edsa Trellez Sol\u00eds, Felipe \u00c1ngel, Enrique Leff, Augusto \u00c1ngel \nMaya, Antonio Caride G\u00f3mez, Patricia Noguera y Francisco Guti\u00e9rrez P\u00e9rez. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro135\nT odos estos analistas enfatizan en la necesidad de estimular la participaci\u00f3n \nactiva en las personas que buscan aportar sus conocimientos.\nEs oportuno incorporar a este an\u00e1lisis, un s\u00f3lido marco conceptual relacionado \ncon la problem\u00e1tica ambiental, como sustento te\u00f3rico de la participaci\u00f3n \ncomunitaria, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de la cultura ambiental comunitaria.\nSustentado en las reflexiones realizadas en el corpus de esta investigaci\u00f3n, \npuede sostenerse como tesis b\u00e1sica, que la participaci\u00f3n se presenta como la \nherramienta m\u00e1s eficaz para trabajar en el \u00e1mbito comunitario. Los problemas \nambientales, al tener un impacto en toda la ciudadan\u00eda, inciden con fuerza en \nlos sujetos sociales, lo cual conlleva a que dichos problemas no permanezcan \nest\u00e1ticos; se debe estimular la acci\u00f3n para la soluci\u00f3n de los mismos.\nVargas et al (2011) sostiene \"que la problem\u00e1tica ambiental, en todas sus escalas \n(regional y local) demanda la urgente participaci\u00f3n de una comunidad informada \ny organizada, posibilitando finalmente, que los gobiernos comprendan como \ncuidar el ambiente no significa propiciar la detenci\u00f3n de las actividades \necon\u00f3micas realizadas por cada pa\u00eds con afectaciones al medio ambiente, \nsino llevarlas adelante desde la mirada ambiental. El prop\u00f3sito de alcanzar la \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental y la participaci\u00f3n ciudadana, en el cuidado \ny preservaci\u00f3n del medio ambiente, debe tener como premisas la preparaci\u00f3n \nadecuada de gobernantes y de la ciudadan\u00eda a escala local comunitaria, para \ndesarrollar una gesti\u00f3n ambiental participativa desde el modelo participativo \ndefendido.\nLo anterior conduce a imprimirle a la educaci\u00f3n ambiental su verdadero \nvalor en la preparaci\u00f3n de todos los actores sociales: la aplicaci\u00f3n del enfoque \nparticipativo en la formaci\u00f3n de una cultura ambiental para la gesti\u00f3n ambiental \nparticipativa, en cuyos programas de capacitaci\u00f3n se prioricen contenidos \nde la educaci\u00f3n general y ambiental, cultura ambiental, participaci\u00f3n social y \ncomunicaci\u00f3n popular en el ambiente y desarrollo humano. Rengifo Quitiaquez \n& Mora (2012) sostiene en que todo ello conduce al perfeccionamiento de una \neducaci\u00f3n en valores en el m\u00e1s amplio sentido y debe incluir entre otros los \nsiguientes objetivos:\n\u2022 Dise\u00f1ar estrategias comunitarias para impulsar proyectos de gesti\u00f3n y de \neducaci\u00f3n ambiental\n\u2022 Facilitar la coordinaci\u00f3n entre instituciones y sectores del \u00e1mbito local\n\u2022 Orientar el desarrollo de las actividades de promoci\u00f3n de una cultura \nambiental en la programaci\u00f3n del \u00e1mbito localLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...136\n\u2022 Desarrollar sistemas de monitoreo y evaluaci\u00f3n de las actividades de \npromoci\u00f3n y participaci\u00f3n social del \u00e1mbito local\n\u2022 Desarrollar procesos de comunicaci\u00f3n socio-ambiental para la promoci\u00f3n \ny participaci\u00f3n social en la protecci\u00f3n del medio ambiente a nivel local\nSeg\u00fan P\u00e9rez & Pizarro (2012) el dise\u00f1o de programas de desarrollo local \ncomunitario ha de tener un enfoque hol\u00edstico, buscando la adecuada integraci\u00f3n \nde las potencialidades end\u00f3genas (social, econ\u00f3mica, educativa, cultural) con \nla participaci\u00f3n comunitaria en el uso racional y sostenible del ambiente; al \npropio tiempo, concibe el \u00e1rea de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de gestores o l\u00edderes \ncomunitarios, preparados para conducir programas de esta naturaleza, dirigidos \na promover el cambio ambiental y la elevaci\u00f3n, con ello, de la calidad de vida de \nsus usuarios.\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido publicados muchos estudios en torno a la \nparticipaci\u00f3n ciudadana, concebida como un principio y como herramienta \nfundamental del desarrollo social, una visi\u00f3n propia del protagonismo alcanzado \npor la sociedad civil inmersa en los complejos acontecimientos que se han \nvenido sucediendo a nivel continental.\nLos estudios dirigidos a la problem\u00e1tica del desarrollo, y en particular del \ndesarrollo local, abordan cada vez con m\u00e1s fuerza el rol que desempe\u00f1a la \nparticipaci\u00f3n ciudadana como acci\u00f3n recurrente; uno de los ejes transversales \nm\u00e1s importantes de la gesti\u00f3n para el desarrollo y la sostenibilidad.\nEn este sentido, a continuaci\u00f3n, reflexionaremos sobre los enfoques actuales \nexistentes en torno a la participaci\u00f3n ciudadana, y en particular en lo relacionado \ncon la participaci\u00f3n y sus concepciones asociadas a la gesti\u00f3n para el desarrollo. \nEl concepto de participaci\u00f3n es uno de los m\u00e1s utilizados en la pr\u00e1ctica social, y \nparticularmente, la asociada a los procesos de desarrollo social; al mismo tiempo, \nconstituye uno de los m\u00e1s controversiales debido a su profundo contenido \nideol\u00f3gico. El an\u00e1lisis a realizarse debe partir del examen del concepto desde su \netimolog\u00eda. El t\u00e9rmino significa: \u00abser parte de algo\u00bb, \u00abtomar parte en algo\u00bb,\n\u00abtener parte en alguna cosa\u00bb. No obstante, su significado es polis\u00e9mico, provoca \nen ocasiones usos y utilizaciones indebidas; ello demanda ofrecer algunas \nprecisiones te\u00f3ricas al respecto.\nLa existencia de poderes pol\u00edticos en la organizaci\u00f3n social, expresan \ndeterminados intereses en cada sociedad y posibilitan el control de los recursos \ny de la riqueza; estos pueden condicionar la real participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro137\nLo anterior se manifiesta en el enquistamiento del poder, la anulaci\u00f3n del \nprotagonismo y la autonom\u00eda ciudadana, las que dan lugar a falsas expresiones \nde participaci\u00f3n y a la manipulaci\u00f3n de esta (Osorio, 2015)\nEn la praxis social, a nivel de la vida cotidiana, ocurre con frecuencia en el accionar \nde las personas, la tendencia a delegar en otros, tareas que ellos deben y pueden \nrealizar. Otra forma de manipulaci\u00f3n de la participaci\u00f3n consiste en atribuir a \nentidades colectivas, deseos, prop\u00f3sitos y voluntades correspondientes, al decir \nde Ezequiel Ander Egg, a personas particulares o a peque\u00f1os grupos enquistados \nen el poder y cuyos signos pueden aparecer disfrazados en una sem\u00e1ntica que \nanula la real participaci\u00f3n ciudadana.\nLa praxis social capitalista genera formas de pseudo-participaci\u00f3n; lejos de \npotenciar la participaci\u00f3n, la frena u obstaculiza, expresiones de ellos son:\n\u2022 Captaci\u00f3n de clientela pol\u00edtica\n\u2022 Atenuaci\u00f3n de conflictos sociales\n\u2022 Incorporaci\u00f3n de mano de obra barata para manipular las organizaciones \nsindicales en calidad de apoyo y no de autonom\u00eda\n\u2022 Promover el liderazgo personal como eje central de las acciones\n\u2022 Verticalismo en los procesos de direcci\u00f3n\n\u2022 Expropiaci\u00f3n de los sentimientos de pertenencia e identidad\n\u2022 Promoci\u00f3n de los valores de la burgues\u00eda\n\u2022 Est\u00edmulo a la fragmentaci\u00f3n comunitaria\n\u2022 Inequitativa distribuci\u00f3n de recursos para la participaci\u00f3n\n\u2022 Absolutizaci\u00f3n de las demandas y desvalorizaci\u00f3n de las necesidades \nreales\n\u2022 La politiquer\u00eda como instrumento de la participaci\u00f3n, el oficialismo y \ncentralismo en la gesti\u00f3n social\n\u2022 Propagaci\u00f3n de miedos y temores sobre la unidad de acci\u00f3n de masas\n\u2022 Inequidad de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n\nIgualitarismo como v\u00eda de participaci\u00f3n\nBuscando legitimar lo anteriormente expresado, en defensa de sus intereses de \nclase, los ide\u00f3logos del capitalismo proponen conceptualizar la participaci\u00f3n \nexpresando que: consiste en llevar a cabo comportamientos individuales de \nb\u00fasqueda y libre elecci\u00f3n de aquello que est\u00e1 disponible en la situaci\u00f3n presente, \ny comportamientos colectivos de asociaci\u00f3n y de promoci\u00f3n de recursos.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...138\nComo se puede apreciar, desde esta conceptualizaci\u00f3n se estanca o frena la real \nparticipaci\u00f3n de los implicados. Por ello, a los efectos del trabajo comunitario \nes necesario tener claridad de cu\u00e1les son estos niveles y as\u00ed estar en condiciones \nde evitar la adopci\u00f3n, por parte de los sujetos comunitarios, de estilos pseudo-\nparticipativos.\nRangel & Ezequiel, soci\u00f3logos argentinos estudiosos de este tema vinculado a la \nesfera del trabajo social y comunitario, proponen diferentes formas mediante las \ncuales puede expresarse la participaci\u00f3n.\n1Planificaci\u00f3n y consulta. Seg\u00fan Rangel (2011), el canal privilegiado de esta \nintegraci\u00f3n es el proceso de planificaci\u00f3n como acto racionalizador; este permite \nal individuo y a los grupos sociales, modernizar sus comportamientos, sacudir la \napat\u00eda y obtener recursos para mejorar sus oportunidades de vida.\nLo anterior est\u00e1 condicionado por el hecho de que, la sociedad est\u00e1 estructurada \nen sectores y segmentos; esto directamente incide en que tanto la participaci\u00f3n \ncomo la planificaci\u00f3n sean parcializadas por programas y por problemas.\nEn esta modalidad de aplicaci\u00f3n de la \u201cparticipaci\u00f3n\u201d se incluyen poblaciones \nde diferentes sectores (salud, educaci\u00f3n, recreaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n, \nreligi\u00f3n), dividi\u00e9ndose y segment\u00e1ndose verticalmente las clases subalternas; \nde lo contrario, esta se segmenta horizontalmente por barrio, por ciudad, por \n\u00abcomunidad\u00bb, aislando entre s\u00ed a los grupos locales.\nSi realizamos un an\u00e1lisis de esta expresi\u00f3n en el plano t\u00e9cnico, llegamos a la \nconclusi\u00f3n de que la inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n en los programas es \nmuy dimensionada, con el fin de ser consultiva y limitada a un problema.\nEn el caso de la planificaci\u00f3n, se distinguen dos etapas: la de informaci\u00f3n y la de \ndecisi\u00f3n. En la etapa de informaci\u00f3n, el prop\u00f3sito es obtener los datos necesarios \npara la elaboraci\u00f3n de alternativas en la etapa de decisi\u00f3n.\nSe constata, al analizar los planes de gobierno, como en ellos est\u00e1n presentes \nesta etapa, estimulando la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el momento de la \ninformaci\u00f3n, recogiendo la manifestaci\u00f3n de sus insatisfacciones y de sus \npreocupaciones a trav\u00e9s de censos, encuestas, investigaciones, encuestas, \nreuniones, asambleas, donde se plantean los problemas espec\u00edficos existentes y \nlas promesas de soluci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro139\nEn esta forma de participaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n es consultada e incluida en el proceso \nde informaci\u00f3n, pero excluida del proceso de decisi\u00f3n. La consulta es restringida \ny est\u00e1 aislada de la problem\u00e1tica general de los resultados de estas investigaciones. \nLas grandes organizaciones intentan, actualmente, la participaci\u00f3n por objetivos; \nen ellos los objetivos generales y los recursos fundamentales son decididos por \nel segmento superior, por lo cual las decisiones, no siempre son tomadas de \nacuerdo con los intereses y necesidades manifestadas en la etapa de consulta; \nello solamente sirve para evacuar reivindicaciones y para postergar soluciones. \nLa consulta da la impresi\u00f3n de que sus problemas se est\u00e1n estudiando para ser \nresueltos, cre\u00e1ndose as\u00ed, expectativas en la poblaci\u00f3n (Hern\u00e1ndez, 2016).\nSeg\u00fan Ander (2001) se refiere a estos mismos elementos, pero a diferencia del \nan\u00e1lisis anterior, divide esta forma de participaci\u00f3n en dos grados o modos:\n1. La participaci\u00f3n como oferta-invitaci\u00f3n. Es el grado o nivel m\u00e1s bajo \nde participaci\u00f3n, aunque en sentido estricto habr\u00eda que denominarla pseudo-\nparticipaci\u00f3n. Se pretende que las personas tomen parte de las decisiones de \nquienes disponen lo que hay que hacer. Son los de \u00abarriba\u00bb quienes invitan a \nparticipar a los de \u00ababajo\u00bb. Como estos no tienen el poder de decidir sobre \ncuestiones sustanciales, se dejan intactas las relaciones de dependencia de unos \nrespecto de los otros. Este tipo de pseudo-participaciones o de participaciones \nperif\u00e9ricas, a veces son manifestaciones de formas de realizaci\u00f3n de una estrategia \nde \u00abencubrimiento\u00bb o de \u00abentretenimiento\u00bb; se encubre la no participaci\u00f3n y se \nentretiene a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de una falsa o supuesta participaci\u00f3n.\n2. La participaci\u00f3n como consulta. En este caso, los responsables de realizar \nun programa consultan, solicitando sugerencias o alentando a la poblaci\u00f3n a \nexpresar sus puntos de vista sobre lo que se va a hacer o se est\u00e1 haciendo. En \neste grado de participaci\u00f3n se puede distinguir entre la consulta facultativa \n(solo se participa si as\u00ed les parece a quienes tienen poder de decisi\u00f3n) y la \nconsulta obligatoria (cuando dentro de la organizaci\u00f3n o del programa existen \ndisposiciones que obligan a ello).\n3. La representaci\u00f3n. Para Mar\u00eda del Carmen Rangel Mendoza, la representaci\u00f3n \nha sido tradicionalmente una de las formas estimuladas de la participaci\u00f3n. Esta \nparticipaci\u00f3n se confunde con la parlamentaria, limit\u00e1ndose al voto, a la elecci\u00f3n \nde los representantes. Los modos de representaci\u00f3n son canales de participaci\u00f3n \nen las decisiones parlamentarias, en los consejos consultivos y deliberativos, \nen los \u00f3rganos ejecutivos, en los seminarios y congresos. De una base social \ndeterminada, se destacan ciertos representantes que van a debatir y a resolver, \nen nombre de esa base, ciertos asuntos por ella propuestos y aparece como la La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...140\nvoluntad de los individuos, siendo en realidad determinados individuos seg\u00fan \nsu situaci\u00f3n dentro de la estructura social.\nEsta forma trata, desde el punto de vista pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, de justificar \nmuchas formas de organizaci\u00f3n de representaci\u00f3n comunitaria, donde los \nelegidos aparecen como los leg\u00edtimos representantes de la voluntad general, \ndel bien com\u00fan, y de los individuos en su totalidad. Esta concepci\u00f3n suprime el \nconcepto de clase, de divisi\u00f3n de la sociedad en clases dominantes y subalternas; \nparte de los individuos o grupos locales. En este tipo de representaci\u00f3n, el fin \nperseguido es todav\u00eda el consenso en torno a ciertos objetivos espec\u00edficos.\nEzequiel Ander Egg expresa como una forma m\u00e1s participativa es la llamada \nparticipaci\u00f3n por delegaci\u00f3n; esta puede darse al interior de una organizaci\u00f3n \no bien delegando responsabilidades a las personas involucradas dentro de un \nprograma que, en ciertos \u00e1mbitos o actividades, pueden tomar decisiones de \nforma aut\u00f3noma.\n4. Participaci\u00f3n como influencia\u2013recomendaci\u00f3n.  Esta se expresa, seg\u00fan \nAnder Egg, a trav\u00e9s de la posibilidad y capacidad de influir mediante propuestas \nacerca de qu\u00e9 hacer o presionando sobre qui\u00e9nes, en \u00faltima instancia, tienen \npoder de decisi\u00f3n.\n5. Cogesti\u00f3n.  La participaci\u00f3n es considerada como integraci\u00f3n y control de \narriba hacia abajo, combin\u00e1ndose elitismo y autoritarismo.\nEl elitismo  tiene como fin la conservaci\u00f3n de poder de las clases dominantes; \nutiliza la ideolog\u00eda para demostrar que las clases subalternas son incapaces de \ndecidir su propio destino y el destino de toda la sociedad en forma aut\u00f3noma.\nEl autoritarismo consiste en el control por parte de las clases dominantes de los \nespacios, de las exclusiones\u2013inclusiones de las clases subalternas en el proceso \nde decisi\u00f3n.\nLa exclusi\u00f3n de las clases subalternas es combinada con inclusiones restringidas \npor una forma de optar en conjunto, por la integraci\u00f3n limitada por asuntos o \npor comisi\u00f3n y con el uso de la fuerza, de la represi\u00f3n.\nLa cogesti\u00f3n y la representaci\u00f3n limitada aceptan la sociedad desigual e intentan \nalcanzar un cierto equilibrio inestable de las fuerzas, aunque manteniendo la \npropia desigualdad como fundamento de la representaci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro141\nConsejos y parlamentos no eliminan por s\u00ed mismos la desigualdad, sino que \nla consagran, otorg\u00e1ndole la representaci\u00f3n a los m\u00e1s poderosos, a los ricos, a \nquienes disponen de considerables recursos.\nEn la cogesti\u00f3n, Ander Egg plantea que se establecen mecanismos de \ncodecisi\u00f3n y de colegialidad por los cuales, la coparticipaci\u00f3n se transforma en \ninstitucionalizaci\u00f3n.\nEn esta teor\u00eda, los propietarios de los medios de producci\u00f3n crean una \nparticipaci\u00f3n masificada y totalmente alienada. Por esos canales de consulta-\nplanificaci\u00f3n, administraci\u00f3n, representaci\u00f3n, cogesti\u00f3n y consumo, la \nparticipaci\u00f3n ha significado concentraci\u00f3n de poder y manipulaci\u00f3n.\nEn el concepto tradicional de participaci\u00f3n, se moviliza a la poblaci\u00f3n para \nobtener recursos o para la consulta sobre ciertas decisiones o participaciones. La \nintegraci\u00f3n consiste en ocupar los lugares ya establecidos por la clase dominante; \nlas relaciones de los representantes con los representados son determinados por \nlos lugares que ocupan.\n6. Autogesti\u00f3n .  Es la forma de participaci\u00f3n en la cual, en opini\u00f3n de Ander \nEgg, cada uno interviene directamente en la toma de decisiones conforme a los \nlineamientos generales establecidos conjuntamente entre todas las personas \ninvolucradas, ya sea en un programa o en una asociaci\u00f3n; implica el control \noperacional de todo cuanto se realiza. Se trata de gestionar por uno mismo, los \nmiembros de la organizaci\u00f3n o los participantes de un programa y gestionar \nseg\u00fan las propias normas, siempre que ello no afecte los leg\u00edtimos intereses de \nlos otros y el conjunto de la sociedad.\nPara Rangel, la real participaci\u00f3n es definida como lucha, combate, movilizaci\u00f3n, \npresi\u00f3n, poder, o sea como articulaci\u00f3n de fuerzas y estrategias en torno a \nlos intereses de clases para conquistar poderes, recursos y reconocimientos. \nSon fuerzas dirigidas a conquistar y modificar los sitios; son las que articulan \nvoluntades y toman las exigencias de las clases subalternas en logros efectivos y \naut\u00f3nomos, de abajo hacia arriba, rompiendo con el modelo elitista y autoritario. \nEn esta perspectiva, la participaci\u00f3n no se concibe como una cuesti\u00f3n individual \nsino como una cuesti\u00f3n de clase; el problema de la modernizaci\u00f3n\u2013integraci\u00f3n \ncomo un problema estructural. La participaci\u00f3n no es solamente acceso y \nasociaci\u00f3n, sino combate y conquista, no solo de los recursos, sino de lugares.\nLas ideas de estos dos autores argentinos surgieron y se desarrollaron en un \nentorno nacional hist\u00f3rico social determinado; no por ser espec\u00edfico, deja de La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...142\nreflejar situaciones similares presentes en otros contextos de la regi\u00f3n. (Park, \n1992) en su reflexi\u00f3n sobre el desarrollo del paradigma emancipatorio de la \nciencia en la coyuntura hist\u00f3rica actual, rescata una lecci\u00f3n de la historia de la \nciencia protagonizada por Galileo Galilei que posee una enorme vigencia en el \nprop\u00f3sito de comprender c\u00f3mo construir cient\u00edficamente los nuevos modos de \nparticipaci\u00f3n popular con un contenido dignificador.\nEn tal sentido plantea \u201csalvar al mundo de la destrucci\u00f3n tecnol\u00f3gica y espiritual \ndepende de su transformaci\u00f3n en una esfera humana de vida donde florezcan la \ncomunidad y la conciencia cr\u00edtica\u201d .\nDesde nuestros referentes epist\u00e9micos, la participaci\u00f3n constituye una acci\u00f3n \nhumana, necesaria y dirigida a fines concretos, influyente, multidimensional, \nque expresa una relaci\u00f3n social democr\u00e1tica; permite aprendizajes de actitudes \ny de v\u00ednculos.\nDe lo anterior se derivan algunos supuestos o principios de la participaci\u00f3n:\n\u2022 La participaci\u00f3n no es algo concedido\n\u2022 No se participa en abstracto, sino en algo y para algo\n\u2022 La participaci\u00f3n deja huellas, no es vac\u00eda ni carente de sentido\n\u2022 Se da en cualquier esfera de la vida social\n\u2022 Transcurre en una relaci\u00f3n de horizontalidad y no de verticalismo\n\u2022 Hay que pensar, concebir la participaci\u00f3n y promoverla en t\u00e9rminos \nde proceso. Un proceso de construcci\u00f3n social en el cual se facilitan \naprendizajes\nAnder Egg plantea tres condiciones b\u00e1sicas para la participaci\u00f3n:\n1. Proporcionar instrumentos para la participaci\u00f3n a fin de que la gente sepa \nc\u00f3mo participar y realizar las actividades, qu\u00e9 supone esa participaci\u00f3n. \nPor ejemplo, desempe\u00f1ar funciones de gesti\u00f3n y direcci\u00f3n, aplicando \npara ello t\u00e9cnicas grupales, planificar actividades, organizar el trabajo, \nadministrar organizaciones.\n2. Institucionalizaci\u00f3n de los mecanismos de participaci\u00f3n; o sea, no \ndepender solo de la buena voluntad y al mismo tiempo no burocratizarse.\n3. Aportar elementos de informaci\u00f3n para saber, qu\u00e9 es lo ocurrido, a\u00f1adir \nelementos y reflexiones te\u00f3ricas para dar significaci\u00f3n a la participaci\u00f3n \nen cuanto a lo referente a su intencionalidad.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro143\nPrimera fase: La participaci\u00f3n comunitaria constituye un proceso que se \ninicia, cuando el profesional y la comunidad desde sus lugares, saberes y \npoderes, se relacionan para construir el saber social. Al ser este un proceso de \ninvestigaci\u00f3nacci\u00f3n, la participaci\u00f3n tiene la particularidad de ser transformadora, \nde conducir a nuevos descubrimientos y al planteo de alternativas de cambio \nprofesional, obteniendo el saber de la comunidad a manera de emergentes.\nEl profesional procesa, los emergentes a partir de su referente te\u00f3rico general y \nparticular y los devuelve a la comunidad en forma de indicadores diagn\u00f3sticos.\n\u2022 La comunidad procesa esa informaci\u00f3n recibida.\n\u2022 El profesional eval\u00faa ese procesamiento para ofrecer nuevas \nrecomendaciones m\u00e1s concretas.\nSegunda fase del proceso de participaci\u00f3n comunitaria: presupone la puesta en \npr\u00e1ctica de proyectos de desarrollo por los sujetos participantes.\nLa perspectiva del autodesarrollo, como alternativa, conduce al desarrollo \nde la conciencia cr\u00edtica de la ciudadan\u00eda en funci\u00f3n del autodesarrollo de las \ncomunidades; esta metodolog\u00eda ha sido elaborada por el Centro de Estudios \nComunitarios (CEC) de la Universidad Central \u201cMarta Abreu\u201d de Las Villas, \nCuba; constituye una perspectiva te\u00f3rica y metodol\u00f3gica que apuesta a una \nconcepci\u00f3n emancipadora del desarrollo, la cual es impensable al margen de \nla real participaci\u00f3n ciudadana, la cual actualmente se ve obstaculizada en la \ninmensa mayor\u00eda de nuestros pa\u00edses por diversos factores, tales como:\n\u2022 Limitantes de tiempo provocadas por el estado material de escasez\n\u2022 Falta de costumbre de opinar, preguntar, involucrarse en el trabajo o \ndirigirse al p\u00fablico, algo, que es m\u00e1s marcado en las mujeres y en el \u00e1rea \nrural\n\u2022 La reproducci\u00f3n de bajos niveles de autoestima reflejada en conformismo \nextremo, tendencia a aceptar la voluntad de los dem\u00e1s y a obedecer\n\u2022 Experiencias negativas de pseudo-participaci\u00f3n para justificar \nposteriormente, el retorno autoritario\n\u2022 Baja capacidad de asimilaci\u00f3n de aspectos t\u00e9cnicos o sociales complejos\n\u2022 Falta de canales adecuados de comunicaci\u00f3n expresados en la poca \ntransparencia de los procesos\n\u2022 Ausencia o inadecuado ejercicio del liderazgo\n\u2022 Ineficacia e ineficiencia de los proyectos de desarrollo financiados por \nquienes poseen los recursos\n\u2022 Carencia de cultura pol\u00edtica en las masas popularesLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...144\nCarrillo (2015) menciona que la idealizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n comunitaria \nes tambi\u00e9n comprometida, especialmente en el contexto latinoamericano del \nALCA, del Plan Colombia y de las estrategias desintegracionistas. El discurso \noficial habla de promover la participaci\u00f3n; sin embargo, en la pr\u00e1ctica ha \npromovido la participaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de los intereses de la clases \npudientes y no en las esferas de decisi\u00f3n vinculadas al dise\u00f1o de pol\u00edticas \np\u00fablicas en funci\u00f3n de las necesidades populares, con lo cual, los peligros de \nla manipulaci\u00f3n, la cooptaci\u00f3n y la disoluci\u00f3n de lo regional-nacional y local \nson siempre peligros latentes que deben ser tomados en cuenta a la hora de \npromover la participaci\u00f3n social.\nLo expresado anteriormente, se ver\u00e1 reflejado en la participaci\u00f3n ciudadana, \nen la formulaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos y b\u00fasqueda de soluciones en funci\u00f3n de la \nemancipaci\u00f3n humana y la dignificaci\u00f3n personal-social, ello contendr\u00e1 de \nmanera integrada, las cuestiones asociadas a las problem\u00e1ticas ambientales del \nbarrio, de la empresa, las instituciones y organizaciones del municipio.\nOtro aspecto necesario de esclarecer y precisar, es el relacionado con la \ninterrogante qu\u00e9 entendemos por ciudadan\u00eda en el sentido de la participaci\u00f3n? \nEl COSUDE ha impulsado desde 1994, el Programa Manejo Ambientalmente \nAdecuado de Productos Qu\u00edmicos y Desechos Especiales en el Ecuador \n(Programa PQ/DE); como resultado de su quehacer investigativo ha propuesto \nuna Serie de Instrumentos para la Gesti\u00f3n Ambiental Urbana, compuesta por \nseis trabajos de sistematizaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de la experiencia acumulada, \nde manera que puedan convertirse en una gu\u00eda para los gobiernos locales. \nEn su Folleto 6, dedicado a la Participaci\u00f3n ciudadana, un eje articulador \nde la gobernanza ambiental efectiva y democr\u00e1tica, ofrece consideraciones \nte\u00f3ricas alrededor de esta tem\u00e1tica, la cual asumimos en nuestras reflexiones e \ninvestigaciones.\nEn el referido folleto, el concepto de ciudadan\u00eda se refiere al ejercicio colectivo \nde los derechos por parte del conjunto de individuos que comparten un mismo \nespacio territorial. Si bien la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda engloba a todos y todas, es \nimportante considerar la diversidad, ya sea por su condici\u00f3n \u00e9tnica, de g\u00e9nero, \ngeneracional, ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica \u2013urbana o rural\u2013 u otros factores que aludan \na la especificidad de sus intereses.\nSe expresa como com\u00fan, homogenizar \u00ablo ciudadano\u00bb. Sin embargo, se hace \nnecesario no obviar, la diversidad de intereses econ\u00f3micos a los cuales responden \nlos grupos ciudadanos, pues esa diversidad permite visibilizar y dimensionar \notros intereses y necesidades que entran en juego al momento de definir Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro145\ncriterios de consenso para una convivencia colectiva con car\u00e1cter incluyente. \nEs importante precisar, c\u00f3mo los procesos de participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda \nsolo son realizables desde las organizaciones de base, las cuales pueden actuar \nen procesos de toma de decisiones frente a proyectos, obras o iniciativas con \nincidencia ambiental en su entorno local.\nPara el caso de Ecuador, la Constituci\u00f3n plantea que las ciudadanas y ciudadanos \nson las personas naturales en v\u00ednculo con el Estado por raz\u00f3n de su nacimiento \no residencia en determinado territorio, identificaci\u00f3n con la historia, la cultura \ny el entorno social. En virtud de ello, estas personas entran a formar parte de \u2013y \nacogerse a las normas de vida en com\u00fan que aseguren m\u00ednimas condiciones de \nequidad en el acceso a los servicios y derechos, y a ejercer gobernanza, efectiva \ny democr\u00e1tica, local.\nLa diversidad de actores que conviven en el contexto social de una forma u \notra, forman parte e intervienen en el medio ambiente provocando impactos \nambientales, promoviendo su equilibrio o afectando al ecosistema.\nEn la diversidad de actores sociales se encuentran:\n\u2022 Personas naturales, grupos sociales o comunidades, habitantes de un \nterritorio y usuarios de los servicios municipales\n\u2022 Empresas inversionistas, actores p\u00fablicos y privados, tales como: \nautoridades de los gobiernos locales (provincial, municipal o parroquial), \ndelegados regionales de la institucionalidad p\u00fablica, dirigentes de \norganizaciones sociales, representantes de agentes externos no \ngubernamentales, entre otros\nUna vez realizadas las reflexiones en torno a las conceptualizaciones de \nparticipaci\u00f3n y de ciudadan\u00eda, debe ser precisada de manera integrada, lo \nreferido a la participaci\u00f3n ciudadana.\nEn la generalidad de los pa\u00edses, desde sus derechos ciudadanos, se reconoce la \nparticipaci\u00f3n ciudadana como un derecho constitucional. En Ecuador est\u00e1 as\u00ed \ndeclarado en la Carta Magna:\nLas ciudadanas y ciudadanos, en forma individual y colectiva, participan de \nmanera protag\u00f3nica en la toma de decisiones, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los \nasuntos p\u00fablicos; participan adem\u00e1s en el control popular de las instituciones del \nEstado y de la sociedad, en un proceso permanente de construcci\u00f3n del poder \nciudadano. La participaci\u00f3n se orienta por los principios de igualdad, autonom\u00eda, La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...146\ndeliberaci\u00f3n p\u00fablica, respeto a la diferencia, control popular, solidaridad e \ninterculturalidad. La participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, en todos los asuntos de \ninter\u00e9s p\u00fablico, es un derecho que se ejerce a trav\u00e9s de los mecanismos de la \ndemocracia representativa, directa y comunitaria. Las personas tienen derecho \nal disfrute pleno de la ciudad y de sus espacios p\u00fablicos, bajo los principios \nde sustentabilidad, justicia social, respeto a las diferentes culturas urbanas y \nequilibrio entre lo urbano y lo rural. El ejercicio del derecho a la ciudad se basa en \nla gesti\u00f3n democr\u00e1tica de esta, en la funci\u00f3n social y ambiental de la propiedad \ny de la ciudad, y en el ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda.\nNaranjo & Alejandro (2012) mencionan que la dimensi\u00f3n ambiental de la \nparticipaci\u00f3n ciudadana, desde la perspectiva asumida de dignificaci\u00f3n y \nemancipaci\u00f3n humanas, plantea un gran reto a la gesti\u00f3n ambiental de los \ngobiernos locales, pues se convierte en una necesidad la articulaci\u00f3n activa y \nefectiva de la sociedad civil en la gesti\u00f3n p\u00fablica; de tal manera se potencia la \nconciencia cr\u00edtica y propositiva en los ciudadanos, cuyo ejercicio pleno modifica \ny ampl\u00eda las relaciones de poder, donde el pueblo forme parte del  juego del poder.\nSalinas & Osorio (2012) dicen que para el logro de estas aspiraciones, se requiere \npotenciar la creaci\u00f3n de los espacios de organizaci\u00f3n social, la formaci\u00f3n de \ngestores ambientales que faciliten y acompa\u00f1en los procesos de desarrollo de \nconciencia cr\u00edtica y de participaci\u00f3n; todo ello en funci\u00f3n del desarrollo de \nuna cultura ambiental que permita mitigar los impactos medioambientales. \nSe hace necesario profundizar el conocimiento de la realidad, la sensibilidad y \nconciencia sobre los problemas que la afectan colectivamente, definir propuestas \ny soluciones factibles ante el impacto ambiental que pueden ocasionar diversas \nobras, proyectos u otras intervenciones en su espacio territorial. En el logro de \nestos fines, es necesario garantizar el fomento de un di\u00e1logo-acci\u00f3n que potencie \nla transformaci\u00f3n desde el contexto comunitario y local.\nArias (1995) expresa en sus estudios sobre la gesti\u00f3n ambiental, como la misma \nest\u00e1 dirigida a la administraci\u00f3n consciente y eficiente de los recursos naturales \nexistentes en un determinado territorio, buscando el mejoramiento de la calidad \nde vida de la poblaci\u00f3n con un enfoque de desarrollo sustentable.\nAl referirse particularmente al tema ambiental, expresa como para lograrlo, \nciudadanas y ciudadanos deben tomar parte en la definici\u00f3n de pol\u00edticas e \ninstrumentos de planeaci\u00f3n ambientales, formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los \nordenamientos jur\u00eddicos, y evaluaci\u00f3n y seguimiento de los programas en \nmarcha.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro147\nDesde este enfoque emancipador asumido de gesti\u00f3n ambiental, la funci\u00f3n \np\u00fablica le concierne al Estado, pues es quien ejerce \u2013generalmente\u2013 la propiedad \nsobre los recursos naturales, aunque para la gesti\u00f3n efectiva se requiera de la \nparticipaci\u00f3n activa de la sociedad civil como usuarios de dichos recursos vitales \npara la producci\u00f3n, la econom\u00eda y el desarrollo.\nParticularmente, en Ecuador esto conduce al surgimiento de propuestas dirigidas \na asumir, desde la actor\u00eda social, el compromiso de precautelar los recursos \nnaturales del h\u00e1bitat, el ecosistema, la regi\u00f3n y las cuencas correspondientes.\nEsta visi\u00f3n intenta poner al ser humano en el centro de las acciones de cuidado \ny preservaci\u00f3n del medio ambiente, por ser parte de la naturaleza y actor \nfundamental de los procesos de conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y sostenibilidad; \nincuestionablemente, para lograrlo, se requiere del concurso y de los esfuerzos \nde todos los actores involucrados, a ello se le denomina: co-responsabilidad \nambiental ciudadana.\nEscobar, Saza, Murcia & T orres (2015) comentan que la gesti\u00f3n y la pol\u00edtica \nambiental, desde nuestra perspectiva emancipadora y de dignificaci\u00f3n humana, \nha de sustentarse en principios que potencien la participaci\u00f3n activa de todos \nlos actores sociales, tanto a nivel central como local; ello debe propiciarse \nsobre la base de una acci\u00f3n coordinada, fundada en la cooperaci\u00f3n y la \ncoresponsabilidad, el incremento de la conciencia ambiental, con \u00e9nfasis en las \nacciones de educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ambiental, mediante el \ndesarrollo de una adecuada pol\u00edtica ambiental, al procurar niveles efectivos de \ncooperaci\u00f3n y concertaci\u00f3n de las acciones en esta esfera\nExisten diversas formas para proyectar el accionar de grupos de sujetos que en \nel mundo, realizan acciones para mejorar el medio ambiente, d\u00edgase promotores, \nactores, gestores, facilitadores, monitores ambientales. Al analizar las debilidades \nde tales acciones se destacan como regularidades las siguientes:\n\u2022 No tener en cuenta la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico participativo del lugar, \nque permita de manera colegiada determinar los problemas que enfrenta \nla comunidad\n\u2022 Propuestas de estrategias a generalizar, cuando sus resultados solo \npudieran ser apropiados a contextos concretos donde fueran aplicadas\n\u2022 No consultar la opini\u00f3n de la poblaci\u00f3n\n\u2022 La participaci\u00f3n es manipulada y pasiva\n\u2022 Los conocimientos de quienes dirigen las acciones son insuficientesLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...148\n\u2022 No se analiza el medio ambiente como sistema donde sus componentes \ninteract\u00faan entre s\u00ed de forma \u00edntegra\n\u2022 No se aprovechan las potencialidades y saberes de la poblaci\u00f3n anfitriona \nal respecto, lo cual se advierte reflejado en los instrumentos elaborados \npara el diagn\u00f3stico, el cual no siempre es participativo\nParrado et al (2009) ratifican que una de las tareas priorizadas que han de asumir \nlas instituciones encargadas de desarrollar acciones para el mejoramiento del \nmedio ambiente, debe estar dirigido a buscar las v\u00edas y herramientas para \ninvolucrar a los diversos sectores de un espacio geogr\u00e1fico en la detecci\u00f3n de \nsus principales problemas ambientales, en la formulaci\u00f3n de alternativas frente \na los mismos y en la participaci\u00f3n activa de dichos sectores y de la poblaci\u00f3n \nen la b\u00fasqueda de su soluci\u00f3n; de ah\u00ed la necesidad de diferenciar las actividades \najustadas a la gesti\u00f3n ambiental, de las actividades dirigidas a la planificaci\u00f3n \no promoci\u00f3n ambiental, pues de su correcta proyecci\u00f3n depende el logro de \nun desarrollo sostenible para su territorio. Garantizar que la gesti\u00f3n ambiental \nconduzca a un Desarrollo Sostenible, tiene como premisa te\u00f3rica y metodol\u00f3gica \nque a estos procesos, sean incorporados como entes activos, los seres humanos; \nlos mismos son los principales gestores de su propio autodesarrollo, bajo la \npremisa de que gestores del medio ambiente somos todos en distinta medida y con \ndistinta responsabilidad.\nNebel & Wright (1999) mencionan que todo ser humano es capaz de mejorar \nla situaci\u00f3n ambiental de su entorno y de cualquier otro, contribuyendo al \nprogreso armonioso de los componentes (naturales, econ\u00f3micos, culturales) \ncon beneficios locales para toda la sociedad sin exclusi\u00f3n, as\u00ed como realizar \naportes significativos para el desarrollo de la naci\u00f3n a la que pertenece.\nLo anterior condiciona la necesidad de la formaci\u00f3n de una cultura ambiental \nen la ciudadan\u00eda desde la perspectiva del autodesarrollo comunitario, el cual \npresupone la cooperaci\u00f3n, la participaci\u00f3n, la conciencia cr\u00edtica y la asunci\u00f3n de \nnuevos proyectos por parte de los sujetos.\nSustentada en esta perspectiva emancipadora del desarrollo, no se concibe la \ngesti\u00f3n ambiental solo como funci\u00f3n administrativa, pues ello significa excluir \nde esta responsabilidad a instituciones y a grupos sociales que poseen un rol \nimportante al respecto: la familia (la primera instituci\u00f3n que puede contribuir \na la responsabilidad ambiental), instituciones escolares y de la salud (debido a \nsu encargo social), las organizaciones civiles (por su capacidad movilizativa) \no l\u00edderes informales; todos pueden contribuir a la formaci\u00f3n de gestores Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro149\nambientales que minimicen los da\u00f1os ocasionados por pr\u00e1cticas irresponsables \nde los diferentes sectores (Durston, 2002).\nDebido a su impacto negativo al medio ambiente, deben atenderse el sector \nempresarial, ya que los desechos procedentes de las empresas contribuyen a \ncontaminar el agua, el aire, el suelo, no solo en el territorio donde est\u00e1n situados, \nsino regional y global.\nSeg\u00fan Garc\u00eda (2012) el objetivo de que la gesti\u00f3n ambiental se realice de forma \nparticipativa por parte de toda la poblaci\u00f3n, esta deber\u00e1 estar proyectada por \ngrupos multidisciplinarios de profesionales o no, y acompa\u00f1ada de un proceso \ncontinuo de diagn\u00f3stico participativo, an\u00e1lisis, evaluaci\u00f3n y toma de decisiones. \nT omar las decisiones, permitir\u00e1 formular pol\u00edticas responsables de manejo y \nsu implementaci\u00f3n futura; la misma debe contener, como principal objetivo, \npromover procesos educativos para prevenir, mejorar y conservar el medio \nambiente (natural, social, cultural) e incorporar acciones correctoras para mitigar \nlos da\u00f1os ambientales con el protagonismo y compromiso de todos los gestores \nambientales para contribuir a formar pr\u00e1cticas ambientales responsables en la \npoblaci\u00f3n.\nEn tal sentido, una de las acciones que a\u00fan no alcanza los niveles deseados por \nser fundamental en el logro de las transformaciones requeridas, se refiere a \nla insuficiente formaci\u00f3n ambiental de los sujetos para realizar el diagn\u00f3stico \nparticipativo sobre los problemas ambientales y proyectar acciones sobre bases \ncient\u00edficas que contribuyan a la formaci\u00f3n de actitudes, a la participaci\u00f3n \nciudadana y de un individuo con valores expresados en una mayor conciencia y \nresponsabilidad ambiental.\nT odo lo anterior permite a los autores asumir, que la participaci\u00f3n ciudadana \nsustentada en una cultura ambiental adecuada, conformada desde el sistema de \nconocimientos, habilidades, valores y actitudes de la poblaci\u00f3n, permitir\u00e1 un \nempoderamiento eficiente de las comunidades en la soluci\u00f3n de los problemas \nambientales que la afectan.\nEste proceso deber\u00e1 estar fundamentado desde una posici\u00f3n epistemol\u00f3gica y \nmetodol\u00f3gica que garantice los objetivos a alcanzar, asociados a la formaci\u00f3n de \nla conciencia cr\u00edtica para la autogesti\u00f3n ambiental ciudadana, dicha perspectiva \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica, conocida como \u201cparadigma del autodesarrollo \ncomunitario\u201d , desarrollada por el colectivo de investigadores del Centro de \nEstudios Comunitarios de la Universidad Central \u201cMarta Abreu \u201c de Las Villas \n(Gonzaga F. 2014).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...150\n5.3. La formaci\u00f3n de una cultura ambiental para el manejo \nsostenible de las microcuencas. Metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n\nEl tratamiento de la problem\u00e1tica ambiental asociada al manejo de las \nmicrocuencas, para certificar la calidad del agua, es un elemento esencial para \ngarantizar sostenibilidad del desarrollo de las comunidades y del territorio\nComo ha sido analizado en ep\u00edgrafes anteriores, un elemento esencial para avalar \nla calidad del agua est\u00e1 en un adecuado manejo integral de las microcuencas; con \nel prop\u00f3sito de contribuir al desarrollo sostenible, este manejo integral tiene su \nbase en las posibilidades directas que ofrecen los espacios de las microcuencas.\nAguirre (2011) menciona que en ellas, se da un conjunto de condiciones \nobjetivas y subjetivas que propician su adecuado manejo; generalmente en las \nmicrocuencas se instalan comunidades peque\u00f1as con intereses comunes, lo cual \nconstituye una fortaleza al propiciar espacios de participaci\u00f3n para la soluci\u00f3n \nde los problemas ambientales que en ella se producen y al mismo tiempo, se \ninstituyen como un lugar ideal para fomentar otros espacios de capacitaci\u00f3n \nde la ciudadan\u00eda para la formaci\u00f3n de una cultura ambiental que mitigue los \nimpactos presentes en el medio ambiente .\nPor otra parte V\u00e1squez & Antonio (2017) dicen que al ser un territorio \npeque\u00f1o, toda la cultura organizacional local (de organizaciones, de empresa y \nla ciudadan\u00eda entre otras presentes en las microcuencas), brinda la posibilidad \nde interactuar directamente y en forma continua con los beneficiarios; ello \nredundar\u00e1 en una mejor organizaci\u00f3n y en que los resultados tangibles de las \nacciones desarrolladas sean apreciados por todos.\nEl manejo integral de las microcuencas es una tarea que abarca todos los actores \nsociales y la ciudadan\u00eda que en ella habita, siendo el manejo de las microcuencas \nuna responsabilidad de todos\nSobre lo anterior, en lo te\u00f3rico existen diferentes corrientes: las corrientes \ntradicionales  consideran que el manejo de cuencas solo se refiere al manejo del \nagua y a la interrelaci\u00f3n de este recurso con el medio en el cual se desarrolla el \nsistema.\nPlata & Ibarra (2016) mencionan que la problem\u00e1tica del manejo de las \nmicrocuencas puede enfocarse desde aspectos integrales, sectoriales, de recursos \nnaturales o del desarrollo en general. T odo ello justifica la necesidad de tomar \na la cuenca como unidad de planificaci\u00f3n y manejo, buscando principalmente Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro151\ndecisiones que garanticen ordenar y manejar los elementos de este sistema, a \npartir de las fortalezas y debilidades existentes, aprovechando las ventajas y \nbeneficios que ofrece y ajustadas a las condiciones de cada lugar.\nMus\u00e1lem et al (2014) se\u00f1alan que otra corriente se refiere al enfoque sustancial \ndel manejo de cuencas; este va dirigido a enfatizar la atenci\u00f3n en el hombre, las \nfamilias y sus comunidades, denominado tambi\u00e9n enfoque antropoc\u00e9ntrico.  \nDe acuerdo con este enfoque te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, en el manejo de los recursos \nnaturales o ambientales se debe situar al hombre en el centro de inter\u00e9s de los \nan\u00e1lisis y decisiones, pues se hace necesario, conocer y comprender al hombre, \nsus actitudes, necesidades, comportamientos y potencialidades para accionar \nsobre la transformaci\u00f3n de este, buscando mejorar el ambiente o conservar los \nrecursos. Por lo tanto, para lograr esto, hay que preparar y capacitar al hombre. \nUna referencia a la especie, se realiza en su sentido m\u00e1s amplio, en lo individual \ny lo grupal o sea como sujeto individual activo y como sujeto social activo; ello \nconlleva a que las referencias incluyan a: organizaciones, comunidades, familias, \nhombres, mujeres, j\u00f3venes, adolescentes, adultos mayores, ni\u00f1as y ni\u00f1os.\nEl objetivo se dirige a capacitar a todos los actores, para lograr desarrollar en ellos \ndesde sus roles y particularidades etarias, una cultura ambiental que le permita \nfortalecerlos en su capacidad de gesti\u00f3n y sobre todo, para que sean capaces de \ncrear alternativas que le brinden beneficios y pueda lograr su bienestar.\nUn an\u00e1lisis general de los enfoques en relaci\u00f3n con el manejo de las microcuencas, \nseg\u00fan (Faustino, 2002), plantea los siguientes par\u00e1metros que clasifican \ndeterminados Manejos:\n\u2022 T omar al agua como centro de la planificaci\u00f3n y del manejo, donde \npredomine el\n\u2022 concepto de calidad y cantidad de agua; los mismos dependen de c\u00f3mo \nfunciona y c\u00f3mo se maneja el sistema h\u00eddrico. Este par\u00e1metro origina el \nconcepto: Manejo de Cuencas.\n\u2022 Asumir que los recursos naturales constituyen el centro de la planificaci\u00f3n \ny del manejo; se mantiene al recurso h\u00eddrico como elemento integrador \nen la cuenca: da origen al  Manejo Sostenible de Cuencas.\n\u2022 Se define que el centro de la planificaci\u00f3n y del manejo es el ambiente \nmanteniendo el rol estrat\u00e9gico del recurso h\u00eddrico. Se da origen al Manejo \nIntegral de Cuencas.\nEl citado autor ofrece una representaci\u00f3n de lo anterior en el presente gr\u00e1fico:La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...152\nRepresentaci\u00f3n del an\u00e1lisis general del enfoque del manejo de las microcuencas\nEl proceso de intervenci\u00f3n de las cuencas, desde este enfoque, se hace m\u00e1s \nefectivo a nivel de microcuencas. L\u00f3pez (2014) las investigaciones demuestran \ncomo para fortalecer el proceso de manejo de las cuencas, el nivel de intervenci\u00f3n \npor \u201cmicrocuencas o peque\u00f1as cuencas, de parcela en parcela o de finca en finca, \no en cada unidad territorial\u201d , ha mostrado mayores ventajas dado las siguientes \nrazones:\n\u2022 El inter\u00e9s com\u00fan de los actores es m\u00e1s homog\u00e9neo que en una gran \ncuenca\n\u2022 El \u00e1rea de trabajo es m\u00e1s peque\u00f1a, y por lo tanto la necesidad de recursos \nes menor\n\u2022 Se facilita la comprensi\u00f3n de la problem\u00e1tica, de las necesidades sentidas \ny de c\u00f3mo resolverlas\n\u2022 La administraci\u00f3n es mucho m\u00e1s sencilla\n\u2022 El seguimiento ambiental y gerencial pueden ser m\u00e1s efectivos\n\u2022 La coordinaci\u00f3n entre entidades de la cuenca es m\u00e1s inmediata\n\u2022 La posibilidad de promover la organizaci\u00f3n para la continuidad, puede \nfacilitarse\n\u2022 Se facilita la participaci\u00f3n de los actores\n\u2022 Las experiencias se comparten r\u00e1pidamente\n\u2022 La problem\u00e1tica social a enfrentar puede ser m\u00e1s homog\u00e9nea\nDesde este enfoque de Manejo Integral de las Cuencas  se promueven \ny potencian procesos la integraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todos los actores, \nresponsables e interesados en el aprovechamiento y manejo de los recursos \nnaturales de las cuencas, principalmente del agua como eje integrador.\n(Uma\u00f1a, 2002), propone entre los principales beneficios y ventajas, los siguientes:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro153\nLa intervenci\u00f3n en un sistema integrado permite una mejor coordinaci\u00f3n entre \nproyectos y acciones y posibilita una mejor visi\u00f3n de los problemas, sus causas, \nsus efectos y las interacciones entre ellos.\n\u2022 Es una alternativa sugestiva para el ordenamiento territorial y ambiental; \nviabiliza la relaci\u00f3n e interacci\u00f3n espacial y los diferentes escenarios \nasociados a las capacidades y vocaci\u00f3n de la cuenca.\n\u2022 Facilita la concertaci\u00f3n, se manejan mejor los conflictos y se definen \nprioridades de forma armoniosa.\n\u2022 Es posible identificar y manejar un desarrollo metodol\u00f3gico homog\u00e9neo\n\u2022 A nivel de microcuencas, se puede lograr una participaci\u00f3n m\u00e1s inmediata \ndebido a un inter\u00e9s com\u00fan en este nivel de espacio\n\u2022 Es posible lograr mejor explicaci\u00f3n a los usuarios (internos y externos) \nde los servicios de la cuenca. Se mostrar\u00e1n los resultados asociados \ncon el rendimiento de los cultivos, mejor productividad, disminuci\u00f3n \nde insumos y costos de producci\u00f3n, mayor retenci\u00f3n de humedad y de \ncalidad de agua, mayor oferta de agua, disponibilidad de le\u00f1a y otros \nproductos forestales\n\u2022 A nivel de cuenca, se lograr\u00e1 mejorar la calidad del agua, regular el sistema \nh\u00eddrico, controlar inundaciones y sequ\u00edas, estabilizar a la poblaci\u00f3n, \ninternalizar las externalidades asociadas al manejo de la cuenca\n\u2022 Fuera de la cuenca, se garantiza la oferta de servicios; ejemplo de ello, agua \npara poblaciones, riego, electricidad, lugares de esparcimiento, oferta de \nproductos forestales y agropecuarios\n\u2022 Se facilita la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n para la cuenca\n\u2022 Se pueden identificar las fuentes de financiamiento asociados a los efectos \nglobales y espec\u00edficos que se producen en la cuenca\n\u2022 Se puede promover con mayor respaldo, la participaci\u00f3n para el manejo \nde la cuenca y su sostenibilidad institucional por medio de los comit\u00e9s de \ncuencas, cuencas municipales u otras entidades de cuencas en general\n\u2022 Valoraci\u00f3n de la tierra y del patrimonio ambiental.\n\u2022 Bienestar social, econ\u00f3mico y ambiental\nPara realizar esta labor, desde bases te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas adecuadas, otro \nelemento importante en el tratamiento te\u00f3rico del manejo de las cuencas y la \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental, es el relacionado con las estrategias para el \nmanejo de las cuencas\nUn elemento esencial, que ha de ser diagnosticado para un adecuado manejo \nde las cuencas desde este enfoque integrador y participativo, es el conocer La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...154\nlos intereses de las comunidades, pobladores, organizaciones e instituciones \npresentes en las cuencas.\nCruz (2015) menciona que la elaboraci\u00f3n participativa de proyectos y estrategias, \nencaminadas al manejo de las cuencas, con acciones de capacitaci\u00f3n para \npotenciar la formaci\u00f3n de una cultura ambiental deber\u00e1 orientarse a construir \ncolectivamente, a trav\u00e9s del desarrollo de la conciencia cr\u00edtica de todos los actores \nimplicados, las v\u00edas, formas, y c\u00f3mo lograrse el manejo de la cuenca; todo ello \nimplica determinar la forma de c\u00f3mo se van a materializar en la realidad, cada \nuna de las propuestas. Entre las estrategias m\u00e1s frecuentes se pueden indicar:\nConsiderar y definir \u00e1reas de mayor prioridad en funci\u00f3n de los niveles de \nproblem\u00e1tica medioambiental reconocida por las comunidades y actores locales\n\u2022 Desarrollar m\u00e9todos y procedimientos participativos de los actores, \nbeneficiarios y usuarios de los recursos y servicios que brindan las \ncuencas.\n\u2022 Aplicar la educaci\u00f3n ambiental para desarrollar a trav\u00e9s de procesos de \ndesarrollo de la conciencia cr\u00edtica, el cambio de comportamientos, valores \ny actitudes, para favorecer el manejo de las cuencas\n\u2022 Intervenir a nivel de microcuencas (peque\u00f1as cuencas/\u00e1reas) en un \ncontexto de planificaci\u00f3n global de las grandes cuencas o sub-cuencas\nBermudez & Eugenia (2016) indican que en los \u00faltimos a\u00f1os, las modalidades \nparticipativas se han aplicado en diferentes proyectos y programas de desarrollo \necon\u00f3mico, social y ambiental. En el caso de manejo de cuencas o de recursos \nnaturales, tambi\u00e9n se han utilizado estas herramientas en sus procesos de \nplanificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, supervisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Enfoques de abajo hacia \narriba, con base en la participaci\u00f3n de los actores locales, est\u00e1n enriqueciendo \nlos procesos, haci\u00e9ndolos m\u00e1s sostenibles; sin embargo, estos requieren de \ninteracciones con los niveles decisorios del gobierno central o local. En esta \nnueva visi\u00f3n, el concepto de la participaci\u00f3n no es tan f\u00e1cil llevarlo a cabo y \na plenitud, sino se asumen acciones dirigidas a concientizar a los beneficiarios \nsobre la importancia de la participaci\u00f3n; es decir, que ellos formen parte desde \nel inicio y que, las decisiones conduzcan a un compromiso permanente porque \nles traer\u00e1 beneficios.\nPor esta raz\u00f3n, el enfoque social de la participaci\u00f3n permite integrar los intereses \nde las poblaciones, exponer los procesos requeridos, formular los m\u00e9todos para \nincentivar a participar y orientar acerca de las interacciones con los diferentes \nsectores institucionales, gubernamentales y no gubernamentales.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro155\nPara el logro de estos procesos se requiere organizarlos desde una plataforma \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica que permita, con eficacia, alcanzar los objetivos \npropuestos. A continuaci\u00f3n presentamos la plataforma en que se sustenta este \nproceso.\n5.3.1. La perspectiva del autodesarrollo comunitario: una propuesta \nte\u00f3rica metodol\u00f3gica para la formaci\u00f3n de la cultura \nambiental con un car\u00e1cter participativo y emancipador\nUn elemento trascendental, presente en las reflexiones expuestas en el presente \nlibro, tienen su base en la perspectiva del autodesarrollo como fundamento \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico asumido por los autores en lo relacionado con las \nposiciones te\u00f3ricas que sustentan los procesos de formaci\u00f3n de la cultura \nambiental; todo ello en funci\u00f3n de capacitar a los actores sociales y en particular \na los gestores comunitarios.\nCabrera (2015) sostiene que esta perspectiva del autodesarrollo ha sido \ndesarrollada por un colectivo de investigadores del Centro de Estudios \nComunitarios (CEC), Universidad Central \u201cMarta Abreu\u201d de Las Villas, (UCLV), \nSanta Clara, Cuba. Los fundamentos de esta perspectiva fueron desarrollados en \nla obra publicada en 2014 por la Dra. C. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa, \nla formaci\u00f3n de gestores ambientales comunitarios y la conciencia cr\u00edtica \nciudadana: una experiencia de intervenci\u00f3n comunitaria en la Microcuenca de \nJipiro . (Gonzaga A., 2014).\nLos investigadores de la UCLV, creadores de esta perspectiva, reflexionan en \nrelaci\u00f3n con la concepci\u00f3n y el empleo generalizado del t\u00e9rmino comunidad; \nel mismo ha designado colectividad, grupo, asociaci\u00f3n, entre otros. Este hecho \nno es singular, sino muy extendido en las ciencias sociales y human\u00edsticas donde \ncoexisten diversos paradigmas de aprehensi\u00f3n de lo social. En el caso de la \ncomunidad resulta indispensable reconocer el paradigma que soporta el uso del \nt\u00e9rmino, pues el ejercicio del trabajo comunitario y de los procesos de formaci\u00f3n \nde gestores comunitarios, pueden sustentarse en una visi\u00f3n asistencialista \ndel mismo dentro de un paradigma positivista o pueden asumirse desde la \nperspectiva del autodesarrollo comunitario, esta \u00faltima dentro de un paradigma \ncualitativo y emancipador.\nAl revisar la literatura sobre trabajo social comunitario, encontramos a autores \ncomo Ezequiel Ander quien se\u00f1ala: \u201cEl t\u00e9rmino comunidad, como otros \nconceptos claves de las ciencias sociales, pone de manifiesto la persistencia de \nla confusi\u00f3n terminol\u00f3gica en este dominio del saber\u201d; estima como una de sus La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...156\ncausas: \u201cEl uso com\u00fan que ya les ha asignado una significaci\u00f3n|, coincide con \nA. Perpi\u00f1a en que, \u201cSi la sabidur\u00eda vulgar tiene ya el nombre y alguna idea de las \nrealidades sociales, resultar\u00e1 peligroso construir t\u00e9rminos acad\u00e9micos distintos \npara expresar lo mismo\u201d .\nLa idea de comunidad es consustancial al marxismo. Carlos Marx y Federico \nEngels en la Ideolog\u00eda Alemana refieren:\n\u201cLa transformaci\u00f3n de los poderes (relaciones) personales en materiales por \nobra de la divisi\u00f3n del trabajo no puede revocarse quit\u00e1ndose de la cabeza la \nidea general acerca de ella, sino haciendo que los individuos sometan de nuevo \na su mando estos poderes materiales y supriman la divisi\u00f3n del trabajo. Y esto \nno es posible hacerlo sin la comunidad. Solamente dentro de la comunidad (con \notros) tiene todo individuo los medios necesarios para desarrollar sus dotes \nen todos los sentidos; solamente dentro de la comunidad es posible por tanto, \nla libertad personal. En los sustitutivos de la comunidad que hasta ahora han \nexistido, en el Estado, etc., la libertad personal solo exist\u00eda para los individuos \ndesarrollados dentro de relaciones de clase dominante y s\u00f3lo trat\u00e1ndose de los \nindividuos de esa clase. La aparente comunidad en que se han asociado hasta \nahora los individuos ha cobrado una existencia propia e independiente frente a \nellos, y, por tratarse de la asociaci\u00f3n de una clase en contra de otra, no solo era, \nal mismo tiempo, una comunidad puramente ilusoria para la clase dominada, \nsino tambi\u00e9n una traba\u201d .\nDentro de la comunidad real y verdadera los individuos adquieren al mismo \ntiempo su libertad de asociarse y por medio de la asociaci\u00f3n. (Marx & Engels, \n1975)\nGracia & Herrero (2006) mencionan que partiendo de ello, la determinaci\u00f3n \nde la comunidad como objeto de estudio implica superar su noci\u00f3n com\u00fan, \nemp\u00edrica, dejar de considerarla como la suma de sus miembros, lo cual significa \nuna reducci\u00f3n individualizadora de los procesos de la comunidad real, de \nlas caracter\u00edsticas de sus miembros, obtenidos en  diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos , en \nconstataciones sin mayores pretensiones cient\u00edficas.\nDefinir la comunidad como concepto, significa para la teor\u00eda, develar su esencia \ntras la red de evidencias emp\u00edricas y derivarle, adem\u00e1s, de la realidad concreta e \nhist\u00f3rica, permitiendo a su vez en el orden cient\u00edfico, lograr una taxonom\u00eda de \nlas comunidades realmente existentes; en el orden de la pr\u00e1ctica social, la acci\u00f3n \nde transformaci\u00f3n es viable por ser ajustada a la realidad a modificar.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro157\nJacob (2001) dice que el punto de partida en una definici\u00f3n de comunidad  es \nconsiderarla un grupo social . Los grupos sociales constituyen agrupaciones \nhumanas, ellas emergen de los procesos de diferenciaci\u00f3n social y transcurren \nen el \u00e1mbito de las relaciones sociales; tienen como resultante la estructura social \nespec\u00edfica existente en la sociedad. Tal estructura designa el conjunto de v\u00ednculos \nordenadores e intercondicionados del sistema social; en ella se fijan las formas \nde divisi\u00f3n social del trabajo, la organizaci\u00f3n demogr\u00e1fica de los hombres y las \ninterrelaciones entre las clases y grupos sociales.\nLas comunidades constituyen un tipo de agrupaci\u00f3n en atenci\u00f3n al componente \ndemogr\u00e1fico de tal estructura, pues sus miembros comparten un espacio \nreconocido en las m\u00e1s diversas definiciones existentes sobre la misma.\nAl respecto, autores como (Szczepanski & Bauman, 2014) coinciden en sus \nrespectivas clasificaciones de grupos sociales, al considerar a la comunidad local \ny a las \u201ccomunidades que se forman sobre una base territorial, al poblamiento, al \npueblo, ciudad\u201d .\nSin embargo, existen otros argumentos que fundamentan tomar al grupo \nsocial como elemento de partida para una definici\u00f3n de comunidad. Tales \nargumentos se relacionan con la naturaleza grupal de los procesos comunitarios, \npues en su interior est\u00e1n presentes procesos de construcci\u00f3n de identidades, \nde determinaci\u00f3n de posiciones y asunci\u00f3n de roles; es decir, procesos cuya \ndin\u00e1mica escapan al contenido de otros t\u00e9rminos; en ocasiones son empleados \npara definirla como conjunto, escenario.\nBeramendi (2011) menciona que las relaciones comunitarias se concretan \nactitudes y estereotipos respecto al propio grupo (comunidad) y frente a otros \ngrupos, el cual a su vez es continente de actitudes y conductas del devenir \nindividual de sus miembros, los problemas de vivienda, los cambios de \nestructuras legales, entre otros. Aqu\u00ed afloran, desde la cotidianidad, los problemas \nrelacionados con la familia, el grupo de amigos, la escuela, el sistema educacional, \nde salud, vecindario, hasta aquellos de orden nacional e internacional.\nSin embargo, se observa como tales relaciones van m\u00e1s all\u00e1 de las que pueden \ndarse de manera directa en el grupo socio-psicol\u00f3gico, pues la naturaleza de \nlos procesos comunitarios lleva impl\u00edcita las mediaciones institucionales en el \nv\u00ednculo interpersonal de sus miembros. De ah\u00ed la necesidad de considerarla un \ngrupo social y no un grupo socio-psicol\u00f3gico.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...158\nPor otra parte Jariego (2004) se\u00f1ala que a partir de la asunci\u00f3n de la comunidad \ncomo grupo social permite apreciarla como una entidad mediadora  de \nprocesos sociales e individuales; esta se constituye en espacio socializador de \nla personalidad inscripto en una formaci\u00f3n econ\u00f3mico social concreta. En sus \nprocesos se observa una acci\u00f3n que descansa fundamentalmente, en la traslaci\u00f3n \nespec\u00edfica de las relaciones t\u00edpicas, generales, de la sociedad al conjunto de \nhombres concretos que la constituyen.\nEllo tiene su enclave conceptual en las obras de los cl\u00e1sicos de marxismo-\nleninismo, las cuales sin ser expl\u00edcitas y rotularias en relaci\u00f3n con las referencias \nal rol del grupo social, apuntan a la influencia de la sociedad sobre el individuo y \nel hecho individual a trav\u00e9s de los grupos.\nLa categor\u00eda de grupo entra entonces en el an\u00e1lisis socio filos\u00f3fico de la realidad, \nen funci\u00f3n de traducir el efecto mediador de lo grupal en el punto de encuentro \nde lo social y lo individual. La comunidad constituye una forma concreta de \nesa traducci\u00f3n a interpretar en sus complejas interconexiones. Analizar la \ncomunidad significa estudiar y conocer la comunidad real, la determinaci\u00f3n de \nsu existencia y estadio de desarrollo, en sus gradaciones de maduraci\u00f3n y en su \ndiversidad (S\u00e1nchez & Lizbeth, 2014).\nBecerra & Castro (2012) establece que una comunidad es mucho m\u00e1s que un \nlugar de asentamiento; permite, desde lo estructural, considerarla un grupo \nsocial. Aceptar un enfoque de tal reduccionismo significar\u00eda para la ciencia, \nasumir sin cuestionamiento el discurso instalado en la conciencia cotidiana de \nque todo asentamiento es comunidad y por tanto los problemas comunitarios \nson desviaciones de la supuesta normalidad del orden existente y deben ser \nenfrentados como refuncionalizaci\u00f3n social. La ciencia supone un abordaje m\u00e1s \nriguroso de la realidad y, desde nuestra cosmovisi\u00f3n, un compromiso social con \nla emancipaci\u00f3n del hombre.\nArriagada Miran & P\u00e1vez (2004) manifiestan que formular una definici\u00f3n de \ncomunidad no basta con tomar al grupo social como referente para la adscripci\u00f3n \nconceptual del t\u00e9rmino, pues su singularidad debe quedar expresada en el orden \nmetodol\u00f3gico en variables cualitativas claves, derivadas de procesos reales de \ngestaci\u00f3n de esa entidad, y ser explicitadas en la l\u00f3gica de su determinaci\u00f3n \nconceptual. Considerar estas variables claves permitir\u00eda la evaluaci\u00f3n, desde \nun an\u00e1lisis de lo esencial, de la comunidad como un ideal, la misma se aspira a \nconstruir como realidad.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro159\nAs\u00ed, desde esta perspectiva se refleja lo comunitario: la participaci\u00f3n y la \ncooperaci\u00f3n  constituyen variables esenciales. La participaci\u00f3n es entendida \ncomo la implicaci\u00f3n sentida de los actores comunitarios en la identificaci\u00f3n de \ncontradicciones; mientras la cooperaci\u00f3n se asume como forma de la actividad \ncoordinada de dichos actores con arreglo a un plan.\nUna y otra suponen una actividad conjunta y una actitud dial\u00e9ctica frente a la \nrealidad, pues las contradicciones sociales, en lugar de asumirse desde esquemas \nvalorativos como fen\u00f3menos negativos, pasan a reconocerse en su realidad \nontol\u00f3gica como fuente de desarrollo de la propia comunidad. Para propiciar \ntal posibilidad es necesario movilizar el factor subjetivo, desplegar una reflexi\u00f3n \ncr\u00edtica sobre la propia realidad y jerarquizar el papel de lo consciente en el \ndevenir comunitario.\nDe la misma manera Ruiz (2004) menciona que la gestaci\u00f3n de una comunidad \nconstituye un proceso de integraci\u00f3n cient\u00edfica y comunitaria, cuyos ejes \nfundamentales son la participaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n. Tal integraci\u00f3n tiene por \nbase la comunicaci\u00f3n abierta, franca, aut\u00e9ntica y sin l\u00edmites, y su concreci\u00f3n \nse refleja, como entidad mediadora, en el proyecto elaborado por la propia \ncomunidad, cuyo n\u00facleo central tiene como elementos fundamentales la toma, \nrealizaci\u00f3n y control de decisiones.\nEn los tres momentos est\u00e1n presentes la participaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n \nacompa\u00f1adas de la reflexi\u00f3n-valoraci\u00f3n de los sujetos. Lograr la unidad \nvalorativa y de significaci\u00f3n de sentido convierte el proyecto comunitario en un \nvalor en s\u00ed y posibilita su avance en el ideal del autodesarrollo.\nPor ello, Camps (2000) dice que desde la perspectiva expuesta anteriormente, \n\u201cLa comunidad es un grupo social que comparte espacio donde la participaci\u00f3n y \ncooperaci\u00f3n de sus miembros posibilitan la elecci\u00f3n consciente de proyectos de \ntransformaci\u00f3n dirigidos a la soluci\u00f3n gradual y progresiva de las contradicciones \npotenciadoras de su autodesarrollo\u201d .\nEn esta definici\u00f3n puede observarse como el concepto expresa una cualidad \ndel desarrollo del objeto concreto; es decir, establece una premisa: no todo \ngrupo social que comparte un espacio en un \u00e1mbito urbano o rural espec\u00edfico \npuede ser considerado una comunidad en el sentido pleno arriba enunciado; \ntampoco debe carecer totalmente de las expresiones concretas de los elementos \nconsiderados en la definici\u00f3n.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...160\nPor tanto, la aplicaci\u00f3n de la conceptualizaci\u00f3n construida a partir de los epistemes \nexplicados, permite contar con un instrumento te\u00f3rico y metodol\u00f3gico eficaz \npara establecer el grado de presencia de sus elementos constitutivos y con ello, \nel grado de desarrollo de lo comunitario en el escenario espec\u00edfico donde act\u00faa \nel profesional. Sus consecuencias operacionales para el trabajo comunitario son \nbien expl\u00edcitas, al evidenciar fortalezas comunitarias sobre las cuales apoyarse \ny debilidades a contrarrestar, al potenciar la acci\u00f3n de hombres y mujeres que \nhabitan dicho escenario.\nMaldonado (2005) se\u00f1ala que esta perspectiva te\u00f3rica se sustenta en un principio \nesencial, el principio del autodesarrollo comunitario:\n\u201cEl trabajo comunitario guarda una l\u00f3gica coherente respecto a la concepci\u00f3n \nque se tenga sobre el \u00e1mbito de su realizaci\u00f3n, es decir, la comunidad. Si se asume \nnormalmente, cualquier escenario como una comunidad, en el orden pr\u00e1ctico \nel trabajo comunitario se orientar\u00e1 a tratar aquellos procesos y fen\u00f3menos que \nsignifiquen una desviaci\u00f3n de esa supuesta normalidad; ser\u00e1 el trabajo para \nrefuncionalizar aquellas desviaciones de un orden social dado por bueno. Si \npor el contrario, se tiene una concepci\u00f3n de comunidad asumida como un \nproceso de autodesarrollo a trav\u00e9s de la elecci\u00f3n consciente de proyectos y de la \nparticipaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de la gente, se buscar\u00e1 con el trabajo comunitario \ngestar un proceso de tal naturaleza. En el primer caso, el trabajo comunitario \nqueda reducido a casos particulares, quienes se juzgan necesitados de la acci\u00f3n \ndel profesional por su situaci\u00f3n peculiar; en el segundo, se estima como cualquier \nasentamiento humano puede ser objeto del trabajo comunitario porque en \ntodos est\u00e1n presentes las expresiones en que toman forma sus contradicciones \nexistenciales\u201d .\nSandoval & G\u00fcnther (2013) manifiestan que la actitud frente a la necesidad \nhumana, en el primer caso, es de socorro, por estimarse desde lo profesional que \nel otro es incapaz de valerse por s\u00ed mismo; en el segundo caso, la actitud es de \nconfianza en la capacidad humana para superar conflictos y contradicciones; es \ndecir, crecer por s\u00ed mismo, aportando el profesional las herramientas de su saber \npara que el otro construya su destino.\nComo se observa, la intervenci\u00f3n comunitaria realizada, desde lo profesional, \npuede procurar una transformaci\u00f3n del estado de cosas existente en la comunidad \nasumida o ser una puesta en escena de un proceso de refuncionalizaci\u00f3n a favor \ndel sistema de dominaci\u00f3n imperante en la sociedad.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro161\nDesde nuestra perspectiva, cuando se habla de acci\u00f3n transformadora de la \ncomunidad, se hace referencia a un proceso de modificaci\u00f3n real, de cambio \ncualitativo progresivo y no al conjunto de acciones cuyo objetivo es que todo \ncambie para que todo siga igual; es decir, transformaciones aparenciales, sin \nafectar radicalmente el estado presente del grupo social, este producen una \ndin\u00e1mica superficial que no modifica la esencia misma del objeto de la presumida \ntransformaci\u00f3n.\nCon la intervenci\u00f3n profesional se persigue una transformaci\u00f3n en la direcci\u00f3n y \nel sentido de la superaci\u00f3n cr\u00edtica del estado de cosas existente en el grupo social, \nque a\u00fan no ha devenido en comunidad, es decir, la gestaci\u00f3n de lo comunitario; \nentonces cabe preguntarse:\n \u2013 \u00bfDesde qu\u00e9 visi\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica debe situarse el profesional del \ntrabajo comunitario?\n \u2013 \u00bfQu\u00e9 vector te\u00f3rico-metodol\u00f3gico permite orientar la acci\u00f3n \ntransformadora desde lo profesional y posibilitar a la comunidad ser \nprotagonista de dicha transformaci\u00f3n?\nSi bien, el combinarse para compartir y actuar en grupos de diversa naturaleza, \ncomo elementos de la estructura social hist\u00f3rica-concreta, es una acci\u00f3n \nespont\u00e1nea derivada del condicionamiento social de la vida humana y el \nconsiguiente entramado de relaciones para la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n \nestablecida por los hombres al margen de su voluntad; dichos procesos devienen \nen sus contrarios, cuando los grados y forma, participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n \nposibilitan la organizaci\u00f3n y estructuraci\u00f3n de sus miembros en la realizaci\u00f3n \nde una tarea en com\u00fan, para el logro de fines resultantes de la preocupaci\u00f3n y \nel conocimiento de la realidad en la cual est\u00e1n insertas e interact\u00faan (Luciani, \n2009).\nEsta posibilidad real de conversi\u00f3n de lo espont\u00e1neo en hecho consciente, \nse ha visto obstaculizada por atravesamientos ideo-institucionales, por \ndeficiencias e insuficiencias, debilidades en la acci\u00f3n real de participar y \ncooperar comunitariamente. La gestaci\u00f3n de lo comunitario, desde este an\u00e1lisis, \npermanece en estado de latencia, como potencialidad de desarrollo no realizado, \ncontradicci\u00f3n esencial en el devenir de lo comunitario.\nDicha contradicci\u00f3n interna, desde nuestra concepci\u00f3n, se despliega cuando la \ndisposici\u00f3n al cambio de la realidad comunitaria se concreta en un proyecto \ncomunitario, a trav\u00e9s del cual se enfrenta a las variadas formas concretas de \nmanifestaci\u00f3n de dicha contradicci\u00f3n en la vida cotidiana y cuyas dis\u00edmiles La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...162\nsoluciones son expresi\u00f3n de actos creativos, de crecimiento, de autodesarrollo \ndesde el poder ser.\nSeg\u00fan (Ilienkov, 1971) cualquier sistema concreto que se desarrolla incluye en \ns\u00ed la contradicci\u00f3n como principio de su autodesarrollo y como forma en la \ncual se funde al desarrollo; esta tesis, como expresi\u00f3n sint\u00e9tica de la concepci\u00f3n \ndial\u00e9ctica materialista del desarrollo, nos permite comprender que, el desarrollo \nde lo comunitario como parte del desarrollo social, necesita ser entendido en su \nespecificidad, para desde lo conceptual te\u00f3rico y desde lo metodol\u00f3gico pr\u00e1ctico, \npoder contribuir profesionalmente a la transformaci\u00f3n real comunitaria.\nDicha transformaci\u00f3n se expresa en una concepci\u00f3n de salud, entendida como \nla mayor o menor capacidad de identificaci\u00f3n y superaci\u00f3n de contradicciones. \nAs\u00ed, cuando se habla de un crecimiento en salud se hace referencia al proceso de \npermanentes adquisiciones y desprendimientos; expresan contradicciones que \nel ser humano elabora y enfrenta con capacidad cr\u00edtica y posici\u00f3n activa.\nPor consiguiente seg\u00fan el CEC, \u201cel autodesarrollo comunitario, conceptualmente, \nse asume como el proceso de gestaci\u00f3n de lo comunitario expresado en un \ncrecimiento en salud donde la participaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n son cada vez m\u00e1s \nconscientes\u201d .\nGarc\u00eda (2005) menciona algunos elementos que permite comprender mejor la \nparticipaci\u00f3n comunitaria\n\u2022 La conciencia cr\u00edtica como premisa de la disposici\u00f3n al cambio y una \nnueva actitud ante la realidad\n\u2022 La modificaci\u00f3n de la realidad comunitaria como acto creativo teniendo \nen cuenta las circunstancias y las potencialidades internas de los sujetos \nindividuales y colectivos\n\u2022 La autogesti\u00f3n y la sostenibilidad concibi\u00e9ndolas de modo integral, a \nlargo plazo y mediante el aprovechamiento y potenciaci\u00f3n de los recursos \ndisponibles tanto materiales como espirituales\n\u2022 El avance inmediato como realizaci\u00f3n de la potencialidad latente y \npremisa del futuro\n\u2022 La multicondicionalidad de los procesos sociales comunitarios\nSe hace necesario entonces develar, hacer consciente el potencial de desarrollo \nno realizado de lo comunitario y ajustar la acci\u00f3n transformadora a las zonas de \ndesarrollo pr\u00f3ximo del grupo social asumido como comunidad.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro163\nSintetizando, toda intencionalidad en pos del desarrollo comunitario y en \ncaso particular dirigido a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental dirigida a la \ntransformaci\u00f3n de actitudes, valores y comportamientos adecuados vinculados \nal medio ambiente exige:\n\u2022 El conocimiento de las reales potencialidades del grupo para la \nparticipaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n.\n\u2022 La identificaci\u00f3n de las fuerzas que desde el entramado social las \nobstaculizan. Esta exigencia se convierte en punto de partida y atraviesa \ntodo el proceso de intervenci\u00f3n social comunitaria\nTal proceso tiene adem\u00e1s, como requerimiento, el ser proyectado \nconscientemente por quienes son sus protagonistas. Ello supone, para la \nintervenci\u00f3n comunitaria, la consideraci\u00f3n de la dial\u00e9ctica de lo espont\u00e1neo y lo \nconsciente, y la elaboraci\u00f3n de proyectos de autodesarrollo.\nValarezo (2010) concluye que lo esencial del trabajo comunitario no se reduce a la \nsoluci\u00f3n de los problemas expresados en demandas comunitarias o captadas en \ndiagn\u00f3sticos por el profesional, tampoco en el desempe\u00f1o de un protagonismo \ncomunitario por el profesional. Si en la comunidad reside lo decisivo para el \ndesarrollo, el trabajo comunitario consiste en facilitar los procesos donde se \ngesta lo comunitario.\n5.3.2. La metodolog\u00eda del autodesarrollo comunitario (MAC) como \nbase metodol\u00f3gica para los procesos de intervenci\u00f3n en la \nformaci\u00f3n de la cultura ambiental\nViscarret (2014) manifiesta que en los procesos de intervenci\u00f3n, seg\u00fan la \nmetodolog\u00eda tradicional de intervenci\u00f3n comunitaria, el profesional sigue \nuna secuencia met\u00f3dica cuyas diferentes etapas son distinguibles y pueden \ndividirse a los efectos de su estudio; pero en la pr\u00e1ctica, ellas pueden aparecer \nsimult\u00e1neamente. Su separaci\u00f3n ofrece ventajas para la sistematizaci\u00f3n de la \npr\u00e1ctica y para la valoraci\u00f3n de la coherencia y l\u00f3gica interna entre los distintos \nmomentos del proceso en funci\u00f3n de objetivos definidos.\nLas etapas del m\u00e9todo tradicional, descritas por diferentes autores, tienen pocas \ndiferencias entre s\u00ed y a saber son: estudio-investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis-diagn\u00f3stico, \nprogramaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Nuestra propuesta se distingue primero, \nporque se sustenta en un marco te\u00f3rico particular (paradigma del autodesarrollo) \npara orientar la pr\u00e1ctica; segundo, por el basamento ideol\u00f3gico (materialismo \ndial\u00e9ctico); tercero, porque abarca hasta la etapa de sistematizaci\u00f3n de la \nexperiencia.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...164\nLos principios desarrollados en ep\u00edgrafes anteriores cobran vida en los procesos \nde intervenci\u00f3n en trabajo social desarrollado por el C.E.C, Cuba. Estos procesos \nse llevan a cabo en cinco etapas diferentes.\n\u2022 Etapas del proceso de intervenci\u00f3n para el autodesarrollo \ncomunitario\nSeg\u00fan Herranz & Nadal (2001).\nLas etapas por las que transita la metodolog\u00eda del autodesarrollo comunitario \ny que sirven de soporte metodol\u00f3gico en la concepci\u00f3n de los procesos de \nintervenci\u00f3n comunitaria dirigidos a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental, se \nestructuran en 5 etapas, estas son:\nETAPA 1: Intercambio inicial con el sujeto necesitado de la acci\u00f3n \nprofesional\nLos objetivos de la misma son: conocer la percepci\u00f3n del sujeto demandante sobre \nsus caracter\u00edsticas generales, los problemas que requieren soluci\u00f3n priorizada \ny los escenarios particulares m\u00e1s afectados en el caso de las comunidades; \nformulaci\u00f3n hipot\u00e9tica del sistema de contradicciones subyacentes a la \nproblem\u00e1tica planteada por el demandante y en tercer lugar, acordar el plan \ninicial para la acci\u00f3n profesional.\nEn esta etapa es clave lograr una adecuada comunicaci\u00f3n profesional-\ndemandante; ello implica que fluyan los mensajes de forma clara, se legalicen \nlos conflictos y comience un proceso de elaboraci\u00f3n de frustraciones. Es de \nsuma importancia, que el profesional establezca visiblemente, la diferencia \nentre demanda y necesidad, porque no toda demanda constituye una necesidad \nreal; en ocasiones, los sujetos por desconocimiento de las causas reales de sus \nmalestares, explicitan demandas que encubren los elementos esenciales como \nmotivos de su malestar, contradicciones base de tales situaciones.\nPor ello, el momento de hipotetizaci\u00f3n de la demanda es muy importante \nen el proceso, pues contribuye desde el mismo inicio del trabajo social, a la \npotenciaci\u00f3n de la conciencia cr\u00edtica del demandante sobre las causas reales de \nsu demanda.\nETAPA 2: Formulaci\u00f3n del prediagn\u00f3stico\nEl objetivo central de esta etapa de trabajo es captar datos emp\u00edricos relacionados \ncon la problem\u00e1tica del demandante y confrontarlos con la demanda formulada, Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro165\npara de esta forma, contar con elementos que permitan organizar y planificar los \npasos o etapas posteriores de la intervenci\u00f3n.\nLas t\u00e9cnicas priorizadas para la captaci\u00f3n de datos emp\u00edricos son: el an\u00e1lisis de \ndocumentos, la observaci\u00f3n participante y las entrevistas individuales y grupales; \nno son estas las \u00fanicas t\u00e9cnicas a aplicar, pues seg\u00fan el nivel de intervenci\u00f3n y \nlas caracter\u00edsticas particulares del objeto, as\u00ed deben ser las t\u00e9cnicas a utilizar. Sin \nembargo, en los procesos de intervenci\u00f3n comunitaria desarrollados por nuestro \ncentro de estudios el empleo de dichas t\u00e9cnicas han aportado los mayores \nresultados.\nAndrade (2005) menciona que un elemento de mucha importancia a tener en \ncuenta, en esta etapa del proceso son los referentes te\u00f3ricos de partida, pues \ncon ellos es necesario tambi\u00e9n confrontar los datos emp\u00edricos obtenidos. \nPrecisamente, ello permite al profesional construir los indicadores te\u00f3ricos con \nlos cuales, seg\u00fan su apreciaci\u00f3n, se organizar\u00e1 la propuesta metodol\u00f3gica de \nintervenci\u00f3n. A partir de los mismos se elabora la matriz para el diagn\u00f3stico \nparticipativo.\nEsta matriz contiene el esquema que sintetiza, a partir de cierta organizaci\u00f3n, \nla informaci\u00f3n obtenida hasta ese momento por el profesional, para continuar \nllevando adelante el proceso de intervenci\u00f3n. Sus elementos constituyentes son:\nProblemas:  situaciones negativas que afectan directamente al demandante.\nPrioridades: el criterio para definirlas es analizar cada problema en relaci\u00f3n \ncon los efectos e impactos futuros.\nFactores condicionantes:  es la caracterizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de elementos \nclaves asociados al origen de los problemas.\nPosibles acciones: actividades concretas que contribuyan a las soluciones; las \nmismas pueden ser: acciones inmediatas (asistencia t\u00e9cnica, gesti\u00f3n pol\u00edtica, \nconvenios de trabajo comunitario, campa\u00f1as con poblaci\u00f3n), ideas de proyectos \n(estudios), decisi\u00f3n pol\u00edtica, acuerdos interinstitucionales y otros.\nRecursos: medios que pueden ayudar a mejorar o solucionar la problem\u00e1tica \nplanteada.\nAportes del municipio y la comunidad:  identificaci\u00f3n de los aportes que la \norganizaci\u00f3n comunitaria y las instituciones municipales pueden realizar.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...166\nResponsables: definir el encargado de la coordinaci\u00f3n de las acciones.\nPer\u00edodo de ejecuci\u00f3n: fecha de inicio y terminaci\u00f3n de las actividades.\nETAPA 3: Proceso en s\u00ed de diagn\u00f3stico y b\u00fasqueda de soluciones\nComo su nombre lo indica, el objetivo fundamental de la misma es la realizaci\u00f3n \ndel diagn\u00f3stico de la problem\u00e1tica a resolver por parte del demandante y facilitar \nel proceso corrector. Ello ocurre al un\u00edsono a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas, pero \nespecialmente, a trav\u00e9s de los espacios grupales de reflexi\u00f3n.\nErausquin, & Lerman (2008) concuerdan que si desde otros referentes \nmetodol\u00f3gicos, los programas de intervenci\u00f3n se organizan o emergen como \nresultado de la confrontaci\u00f3n realizada por el profesional, de los datos emp\u00edricos \nobtenidos y de los referentes te\u00f3ricos de partida, al dar luz sobre las \u00e1reas objeto \nde intervenci\u00f3n; desde nuestra metodolog\u00eda, la elaboraci\u00f3n de los indicadores \nte\u00f3ricos para la intervenci\u00f3n es acompa\u00f1ada por la construcci\u00f3n de indicadores \ndiagn\u00f3sticos de poblaci\u00f3n, o sea, por la definici\u00f3n de aquellas caracter\u00edsticas del \nmodo de vida de la poblaci\u00f3n, relacionadas con el problema demandado, sobre \nlas cuales esta no reflexiona, por tanto no se hacen cuestionamientos; todo ello \nse logra a trav\u00e9s de las t\u00e9cnicas y los procedimientos descritos anteriormente, \nespec\u00edficamente, mediante la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo: grupo formativo.\nEsta particularidad otorga, al proceso de diagn\u00f3stico y b\u00fasqueda de soluciones, \nun gran realismo y fuerza transformadora, pues las situaciones objeto de an\u00e1lisis \ny reflexi\u00f3n en los espacios correctores, est\u00e1n relacionadas directamente con las \ncausas fundamentales de los malestares que el demandante sufre y sobre las \ncuales no tiene conciencia cr\u00edtica.\nEl grupo formativo ofrece a la poblaci\u00f3n participante, la posibilidad, de identificar \npor s\u00ed misma, las contradicciones que constituyen causas de sus malestares, y las \nalternativas que promuevan su desarrollo.\nEn el proceso grupal ello se expresa en la elaboraci\u00f3n, por los sujetos participantes, \nde proyectos de vida que contienen en s\u00ed la realizaci\u00f3n de potencialidades. \nComo resultado, se potencia la autonom\u00eda, la inteligencia, el protagonismo y \nla participaci\u00f3n real del demandante en la superaci\u00f3n de las contradicciones \npropias y de su entorno.\nNo obstante ser esta, la propuesta cl\u00e1sica del grupo formativo como dispositivo \ngrupal por excelencia, favorecedor de esta perspectiva, no quiere decir que no Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro167\npuedan ser utilizados otros dispositivos grupales como los grupos focales, grupos \nde discusi\u00f3n, grupos de reflexi\u00f3n, entre otros que requieran ser empleados de \nacuerdo con los objetivos perseguidos.\nETAPA 4: La evaluaci\u00f3n\nResponde a las interrogantes:\n\u2014 \u00bfQu\u00e9 es evaluar? Es contrastar en un proceso, sistem\u00e1ticamente, lo que va \nocurriendo a partir del punto de partida y los objetivos. La evaluaci\u00f3n es un hecho \neducativo, pues debe permitir a todos los participantes del proceso apropiarse \ncolectivamente de los resultados. Ella puede tener car\u00e1cter cuantitativo o \ncualitativo.\n\u2014 \u00bfQu\u00e9 evaluar? El impacto transformador de la realidad objeto de intervenci\u00f3n \n(evaluaci\u00f3n de impacto), y el cumplimiento de los objetivos propuestos en los \nprogramas e intervenci\u00f3n (evaluaci\u00f3n de eficacia). La evaluaci\u00f3n de eficacia es \nun tipo de evaluaci\u00f3n del proceso de intervenci\u00f3n comunitaria. Ella es de gran \nimportancia si tenemos en cuenta, que es en ese proceso donde se constituyen \nlas alternativas de cambio, donde se va gestando la propia comunidad a partir de \nlos proyectos elaborados por cada grupo.\nEn cada uno de los elementos de la concepci\u00f3n puesta en pr\u00e1ctica, es necesario \nsometer a ex\u00e1menes los referentes te\u00f3ricos y los metodol\u00f3gicos.\nDebe comprobarse c\u00f3mo, tanto unos como otros, posibilitan a los participantes \napropiarse de nuevos conocimientos y experiencias, construir sus proyectos y \nencontrar as\u00ed las respuestas necesarias.\nLa evaluaci\u00f3n de impacto, como el nombre lo indica, debe realizarse pasado un \ntiempo de culminada la experiencia de intervenci\u00f3n comunitaria. Su objetivo \nfundamental es comprobar los grados y modos de efectividad de los espacios \ncorrectores abiertos, su incidencia en el cambio real del orden de cosas existente \ny el transcurrir de la multiplicaci\u00f3n de la experiencia al interior del entramado \ncomunitario, a partir de sus fuerzas end\u00f3genas. Es este un medio de comprobar \nel efecto transformador de la estrategia empleada.\n\u2014 \u00bfPara qu\u00e9 evaluar? Para adecuar y avanzar en la pr\u00e1ctica de experiencias; \npara comprobar la correspondencia entre los programas educativos y las \nnecesidades de los demandantes; para comprobar el nivel de asimilaci\u00f3n de los \ncontenidos por los participantes; para recoger el sentir de los participantes; para La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...168\nir adecuando los temas a las necesidades de los participantes; para mejorar los \nm\u00e9todos y t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n.\nCaracter\u00edsticas de la evaluaci\u00f3n: tienen que ser tanto individual como colectiva; \ndebe ser y permitir tanto la cr\u00edtica como la autocr\u00edtica; debe ser participativa, \npermanente, sencilla; debe aportar pistas para el trabajo futuro, tomar en cuenta \nque no es un hecho neutro sino en funci\u00f3n del principio del autodesarrollo \ny emancipaci\u00f3n humana; su objetividad la otorga el referencial te\u00f3rico de \npartida, pues debe partir de un adecuado criterio de selecci\u00f3n y formulaci\u00f3n \nde indicadores as\u00ed como de los instrumentos para su medici\u00f3n (indicadores de \nautodesarrollo). Evaluar precisa de un registro para tener en cuenta el balance \nentre los resultados del autodesarrollo como pr\u00e1ctica y el desarrollo de la ciencia.\nETAPA 5: La sistematizaci\u00f3n\n\u2014 \u00bfQu\u00e9 es sistematizar? Es una mirada cr\u00edtica sobre las experiencias y procesos \nvinculados a la acci\u00f3n profesional de intervenci\u00f3n. Es un nivel de reflexi\u00f3n \nsuperior a la evaluaci\u00f3n; aunque se apoya en \u00e9sta, su plazo es m\u00e1s extenso que \nla evaluaci\u00f3n. La sistematizaci\u00f3n no es solo la recopilaci\u00f3n de datos, sino una \nprimera teorizaci\u00f3n sobre las experiencias, en ellas se les cuestiona, se les ubica, \nse les relaciona entre s\u00ed permitiendo un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo en t\u00e9rminos de \ncontinuidad.\n\u2014 \u00bfPara qu\u00e9 sistematizar? Para someter a prueba en el tiempo y perfeccionar, \ntanto el tipo de metodolog\u00eda como los referentes te\u00f3ricos trabajados, para buscar \nla eficacia del trabajo.\n\u2014 \u00bfQu\u00e9 sistematizar?  El dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de los programas de intervenci\u00f3n, \nla eficacia y utilizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas, el papel de la coordinaci\u00f3n, los resultados \npr\u00e1cticos obtenidos con la aplicaci\u00f3n de las metodolog\u00edas, el proceso vivido por \nlos grupos de coordinadores y demandantes, la experiencia de otros compa\u00f1eros, \nlas fallas, avances y limitaciones.\n\u2014 \u00bfC\u00f3mo sistematizar?  En talleres, por medio de grupos de control, a trav\u00e9s \nde la revisi\u00f3n de evaluaciones parciales y a trav\u00e9s de las memorias de cada \nactividad. El an\u00e1lisis sobre los principios b\u00e1sicos y las v\u00edas para la intervenci\u00f3n \ncomunitaria anteriormente se\u00f1alados, nos permiten concluir con (Quiroga, \n1998) que es en el \u00e1mbito grupal donde se reproduce la cotidianidad. Esto es, \nla forma inmediata en las cuales experimentamos las relaciones fundentes del \norden social. Las vicisitudes y crisis de esa cotidianidad determinan formas de \nencuentro con el otro, de incluirse en el proceso de interacci\u00f3n, de significar Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro169\nla situaci\u00f3n grupal y de relacionarse con el objeto de conocimiento. Ciertas \nfantas\u00edas y modalidades de vinculaci\u00f3n y aprendizaje, emergen o se intensifican \nen funci\u00f3n de las alternativas del orden social e hist\u00f3rico.\nSeg\u00fan Fern\u00e1ndez (2000) un proceso de intervenci\u00f3n dirigido a potenciar \nel autodesarrollo comunitario, presupone entonces, la apertura de espacios \ngrupales dentro de esa cotidianidad donde se promuevan: la autenticidad, la \ncoherencia, la inteligencia y la conciencia en pos de la autonom\u00eda, la participaci\u00f3n \ny el protagonismo personal y social. Esa finalidad hace o no cre\u00edble la actividad \ndel profesional del trabajo social comunitario.\nEn el actual contexto internacional, asumir esta concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica \nconstituye definitivamente una necesidad, porque el asistencialismo y \ndesarrollismo no atacan la causa de los malestares sociales de ah\u00ed la importancia \nde llevar adelante un trabajo comunitario tendiente a potenciar el mecanismo \ncr\u00edtico de la poblaci\u00f3n con respecto a los eventos de dis\u00edmiles formas que la \nperjudican. T omando en consideraci\u00f3n la perspectiva fundamentada como \nconcepci\u00f3n epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gica, se presentan en la segunda \nparte del libro, algunas experiencias donde se aplica esta perspectiva te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gica.171\nEXPOSICI\u00d3N DE LAS EXPERIENCIAS DEL \nDIAGN\u00d3STICO SOBRE LA CONTAMINACI\u00d3N \nDEL AGUA Y EL DESARROLLO DE LA CULTURA \nAMBIENTAL EN LA CIUDADAN\u00cdA LOJANA, \nECUADOR2PARTELa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...172\nFig.13. Tres Laguna Saraguro Loja -Ecuador\nFig.14 . Estudiantes de la Carrera Manejo y Conservaci\u00f3n del Medio Ambiente, Tres Lagunas \nSaraguro Loja -Ecuador173\n6.1. El gestor comunitario ambiental desde la perspectiva de la \nemancipaci\u00f3n humana\nCamarena (2006) nos dice que el proceso de formaci\u00f3n de gestores comunitarios, \nen muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n, muestra el predominio de perspectivas de corte \nasistencialista. Son los profesionales, los protagonistas del proceso de desarrollo, \nmientras el sujeto necesitado se convierte en dependiente. No se aprecia la \napropiaci\u00f3n de los proyectos por parte de beneficiarios, ello ha implicado no \ntomar en cuenta la interpretaci\u00f3n y el an\u00e1lisis que deben hacer los propios \nactores de sus estilos de vida, para poder, a partir de esta interpretaci\u00f3n, gestar \ny canalizar los procesos de transformaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa en el orden \necon\u00f3mico, social, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y cultural; la misma les permite, desde \nuna perspectiva sostenible, el mejoramiento real de su calidad de vida.\nEl proceso de formaci\u00f3n de gestores comunitarios, asociado a cualquier esfera de \nla actividad social, debe partir de un conjunto de presupuestos \u00e9ticos, pol\u00edticos y \npedag\u00f3gicos esenciales para la formaci\u00f3n del gestor, seg\u00fan Mariscal (2006) son:\n \u00a7 La interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica y contextual de la realidad:  a partir de la mirada \ncr\u00edtica de la realidad econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social, de los escenarios locales, \nnacionales e internacionales\n \u00a7 Su compromiso \u00e9tico pol\u00edtico con la construcci\u00f3n de la sociedad: supone \ndevelar las l\u00f3gicas de la dominaci\u00f3n capitalista; asume el socialismo como \nproyecto social en construcci\u00f3n, perfectible y participativoEl gestor ambiental\ncomunitario una experiencia \nde formaci\u00f3n para el \ndesarrollo de la cultura \nambiental en la ciudadan\u00eda6cap\u00edtulo1. \n2. \n3. \n4. \n5. \n6. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...174\n \u00a7 Asumir la realidad como praxis social: en ella nos constituimos como \nsujetos cr\u00edticos, para comprenderla y transformarla en el sentido \nemancipatorio\n \u00a7 El enfoque transdisciplinario e integrador de la realidad:  presupone \nabordarla en sus m\u00faltiples dimensiones: culturales, sociol\u00f3gicas, \npsicol\u00f3gicas, pedag\u00f3gicas, hist\u00f3ricas, antropol\u00f3gicas, y asume una \nconcepci\u00f3n integral del sujeto en tanto ser de pensamiento, emoci\u00f3n y \nacci\u00f3n\n \u00a7 El m\u00e9todo dial\u00e9ctico en la construcci\u00f3n del conocimiento: supone trabajar \nlos diferentes contenidos partiendo de las pr\u00e1cticas, los conocimientos, \nlas experiencias y vivencias de los partici pantes, teorizar a partir de las \nreflexiones provocadas por los acumulados de la ciencia y la investigaci\u00f3n, \ny vuelta a la pr\u00e1ctica incorporando los nuevos aprendizajes\n \u00a7 La concienciaci\u00f3n: expresada en el desarrollo de la capacidad de an\u00e1lisis \ncr\u00edtico de la realidad. Es decir, la capacidad de identificar las causas y \nconsecuencias de las problem\u00e1ticas abordadas, desenmascarando los \nmitos que justifican las asimetr\u00edas sociales y que ocultan las diferencias \nentre lo natural y lo que puede cambiar\n \u00a7 El humanismo: considerando a los seres humanos, sujetos protagonistas de \nla historia y no meros objetos. En esta concepci\u00f3n son importantes, valores \ny conceptos tales como: dignidad, justicia, equidad, autonom\u00eda, libertad, \nresponsabilidad, compromiso, emancipaci\u00f3n\n \u00a7 El car\u00e1cter cambiante e inacabado de la realidad social: la realidad se \nobserva como permanentemente perfectible; por tanto, sujeta siempre a \ntransformaciones para mejorarla\n \u00a7 El respeto a las diferencias: asumiendo la diversidad como un valor, como \nuna riqueza que le aporta diferentes perspectivas a la comunidad con la \ncual se trabaje.\n \u00a7 La importancia del di\u00e1logo: como camino en la construcci\u00f3n colectiva de \nconocimientos; resulta fundamental la pregunta, la mirada cr\u00edtica a la \nrealidad, el debate fraterno, la complementaci\u00f3n de los saberes acad\u00e9micos \ny populares\n \u00a7 La comunicaci\u00f3n horizontal en el proceso formativo: se expresa en la \nsuperaci\u00f3n de la contradicci\u00f3n entre gestores y comunidad; no por \nello se diluye el rol de estos, sin dudas, tienen un saber espec\u00edfico que \naportar y disponen de un arsenal metodol\u00f3gico para facilitar el proceso \nde desarrollo comunitarioAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro175\nSobre la base de estos fundamentos te\u00f3ricos de las ciencias sociales, es concebida \nla formaci\u00f3n del gestor ambiental comunitario y este es dise\u00f1ado como actor \nsocial, sus caracter\u00edsticas, cualidades y funciones.\nEl ofrecer una concepci\u00f3n del gestor comunitario, tiene la intenci\u00f3n de dise\u00f1ar \nun perfil que oriente los procesos de formaci\u00f3n de gestores ambientales desde \nla perspectiva emancipadora del autodesarrollo comunitario, ya explicitada en \neste libro.\nT oledo (2006) menciona que desde la perspectiva te\u00f3rica asumida, se parte del \nreconocimiento del papel influyente de los actores sociales para elevar el nivel \nde protagonismo, participaci\u00f3n y aportaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de \ntareas comunitarias de contenido social; en este caso de las tareas asociadas al \ndesarrollo de una cultura ambiental con el prop\u00f3sito de promover la autogesti\u00f3n \nsocial en la soluci\u00f3n de problemas y cambios de su entorno; es este un tema de \nactualidad para el enfrentamiento de complejos problemas sociales.\nActualmente las tareas comunitarias han adquirido gran nivel de complejidad, \nante ello se ha agudizado la necesidad de que los actores sociales realicen su \nlabor con mayor eficacia; en funci\u00f3n de esta problem\u00e1tica, las ciencias sociales \ndedican esfuerzos en la formaci\u00f3n de dichos agentes y a perfilar cualidades \npersonol\u00f3gicas que optimicen su competencia profesional (Caneda, 2004).\nPara la elaboraci\u00f3n de esta propuesta se ha tenido en cuenta una concepci\u00f3n \ndel perfil, como algo m\u00e1s que caracter\u00edsticas ideales del profesional a formar. \nSeg\u00fan (Miranda, 2006), se entiende como perfil del profesional, al conjunto de \ncaracter\u00edsticas que debe tener y funciones que debe cumplir una persona para \ndesempe\u00f1ar con \u00e9xito una profesi\u00f3n.\nLo define, adem\u00e1s, como \u201cel conjunto de principios, objetivos, funciones y \ncaracter\u00edsticas que rigen la labor del profesional\u201d .\nT eniendo en cuenta estas ideas b\u00e1sicas, ante el perfil del gestor comunitario se \nhace necesario, primero definir qu\u00e9 se entiende por gesti\u00f3n y por gestor, desde \nqu\u00e9 paradigma se parte para entender lo comunitario.\nRam\u00edrez (2007) menciona que las voces gesti\u00f3n y gestor, tradicionalmente, han \nsido tratadas desde concepciones empresariales, administrativas o de direcci\u00f3n \nde los procesos sociales, institucionales u organizacionales, originadas a ra\u00edz del \ndesarrollo empresarial propiciado por la revoluci\u00f3n industrial hasta la actualidad.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...176\nEn la formaci\u00f3n de gestores, por consiguiente, tambi\u00e9n ha dominado esta visi\u00f3n. \nA estas iniciativas se han sumado otras de m\u00e1s reciente pr\u00e1ctica: gesti\u00f3n cultural, \nambiental, como propuestas formativas en las \u00e1reas de extensi\u00f3n universitaria, \nde la ciencia y la informaci\u00f3n, entre otras.\nPe\u00f1a (2005) manifiesta que la comunidad es un grupo social que comparte \nun espacio donde la participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de sus miembros posibilitan \nla elecci\u00f3n consciente de proyectos de transformaci\u00f3n, dirigidos a la soluci\u00f3n \ngradual y progresiva de las contradicciones potenciadoras de su autodesarrollo. \nEn esta dimensi\u00f3n, se considera que el gestor est\u00e1 inmerso en la construcci\u00f3n de \ngrupos con conciencia de metas comunes y de posibilidades para reestructurarlas \ny llevarlas a la pr\u00e1ctica, en oposici\u00f3n a una visi\u00f3n naturalista-determinista y \nestructuralista de los sujetos sociales.\nLa transformaci\u00f3n de las subjetividades de los agentes del trabajo comunitario, \ntransita por la asunci\u00f3n de un nuevo tipo de relaciones sociales basadas en la \nparticipaci\u00f3n, el di\u00e1logo, la solidaridad, la equidad, la justicia y el compromiso \ncon el mejoramiento material y espiritual de la sociedad.\nLa concienciaci\u00f3n de las razones globales, nacionales y locales referidas a las \ndiversas problem\u00e1ticas y contradicciones que impiden el autodesarrollo, es un \nprimer paso para la transformaci\u00f3n pero no es suficiente, en tanto se necesita \nllevar a la pr\u00e1ctica social los nuevos aprendizajes; esta concienciaci\u00f3n, y el \naprendizaje de habilidades, cualidades y actitudes para la auto conducci\u00f3n y \nautogesti\u00f3n de sus procesos de desarrollo, constituyen un precedente para que \nla comunidad se transforme en sujeto de las transformaciones sociales.\nExiste otra posici\u00f3n basada en la comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la problem\u00e1tica \nde la comunidad teniendo en cuenta solo los aspectos subjetivos; estas plantean:\n1. La asistencialista, centrada en los efectos y no en las causas de los \nproblemas\n2. Las depositarias de los intereses de instituciones y personas ajenas a la \ncomunidad o de las posiciones de poder del trabajador comunitario\n3. La planificaci\u00f3n de acciones generales para cualquier comunidad a partir \nde estudios descriptivos y/o estad\u00edsticos\n4. La utilizaci\u00f3n ecl\u00e9ctica de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas para promover la \nparticipaci\u00f3n comunitaria\n5. La b\u00fasqueda de financiamientos, aunque no siempre responden a los \nintereses de la comunidad.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro177\nExiste otra posici\u00f3n en la cual se trata de comprender e interpretar la problem\u00e1tica \nde la comunidad teniendo en cuenta solo los aspectos subjetivos. Entre estas, se \nencuentran las que plantean seg\u00fan Hinestroza & Guerrero (2014):\n1. La necesidad de que el gestor maneje los factores que obstaculizan su labor \nproducto de fallas emergidas de los sentimientos, para lo cual se proponen \nsesiones de supervisi\u00f3n que posibiliten mecanismos reparativos del yo y \ndisminuir as\u00ed, la ansiedad provocada por este trabajo\n2. Se centran en la labor del grupo como un espacio potenciador del ser \nhumano, distanciado del contexto donde se desarrolla la experiencia\n3. Enfatizan la pr\u00e1ctica vivencial pero sin el objetivo de transformar la \nrealidad, solo desde el bienestar o crecimiento personal.\nA diferencia de los enfoques mencionados, el concepto asumido por Villamizar\n(2008). que es, como resultado de la praxis investigativa, es el siguiente:\n\u201cEl gestor comunitario es un sujeto individual y colectivo; facilita y acompa\u00f1a \nprocesos de transformaci\u00f3n social a trav\u00e9s de una gestaci\u00f3n de lo comunitario; \ncentra su atenci\u00f3n en la identificaci\u00f3n de las contradicciones que obstaculizan el \ndesarrollo y sus v\u00edas de soluci\u00f3n. El gestor comunitario, como sujeto individual y \ncolectivo, facilita y acompa\u00f1a, en tanto es una persona o un grupo que proporciona \nrecursos para lograr el crecimiento y a su vez, gu\u00eda este proceso a partir de su \ncapacidad de auto transformaci\u00f3n (en el sentido personal) y la capacidad de \ngenerar cambios profundos en su comunidad\u201d .\nDesde nuestra concepci\u00f3n, la presencia del gestor se presenta en dos niveles; \nen un primer nivel  es identificado como, aquel sujeto capaz de aglutinar \ny movilizar a la comunidad en la soluci\u00f3n de los problemas que le aquejan, \nteniendo en cuenta sus cualidades personales como l\u00edder natural, implicado y \nmotivado por el trabajo comunitario. Hablamos por ejemplo de la ama de casa, el \nabuelo, el campesino o cualquier ciudadano, quienes mediante la identificaci\u00f3n \nde contradicciones asociadas a determinados problemas, aglutina, moviliza a los \nvecinos, se implica y los implica en la soluci\u00f3n del problema.\nComo resultado, desarrollan proyectos y acciones conducentes a su soluci\u00f3n; \nen este caso no se trata de un profesional del trabajo comunitario con una \ndeterminada preparaci\u00f3n para ello, sino de un ciudadano que posee las \ncaracter\u00edsticas necesarias para conducir procesos de transformaci\u00f3n y \nemancipaci\u00f3n a nivel comunitario.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...178\nUn segundo nivel se refiere a cualquier profesional identificado y comprometido \ncon el trabajo comunitario; sobre esta base, y a partir de su preparaci\u00f3n profesional, \nes capaz de gestar procesos de autodesarrollo. En ambos niveles resulta necesario \ndesarrollar procesos de capacitaci\u00f3n que permitan una preparaci\u00f3n de los mismos \npara el logro de una gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente de las funciones asociadas a su rol.\nLos procesos de transformaci\u00f3n social, requieren de una voluntad que impulse \na la acci\u00f3n, de la conciencia que tengan los sujetos de las potencialidades \ndesenajenantes contenidas en los procesos contradictorios de la realidad.\nEl movimiento progresivo no se verifica entonces desde el deber ser sino desde el \npoder ser por lo que es necesario revelar el contenido de dichas contradicciones \ny llevarlas a la conciencia cotidiana de los ciudadanos, para promover desde \nla sociedad pol\u00edtica y la civil el movimiento que conduzca a nuevas formas de \nrealizaci\u00f3n del ser humano sobre bases racionales.\nEl gestor comunitario, entre otras actividades cumple seg\u00fan Delgado et al (2005):\n1. Dise\u00f1a y pone en pr\u00e1ctica acciones de cambio, tiene la capacidad de \nidentificar los problemas sociales de los diferentes grupos de su contexto, \npero tambi\u00e9n poseen la sensibilidad para develar contradicciones que \npermitan la transformaci\u00f3n a favor del desarrollo social emancipatorio \ny del afianzamiento de los valores socioculturales m\u00e1s genuinos de la \ncomunidad y del proyecto social.\n2. Es copart\u00edcipe en la gestaci\u00f3n de procesos que potencien a la comunidad \ncomo sujeto de sus transformaciones y en este sentido, ni la reemplaza \nni la asiste, la empodera para que descubra sus fortalezas y despliegue su \npotencial creativo a favor de una vida mejor.\nAvanzar hacia esta condici\u00f3n requiere de la formaci\u00f3n de un gestor \ncomunitario capaz de promover la conciencia cr\u00edtica, de las contradicciones y la \nmulticondicionalidad de los procesos sociales comunitarios como premisa de la \ndisposici\u00f3n al cambio y una nueva actitud ante la realidad.\nDemanda adem\u00e1s, de un gestor que tenga en cuenta las circunstancias y \npotencialidades internas de los sujetos, individuales y colectivos, en el proceso \nde modificaci\u00f3n de la realidad comunitaria como acto creativo; capacitado para \nconcebir la autogesti\u00f3n y la sostenibilidad de modo integral y el avance inmediato \nde su comunidad, como realizaci\u00f3n de la potencialidad latente y premisa del \nfuturo.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro179\nMerklen (1997) se\u00f1ala que el gestor comunitario establece un v\u00ednculo social \ntransformador dispuesto a producir cambios personol\u00f3gicos en s\u00ed, a partir \nde nuevas maneras de entender lo comunitario y nuevas formas de actuar; es \nah\u00ed donde se genera su autodesarrollo. El car\u00e1cter din\u00e1mico en la formaci\u00f3n \ndel gestor se produce desde la vivencia personal, el v\u00ednculo con los otros y sus \nexperiencias, atravesado por la adquisici\u00f3n de los conocimientos necesarios y \nuna pr\u00e1ctica que le permita el autodesarrollo de s\u00ed y de la comunidad objeto de \nintervenci\u00f3n.\nDe la misma manera Sanmart\u00edn (2015) nos menciona que el gestor comunitario \nes mediador entre los diferentes elementos de la comunidad; un im\u00e1n que los \naglutina y atrae en funci\u00f3n de un proyecto com\u00fan. Ese proceso de cooperaci\u00f3n \ny de estar juntos, inicia la toma de conciencia de las contradicciones, conduce \na una interrelaci\u00f3n que genera redes de comunicaci\u00f3n y afecto, conforman un \ntodo y act\u00faan como tal.\nDesde la concepci\u00f3n del autodesarrollo comunitario, el gestor deber\u00e1 asumir las \nsiguientes funciones en su accionar:\n\u2022 El diagn\u00f3stico comunitario; entendido como b\u00fasqueda e identificaci\u00f3n \nde las contradicciones presentes en los diferentes contextos comunitarios, \ngeneradoras de malestares en la poblaci\u00f3n\n\u2022 El an\u00e1lisis de las causas de dichas contradicciones y las posibles alternativas \nde soluci\u00f3n\n\u2022 Formulaci\u00f3n de estrategias de trabajo, tales como:\n \u00a7 La facilitaci\u00f3n y potenciaci\u00f3n desde la comunidad de programas \ny proyectos de autodesarrollo comunitario para la soluci\u00f3n de los \nproblemas detectados\n \u00a7 La ejecuci\u00f3n de programas y proyectos de autodesarrollo \ncomunitario.\n \u00a7 La formaci\u00f3n de otros gestores, multiplicando as\u00ed su experiencia y \nsaberes.\n \u00a7 La promoci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n y participaci\u00f3n en los procesos de \ngesti\u00f3n comunitaria,\n\u2022 La creaci\u00f3n de espacios de encuentro ciudadano, para estimular el di\u00e1logo \ny la concertaci\u00f3n de compromisos en torno al mejoramiento de la calidad \nde vida de la poblaci\u00f3n.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...180\n\u2022 Organizar redes de comunicaci\u00f3n, que permitan el intercambio entre \ngestores y proyectos comunitarios, facilitando la incorporaci\u00f3n de nuevas \nexperiencias\n\u2022 Evaluaci\u00f3n de proyectos.\nEl examen cr\u00edtico, peri\u00f3dico y sistem\u00e1tico es la forma de realizar la evaluaci\u00f3n \nsiguiendo la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n-participativa. Lo importante, \nes mantener la acci\u00f3n-reflexi\u00f3n-acci\u00f3n: ya que la acci\u00f3n sin reflexi\u00f3n se convierte \nen activismo, y la reflexi\u00f3n que no lleva a la acci\u00f3n, se limita a un simple ejercicio \nintelectualista.\nPara lograr el desempe\u00f1o de todas estas funciones en el gestor del autodesarrollo \ncomunitario se deben formar una serie de cualidades, entendiendo estas como \npotencialidades que responden a una estructura subjetiva autorregulativa, \nformada socialmente y manifiesta en la ejecuci\u00f3n e integraci\u00f3n de recursos \npersonol\u00f3gicos y sociales. Estas competencias se manifiestan a trav\u00e9s de \nconocimientos, habilidades y actitudes.\nSe parte de que el gestor comunitario debe potenciar el desarrollo de una \ncultura de participaci\u00f3n social, reflexiva y creativa, a favor del autodesarrollo \ncomunitario, esto solo es posible si logramos fomentar en \u00e9l, las competencias \npara:\n\u2022 El desempe\u00f1o creativo e innovador\n\u2022 El uso de m\u00e9todos de intervenci\u00f3n y procedimientos transformadores \nque refuercen los procesos de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n comunitarios\n\u2022 El descubrimiento y la problematizaci\u00f3n de contradicciones conducentes \nal enfrentamiento y la b\u00fasqueda de soluciones creativas a los problemas\n\u2022 El desarrollo de la conciencia y la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de la ciudadan\u00eda\n\u2022 Potenciar y facilitar la interacci\u00f3n grupal cooperadora y el desarrollo \nintegral de la persona y la comunidad.\nSe requiere adem\u00e1s, de un sistema de actitudes y valores entre los que se \nencuentran:\n\u2022 La dedicaci\u00f3n, responsabilidad y entrega al trabajo.\n\u2022 La predisposici\u00f3n para la cooperaci\u00f3n y el trabajo en equipo\n\u2022 La creatividad\n\u2022 La predisposici\u00f3n para la aceptaci\u00f3n de la diversidad\n\u2022 La sensibilidad social, la autoestima\n\u2022 El control sobre los propios prejuiciosAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro181\n\u2022 El respeto a los otros\n\u2022 La actitud de delegaci\u00f3n y participaci\u00f3n\n\u2022 La conciencia de las propias limitaciones en el plano de los saberes y las \nacciones\n\u2022 El liderazgo y la autoridad leg\u00edtima, basados en el saber, la experiencia y la \ncapacidad de trabajo\n\u2022 Las aptitudes de comunicaci\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica\nLa formaci\u00f3n del gestor incorpora adem\u00e1s, otros contenidos espec\u00edficos a \ntrabajar con la comunidad, entre ellos: prevenci\u00f3n de las adicciones, promoci\u00f3n \nde salud, educaci\u00f3n sexual, agroecolog\u00eda y desarrollo sostenible, animaci\u00f3n \nsociocultural, trabajo social, en correspondencias con los diferentes tipos de \ncontextos y actividades particulares hacia las cuales se dirige su formaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n desarrollamos algunas reflexiones en torno a aspectos esenciales \nque sustentan en lo te\u00f3rico y metodol\u00f3gico, los procesos de formaci\u00f3n de \ngestores comunitarios para el desarrollo comunitario.\n6.2. El gestor comunitario ambiental: hacia una concepci\u00f3n \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica en su formaci\u00f3n\nComo se ha venido desarrollando en los ep\u00edgrafes anteriores una de las v\u00edas \nesenciales para mitigar los impactos negativos al medio ambiente de manera \ninmediata, est\u00e1 asociado a la labor de educaci\u00f3n ambiental en la poblaci\u00f3n.\nUna d\u00e9cada despu\u00e9s de la conferencia realizada en Tbilisi, en el Congreso de \nMosc\u00fa de 1987, se discuti\u00f3 respecto a los elementos decisivos para proyectar \nla educaci\u00f3n ambiental; en este Congreso fue aprobado el dise\u00f1o, como \nun todo y no como acciones aisladas, de la informaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la \nexperimentaci\u00f3n de contenidos y m\u00e9todos, formaci\u00f3n de personal y cooperaci\u00f3n \nregional e internacional en funci\u00f3n de la educaci\u00f3n ambiental. A partir de \naqu\u00ed recomienzan a concebirse los conceptos: necesidades, limitaciones, \ndescentralizaci\u00f3n, equidad, entre otros; por ello, se considera esta, una etapa \nsuperior de la educaci\u00f3n ambiental, y se comienza a gestar un movimiento que \npropone una mayor preocupaci\u00f3n por los problemas ambientales con \u00e9nfasis en \nel protagonismo de la poblaci\u00f3n.\nPosteriormente, en  La Cumbre de La Tierra de R\u00edo , se precisaron acciones m\u00e1s \npuntuales dirigidas a la propuesta de programas, gu\u00edas metodol\u00f3gicas, planes \nde evaluaci\u00f3n y otras esferas de cooperaci\u00f3n, enfatiz\u00e1ndose con m\u00e1s fuerza \nla necesidad de proyectar la educaci\u00f3n ambiental hacia la comunidad, para La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...182\ndar participaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en general; en la conferencia se discutieron \nproblemas tan candentes como la necesidad de un nuevo orden econ\u00f3mico \ninternacional que evitara la creciente brecha abierta entre los pa\u00edses desarrollados \ny subdesarrollados.\nLas primeras acciones dirigidas a la educaci\u00f3n ambiental estuvieron dirigidas \ndesde la escuela para  investigar e intercambiar informaci\u00f3n, promover la \nelaboraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de materiales, planes de estudio,  y es solo en R\u00edo cuando \nse comienza a otorg\u00e1rsele por primera vez, el protagonismo a los individuos; \neste fue el encargo asignado en este documento, de trascendencia internacional, \nconocido por Agenda 21, una plataforma para la acci\u00f3n; desde ella emerge la \norientaci\u00f3n con \u00e9nfasis en el estudio de comunidades como unidad de an\u00e1lisis \ndel espacio; ella destaca la necesidad de la participaci\u00f3n activa del individuo en \nel cuidado del medio ambiente, fuera de la actividad de la escuela.\nDesde ese entonces, se han desarrollados experiencias dirigidas al desarrollo de \nesas acciones, sin que sean muchos los aciertos obtenidos en ella.\nA criterio de los autores del presente libro, las causas se pueden encontrar en \nprocesos de gesti\u00f3n ambiental ineficaces, en una falta de protagonismo de la \npoblaci\u00f3n, y en el desarrollo de estrategias educativas insostenibles, entre otras.\nUna reflexi\u00f3n sucinta sobre los anteriores argumentos permite valorar, que las \nconcepciones aplicadas y asumidas en cuanto a la gesti\u00f3n ambiental, han puesto \nel \u00e9nfasis y han absolutizado la elaboraci\u00f3n y uso de normativas y regulaciones \nde car\u00e1cter administrativo, asumiendo de esta forma una visi\u00f3n restringida \nde la gesti\u00f3n ambiental, traduci\u00e9ndose en el dise\u00f1o de determinadas pol\u00edticas \nambientales en cada pa\u00eds; a criterio de los autores, este accionar limita y crea una \nbarrera en el logro del protagonismo y la participaci\u00f3n activa de los individuos \nen cada territorio.\n\u00bfC\u00f3mo superar esta visi\u00f3n? Este puede orientarse desde un proceso de formaci\u00f3n \nde gestores comunitarios en la dimensi\u00f3n ambiental.\nPara concebir el trabajo de un gestor ambiental, es necesario indagar en los \npresupuestos de la pol\u00edtica ambiental y la gesti\u00f3n ambiental. La gesti\u00f3n ambiental \naplica la pol\u00edtica ambiental establecida mediante un enfoque multidisciplinario, \ntiene en cuenta el acervo cultural, la experiencia nacional acumulada y la \nparticipaci\u00f3n ciudadana.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro183\nEn la pol\u00edtica est\u00e1 definido, como parte del proyecto de la Revoluci\u00f3n ciudadana, \nel principio de la participaci\u00f3n ciudadana en todos los procesos de gesti\u00f3n; en \nel caso de la gesti\u00f3n ambiental, resulta de vital importancia que se potencie la \nparticipaci\u00f3n activa de todos los actores sociales, tanto a nivel central como \nlocal.\nEsta participaci\u00f3n, sobre la base de una acci\u00f3n coordinada, debe estar fundada en \nla cooperaci\u00f3n y la corresponsabilidad, el incremento de la conciencia ambiental \ncon \u00e9nfasis en las acciones de educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ambien \ntal, y el desarrollo de una adecuada pol\u00edtica ambiental internacional; todo ello \nen funci\u00f3n de alcanzar niveles efectivos de cooperaci\u00f3n y concertaci\u00f3n de las \nacciones en esta esfera.\nSon dis\u00edmiles las formas en que se concibe el accionar de sujetos y grupos sociales \nen torno a la gesti\u00f3n ambiental participativa, en aras de un mejoramiento \ndel medio ambiente. Se destacan entre estas experiencias, la formaci\u00f3n de \npromotores, actores, facilitadores, monitores ambientales.\nEstas experiencias y estrategias se han desarrollado en varios pa\u00edses de Europa y \nAm\u00e9rica Latina, no obstante ello, una valoraci\u00f3n de los resultados alcanzados en \nellas, apuntan a la existencia de vac\u00edos que se convierten en regularidades en las \npropuestas consultadas; estas debilidades se relacionan a continuaci\u00f3n:\n\u2022 Proporcionar recetas de estrategias, ser extrapoladas a otros contextos \ndonde no han resultado l\u00f3gicamente funcionales.\n\u2022 No se parte para la construcci\u00f3n de acciones, de un diagn\u00f3stico \nparticipativo del escenario, donde se garantice recoger la opini\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n.\n\u2022 En los casos en los cuales, supuestamente se da participaci\u00f3n a la \npoblaci\u00f3n en las acciones, la misma resulta manipulada y pasiva \n(pseudoparticipaci\u00f3n.)\n\u2022 Los que dirigen las estrategias poseen conocimientos insuficientes y \npor otra parte, no tienen una plataforma te\u00f3rico-conceptual s\u00f3lida para \nemprender los procesos de formaci\u00f3n de la cultura ambiental en la \npoblaci\u00f3n.\n\u2022 No analiza el medio ambiente como sistema, donde sus componentes \ninteract\u00faan entre s\u00ed de forma integral.\n\u2022 No se explotan las potencialidades y saberes de la poblaci\u00f3n anfitriona al \nrespecto, lo cual es el resultado de las insuficiencias en los instrumentos \ndiagn\u00f3sticos, de naturaleza no siempre participativa.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...184\n\u2022 No se socializan los resultados obtenidos en las investigaciones y \nexperiencias, lo que no garantiza la sostenibilidad de las propuestas.\nLas acciones ejecutadas en funci\u00f3n de potenciar el desarrollo local, desde todos \nsus escenarios (rural, urbano o costero.), debe tomar en consideraci\u00f3n:\n\u2022 Coordinar, planificar y controlar, los recursos naturales.\n\u2022 Fomentar acciones dirigidas a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental de \nlos sujetos.\n\u2022 Buscar las v\u00edas y herramientas para la formaci\u00f3n de gestores ambientales \ncomunitarios responsables, participativos y comprometidos con el \nmejoramiento ambiental sostenible del territorio.\n\u2022 Minimizar las amenazas y maximizar los beneficios externos, entre los \nm\u00e1s significativos.\nEn la proyecci\u00f3n de la gesti\u00f3n ambiental hacia un desarrollo sostenible, es \nnecesario considerar al hombre como el gestor de su propio desarrollo. El \nhombre ha de ser capaz de lograr en su interacci\u00f3n con el medio ambiente, \ntrabajar a favor del cuidado, la conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n el medio ambiente, \nlo que le garantizar\u00e1 una relaci\u00f3n armoniosa con este y redundar\u00e1 en el bienestar \npara toda la sociedad.\nLo anteriormente expresado, pone de manifiesto la interrelaci\u00f3n estrecha que \nexiste entre desarrollo y la cultura ambiental.\nSurge entonces la siguiente interrogante: \u00bfcomo lograr de manera acelerada un \nproceso de formaci\u00f3n de la cultura ambiental para un desarrollo sostenible? La \nrespuesta a esta interrogante pone en evidencia la necesidad de la formaci\u00f3n \nde gestores ambientales comunitarios, los que sustentados desde la perspectiva \ndel autodesarrollo comunitario, permitan a trav\u00e9s del desarrollo la conciencia \ncr\u00edtica, la potenciaci\u00f3n de los procesos de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n, elaborar \nproyectos encaminados a dar respuestas asertivas a los problemas que se les \npresentan, asociados a las problem\u00e1ticas del medio ambiente.\nDesde la asunci\u00f3n de esta perspectiva, la gesti\u00f3n ambiental incluye a todos los \ngrupos sociales vinculados a esta problem\u00e1tica, d\u00edgase entre ellos: la familia \n(primera instituci\u00f3n que puede contribuir a la responsabilidad ambiental); \ninstituciones escolares y de salud debido a su encargo social; las organizaciones \npol\u00edticas y populares, por su capacidad movilizativa, y los l\u00edderes informales, \nentre otros. T odos pueden contribuir desde sus roles y funciones a la formaci\u00f3n \nde gestores ambientales.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro185\nOtro aspecto esencial sobre el cual reflexionar es el relacionado con la necesidad \nde que la gesti\u00f3n ambiental se realice de forma participativa por toda la poblaci\u00f3n.\nEn el logro de una gesti\u00f3n ambiental participativa, han de incorporarse todos \nlos actores; en su proyecci\u00f3n han de estar grupos multidisciplinarios de \nprofesionales que partan de un proceso continuo de diagn\u00f3stico participativo, \nan\u00e1lisis, evaluaci\u00f3n y toma de decisiones que permitan formular pol\u00edticas \nresponsables de manejo para su implementaci\u00f3n futura.\nDesde el inicio, deben proponerse objetivos espec\u00edficos, orientados a promover \nprocesos educativos para prevenir mejorar y conservar el medio ambiente e \nincorporar acciones correctoras para mitigar los da\u00f1os ambientales, mediante el \nprotagonismo y compromiso de todos los gestores ambientales de contribuir a \nformar pr\u00e1cticas ambientales responsables en la poblaci\u00f3n, asociadas al manejo \nsustentable de las microcuencas.\nEn la pr\u00e1ctica, hoy se constantan diversas debilidades que afectan el proceso \nde gesti\u00f3n ambiental, se cita: la insuficiente formaci\u00f3n ambiental de los sujetos, \npara realizar el diagn\u00f3stico participativo sobre los problemas ambientales, \ny de este modo, proyectar acciones sobre bases cient\u00edficas que contribuyan a \nformar conocimientos actitudes y participaci\u00f3n ciudadana, y ayuden a formar \nun individuo con expresados en una mayor conciencia cr\u00edtica y responsabilidad \nambiental; al respecto, en los ep\u00edgrafes posteriores se ofrecen los resultados de \nuna investigaci\u00f3n encaminada a estos fines.\nLa tarea esencial del gestor ambiental ha de estar encaminada a gestar procesos \ncomunitarios desde la dimensi\u00f3n ambiental, lo cual supone dise\u00f1ar procesos \neducativos caracterizados por la potenciaci\u00f3n de la conciencia cr\u00edtica en \nel an\u00e1lisis de las problem\u00e1ticas ambientales que los afectan; dirigidos hacia \nla reflexi\u00f3n, la comunicaci\u00f3n abierta, el di\u00e1logo; todo ello le proporcionar\u00e1 \nuna nueva \u00e9tica ambiental comprometida con el momento actual que vive y \nconstruye el pa\u00eds.\nPara que la gesti\u00f3n ambiental sea efectiva, las estrategias trazadas no solo \ndeben ser construidas y gestionadas en los niveles locales y municipales, deben \ninsertarse en el quehacer de cada una de las comunidades del territorio, desde \nuna proyecci\u00f3n responsable, participativa, sostenible, no solo en los recursos \nsino en la cultura ambiental de la poblaci\u00f3n; de ah\u00ed la necesidad de realizar un \nproceso de formaci\u00f3n de gestores comunitarios en el campo ambiental que \nresponda a las necesidades y demandas de este aspecto en cada territorio.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...186\nEl proceso formativo que se dise\u00f1e en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de gestores \nambientales, deber\u00e1 sustentarse en la concepci\u00f3n del gestor comunitario ya \nesbozada, si queremos que este proceso logre las aspiraciones trazadas desde el \nenfoque emancipador.\nLa formaci\u00f3n de gestores ambientales comunitarios para el desarrollo de una \ncultura ambiental en la poblaci\u00f3n, debe conducir a formar sujetos que aporten \nconocimientos y experiencias de diferentes \u00e1reas del saber y del saber hacer; \nde ah\u00ed su contribuci\u00f3n a realizar un an\u00e1lisis hol\u00edstico del medio ambiente y \ngarantizar de este modo, una actuaci\u00f3n basada en la cooperaci\u00f3n, participaci\u00f3n, \nrespeto al otro, comprensi\u00f3n emp\u00e1tica, solidaridad, y responsabilidad del grupo \npara asumir con conciencia cr\u00edtica los problemas del medio ambiente en el \nterritorio.\nEn relaci\u00f3n a c\u00f3mo concebir y organizar el proceso de formaci\u00f3n de gestores \nambientales comunitarios, la pr\u00e1ctica de estos procesos en diferentes pa\u00edses, \nmuestra que existen diversas v\u00edas que han evidenciado su contribuci\u00f3n a la \nformaci\u00f3n de gestores ambientales utilizando metodolog\u00edas alternativas; se \ndestacan entre ellas, las desarrolladas por la educaci\u00f3n popular, por los estudios \nambientales de comunidades, y los resultados aportados por la educaci\u00f3n \nambiental no formal.\nUn an\u00e1lisis cr\u00edtico de las diferentes metodolog\u00edas aplicadas en distintos \nescenarios, teniendo en cuenta la afinidad de objetivos y principios de la \neducaci\u00f3n ambiental (EA) con lo comunitario se sugiere, para la formaci\u00f3n del \ngestor ambiental, la utilizaci\u00f3n de la v\u00eda de la formaci\u00f3n de la cultura ambiental \ndesde lo comunitario, perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica desarrollada en el \nprimer ep\u00edgrafe de este cap\u00edtulo.\nDesarrollar la cultura ambiental en la poblaci\u00f3n desde esta perspectiva, \ngarantizar\u00e1 la autenticidad de lo comunitario, pondr\u00e1 de evidencia un enfoque \nnovedoso dirigido a superar las debilidades e insuficiencias presentes en la \neducaci\u00f3n ambiental comunitaria tradicional, contribuyendo de manera \neficiente a la formaci\u00f3n de la cultura ambiental.\nLa formaci\u00f3n de la cultura ambiental en los gestores ambientales comunitarios \npotenciar\u00e1 la apropiaci\u00f3n de conocimientos, habilidades, y valores que se \nexpresar\u00e1n en actitudes responsables de los sujetos (individuales y colectivos) \ncon el medio ambiente; por otra parte, permitir\u00e1 transitar del enfoque de objeto \nal de sujeto; de la asistencia al protagonismo, a la acci\u00f3n autotransformadora de \nlos sujetos, donde se vivencie la cooperaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y la conciencia Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro187\ncr\u00edtica. De este modo se garantiza la sostenibilidad de la cultura ambiental a la \ncual se aspira desde esta propuesta formativa.\nLa praxis ambiental ha demostrado que no es posible lograr transformaciones \nen la cultura ambiental de manera permanente, si se asumen propuestas \npasivas, preconcebidas, verticalistas. Estas posiciones frenan el desarrollo de \nla conciencia cr\u00edtica, por lo tanto mutilan la capacidad del hombre de crear, \ninnovar y promover acciones de cuidado y preservaci\u00f3n del medio ambiente, \ndesde sus mismas actuaciones depredadoras con este.\nPor ello, resulta importante tener en cuenta estas amenazas en el uso de las \nmetodolog\u00edas que se asuman y garantizar, desde la did\u00e1ctica cr\u00edtica, la orientaci\u00f3n \ndel proceso para que tribute a la formaci\u00f3n de los gestores ambientales desde lo \ncomunitario.\n6.3. Una experiencia de formaci\u00f3n de gestores ambientales para el \nmanejo de las microcuencas en Loja-Ecuador\nSustentados en la plataforma te\u00f3rico-conceptual explicitada en los ep\u00edgrafes \nanteriores, se expone a continuaci\u00f3n, los resultados del estudio investigativo \ndesarrollado por uno de los autores del presente libro, la Dra. Aurita Geovania \nGonzaga Figueroa, que permite exponer los principales resultados obtenidos en \nla aplicaci\u00f3n de una experiencia dirigida a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental \nen gestores, en la LojaEcuador.\n6.3.1. Concepci\u00f3n te\u00f3rica-metodol\u00f3gica del estudio.\n6.3.1.1. Problem\u00e1tica existente\nLoja, ciudad del Sur del Ecuador, capital de la provincia del mismo nombre \nubicada al sur del pa\u00eds, en la hoya del Rio Zamora, a 2.135 msnm, con una \npoblaci\u00f3n aproximada de 180 617 habitantes seg\u00fan datos del INEC, es centro \ncomercial e industrial, donde se negocian y transforman los productos \nagropecuarios, forestales y mineros de su regi\u00f3n.\nLa ciudad cuenta con parques recreativos como el de Jipiro, la Banda, la \nT ebaida, centros tur\u00edsticos visitado diariamente por la poblaci\u00f3n local, nacional \ny extranjera; posee adem\u00e1s un parque universitario de educaci\u00f3n ambiental y \nrecreaci\u00f3n \"Francisco Vivar Castro\" fundado en 1983, la Universidad Nacional \nde Loja fundada en 1859, y el Jard\u00edn Bot\u00e1nico Reinaldo Espinosa; Universidad La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...188\nT \u00e9cnica Particular de Loja fundada en 1971, Universidad Internacional del \nEcuador (lo que explica el calificativo de ciudad universitaria). Su proximidad al \nParque Nacional Podocarpus es otro atractivo de la ciudad.\nLos recursos hidrol\u00f3gicos, que generan los ecosistemas naturales de la hoya de \nla ciudad, son considerados de importancia para el bienestar que brindan a su \ncomunidad en los diferentes usos; esto ha creado los mercados locales del agua \nal instalarse las plantas de tratamiento de Zamora Huaico, el sistema Curitroje \ny el de Jipiro, captaciones que abastecen de l\u00edquido vital a los habitantes de la \nciudad de Loja.\nSin embargo, las acciones de protecci\u00f3n ambiental para estas microcuencas, por \nparte de las comunidades vecinas y la protecci\u00f3n del recurso h\u00eddrico, no son \nlas adecuadas por el deterioro que presentan sus suelos totalmente degradados, \nla contaminaci\u00f3n de sus aguas, la deforestaci\u00f3n entre otras problem\u00e1ticas \nambientales. Los datos cient\u00edficos de esta problem\u00e1tica han sido brindados por \nel estudio diagn\u00f3stico realizados por El Grupo de Consultores Asociados \u201cGCA \u201d , \norganismo privado que ha desarrollado actividades durante los \u00faltimos 4 a\u00f1os, \nrelacionadas con la aplicaci\u00f3n de sensores remotos y ciencias de la tierra en la \ngesti\u00f3n de RRNN y planificaci\u00f3n.\nEl prop\u00f3sito principal de la \ninvestigaci\u00f3n realizada es apoyar a \nlos organismos estatales y privados \nde la regi\u00f3n sur, en estudios, \nevaluaci\u00f3n e inventarios de los \nRRNN renovables y no renovables, \nas\u00ed como levantamientos \ncartogr\u00e1ficos con fines de \nplaneamiento. Es un importante \nestudio que constituye el principal \nantecedente investigativo para \njustificar el problema que se \naborda, pues valora de forma \nintegral los recursos h\u00eddricos en \nlas microcuencas abastecedoras de agua del cant\u00f3n Loja. (2006)\nLas acciones de mitigaci\u00f3n de estos impactos negativos pudieran ampliarse por \nparte de estas comunidades y revertir la situaci\u00f3n que hoy tienen y que ello se \nrefleje en la existencia de una cobertura vegetal, que favorezca la infiltraci\u00f3n de \nFig.15.  Fincas aleda\u00f1as a la\nmicrocuenca CuritrojeAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro189\naguas para almacenamiento, retenci\u00f3n y aumento de caudales en los r\u00edos que \ncruzan la ciudad de Loja.\nLa vegetaci\u00f3n de importancia que puede redundar en un servicio ambiental \na la ciudad, corresponde a la vegetaci\u00f3n (Bosque Seco-Montano Bajo), con \npresencia de vegetaci\u00f3n arb\u00f3rea y arbustiva, y \u00e1reas de p\u00e1ramo en la Cordillera \nOriental de los Andes (nudo de Sabanilla).\n6.3.1.2. Fundamentaci\u00f3n del problema\nT omando en consideraci\u00f3n los aspectos anteriormente expuestos, se hace \nnecesario exponer los perjuicios a los que se someten los r\u00edos debido al arrastre \nde sedimentos, basura, contaminantes de desechos de construcci\u00f3n, entre otros.\nLos r\u00edos Malacatos, Zamora Huayco, \nJipiro y Zamora exhiben, a simple vista, \naltos niveles de contaminaci\u00f3n producida \npor diferentes factores de riesgo; \nse citan: aguas residuales, desechos \nbiodegradables y no degradables, granjas \nagropecuarias ubicadas en las orillas de \nlos r\u00edos, animales muertos arrojados en \nsus orillas, extracci\u00f3n de material p\u00e9treo \n(arena, piedra), ubicaci\u00f3n de lavadoras y \nlubricadoras de carros.\nMantener a los r\u00edos libres de \ncontaminantes no es algo que funcione de manera autom\u00e1tica; es una acci\u00f3n a \napoyar y sobre todo a ser promovida.\nCompartir y difundir informaci\u00f3n sobre la importancia del mantenimiento de \nlos r\u00edos limpios y en especial, llamar la atenci\u00f3n al personal del Municipio de la \nciudad con el fin de prevenir la contaminaci\u00f3n de los mismos.\nDe la misma manera, se hace imprescindible comprometer a la sociedad \nen la importancia de mantener y al mismo tiempo prevenir, el contagio de \nenfermedades debido a posibles microorganismos pat\u00f3genos presentes en el \nagua.\nEs del consenso de los autores de este libro, a partir de la experiencia investigativa, \nque en la medida que se sepa realizar un manejo adecuado de los ecosistemas Fig.16.- Contaminaci\u00f3n r\u00edo Zamora por \naguas residuales.\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...190\nde la hoya, en la medida en que la vegetaci\u00f3n se convierta en la proveedora del \nservicio ambiental y la proveedora de regulaci\u00f3n de los flujos de agua, se tendr\u00e1 \nun ambiente eficaz, saludable y sustentable.\n6.3.1.3. Dise\u00f1o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico\nEsta acci\u00f3n implica efectuar un trabajo \ncon las comunidades vecinas de la \nmicrocuenca estudiada y el desarrollo \nen ella de un proceso de intervenci\u00f3n \ndirigido a la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental en la poblaci\u00f3n, como \nalternativa para mitigar estos impactos \nambientales. Las razones antes expuestas \nconducen a la formulaci\u00f3n del siguiente \nproblema cient\u00edfico:\n\u00bfC\u00f3mo contribuir a la formaci\u00f3n de la \ncultura ambiental de los pobladores \nde las comunidades para mitigar los \nimpactos ambientales en las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de \nla hoya de Loja?\nPara dar respuesta al problema cient\u00edfico nos propusimos el siguiente objetivo.\nObjetivo General:\n\u2022 Elaborar un proyecto de intervenci\u00f3n para contribuir a la formaci\u00f3n de \nla cultura ambiental de los pobladores de las comunidades en funci\u00f3n \nde mitigar los impactos ambientales en las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja. Deriv\u00e1ndose del mismo como \nobjetivos espec\u00edficos.\nObjetivos espec\u00edficos:\n\u2022 Fundamentar te\u00f3ricamente la problem\u00e1tica de la cultura ambiental en las \ncomunidades como alternativa de mitigar los impactos ambientales en las \nmicrocuencas objeto de estudio.\n\u2022 Diagnosticar el estado ambiental de las microcuencas de los r\u00edos Malacatos \ny Zamora de la hoya de Loja\nFig.17.- Chancheras ubicadas a la orilla del \nR\u00edo Malacatos aguas abajo despu\u00e9s de la \ncaptaci\u00f3nAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro191\n\u2022 Diagnosticar el estado de la cultura ambiental de los pobladores de \ncomunidades asentadas en las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y \nZamora de la hoya de Loja\n\u2022 Dise\u00f1ar un proyecto de intervenci\u00f3n para contribuir a la formaci\u00f3n de \nla cultura ambiental de los pobladores de las comunidades en funci\u00f3n \nde mitigar los impactos ambientales en las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja\n\u2022 Evaluar los resultados del proyecto de intervenci\u00f3n para contribuir a la \nformaci\u00f3n de la cultura ambiental de los pobladores de las comunidades \nen funci\u00f3n de mitigar los impactos ambientales en las microcuencas de \nlos r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja\nLa importancia de esta investigaci\u00f3n radica en la trascendencia del problema \nformulado relacionado con la contaminaci\u00f3n ambiental; la misma, en el plano \nreal constituye uno de los fen\u00f3menos sociales m\u00e1s preocupantes debido a que \ndeja secuelas en lo social, en la salud y en el medio ambiente.\nT odo esto se constata si se observa la gran contaminaci\u00f3n que existe en los \nr\u00edos, los cuales son utilizados muchas veces como basureros o dep\u00f3sitos de \ndesperdicios y por qu\u00e9 no decirlo, \u201cnido de ratas\u201d .\nComo ciudadanos, nos consideramos parte activa de la sociedad, como \neducadores y ambientalistas; de esta forma, sentimos la necesidad y el \ncompromiso con el abordaje del problema: el de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos \nque atraviesan nuestra ciudad de Loja, para ser tratado de manera prioritaria y \nas\u00ed poder contribuir al desarrollo arm\u00f3nico de nuestra Sociedad.\nLa contaminaci\u00f3n ambiental se debe a muchos aspectos; la cultura consumista \npredominante es la llamada sociedad del \u201cusar y tirar\u201d , una sociedad del \ndesperdicio. No existe una cultura ambiental que ponga en pr\u00e1ctica valores \nambientalmente valiosos, necesarios para la sostenibilidad del planeta. Motivado \npor ello se produce una p\u00e9rdida de valores, entre ellos:\nEcon\u00f3micos: permiten tener buenos servicios en una sociedad y que exista \ncontinuidad en ella.\nSociales:  llevan a la mayor\u00eda de los pueblos al progreso, debido a que la uni\u00f3n es \nla mayor fuerza que puede existir en la tierra.\nRespeto: permite respetar a la naturaleza y a nosotros mismos, pero sin \u00e9l no \nrespetamos a la naturaleza ni al pr\u00f3jimo.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...192\nOtro elemento de gran importancia, que revela la justificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n \nest\u00e1 relacionado con la necesidad de intervenir en funci\u00f3n de la formaci\u00f3n de \nla cultura ambiental en los pobladores de las comunidades de las microcuencas \nobjeto de estudio, proceso que no tiene precedentes investigativos en el contexto \nlojano.\nLos alcances de la investigaci\u00f3n  permitir\u00e1n desarrollar la fundamentaci\u00f3n \nte\u00f3rica de la problem\u00e1tica de la cultura ambiental en las comunidades como \nalternativa de mitigar los impactos ambientales en las microcuencas objeto de \nestudio; realizar un diagn\u00f3stico del estado ambiental de las microcuencas de los \nr\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja y del estado de la cultura ambiental \nde los pobladores de comunidades asentadas en las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja.\nSe debe lograr el dise\u00f1o de un proyecto de intervenci\u00f3n para contribuir a la  \nformaci\u00f3n de la cultura ambiental de los pobladores de las comunidades  \nen funci\u00f3n de mitigar los impactos ambientales en las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja y de evaluar los resultados del proyecto \nde intervenci\u00f3n en esta regi\u00f3n.\nLas limitaciones del proceso se expresan, esencialmente, en la implicaci\u00f3n de los \nsujetos demandantes en el desarrollo de los talleres, as\u00ed como de las autoridades \nen funci\u00f3n de lograr la transformaci\u00f3n que se aspira. La Hip\u00f3tesis General de \ntrabajo fue la siguiente:\nEl impacto ambiental causado por la contaminaci\u00f3n, a los r\u00edos de la hoya y ciudad \nde Loja, se debe a la acci\u00f3n irresponsable de diferentes actividades humanas y se \npodr\u00eda mitigar con la implementaci\u00f3n de un proyecto de intervenci\u00f3n dirigido a \nla formaci\u00f3n de la cultura ambiental de los pobladores de las comunidades que \nhabitan en esas microcuencas.\nHip\u00f3tesis espec\u00edficas:\nHip\u00f3tesis espec\u00edfica 1: La contaminaci\u00f3n de los r\u00edos de la ciudad de Loja es el \nresultado del crecimiento poblacional, la amplitud de vivienda y el despojo de la \ncubierta vegetal de la hoya proveedora del agua.\nHip\u00f3tesis espec\u00edfica 2: T odo impacto ambiental en la actualidad en la hoya \nde Loja est\u00e1 determinada por la acci\u00f3n humana ligadas al bienestar y consumo \nirresponsable de los recursos naturales.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro193\nLas variables definidas fueron:\nVariable Independiente: Proyecto de intervenci\u00f3n para potenciar la cultura \nambiental comunitaria en los pobladores de las comunidades de las microcuencas \nde los r\u00edos Malacatos y Zamora.\nVariable dependiente:  Formaci\u00f3n de la cultura ambiental en los pobladores \nde las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora para mitigar los impactos \nambientales.\nLas variables anteriormente expuestas fueron operacionalizadas para la \nelaboraci\u00f3n de los m\u00e9todos y el an\u00e1lisis de los resultados como categor\u00edas de \nan\u00e1lisis de las transformaciones deseadas.\nTabla 13. Operacionalizaci\u00f3n de variables\nConceptos \nclaves:Dimensiones IndicadoresCultura\nambiental:1.Conocimien -\ntos adquiridos:a. Concepto de medio ambiente.\nb. Desarrollo sostenible.\nc. Microcuencas.\nd.-Problemas ambientales.\ne.-Problem\u00e1tica de la contaminaci\u00f3n de las aguas.\n2.-Actitudes \nasumidas por \nlos pobladoresa.-Conductas para evitar la erosi\u00f3n de los suelos.\nb.-Conductas con respecto a la tala de los \u00e1rboles.\nc.-Conductas en el reciclaje de los desechos biodegradables y \nno degradables.\nd.-Conductas ante la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos.Autodesarrollo comunitario:1. Dimensi\u00f3n \nconciencia \ncr\u00edtica.a) Identificaci\u00f3n de contradicciones.\nb) An\u00e1lisis de los cambios.\nc) Disposici\u00f3n al cambio.\n2. Dimensi\u00f3n \nparticipaci\u00f3n.a) Incorporaci\u00f3n en la proyecci\u00f3n de las tareas.\nb) Reflexi\u00f3n.\nc) T oma de decisiones.\nd) Disposici\u00f3n para la incorporaci\u00f3n a las tareas.\n3. Dimensi\u00f3n \ncooperaci\u00f3n.a) Coordinaci\u00f3n en torno al logro de objetivos comunes.\nb) Integraci\u00f3n en torno al logro de objetivos comunes.\n4. Dimensi\u00f3n \nproyecto.a) Construcci\u00f3n de alternativas de soluci\u00f3n.\nb) Elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...194\nVariables dependientes. Formaci\u00f3n de la cultura ambiental en los pobladores \nde las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora para mitigar los impactos \nambientales.\nLa investigaci\u00f3n, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, es cuantitativa y cualitativa \nporque emplea m\u00e9todos que tributan a ambas perspectivas metodol\u00f3gicas, a \ntrav\u00e9s de procesos inductivos y deductivos.\nEs una investigaci\u00f3n explicativa, pues ofrece razones del porqu\u00e9 de los \nfen\u00f3menos que estudia longitudinalmente, comparando datos obtenidos en \ndiferentes oportunidades o momentos en una misma poblaci\u00f3n con el prop\u00f3sito \nde evaluar los cambios que se producen.\nEstrategia para la prueba de hip\u00f3tesis\nCada una de las etapas antes descrita est\u00e1 sustentada por diferentes m\u00e9todos \nde investigaci\u00f3n cient\u00edficos, los cuales orientaron el proceso de investigaci\u00f3n y \npermitieron analizar, sintetizar y descubrir, llevando a cabo un estudio minucioso \ny claro de la problem\u00e1tica existente.\nPara ello, se entiende el m\u00e9todo como un conjunto de procedimientos a trav\u00e9s \nde los cuales se formulan los problemas, poni\u00e9ndose a prueba las hip\u00f3tesis y \nlos instrumentos del proceso investigativo; fue empleado para aplicar, descubrir, \ncomprobar los hechos reales y as\u00ed dar soluci\u00f3n al problema.\nEstad\u00edstica descriptiva: Con el prop\u00f3sito de recopilar, organizar, presentar, \nanalizar e interpretar los resultados con un enfoque t\u00e9cnico se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo \nestad\u00edstico descriptivo\nEsta fue utilizada en diferentes momentos de la metodolog\u00eda del autodesarrollo \ncomunitario, en la determinaci\u00f3n de la muestra, en la evaluaci\u00f3n de los \nresultados. (Etapas I y IV)\nSe emple\u00f3 la entrevista en profundidad a los l\u00edderes formales de las localidades \ndonde est\u00e1n enclavadas las microcuencas objeto de estudio (Etapa I) con el \nprop\u00f3sito de diagnosticar las principales contradicciones y malestares que \nposeen los habitantes de estos barrios, adem\u00e1s de constatar cuales son los \nprincipales impactos ambientales que han ocasionado las personas en las \u00e1reas \nde las microcuencas.\nCon el uso de la cartograf \u00eda de la hoya, se realiz\u00f3 la divisi\u00f3n del \u00e1rea de estudio \nen sectores en funci\u00f3n del uso actual in situ: parques recreacionales, zonas Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro195\ndedicadas a la agricultura y ganader\u00eda, extracci\u00f3n de arena y ripio, etc., y proceder \na contrastar la realidad en el campo, y lograr evidencias del impacto ambiental \ny determinar sus causas. Esta t\u00e9cnica se utiliz\u00f3 en la etapa de la exploraci\u00f3n de \nescenario por mi parte como investigadora. (Etapa II)\nLa encuesta fue utilizada como otro m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica como \nparte de la estrategia para la prueba de hip\u00f3tesis, con el objetivo de la recolecci\u00f3n \ny estudio de datos, mediante la opini\u00f3n e informaci\u00f3n de cada uno de los \nencuestados encaminados a conocer la actividad humana en el tratamiento \nde desechos, de desperdicios contaminantes arrojados al r\u00edo, y de esta manera \ncontrastar las hip\u00f3tesis planteadas en torno al problema de estudio. Esta \nt\u00e9cnica se utiliz\u00f3 en la etapa de la exploraci\u00f3n de escenario por mi parte como \ninvestigadora. (Etapa II)\nLa observaci\u00f3n participante mediante la cual permiti\u00f3 observar y detectar \nlas causas que dieron origen a este problema, para as\u00ed tener una panor\u00e1mica \nm\u00e1s amplia y en base a ello dar respuesta a las hip\u00f3tesis planteadas. Tambi\u00e9n \nse emple\u00f3 en la exploraci\u00f3n del escenario (Etapa II) , as\u00ed como en la etapa de \nb\u00fasqueda de soluciones a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del proyecto de intervenci\u00f3n y \nen la evaluaci\u00f3n de los resultados, es decir en las Etapas III y IV de la metodolog\u00eda \ndel autodesarrollo comunitario.\nPara realizar la presente investigaci\u00f3n se cont\u00f3 con un asesor, estudiantes, \npersonal de campo para la aplicaci\u00f3n de las encuestas a la poblaci\u00f3n.\nPoblaci\u00f3n y muestra\nEl universo en estudio lo integran las comunidades que habitan en las \nmicrocuencas, identificaci\u00f3n de \u00e1reas boscosas y cubierta vegetal, y \ncontaminantes en general. La muestra coincide con toda la poblaci\u00f3n habitante \nde la hoya, los l\u00edderes informales de la comunidad y los l\u00edderes formales con \nresponsabilidad municipal.\nLas estrategias de mitigaci\u00f3n del impacto ambiental ser\u00e1n divulgadas y \nsocializadas por diferentes medios tales como: difusiones radiales y televisivas, \nseminarios, publicaciones, tr\u00edpticos, d\u00edas de campo.\nEncuestas de la actividad humana, relacionadas con actividades agr\u00edcolas y \npecuarias, del tratamiento de desechos de desperdicios, contaminantes arrojados \nal rio. Se utilizaron como instrumentos para la recolecci\u00f3n de datosLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...196\nCartograf \u00eda de la hoya de Loja del sistema de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica SIG-UNL. \nUso de mapas de fallas geol\u00f3gicas para el estudio de arrastre de sedimentos \ncontaminantes.\nEncuestas, cuestionarios, entrevistas.\nLa investigaci\u00f3n realiza descripciones, explicaciones y comparaciones, las \ncuales se realizaron con instrumentos que responden a m\u00e9todos estad\u00edsticos \nadecuados, dependiendo del caso estudiado, comparando medias, desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar, porcentajes.\nPara el an\u00e1lisis y presentaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n se tom\u00f3 en \ncuenta la estad\u00edstica descriptiva: cuadros, gr\u00e1ficos de frecuencia, sistemas de \nbarras, pictogramas de acuerdo a cada caso.\n6.3.2. Resultados del proceso de intervenci\u00f3n\n6.3.2.1. An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos\nEn este cap\u00edtulo se sigue la misma l\u00f3gica de las etapas de la metodolog\u00eda del \nautodesarrollo comunitario, presentados en el ep\u00edgrafe 6.1.\nEtapa I: Intercambio inicial con el sujeto demandante o necesitado de la \nacci\u00f3n profesional:\nObjetivos de esta etapa:\n\u2022 Conocer la percepci\u00f3n del sujeto demandante sobre sus caracter\u00edsticas \ngenerales, los problemas que requieren soluci\u00f3n priorizada y los \nescenarios particulares m\u00e1s afectados en el caso de las comunidades\n\u2022 Formular el sistema de contradicciones subyacentes a la problem\u00e1tica \nplanteada por el demandante.\n\u2022 Acordar el plan inicial para la acci\u00f3n profesional.\nPara cumplir los objetivos de la etapa se utiliza el m\u00e9todo de entrevista, en su \nmodalidad de entrevista en profundidad. (Ver Anexo 1, 4, 5 y 6)\nLos sujetos demandantes necesitados de la acci\u00f3n profesional: l\u00edderes formales \nde las parroquias de las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya \nde Loja.\nLos \u00edtems que se tienen en cuenta durante la entrevista son:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro197\n\u2022 La opini\u00f3n sobre la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos\n\u2022 Su dominio sobre c\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos \npor parte de los pobladores de este sector\n\u2022 Si conoce las acciones realizadas por los pobladores que contribuyen a la \ncontaminaci\u00f3n en los parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos\n\u2022 Si se han tomado medidas por parte de los vecinos de las \u00e1reas cercanas a \nlos r\u00edos, si ha sido tomada alguna, para mitigar esta problem\u00e1tica\n\u2022 Si el l\u00edder domina las medidas de control a implementar el Municipio para \nmitigar esta problem\u00e1tica\n\u2022 Constatar si conoce lo realizado por los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de \nlos suelos, para evitar la tala de los \u00e1rboles, para el reciclaje de los desechos \nbiodegradables y no degradables, para evitar la extracci\u00f3n de materiales \np\u00e9treos, entre otros\n\u2022 Su autovaloraci\u00f3n sobre la preparaci\u00f3n que \u00e9l mismo posee para enfrentar \nesta problem\u00e1tica\n\u2022 Constatar su opini\u00f3n sobre los conocimientos de los vecinos de las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos sobre los da\u00f1os que produce para la salud humana los \nefectos de la contaminaci\u00f3n\n\u2022 Constatar su criterio sobre los conocimientos de los vecinos de las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos sobre los da\u00f1os que produce para las aguas de los r\u00edos \nlos efectos de la contaminaci\u00f3n\n\u2022 Su disposici\u00f3n como autoridad a cambiar esta situaci\u00f3n\n\u2022 La existencia de alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta \nsituaci\u00f3n\nSe entrevistan 4 l\u00edderes formales: 1 Gestor ambiental de EMAAL, 1 Presidente \nde la Junta Parroquial de las microcuencas estudiadas y 2 Concejales\nEn la entrevista se constata la legalizaci\u00f3n de los intereses de los l\u00edderes formales \nde la comunidad por solucionar definitivamente a mejorar las condiciones \nambientales de las microcuencas de Malacatos y Zamora de la hoya de Loja. \n(Ver Anexos 4, 5,6)\nCuando se le interroga sobre 1. \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre la contaminaci\u00f3n de \nlos r\u00edos? Se\u00f1alan los 4, para el 100 % de los l\u00edderes formales, que es un problema \nde contaminaci\u00f3n real y est\u00e1 presente en los r\u00edos Malacatos y Zamora. Su inter\u00e9s \nfundamental se expresa en que la misma agua utilizada para el consumo humano \nse emplea para regar los huertos de hortalizas vendidos en los mercados de la \nlocalidad y en la ganader\u00eda es utilizada en bebederos de ganado; tambi\u00e9n de ellos La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...198\nse extrae arena y piedra, provocando taponamientos e inundaciones, todo lo \ncual incide de forma muy perjudicial para la salud. Por tanto los l\u00edderes formales \nlogran identificar el problema y demandan soluci\u00f3n al mismo.\nAnte la pregunta 2. \u00bfC\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos \npor parte de los pobladores de este sector? Los 4 l\u00edderes formales, para el 100 \n%, expresan que la principal causa es el vertimiento directo de aguas servidas \ny residuales de empresas y actividades productivas sin previo tratamiento \nde purificaci\u00f3n y escombros de construcciones; lo cual viola la ley y provoca \ninnumerables da\u00f1os al ecosistema y a la salud humana y animal. Otra de las causas \nmencionadas es el crecimiento poblacional y al aumento de la construcci\u00f3n de \nviviendas en \u00e1reas inapropiadas, y el aumento de los residuos y desechos que se \nproducen por esta causa.\nLos 4 l\u00edderes formales, para el 100 %, responden un\u00e1nime a la pregunta\n3. \u00bfQu\u00e9 acciones realizan los pobladores que contribuyen a la \ncontaminaci\u00f3n en los parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos?:  Que estos arrojan directamente al r\u00edo todo tipo de basura, \nfundas pl\u00e1sticas, desechos org\u00e1nicos, residuos de plantas, perjudicial es el \naumento de viviendas no planificadas por el aumento de la poblaci\u00f3n; en fin, \nno poseen una cultura ambiental que les permita entender los perjuicios que le \nest\u00e1n ocasionando a las microcuencas que constituyen un factor esencial para la \nsupervivencia de ellos mismos. No poseen conciencia cr\u00edtica sobre el da\u00f1o que \nocasionan al medio ambiente natural y social.\nEn la b\u00fasqueda de las soluciones a la problem\u00e1tica de la conciencia y la \ncultura ambiental de los pobladores se les interroga sobre 4.\u00bfQu\u00e9 medidas \nhan tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para mitigar esta \nproblem\u00e1tica? La respuesta es sumamente elocuente, se trata de que solo se \nproduzcan acciones a partir de las mingas y campa\u00f1as de limpieza solicitadas \nal Municipio de Loja, as\u00ed como la instalaci\u00f3n de contenedores de metal para \ndepositar la basura. Sin embargo, una labor sistem\u00e1tica, diaria de conciencia, una \nlabor educativa y la toma de acciones de car\u00e1cter preventivo no son tomadas en \ncuenta. Las respuestas de los 4 para el 100 % fueron coincidentes. No se considera \nsin embargo, la necesidad de planificar los asentamientos humanos en lugares \ndonde no influyan negativamente a la contaminaci\u00f3n de las aguas de los r\u00edos.\nA los demandantes de la acci\u00f3n profesional se les pregunta sobre 5.\u00bfQu\u00e9 \nmedidas de control debe implementar el Municipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica? : sus respuestas fueron igualmente coincidentes entre ellos en un Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro199\n100 %. La intenci\u00f3n de la pregunta se encamina a determinar la conciencia que \nposee el municipio para establecer medidas correctivas al deterioro ambiental \ny de aquellas dirigidas a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental que posibilite la \nparticipaci\u00f3n de todos en el mejoramiento y soluci\u00f3n del deterioro ambiental: \nla planificaci\u00f3n urban\u00edstica, el control de la producci\u00f3n de desechos s\u00f3lidos \ny l\u00edquidos provocado por el crecimiento de la poblaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de \nviviendas.\nLos l\u00edderes formales expresan que el Municipio debe estar en contacto con \nla comunidad y se\u00f1alizar los lugares donde se debe reciclar y ubicar los \ncontenedores de metal para depositar la basura y establecer un horario para \nrecolectar la basura y un horario determinado. Para ello se propone: organizar \ncampa\u00f1as de limpieza, realizar trabajo de alcantarillado, sistema de drenaje \nde aguas pluviales y residuales servidas, concienciar a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de \ncharlas, d\u00edas de campo, programas radiales sobre el cuidado al medio ambiente, \nenfermedades producidas por la contaminaci\u00f3n, etc.\nSe observa en sus respuestas que, al identificar la problem\u00e1tica ambiental, \ntambi\u00e9n son conscientes de algunas de las acciones concretas que deben tomarse \npara formar la cultura ambiental necesaria, las que en estos momentos no son \nsuficientes. Por otra parte, al solicitarles que expliquen en las preguntas 6, 7, 8 \ny 9 las acciones de los vecinos para evitar algunos de los principales problemas \nambientales que afectan a las microcuencas, coinciden a afirmar que:\nPara evitar la erosi\u00f3n de los suelos, no realizan mayores actividades de \nconservaci\u00f3n en las fincas que limitan con las microcuencas, en los cultivos \ndisminuir el uso de pesticidas.\nPara evitar la tala de los \u00e1rboles: ninguna acci\u00f3n es planificada, pues talan la \nmonta\u00f1a para ampliar la frontera agr\u00edcola, sin tener en cuenta los causes de las \naguas que arrastra los nutrientes y la capa f\u00e9rtil de los suelos.\n\u2022 Para el reciclaje de los desechos biodegradables y no degradables: colocar \nrecolectores de basura y clasificar la basura, para que sea f\u00e1cil de reciclar \nen algunos casos los desechos biodegradables utilizarlos en la producci\u00f3n \nde humus para fertilizar sus huertos, no arrojar basura no degradable. Pero \nla mayor\u00eda de los vecinos no reciclan sus desechos, ni tienen conciencia \npara hacerlo, lo cual constituye un serio obst\u00e1culo para la soluci\u00f3n del \nproblema.\n\u2022 Para evitar la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos: solo colocar se\u00f1ales de \nprohibici\u00f3n e informar a las autoridades en caso de incumplimiento. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...200\nTratar de evitar la extracci\u00f3n, ya que esta pr\u00e1ctica disminuye el caudal del \nr\u00edo. Pero en la pr\u00e1ctica, solo ha quedado en reclamos al Municipio ya que \nno se ha visto ninguna acci\u00f3n y siguen con estas pr\u00e1cticas de una manera \nno tecnificada.\n\u2022 En general, los 4 l\u00edderes formales, para el 100 %, opinan que son muy \npocas las medidas tomadas por los vecinos; no obstante, la municipalidad \nintenciona la soluci\u00f3n de la problem\u00e1tica al negociar la compra de las \nfincas que limitan con las microcuencas, pero en la poblaci\u00f3n no se \naprecia una conciencia cr\u00edtica ante el mismo.\nRese\u00f1a de las respuestas a otras interrogantes realizadas a los l\u00edderes \nformales\nNo. 10.\u00bfConsidera usted estar preparado para enfrentar esta problem\u00e1tica?  \nRecibe una contestaci\u00f3n id\u00e9ntica de los 4, el 100 % no se consideran preparados, \ngeneralmente solo logran realizar algunas acciones aisladas muy poco efectivas, \ndada la inadecuada capacitaci\u00f3n que poseen en este tema.\nNo. 11.\u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas \na los r\u00edos sobre los da\u00f1os que produce para la salud humana los efectos \nde la contaminaci\u00f3n? Las respuesta de los 4 l\u00edderes (100 %) consideran que \nlos vecinos no son conscientes de los da\u00f1os que produce la contaminaci\u00f3n a la \nsalud humana y a la propia naturaleza ya que no existe informaci\u00f3n y necesitan \ncampa\u00f1as de capacitaci\u00f3n a trav\u00e9s de charlas, d\u00edas de campo, boletines, tr\u00edpticos \netc.\nIgualmente los cuatro l\u00edderes formales, para el 100 %, responden a la pregunta \n12.\u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los \nr\u00edos sobre los da\u00f1os que produce a las aguas de los r\u00edos los efectos de la \ncontaminaci\u00f3n?,  que los vecinos desconocen absolutamente los da\u00f1os que \nproduce la contaminaci\u00f3n a las aguas de los r\u00edos, cuyas causas est\u00e1n en la poca \no ninguna cultura ambiental que estos poseen y sobre la cual se debe trabajar.\nNo. 13.\u00bfEst\u00e1 dispuesto usted como autoridad a cambiar esta situaci\u00f3n? \nLos 4 l\u00edderes, para el 100 %, se\u00f1alan que s\u00ed les gustar\u00eda apoyar el cambio y mejorar \nla calidad de las aguas, ya que afecta a toda la ciudad y evitar el deterioro de la \nsalud humana y del medio ambiente.\nCuando se les pregunta: No. 14. \u00bfExiste alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido \na cambiar esta situaci\u00f3n? La respuesta es igualmente un\u00e1nime, No existe \nning\u00fan proyecto, aunque es una necesidad, pues la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro201\nes un proceso que lleva muchos a\u00f1os y cada d\u00eda que pasa el deterioro es mayor. \nExpresan tambi\u00e9n que no hay apoyo de ninguna entidad. No obstante, como se \nreconoce en algunas preguntas anteriores la municipalidad ha realizado acciones \naisladas en funci\u00f3n de atender, sin lograr la soluci\u00f3n, de esta problem\u00e1tica.\nEn s\u00edntesis, la entrevista en profundidad de los l\u00edderes formales de la comunidad \npermite constatar sobre la cultura ambiental:\nCarencias:\n\u2022 La existencia misma del problema ambiental\n\u2022 Las acciones de los pobladores que contribuyen a la contaminaci\u00f3n de \nlos r\u00edos\n\u2022 No se han tomado medidas por parte de los vecinos de las \u00e1reas cercanas \na los r\u00edos para mitigar esta problem\u00e1tica\n\u2022 No han realizado los vecinos medidas para evitar la erosi\u00f3n de los suelos, \nla tala de \u00e1rboles, para el reciclaje de los desechos, para evitar la extracci\u00f3n \nde materiales p\u00e9treos, entre otros\n\u2022 Desconocimiento de los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre los \nda\u00f1os que produce para la salud humana los efectos de la contaminaci\u00f3n\n\u2022 No estar preparados para solucionar el problema\n\u2022 Inexistencia de proyectos del barrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n\nPotencialidades\n\u2022 Su reconcomiendo sobre la existencia de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos\n\u2022 Su dominio sobre c\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos \npor parte de los pobladores del sector\n\u2022 Su conocimiento sobre algunas medidas de control a implementar por el \nMunicipio para mitigar esta problem\u00e1tica\n\u2022 Su reconocimiento de no estar preparados para enfrentar esta \nproblem\u00e1tica\n\u2022 Su disposici\u00f3n como autoridad a prepararse para cambiar esta situaci\u00f3n\nEtapa 2: Exploraci\u00f3n del escenario y formulaci\u00f3n del pre diagn\u00f3stico.\nObjetivo de la etapa:\nCaptar datos emp\u00edricos relacionados con la problem\u00e1tica del demandante \ny confrontarlos con la demanda formulada para de esta forma contar con \nelementos que permitan organizar y planificar los pasos o etapas posteriores de La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...202\nla intervenci\u00f3n a partir de enfatizar en t\u00e9cnicas como el an\u00e1lisis de documentos, \nla encuesta y la observaci\u00f3n participante para la captaci\u00f3n de datos emp\u00edricos.\nPara la elaboraci\u00f3n de estos m\u00e9todos e instrumentos se tuvo en cuenta los \nreferentes te\u00f3ricos de partida, cultura ambiental de la poblaci\u00f3n, problemas \nambientales, educaci\u00f3n ambiental, desarrollo sostenible y cultura ambiental \npara el desarrollo sostenible con el prop\u00f3sito de obtener la informaci\u00f3n necesaria \nsobre la realidad que est\u00e1 investigando y poder diagnosticar los malestares y \ncontradicciones que presentan los habitantes de las microcuencas objeto de \nintervenci\u00f3n.\nLa encuesta a la poblaci\u00f3n (Ver Anexo 2, 7 y 8) que habita en las microcuencas de \nlos r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja, tiene el objetivo de constatar los \nimpactos ambientales sobre las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora.\nLa constataci\u00f3n se hizo de la poblaci\u00f3n integrada de las dos microcuencas dado \nque el prop\u00f3sito de la misma as\u00ed lo permite y las respuestas ofrecidas por los \nencuestados son coincidentes, por tanto se aplica la encuesta a 217 habitantes de \nlas microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora donde se aplica la experiencia.\nLa primera pregunta explora sobre la opini\u00f3n que tienen los encuestados \nsobre la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, en su an\u00e1lisis no se aprecian diferencias \nsignificativas, en los grupos tanto de Malacatos como de Zamora; las respuestas \ntuvieron un enfoque reduccionista con respecto al problema de contaminaci\u00f3n \nde los r\u00edos, expresan que los r\u00edos est\u00e1n muy contaminados, son r\u00edos muertos; en \nellos no existe vida acu\u00e1tica, su color es turbio, sus aguas atraviesan la ciudad, \nemanan malos olores y transporta gran cantidad de basura, adem\u00e1s las aguas \nson utilizadas para regar los huertos cuyos productos se venden en los mercados \nlocales y sirven tambi\u00e9n de abrevaderos para los animales y en algunos casos \npara uso dom\u00e9stico.\nT odo esto es muy perjudicial para la salud. Solo un 3 % present\u00f3 respuestas m\u00e1s \nacertadas y coherentes con el impacto ambiental para toda la vida en general, e \nincluso para el futuro y la supervivencia de la especie humana, por tanto no solo \nes un problema con la naturaleza, tambi\u00e9n es un problema social y pol\u00edtico.\nLa mayor\u00eda, el 62 % del total lo considera un problema concreto sin mayor \ntrascendencia, pues asocian las relaciones entre los seres humanos, su entorno \nsocioecon\u00f3mico y la naturaleza en general con la afectaci\u00f3n que se produce en \nlos r\u00edos. Se manifiesta un dato relevante: algunos encuestados consideran que Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro203\nno hay problemas ambientales relacionados con la contaminaci\u00f3n del r\u00edo en las \nmicrocuencas, para un 26 %, y otros, para el 9 %, no responden.\nCuando los encuestados fueron interrogados sobre \u00bfc\u00f3mo ocurre el proceso \nde contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los pobladores de este sector? Un \n20 % expresa que los pobladores arrojan al r\u00edo todo tipo de basura, escombros \ny animales muertos. El 35 % se\u00f1ala tambi\u00e9n que en algunos tramos del \nalcantarillado de aguas servidas desembocan en el r\u00edo. El 33 % menciona \nque depositan la basura en las redes h\u00eddricas y los desechos de chancheras y \nganader\u00edas, residuos de fertilizantes utilizados en la agricultura van a parar en \nlos cauces de los r\u00edos, en esto incide la construcci\u00f3n de viviendas de forma no \nplanificadas y en lugares inapropiados; un 12 % plantea adem\u00e1s, que existen \nlavadoras de carros, mec\u00e1nicas. Las respuestas de los encuestados evidencian \nejemplos cotidianos que logran ver en sus barrios. Sin embrago, hay problemas y \nhechos que suceden no expuestos en las respuestas, como la contaminaci\u00f3n que \nprovocan las acciones industriales de extracci\u00f3n de minerales.\nAl preguntar sobre las acciones que realizan los pobladores que contribuyen a la \ncontaminaci\u00f3n en los parques lineales de la ciudad, situados en las \u00e1reas cercanas \na los r\u00edos, un significativo porcentaje, el 20 %, no se siente responsable de realizar \nacciones que favorecen la contaminaci\u00f3n y no reconocen que la mayor parte de \nla poblaci\u00f3n sea responsable de ello.\nEl 80 % menciona que se arrojan a los r\u00edos botellas, vasos pl\u00e1sticos, y todo tipo \nde material desechable, cortezas, latas, quedando los parques llenos de basura \nespecialmente los fines de semana, fiestas y feriados. Sin embargo, ninguno de los \nencuestados, para el 100 %, reconoce que la deforestaci\u00f3n, acci\u00f3n extractiva de \narena y piedras para la construcci\u00f3n, el arrastre de fertilizantes que se emplean en \nla agricultura, la construcci\u00f3n de viviendas constituyen agentes contaminantes \nde las microcuencas y de los parques que sirven para el disfrute de la poblaci\u00f3n.\nLa cuarta interrogante se dirige a constatar las medidas que han tomado los \nvecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para mitigar esta problem\u00e1tica. Como \nresultado de las respuestas a la pregunta anterior, un porciento importante de \nlos vecinos no se siente responsable de la problem\u00e1tica abordada. No obstante, \nel 100 % considera que en parte separar la basura y utilizar la biodegradable para \nabono de los huertos. Esta es la \u00fanica respuesta a lo solicitado.\nLos vecinos, en su gran mayor\u00eda, no tienen conciencia clara de los problemas \nambientales existentes en su regi\u00f3n, y cu\u00e1nto estos problemas los afectan. Sin \nembargo, en este municipio existen problemas evidentes de contaminaci\u00f3n del La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...204\nr\u00edo y otros como la poluci\u00f3n del aire, deforestaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n natural y las \nquemas de \u00e1reas verdes, que afectan \u00edntimamente a todos los vecinos, lo cual \ncorrobora la necesidad de la educaci\u00f3n y de la cultura ambiental.\nLa siguiente pregunta explora en los encuestados su opini\u00f3n sobre las medidas \nde control que debe implementar el Municipio para mitigar esta problem\u00e1tica.\nLas respuestas del 78 % de estos, plantean que la municipalidad debe determinar \n\u00e1reas espec\u00edficas para instalar los contenedores de basura, establecer horarios \ndeterminados para la recolecci\u00f3n y poner sanciones a los que no cumplen con la \nnorma establecida, realizar trabajos de alcantarillado. Un 15 % considera tambi\u00e9n \nla importancia que tiene la construcci\u00f3n de pozos s\u00e9pticos y relleno sanitario.\nUn 7 % asume como importante que el municipio debe comprar las fincas que \nlimitan con las cuencas hidrogr\u00e1ficas y reforestar con especies nativas. El 100 \n% considera que hay que involucrar a toda la comunidad, es decir realizar las \nlabores no solo las autoridades administrativas, sino con la participaci\u00f3n de la \ncomunidad y de los estudiantes para realizar campa\u00f1as de capacitaci\u00f3n con el \nprop\u00f3sito de concienciarlos sobre la consecuencia de la contaminaci\u00f3n de las \naguas; todo ello implicar\u00eda una cultura ambiental y un compromiso real con \nsalvaguardar el medio ambiente.\nLas preguntas 6, 7, 8 y 9 exploran las acciones realizadas por los vecinos:\nPara evitar la erosi\u00f3n de los suelos:  solo el 26 % considera que hay que \nsembrar \u00e1rboles y evitar la tala de estos, pero esta opini\u00f3n representa una \nminor\u00eda muy preocupante, pues la erosi\u00f3n de los suelos es una de las misiones \nm\u00e1s apremiantes para la comunidad por ser uno de los problemas m\u00e1s serios \nque tienen por delante con el adicional proceso de contaminaci\u00f3n de las aguas. \nEl 74 % no responde.\nPara evitar la tala de los \u00e1rboles.  El 83 % considera necesario desarrollar \ncampa\u00f1as de cuidar los \u00e1rboles, concienciar a las personas sobre su importancia \ny denunciar a las autoridades competentes para el control en caso de tala de \n\u00e1rboles en su comuna o barrio. El 17 % no expresa su opini\u00f3n.\nPara el reciclaje de los desechos biodegradables y no degradables:  una \nminor\u00eda, el 11 % expresa que se debe separar la basura para depositar en los \ncontenedores verde y negro colocados por el Municipio. Sin dudas, es una \nmedida positiva pero realmente preocupante que el 89 % de los encuestados no \nexpresen opini\u00f3n al respecto, y se\u00f1alen otras variantes para reciclar desechos y Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro205\nla propia creaci\u00f3n de acciones comunitarias que permitan la creaci\u00f3n de empleo \nen la misma medida que se soluciona un problema que cada vez es m\u00e1s grave \ncomo el de los desechos.\nPara evitar la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos.  Otra minor\u00eda preocupante, el \n8 % considera que se debe acatar las ordenanzas de la municipalidad, la mayor\u00eda \n(92 %) no expresa opini\u00f3n, lo cual revela la inexistencia de una real conciencia \nsobre el problema que genera esta actividad en relaci\u00f3n con la contaminaci\u00f3n \nde las aguas.\nLa d\u00e9cima pregunta se refiere a si se considera estar preparado para \nenfrentar esta problem\u00e1tica. El 100 % respondi\u00f3 negativamente y al ped\u00edrsele \nque argumentaran solo el 23 % expres\u00f3 que No estamos enterados del problema, \nfalta mayor informaci\u00f3n por parte del Municipio.\nEs esta una respuesta que llama la atenci\u00f3n, pues no solo las autoridades \nmunicipales, tambi\u00e9n la TV, a trav\u00e9s de los maestros y las escuelas, por \nconferencias. Es de notar que con independencia del volumen de informaci\u00f3n \nque reciben o deben recibir los encuestados sobre los problemas ambientales, \nla educaci\u00f3n ambiental y la formaci\u00f3n de una cultura ambiental a trav\u00e9s de los \nmedios de comunicaci\u00f3n masiva y de las escuelas, a\u00fan el trabajo no es efectivo, \nno se logra un comportamiento ambientalmente consciente y valioso.\nLa pregunta 11. \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos sobre los da\u00f1os que producen para la salud humana \nlos efectos de la contaminaci\u00f3n?  Reitera las consideraciones anteriores, el 12 \n% considera que poco, el 34 % que ning\u00fan conocimiento y el resto no responde \npara un 54\n%. Entre las causas que deben considerarse es que no han recibido capacitaci\u00f3n \nsobre problemas ambientales.\nDe igual forma responden la pregunta 12. \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los \nvecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre los da\u00f1os que produce para \nlas aguas de los r\u00edos los efectos de la contaminaci\u00f3n?  Un bajo por ciento, \n13 %, expresan no tener conocimientos. Comparada con la respuesta anterior, \nexpresan un menor conocimiento general sobre otros problemas que genera \nlos efectos de la contaminaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la salud humana. Esto conduce a la \nreflexi\u00f3n de la necesidad de sensibilizaci\u00f3n para un mayor cuidado del medio \nambiente y un esclarecimiento mayor sobre las consecuencias sobre la vida del \nplaneta.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...206\nEs interesante, a\u00fan el desconocimiento general sobre la problem\u00e1tica, como \nal responder la pregunta 13. \u00bfEst\u00e1 dispuesto usted como vecino a cambiar \nesta situaci\u00f3n?,  el 90 % de los encuestados contestan S\u00ed; argumentan: \u201cporque \nbeneficia a todos los pobladores. Nos ayudar\u00eda a tener un ambiente limpio para \nvivir mejor, evitar la deforestaci\u00f3n, las quemas, la poluci\u00f3n de los r\u00edos y el aire, \ny la erosi\u00f3n de los suelos. Para eso necesitamos la colaboraci\u00f3n de todos los \nvecinos, con la ayuda de las autoridades del Municipio que siempre nos apoyen\u201d . \nEs necesario observar que no argumentan la necesidad de fomentar valores \nsociales y al propio ser humano dentro de la complejidad que presentan las \ncuestiones ambientales.\nAl interrogar sobre si, (interrogante No. 14).- \u00bfExiste alg\u00fan proyecto en el \nbarrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n? El 100% de la poblaci\u00f3n contesta \nque no existen proyectos de ninguna instituci\u00f3n, lo cual es coincidente con \nel planteamiento realizado por los l\u00edderes formales de la comunidad, los \nencuestados en el 100 % de los casos recaban el apoyo suficiente por parte del \nmunicipio.\nOtro de los m\u00e9todos que permiten el desarrollo de la segunda etapa de la \nmetodolog\u00eda del autodesarrollo comunitario denominada \u201cExploraci\u00f3n del \nescenario y formulaci\u00f3n del pre-diagnostico\u201d ,  es la observaci\u00f3n participante. \nSe observa el estado de la situaci\u00f3n ambiental de las microcuencas de los \nr\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja as\u00ed como la participaci\u00f3n de sus \nhabitantes para mitigar estos efectos.\nLos \u00edtems de observaci\u00f3n son:\n1. Estado de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos:  se constata que es muy alto el \nnivel de contaminaci\u00f3n, por la expansi\u00f3n de la poblaci\u00f3n, ya que todas \nlas actividades econ\u00f3micas derivadas de la agricultura, ganader\u00eda y la \ncontaminaci\u00f3n por desechos s\u00f3lidos producidos en los domicilios son \narrojadas al r\u00edo.\n2. Proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los pobladores de \neste sector:  se aprecia que es abundante la cantidad de desechos s\u00f3lidos \nproducidos en los domicilios, presencia de chancheras, explotaci\u00f3n de \nganado, dep\u00f3sito de escombros, explotaci\u00f3n de arena y piedra de los r\u00edos.\n3. Acciones que realizan los pobladores que contribuyen a la \ncontaminaci\u00f3n en los parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \n\u00e1reas cercanas a los r\u00edos: como observadora, registro como son botados \nal r\u00edo todos los desperdicios y desechos provenientes del consumo de Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro207\nalimentos y bebidas. Es el com\u00fan de la vida cotidiana en las comunidades \nobservadas aleda\u00f1as a las microcuencas estudiadas, el crecimiento \nexponencial de la poblaci\u00f3n y de los asentamientos humanos asociados.\n4. Medidas que han tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos \npara mitigar esta problem\u00e1tica.  No se aprecia ninguna medida tomada \npor los vecinos para atenuar el impacto ambiental, lo cual corrobora el \ndesconocimiento de los mismos sobre el significado que esto tiene para \nsus vidas y la del propio planeta.\n5. Medidas de control que debe implementar el Municipio para \nmitigar esta problem\u00e1tica.  En relaci\u00f3n con la actividad del municipio \nse observa que en la zona alta de la Microcuenca El Carmen se han \ntomado medidas para protegerla, como la compra de terrenos, campa\u00f1as \nde reforestaci\u00f3n con especies nativas para evitar la erosi\u00f3n y as\u00ed ayudar \na la conservaci\u00f3n en los terrenos intervenidos, declaradas como \u00e1reas \nde reserva, disminuyendo la actividad antr\u00f3pica en estos lugares, pero, \ndespu\u00e9s de las captaciones El Carmen y San Sim\u00f3n hasta el r\u00edo Zamora \nHuayco y ciudadelas cercanas a la ciudad se observa mucha contaminaci\u00f3n \ndebido principalmente a ganado porcino y vacuno, cultivos, presencia de \nlavadoras y lubricadoras e incluso lavado de veh\u00edculos y de ropa. Ofrecer \ncompensaci\u00f3n por servicios ambientales, control y vigilancia, prevenci\u00f3n \ny control de incendios forestales, apoyar procesos de educaci\u00f3n y \nconcienciaci\u00f3n ciudadana y establecer sistemas de control y monitoreo \nde la calidad del agua.\n6. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de los \nsuelos. No se observan.\n7. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la tala de los \u00e1rboles \n. No se observan.\n8. Acciones que han hecho los vecinos para el reciclaje de los desechos \nbiodegradables y no degradables . Al respecto se aprecia que han \niniciado en m\u00ednima cantidad la clasificaci\u00f3n de los desechos producidos \nen los domicilios. Solo en este aspecto se ha percibido alg\u00fan avance en las \nacciones de los vecinos.\n9. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la extracci\u00f3n de \nmateriales p\u00e9treos. No se observan.\n10. Preparaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para enfrentar esta problem\u00e1tica.  Mi \napreciaci\u00f3n como investigadora, desde la observaci\u00f3n participante, \nme permite afirmar que no existe capacitaci\u00f3n, y a la vez corroboro la \nnecesidad de su formulaci\u00f3n, dada la urgencia de los da\u00f1os ambientales La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...208\nque se est\u00e1n produciendo en las microcuencas, los cuales podr\u00edan ser \nirreparables.\n11. Conocimientos que poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los \nr\u00edos sobre los da\u00f1os que producen para la salud humana los efectos \nde la contaminaci\u00f3n.  Se observa escasos conocimientos en los vecinos, \nse aprecia la falta de una educaci\u00f3n ambiental sistem\u00e1tica que sea \nreproductora de una conciencia ambiental y que se revierta en la soluci\u00f3n \nde problemas ambientales.\n12. Conocimientos que poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a \nlos r\u00edos sobre los da\u00f1os que produce para las aguas de los r\u00edos los \nefectos de la contaminaci\u00f3n.  Poseen escasos conocimientos del da\u00f1o \nproducido a la flora y fauna, medio ambiente y la contaminaci\u00f3n tambi\u00e9n \nafecta al paisaje.\n13. Disposici\u00f3n de las autoridades a cambiar esta situaci\u00f3n.  En algunos \ncasos se ha iniciado a poner multas y sanciones a las personas por los \nda\u00f1os provocados. Sin embargo, la estrategia debe estar no solo al \nelemento represivo, junto a este debe formularse propuestas educativas, \ndirigidas a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental y a una actuaci\u00f3n \nambiental responsable.\n14. Disposici\u00f3n de los pobladores a cambiar esta situaci\u00f3n. Se evidencia \nla disposici\u00f3n a colaborar y ser parte integrante del problema para apoyar \ntodos los procesos de conservaci\u00f3n de las fuentes de agua. Pero de lo que \nse trata es de lograr un protagonismo real y pr\u00e1ctico.\n15. Existencia de alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta \nsituaci\u00f3n. No se aprecia la existencia de un proyecto socializado.\nCon la aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos, encuestas y observaci\u00f3n participante se \ncorrobora lo explorado inicialmente a trav\u00e9s de la entrevista en profundidad a \nl\u00edderes formales del municipio, en tanto las tendencias generales resultantes de la \ntriangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n obtenida por los m\u00e9todos para la determinaci\u00f3n \nde las necesidades de desarrollo de una cultura ambiental se sintetizan en las \nsiguientes:\nSobre la cultura ambiental. Dimensi\u00f3n conocimientos adquiridos \nDimensi\u00f3n actitudes ambientales asumidas por los pobladores\n \u2013 Las conductas para evitar la erosi\u00f3n de los suelos no son atendidas por \nlos vecinos de las microcuencas como una prioridad en su actuaci\u00f3n \nresponsable.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro209\n \u2013 La tala de \u00e1rboles contin\u00faa siendo una de las problem\u00e1ticas que m\u00e1s \natentan contra la viabilidad de las microcuencas estudiadas.\n \u2013 El indicador conductas en el reciclaje de los desechos biodegradables \ny no degradables, es el \u00fanico en el cual se han realizado acciones de \norganizaci\u00f3n, no obstantes, se reconocen las insuficiencias de estas.\n \u2013 No existe conciencia de controlar las conductas irresponsables ante la \nextracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos.\nSobre el autodesarrollo comunitario Dimensi\u00f3n conciencia cr\u00edtica\n \u2013 Se han logrado identificar las contradicciones principales que se expresan \nentre la situaci\u00f3n real de deterioro de las microcuencas de los r\u00edos \nen Malacatos y Zamora y la cultura ambiental de los pobladores para \nsolucionar este deterioro.\n \u2013 Existen evidencias de los an\u00e1lisis de los cambios posibles, expresadas en \ncarencias y potencialidades para lograr la cultura ambiental necesaria \npara solucionar los problemas de contaminaci\u00f3n en las microcuencas.\n \u2013 Es evidente la disposici\u00f3n al cambio de l\u00edderes formales y poblaci\u00f3n en \ngeneral, lo cual es una potencialidad para lograr la cultura ambiental \nnecesaria.\nDimensi\u00f3n participaci\u00f3n\n \u2013 Incorporaci\u00f3n en la proyecci\u00f3n de las tareas, la poblaci\u00f3n y los l\u00edderes \nexpresan su disposici\u00f3n a incorporarse a las tareas para solucionar los \nproblemas del deterioro medioambiental y de la formaci\u00f3n de una cultura \nambiental que garantice evitar nuevos problemas.\n \u2013 Se presenta como una necesidad apremiante realizar procesos de reflexi\u00f3n \ndonde se debata sobre las problem\u00e1ticas del medio ambiente, problemas \nambientales, desarrollo sostenible, cultura ambiental, educaci\u00f3n \nambiental.\n \u2013 La concepci\u00f3n de toma de decisiones, no siempre se aprecia de forma \nclara el protagonismo de todos los implicados, no pocos ven solo la \nparticipaci\u00f3n directa de la municipalidad, sin embargo, este es un proceso \ntransformador que necesita de la participaci\u00f3n comunitaria.\n \u2013 Ha sido manifiesta por todas las disposiciones para la incorporaci\u00f3n a las \ntareas.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...210\nDimensi\u00f3n cooperaci\u00f3n\n \u2013 Esta es una aspiraci\u00f3n a lograr, se tiene conciencia del problema, sin \nembargo no de la necesaria coordinaci\u00f3n de acciones y esfuerzos en \ntorno al logro de objetivos comunes.\n \u2013 Es una potencialidad el inter\u00e9s manifestado para solucionar los problemas, \npor tanto es posible la integraci\u00f3n en torno al logro de objetivos comunes.\nDimensi\u00f3n proyecto\n \u2013 Es una carencia la inexistencia de proyectos para la soluci\u00f3n de problemas \nambientales y de la preparaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de alternativas \nviables de soluci\u00f3n.\n \u2013 No existe un plan de acci\u00f3n, el cual es necesario construir colectivamente.\nSe corrobora la hip\u00f3tesis espec\u00edfica No. 1 al constatarse en la informaci\u00f3n \nrecogida, a trav\u00e9s de la entrevista en profundidad a l\u00edderes formales, las \nencuestas a la poblaci\u00f3n y la observaci\u00f3n participante de la investigadora que la \ncontaminaci\u00f3n de los r\u00edos de la ciudad de Loja, es el resultado del crecimiento \npoblacional, la amplitud de vivienda y el despojo de la cubierta vegetal de la \nhoya proveedora del agua, aun cuando existen otros factores que inciden en esta \nproblem\u00e1tica como es la falta de una cultura ambiental por parte de la poblaci\u00f3n \nresidente en las microcuencas. Igualmente, la hip\u00f3tesis espec\u00edfica No. 2 se \ncorrobora que todo impacto ambiental en la actualidad en la hoya de Loja est\u00e1 \ndeterminada por la acci\u00f3n humana ligadas al bienestar y consumo irresponsable \nde los recursos naturales.\nEtapa 3:\nProceso en s\u00ed de diagn\u00f3stico y b\u00fasqueda de soluciones a trav\u00e9s de los \nespacios de reflexi\u00f3n grupal\nEl objetivo de la etapa:\nDiagnosticar la problem\u00e1tica a resolver por parte del demandante y facilitar el \nproceso corrector a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de soluciones logrando la participaci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n.\nPara comenzar esta etapa se realiz\u00f3 un taller barrial con los pobladores de las \nmicrocuencas, donde se presentaron los resultados del prediagn\u00f3stico a trav\u00e9s Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro211\nde una matriz, para lograr el diagn\u00f3stico en s\u00ed y la b\u00fasqueda de soluciones con la \nparticipaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\n6.3.2.2.  Descripci\u00f3n de talleres dise\u00f1ados para la formaci\u00f3n de la \ncultura ambiental en la poblaci\u00f3n de las microcuencas de \nlos r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja.\nTALLER N\u00ba 1\nT\u00edtulo: Presentaci\u00f3n de la matriz para el diagn\u00f3stico participativo y para la \nb\u00fasqueda de soluciones.\nT em\u00e1ticas:\n1. An\u00e1lisis de la matriz para el diagn\u00f3stico participativo con los pobladores \nde las comunidades, escuelas y colegios de las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora.\n2. Objetivos:\n1. Diagnosticar la informaci\u00f3n que tienen los habitantes de las \nmicrocuencas sobre los problemas ambientales que presenta su entorno \ny la responsabilidad que tienen ellos en la situaci\u00f3n.\n2. Reflexionar con los grupos de pobladores de las comunidades sobre \nlas posibles soluciones que ellos proponen para mitigar los impactos \nambientales que se han originado en las microcuencas donde habitan.\nMedios:  Papel\u00f3grafo y tr\u00edpticos.\nProcedimientos: La actividad fue orientada por las siguientes acciones:\n1. Din\u00e1mica de presentaci\u00f3n de los miembros del grupo.\n2. Presentaci\u00f3n de la matriz para el diagn\u00f3stico participativo, a fin de \nenriquecerla, modificarla y negociarla seg\u00fan los resultados del pre \ndiagn\u00f3stico\n3. Din\u00e1mica de intercambio entre los participantes dirigidas a la b\u00fasqueda \nde soluciones a fin de mitigar los impactos ambientales causados por \nlas conductas depredadoras de los habitantes con respecto al medio \nambiente.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...212\nSe present\u00f3 a los grupos de habitantes, la matriz para el diagn\u00f3stico participativo, \nla cual sintetiza y organiza la informaci\u00f3n con que se cuenta hasta ese momento \nel profesional para continuar llevando adelante el proceso de intervenci\u00f3n (pre \ndiagn\u00f3stico).\nTabla 14. Matriz para el diagn\u00f3stico participativo\nIndicadores Caracter\u00edsticas\nProblemasLimitado conocimiento de la poblaci\u00f3n sobre el medio \nambiente,contaminaci\u00f3n, desarrollo sostenible, microcuencas.\nPoco dominio sobre la problem\u00e1tica de la contaminaci\u00f3n de las aguas. \nActitudes ambientales: no son prioridad las conductas para evitar la erosi\u00f3n \nde los suelos, la tala de \u00e1rboles; el reciclaje de los desechos biodegradables \ny no degradables; la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos. Crecimiento de la \npoblaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de viviendas sin planificaci\u00f3n atentan contra \nlas microcuencas\nNecesidad de participaci\u00f3n de los l\u00edderes formales e informales y la \ncomunidad plena\nEn la toma de decisiones no se aprecia de forma clara el protagonismo de \ntodos los implicados\nEs una carencia la inexistencia de proyectos para la soluci\u00f3n de problemas \nambientales y de la preparaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de alternativas viables \nde soluci\u00f3n.\nNo existe un plan de acci\u00f3n, el cual es necesario construir colectivamente\nPrioridadesLa mitigaci\u00f3n de impactos ambientales.\nCrear una conciencia ambiental.\nIdentificar nuevos problemas ambientales.\nFormular planes de acci\u00f3n y soluciones viables y duraderas.\nFactores \ncondicionantesLa identificaci\u00f3n de la principal contradicci\u00f3n entre la situaci\u00f3n real de \ndeterioro de las microcuencas de los r\u00edos en Malacatos y Zamora y la cultura \nambiental de los pobladores para solucionar este deterioro.\nLa conciencia cr\u00edtica de los pobladores.\nLa disposici\u00f3n de la municipalidad para solucionar el problema \nIncorporaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y los l\u00edderes formales e informales, no pocos \nven solo la participaci\u00f3n directa de la municipalidad, sin embargo, este es un \nproceso transformador que necesita de la participaci\u00f3n comunitaria.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro213\nPosibles \naccionesLograr conciencia del problema.\nNecesaria coordinaci\u00f3n de acciones y esfuerzos en torno al logro de \nobjetivos comunes.\nProyectos para desarrollar la cultura ambiental\nAtender las evidencias expresadas en carencias y potencialidades para \nlograr la cultura ambiental.\nIncorporaci\u00f3n en la proyecci\u00f3n de las tareas a la poblaci\u00f3n y los l\u00edderes para \nsolucionar los problemas del deterioro medioambiental y la formaci\u00f3n de \nuna cultura ambiental que garantice evitar nuevos problemas.\nAportes del \nmunicipio y la \ncomunidadDisposici\u00f3n al cambio de l\u00edderes formales y poblaci\u00f3n en general, lo cual es \nuna potencialidad.\nOrganizar procesos de reflexi\u00f3n donde se debata sobre las problem\u00e1ticas \ndel medio ambiente, problemas ambientales, desarrollo sostenible, cultura \nambiental, educaci\u00f3n ambiental.\nResponsables Municipio, l\u00edderes formales, l\u00edderes informales, comunidad\nPer\u00edodo de \nejecuci\u00f3nConciliado con los participantes.\nLa matriz fue presentada a los grupos, los cuales coincidieron en la necesidad de \nla capacitaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n para lograr la cultura ambiental y desde el debate \nse plantearon las tem\u00e1ticas que deb\u00edan ser abordadas en las sesiones siguientes. \nEsta reflexi\u00f3n grupal a trav\u00e9s del primer taller me permiti\u00f3 como investigadora \ndise\u00f1ar las dem\u00e1s sesiones de trabajo, las cuales se presentan a continuaci\u00f3n:\nTALLER N\u00ba 2\nT ema 1:  Los problemas ambientales: concepciones generales\nT em\u00e1ticas:\n1. Principales problemas ambientales a escala global: el calentamiento \nglobal, la poluci\u00f3n del aire y del agua, la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n de los \nsuelos y la desertificaci\u00f3n. (Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica).\n2. Los principales problemas ambientales en el contexto local: los impactos \nambientales por el uso de agro t\u00f3xicos, la erosi\u00f3n de los suelos y los \ndesechos s\u00f3lidos\nObjetivos:\n1. Argumentar la importancia del conocimiento por parte de los asistentes \nde los principales problemas ambientales en el contexto global y local.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...214\n2. Interpretar, a partir de un recorrido por el entorno de la microcuenca, \nlos principales problemas ambientales globales que est\u00e1n afectando el \nentorno local.\nProcedimientos:\nUna parte de esta actividad es dedicada a realizar un taller de reflexi\u00f3n a partir \ndel m\u00e9todo de trabajo independiente, mediante el trabajo con fotograf \u00edas \ny materiales que muestren los principales problemas ambientales que \nest\u00e1n afectando al mundo y en la otra, se realiza una excursi\u00f3n dirigida a la \ninterpretaci\u00f3n ambiental de los problemas generales que afectan el entorno.\nLas actividades ser\u00e1n orientadas por las siguientes acciones:\n1. Se realizar\u00e1 una muestra de videos, fotograf \u00edas y materiales sobre los \nprincipales problemas ambientales a escala global: el calentamiento \nglobal, la poluci\u00f3n del aire y del agua, la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n de los \nsuelos y la desertificaci\u00f3n, as\u00ed como su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica.\n2. Orientaci\u00f3n y preparaci\u00f3n a los ciudadanos acerca de los principales \nproblemas ambientales presentes en su entorno, analizados desde los \npuntos de vista social, cultural y econ\u00f3mico, y sus implicaciones en la \ncalidad de vida de los seres humanos y de la naturaleza a trav\u00e9s de una \nvisita.\n\u2022 Esta visita es la primera para realizar una interpretaci\u00f3n ambiental de la \nproblem\u00e1tica general que presenta la microcuenca.\n\u2022 La observaci\u00f3n la realizar\u00e1n centrando la atenci\u00f3n en los problemas \ndiscutidos\n\u2022 Realizar\u00e1n un registro portador de los datos observados\n\u2022 Determinar\u00e1n una analog\u00eda entre estos datos observados localmente, con \nlos problemas ambientales globales estudiados.\n\u2022 Interpretar\u00e1n, desde las vivencias que tiene el grupo de ciudadanos, \nlos problemas ambientales locales que est\u00e1n afectando al entorno y su \nrepercusi\u00f3n para la calidad de vida de la poblaci\u00f3n.\n\u2022 Comprender\u00e1n y explicar\u00e1n, oralmente, los problemas ambientales \nglobales estudiados y su repercusi\u00f3n en la localidad\nSistema de preguntas para el debate grupal\n\u2022 \u00bfCu\u00e1l es su opini\u00f3n sobre dicha situaci\u00f3n en cuanto a las causas que \npueden motivarlas?Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro215\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 sugerencia usted dar\u00eda para contribuir a solucionar tal situaci\u00f3n?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo usted podr\u00eda probar la factibilidad de su sugerencia para el \ntratamiento del problema?\n\u2022 \u00bfC\u00f3mo usted podr\u00eda probar la eficiencia de dicho tratamiento para \ncontribuir a cambios comportamentales que favorezcan acciones \nambientalmente positivas en los personas?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 otros problemas est\u00e1n afectando el medio ambiente donde ustedes \nviven?\nTALLER N\u00ba 3\nT em\u00e1ticas:\nPrincipales conceptos: medio ambiente, desarrollo sostenible, sociedad \nsostenible.\nObjetivo:\n1. Argumentar la importancia del conocimiento, por parte de las personas \nde los principales conceptos relacionados con la problem\u00e1tica ambiental \npara lograr una cultura ambiental en los ciudadanos.\n2. Interpretar, a partir de una visita a una empresa local, los principales \nconceptos relacionados con la problem\u00e1tica ambiental para lograr \nuna cultura ambiental en los ciudadanos dentro del contexto en que se \ndesarrollan.\nMedios: materiales de apoyo, video, pizarr\u00f3n, software instructivo.\nProcedimientos:\n1. Pedir a los asistentes que emitan juicios de valor sobre lo aprendido en el \nencuentro anterior.\n2. El profesor introducir\u00e1 el nuevo contenido a trav\u00e9s de un video que \naborda de forma cr\u00edtica la evoluci\u00f3n de los problemas ambientales.\n3. Se orientar\u00e1 a los asistentes para el debate del video una serie de preguntas \nque permitir\u00e1n el abordaje cient\u00edfico de los conceptos objetos de estudio:\n\u2022 Seg\u00fan lo observado en el video: \u00bfc\u00f3mo usted puede definir el \nmedio ambiente?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 es desarrollo sostenible?La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...216\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n guarda el medio ambiente con el desarrollo \nsostenible?\n\u2022 \u00bfPor qu\u00e9 estos conceptos constituyen hoy una preocupaci\u00f3n para \nlos seres humanos, seg\u00fan lo observado en el video?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 valor considera usted que tienen estos conceptos en la calidad \nde vida de las personas?\n4. Se har\u00e1 una visita a una empresa local, donde se investigar\u00e1n las formas de \ntrabajo y desarrollo del proceso productivo. Los asistentes analizar\u00e1n los \nconceptos de desarrollo sostenible y medio ambiente a partir del contexto \nanalizado en la empresa.\n5. Se les dar\u00e1 un tiempo de trabajo en peque\u00f1os grupos para resolver las \ninterrogantes anteriores dentro del contexto estudiado.\n6. Debate abierto sobre las interrogantes y el an\u00e1lisis.\nEn el cierre como facilitadora precisare los conceptos cient\u00edficos relacionados \ncon: medio ambiente, desarrollo sostenible, sociedad sustentable. Clasificaciones \nde los problemas ambientales, seg\u00fan criterio de los diferentes autores.\nTALLER N\u00ba 4\nT\u00edtulo de la actividad:  Inventario\nObjetivo: Que los asistentes adquieran conciencia de c\u00f3mo los recursos \nnaturales son imprescindibles en la elaboraci\u00f3n de una gran cantidad de objetos \nque empleamos diariamente.\nMetodolog\u00eda\n\u2022 Sin motivaci\u00f3n previa se pide a los asistentes hacer una lista de por lo \nmenos 10 objetos que cada uno usa diariamente.\n\u2022 Una vez elaborado la lista, cada alumno tratar\u00e1 de establecer los or\u00edgenes \nde esos objetos (bosques, animales, yacimiento).\n\u2022 En sesi\u00f3n plenaria se tratar\u00e1 de establecer las fuentes b\u00e1sicas de esos pro \nductos y se analizar\u00e1 la importancia de su conservaci\u00f3n.\n\u2022 El docente llevar\u00e1 al grupo a la reflexi\u00f3n sobre el contenido de todas las \nasignaturas que ellos reciben y que, de una forma u otra, tienen que ver \ncon los objetos y sus or\u00edgenes analizados por ellosAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro217\nTALLER N\u00ba 5\nT\u00edtulo de la t\u00e9cnica: T onalidades de verde\nObjetivo:\n1. Aprender a diferenciar a trav\u00e9s de una percepci\u00f3n atenta, cuidadosa \ny detallada los diferentes matices de verde que est\u00e1n presentes en la \nnaturaleza.\nProcedimiento:\n\u2022 Se orienta a los asistentes que cada cual, en silencio, muy despacio y \nmentalmente, cuente las diferentes tonalidades de verde que encuentren \nen los alrededores de la escuela.\n\u2022 Luego se les pide que redacten un p\u00e1rrafo sobre lo aprendido, apreciado, \nsentido y vivido con la experiencia.\n\u2022 Se da lectura a varios p\u00e1rrafos y se les insiste en la diferencia entre ver/\nmirar y admirar.\n\u2022 Se puede estimular una reflexi\u00f3n grupal sobre la resonancia social y \npol\u00edtica que tiene la t\u00e9cnica aplicada.\n\u2022 Cada uno de los participantes reflexionara sobre como los tonos de verde \nde la naturaleza se est\u00e1n viendo afectados por la acci\u00f3n depredadora de \nlos seres humanos.\nEvaluaci\u00f3n: Oral\nTALLER N\u00ba 6\nM\u00e9todos: Como forma de entrenamiento, a los asistentes se les orientar\u00e1 la \nrealizaci\u00f3n de la siguiente t\u00e9cnica: \u201cLos tres silencios\u201d .\nObjetivo:\n1.  Aprender a disfrutar del silencio de la naturaleza.\nProcedimientos:\n\u2022 Conducir al grupo a un lugar cercano, donde existan las menos \nafectaciones de ruidos posibles.\n\u2022 Reflexi\u00f3n grupal sobre las diferencias de o\u00edr y escuchar.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...218\n\u2022 Se dar\u00e1 dos minutos de silencio para o\u00edr los ruidos de la naturaleza \nhaciendo una abstracci\u00f3n de los dem\u00e1s.\n\u2022 Despu\u00e9s, cada cual dice lo que escuch\u00f3.\n\u2022 Se reflexionar\u00e1 sobre qu\u00e9 hay detr\u00e1s de esos sonidos (poes\u00eda, alegr\u00eda, \nimpaciencia, etc\u00e9tera).\nTALLER N\u00ba 7\nT\u00edtulo:  La interpretaci\u00f3n ambiental como v\u00eda para lograr la formaci\u00f3n de la \ncultura ambiental.\nObjetivo: Identificar los principales conceptos y principios que orientan la \ninterpretaci\u00f3n ambiental, a fin de lograr la formaci\u00f3n de una cultura ambiental \nen los ciudadanos.\nT\u00edtulo: \u201cDiario de campo ecol\u00f3gico\u201d .\nObjetivo: Explicar, a partir de una toma de datos sencilla, la percepci\u00f3n de la \nrealidad ambiental del entorno y ubicar, mediante una sistematizaci\u00f3n de estos, \nlos problemas identificados en el ambiente local.\nProcedimientos:\nPara la motivaci\u00f3n se puede aclarar que el Diario de Campo, m\u00e1s que una \ndin\u00e1mica, es un instrumento para conocer la realidad de una manera objetiva e \ninterpretativa.\nSe explica entonces que se trata de ir a tomar datos concretos en un sitio \nespec\u00edfico, en determinados aspectos como zonas verdes, zonas vehiculares, \nf\u00e1bricas, parques lineales, mercados y donde haya desechos s\u00f3lidos diseminados \npor cualquier lugar, etc\u00e9tera, y abstenerse de emitir juicios como: \u201cVi los senderos \ndel parque muy sucios\u201d . El dato ser\u00eda: \u201cEncontr\u00e9 gran cantidad de basura en los \nsenderos del parque\u201d .\nEntonces, a partir de esta observaci\u00f3n, analizar las causas y las consecuencias de \neste dato.\nTambi\u00e9n es necesario para la toma de estos datos emplear a fondo los sentidos: \nvista, o\u00eddo, olfato, para poder captar la realidad.\nPara ello se le pide al grupo que:Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro219\n1. Se desplace por un \u00e1rea determinada (barrios, mercados, poblaci\u00f3n, \nparque); durante cierto tiempo observen los aspectos elegidos para el \ncaso.\n2. Cumpliendo el plazo, cada persona consigna en su cuaderno los datos \nobservados.\n3. Se pasan, m\u00e1s tarde, los datos consignados a papeletas, para eliminar \naquellos en los cuales aparezcan juicios (en las papeletas solo deben \naparecer datos objetivos).\n4. Se procede a hacer agrupaciones. T odos los datos de los diferentes t\u00f3picos \nse agrupan seg\u00fan afinidades. Ej. \u201cVi latas de gaseosas en el suelo, hab\u00eda \nfundas pl\u00e1sticas tiradas en los senderos\u201d; estos datos se pueden agrupar \ncomo \u201cbasuras encontradas en los senderos\u201d .\n5. Una vez hechas las agrupaciones, se procura encontrar las relaciones \nentre estas y, a partir de estas relaciones, determinar temas. Supongamos \nque se encontraron dos mec\u00e1nicas y/o lubricadoras y que eran las \ncausantes de la aparici\u00f3n de las basuras en los senderos, al tiempo de que \nestas basuras est\u00e1n invadiendo zonas verdes. El tema que podr\u00eda surgir \nser\u00eda: \u201cLos desechos industriales\u201d o \u201cEl consumo excesivo en tiempos de \nglobalizaci\u00f3n\u201d .\n6. Ahora con los temas, por ejemplo en este caso: \u201cLos desechos industriales\u201d , \nse pasa a averiguar causas, consecuencias y la acci\u00f3n por realizar para \nsuperar esta situaci\u00f3n, o en el ejemplo: \u201cEl consumo excesivo en tiempos \nde globalizaci\u00f3n\u201d , analizar las cuestiones de desigualdades sociales, justicia \nambiental.\n7. Desde esta manera el Diario de Campo nos ha servido para codificar e \ninterpretar la realidad objetiva, encontrar a trav\u00e9s de dicha codificaci\u00f3n \ne interpretaci\u00f3n las situaciones o problem\u00e1ticas, y encontrar retos de \nacci\u00f3n.\nAl final, la profesora presentar\u00e1 la actividad para estudio independiente, la \ncual ser\u00e1 la presentaci\u00f3n de su Diario de Campo, y responder las siguientes \ninterrogantes:\nEn su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1l es la importancia de la interpretaci\u00f3n ambiental para la \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental?\n\u00bfC\u00f3mo esa din\u00e1mica del Diario de Campo puede aportar para desarrollar el \npensamiento cr\u00edtico de las personas?\n\u00bfEsa din\u00e1mica puede ser utilizada como una actividad cotidiana? Justifique.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...220\nEvaluaci\u00f3n: Oral\nTALLER N\u00ba 8\nTITULO: La interpretaci\u00f3n ambiental como v\u00eda para lograr la formaci\u00f3n de la \ncultura ambiental.\nT\u00edtulo: \u201c Concordar y discordar\u201d .\nObjetivo:  Discutir las diferentes posiciones ante la problem\u00e1tica ambiental.\nProcedimientos:\n1. Se entregar\u00e1 una hoja con las frases para discutir. Esta hoja deber\u00e1 traer \nlas siguientes instrucciones: Lea cada una de estas frases y col\u00f3queles s\u00ed o \nno seg\u00fan est\u00e9 o no est\u00e9 de acuerdo con ellas, o una C si las aceptar\u00eda con \nalg\u00fan cambio, y escr\u00edbalo.\n2. Despu\u00e9s de responder cada cual la hoja, se formar\u00e1n grupos en los que se \ndiscutir\u00e1 y se llegar\u00e1 a acuerdos.\n3. Se hace un plenario tratando de contabilizar el grado de aceptaci\u00f3n o \nrechazo de cada frase y ver qu\u00e9 tipo de cambios se propusieron. Aqu\u00ed la \nfacilitadora deber\u00e1 exponer las cr\u00edticas que crea convenientes hacerle al \ngrupo, en especial si este es muy cr\u00edtico.\nPara eso se sugieren las siguientes frases, para elegir unas 8 o 10:\n1. El medio ambiente es la principal preocupaci\u00f3n para el hombre en la \nactualidad.\n2. El agotamiento de los recursos naturales se debe al excesivo crecimiento \nde la poblaci\u00f3n mundial.\n3. El responsable de los problemas ambientales es el hombre moderno.\n4. La contaminaci\u00f3n del medio ambiente es solo un problema importante \nen los pa\u00edses desarrollados.\n5. La sociedad de consumo es la causante del agotamiento de los recursos \nnaturales.\n6. La industrializaci\u00f3n es m\u00e1s necesaria que la defensa del medio ambiente.\n7. La contaminaci\u00f3n del ambiente en Latinoam\u00e9rica se debe a la falta de \nrecursos econ\u00f3micos para colocar plantas de tratamiento de aguas \nnegras, basuras, gases.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro221\n8. La dimensi\u00f3n ambiental del desarrollo debe atacar la industrializaci\u00f3n y \nmotivar la econom\u00eda agraria.\n9. Sin la naturaleza, la vida humana es imposible.\n10. El valor m\u00e1s importante de la naturaleza es brindarnos fuentes alimenticias \ny recursos para vivir.\n11. En Am\u00e9rica Latina no existe a\u00fan agotamiento cr\u00edtico de los recursos \nnaturales.\nSeguido de la elecci\u00f3n de las frases, cada grupo discutir\u00e1 las escogidas dentro \nde la concepci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento, y argumentar\u00e1 seg\u00fan el enfoque \nde su asignatura. Despu\u00e9s de la plenaria, la facilitadora har\u00e1 una reflexi\u00f3n \ninterdisciplinaria y esclarecer\u00e1, abiertamente, la naturaleza com\u00fan de la tarea \nque han estado realizando todos los miembros del claustro, pero atendiendo en \ncada caso a las necesidades propias de su asignatura.\nAl finalizar, se pedir\u00e1 al grupo que arribe a conclusiones generales acerca de \nla actividad, tomando en cuenta su grado de satisfacci\u00f3n y la necesidad que \nconceden a la continuidad de la optimizaci\u00f3n de los cuadros en las actividades \nposteriores.\nEvaluaci\u00f3n:  Oral.\nLa tercera y cuarta etapas de la metodolog\u00eda corresponden al an\u00e1lisis de los \nresultados de la aplicaci\u00f3n de la Metodolog\u00eda del Autodesarrollo Comunitario.\nEtapa IV: Evaluaci\u00f3n\nLa cuarta etapa de la Metodolog\u00eda para el Autodesarrollo Comunitario, la \nevaluaci\u00f3n tiene como objetivo:\nConcienciar, desde una perspectiva y apropiaci\u00f3n cr\u00edtica colectiva, los resultados \nalcanzados en los planos cient\u00edficos y transformativos.\nSe realiza a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n de la eficacia para observar el cumplimiento \nde los objetivos propuestos en los programas de intervenci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n del \nimpacto transformador en la realidad comunitaria, exponiendo as\u00ed los niveles de \nautodesarrollo logrados por problem\u00e1ticas comunitarias.\nEn esta etapa se presentan los resultados del resto de los talleres que integran el \nsistema de talleres elaborados a partir del Taller 1, cuyo resultado fue la Matriz \npara el diagn\u00f3stico participativo.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...222\nEl TALLER N\u00ba 2 desarrolla el tema 1, titulado \u201cLos problemas ambientales: \nconcepciones generales\u201d .\nEntre las tareas, dentro del mismo, se discuten:\n \u00a7 Los principales problemas ambientales a escala global: el calentamiento \nglobal, la poluci\u00f3n del aire y del agua, la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n de los \nsuelos y la desertificaci\u00f3n. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. (Esta tem\u00e1tica pretende \nargumentar la importancia del conocimiento de los principales problemas \nambientales en el contexto global y local; ello redundar\u00e1 en la toma de \nconciencia cr\u00edtica ante los reales peligros que amenazan, no solo a la \ncomunidad en que se vive,sino a toda la existencia de la especie humana).\n \u00a7 Como resultado, se logra la comprensi\u00f3n de la existencia real de esos \nproblemas, primer paso en el alcance de una cultura ambiental.\n \u00a7 Otro de los problemas atendidos en este taller, fue el de los principales \nproblemas ambientales en el contexto local: los impactos ambientales por \nel uso de agro t\u00f3xicos, la erosi\u00f3n de los suelos y los desechos s\u00f3lidos; el \nmismo tiene como prop\u00f3sito, acercar a los participantes a su problema \nparticular, no como una situaci\u00f3n aislada sino como parte del problema \nglobal, con la distinci\u00f3n que es el problema que ellos mismos deben \nsolucionar.\n \u00a7 Se pretende entonces, interpretar, a partir de un recorrido por el entorno \nde la microcuenca, los principales problemas ambientales globales que \nest\u00e1n afectando el entorno local, lo cual se realiza obteni\u00e9ndose el efecto \ndeseado al constatar in situ su problema m\u00e1s cercano.\n \u00a7 Como taller de reflexi\u00f3n se emplean m\u00e9todos de trabajo independiente, \nse auxilian de fotograf \u00edas, videos y materiales audiovisuales, resultados de \nexperimentos y exploraci\u00f3n a diferentes zonas del planeta que muestran \nlos principales problemas ambientales que est\u00e1n afectando hoy al mundo.\n \u00a7 La otra tarea se relaciona con la excursi\u00f3n dirigida a la interpretaci\u00f3n \nambiental de los problemas generales que afectan el entorno, en este \ncaso las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora donde se aprecia \nel grado de contaminaci\u00f3n, se analizan las causas, se discuten sobre las \nposibles medidas para la soluci\u00f3n. Es un proceso de toma de conciencia \nsobre el problema ambiental.\n \u00a7 La interpretaci\u00f3n ambiental de la situaci\u00f3n de las microcuencas se realiza \na trav\u00e9s de la observaci\u00f3n directa y la comparaci\u00f3n con los problemas \ndiscutidos en el taller 1.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro223\n \u00a7 Se realiza el registro portador de los datos observados que se convertir\u00e1 \nen un instrumento para el seguimiento de la situaci\u00f3n concreta de \nla microcuenca, que permitir\u00e1 valorar el nivel de deterioro de las \nmicrocuencas y compararlas con otros problemas similares ambientales \nglobales estudiados.\n \u00a7 Un momento importante est\u00e1 referido a la interpretaci\u00f3n, desde las \npropias vivencias que tiene el grupo de ciudadanos, de los problemas \nambientales locales que est\u00e1n afectando al entorno y su repercusi\u00f3n \npara la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, cuyo caso espec\u00edfico es el de las \nmicrocuencas Malacatos y Zamora; los mismos podr\u00e1n detectar otros \nproblemas ambientales que se necesiten enfrentar en un futuro pr\u00f3ximo.\n \u00a7 Un momento importante en esta excursi\u00f3n a las microcuencas, es lograr \nexplicar el problema particular que observan; para hacerlo, deben haber \nconocido y comprendido las causas, las consecuencias y las propias \nacciones para solucionar la situaci\u00f3n local concreta. Deben demostrar \nla factibilidad de las sugerencias presentadas para el tratamiento del \nproblema; explicar c\u00f3mo probar la eficiencia de dicho tratamiento \npara contribuir a cambios comportamentales que favorezcan acciones \nambientalmente positivas en las personas y c\u00f3mo evitar nuevos da\u00f1os \nambientales en el entorno donde residen.\nEl TALLER N\u00ba 3  tiene como tem\u00e1tica el estudio de los principales conceptos \ncomo medio ambiente, desarrollo sostenible, sociedad sostenible.\n \u00a7 El estudio de estos conceptos y sus rasgos esenciales permitir\u00e1 a los \nparticipantes, argumentar la importancia del conocimiento de la \nproblem\u00e1tica ambiental, primer paso para lograr una cultura ambiental \nen los ciudadanos. Es necesario que logren interpretar, a partir de una \nvisita a una empresa local, los principales conceptos relacionados con \nla problem\u00e1tica ambiental para lograr una cultura ambiental en los \nciudadanos dentro del contexto en que se desarrollan.\n \u00a7 Los medios utilizados fueron algunos materiales de apoyo, video, pizarr\u00f3n, \nsoftware instructivo, y la propia visita a la empresa. Los participantes \nlogran emitir juicios de valor sobre lo aprendido en el encuentro anterior, \nlo cual es muy favorable pues se trata de un conocimiento apropiado, base \npara la adquisici\u00f3n de nuevos conocimientos y el avance hacia prop\u00f3sitos \nm\u00e1s complejos.\n \u00a7 El nuevo contenido se introduce a abordar, de forma cr\u00edtica, la evoluci\u00f3n \nde los problemas ambientales; este video se observa a partir de una gu\u00eda La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...224\nde observaci\u00f3n propuesta previamente; este le permite a los participantes \nmantener su atenci\u00f3n en los objetivos que se plantean en la misma.\n \u00a7 Para el debate del video se utiliz\u00f3 un sistema de preguntas que permiten el \nabordaje cient\u00edfico de los conceptos objetos de estudio, los cuales fueron \ntrabajados en el marco te\u00f3rico de esta investigaci\u00f3n. Se logra definir \nmedio ambiente, desarrollo sostenible, argumentar la relaci\u00f3n que guarda \nel medio ambiente con el desarrollo sostenible; se debate sobre, \u00bfPor \nqu\u00e9 estos conceptos constituyen hoy una preocupaci\u00f3n para los seres \nhumanos, seg\u00fan lo observado en el video? , y sobre qu\u00e9 valor consideran, \ntienen estos conceptos en la calidad de vida de las personas.\n \u00a7 Otra de las tareas realizadas derivadas del taller fue la visita a una empresa \nlocal donde se investigaron las formas de trabajo y desarrollo del proceso \nproductivo: la atenci\u00f3n al medio ambiente, la utilizaci\u00f3n de los desechos \ns\u00f3lidos y l\u00edquidos que se derivan de la labor desarrollada en la empresa. \nLos participantes, a partir de los conceptos de desarrollo sostenible y \nmedio ambiente, y del contexto, logran analizar en la empresa c\u00f3mo estos \nse manifiestan.\n \u00a7 Se les dio un tiempo de trabajo prudencial para que, en peque\u00f1os grupos, \nresolvieran las interrogantes y aspectos anteriormente planteados en el \ncontexto estudiado: la empresa. Se desarrolla un amplio debate abierto, \ny en el cierre de la actividad como facilitadora, preciso los conceptos \ncient\u00edficos relacionados con: medio ambiente, desarrollo sostenible, \nsociedad sustentable y las clasificaciones de los problemas ambientales, \nseg\u00fan criterio de los diferentes autores.\nPor su parte, el TALLER N\u00ba 4 se titula: \u201cInventario\u201d . Como su nombre lo indica, \nlos participantes, a partir de un inventario de problemas ambientales, deben \ntomar\nConciencia de c\u00f3mo los recursos naturales son imprescindibles en la elaboraci\u00f3n\nde una gran cantidad de objetos que empleamos diariamente.\nLa metodolog\u00eda empleada parte de solicitar a los participantes, sin motivaci\u00f3n \npara hacerlo, elaborar una lista de al menos, 10 objetos que cada uno usa \ndiariamente. Debe establecer el origen de la materia prima con la cual fueron \nelaborados esos objetos (bosques, animales, yacimientos). Luego de establecer \nsu origen, en sesi\u00f3n plenaria, se tratar\u00e1 de establecer las fuentes b\u00e1sicas de esos \nproductos y se analizar\u00e1 la importancia de su conservaci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro225\nEl grupo es conducido a la reflexi\u00f3n sobre el contenido de los materiales, los \npeligros que corren las fuentes de materia prima, el alto nivel de consumo de \nproductos no imprescindibles para la vida, y se asocia a los problemas de desigual \ndistribuci\u00f3n de la riqueza de que dispone la sociedad.\nLa valoraci\u00f3n de este tema permite llegar a la conclusi\u00f3n de que, el mundo debe \ncambiar la forma de consumo por una m\u00e1s equilibrada que no atente contra la \nsupervivencia del planeta, entre otras: la contaminaci\u00f3n de las fuentes de agua \npotable, las cuales corren un real peligro pues constituye un problema ambiental \nsin soluci\u00f3n en algunas regiones del planeta.\nEn el TALLER N\u00ba 5  se propone desarrollar la t\u00e9cnica denominada T onalidades \nde verde, a trav\u00e9s de esta se pretende aprender a diferenciar, mediante una \npercepci\u00f3n atenta, cuidadosa y detallada, los diferentes matices de verde que \nest\u00e1n presentes en la naturaleza.\n \u00a7 Los participantes van, en silencio, muy despacio y mentalmente contando \nlas diferentes tonalidades de verde que encuentren en los alrededores del \nlocal donde se desarrolla el taller. Redactan un p\u00e1rrafo sobre lo apreciado, \nsentido y vivido con la experiencia, la lectura de los p\u00e1rrafos es muy \ngratificante, las expresiones que redactan los participantes evidencian, \nprimero su asombro al nunca haber pensado y mirado a la naturaleza \nque les rodea de esa forma, luego las expresiones que van desde las muy \nacad\u00e9micas con el an\u00e1lisis del significado de los colores y sus tonos, hasta \nlas de gran riqueza po\u00e9tica.\n \u00a7 Queda el est\u00edmulo para la reflexi\u00f3n grupal sobre la resonancia social \ny pol\u00edtica que tiene la t\u00e9cnica aplicada, cada uno de los participantes \nreflexionara sobre como los tonos de verde de la naturaleza se est\u00e1n \nviendo afectados por la acci\u00f3n depredadora de los seres humanos y llegan \na la conclusi\u00f3n de que hay que tratar de mantener esos tonos, lo que \nsignifica que a\u00fan la naturaleza sobrevive.\nMientras, en el TALLER N\u00ba 6  se aplica la t\u00e9cnica: \u201cLos tres silencios\u201d , la cual es \nuna forma de entrenamiento sobre los problemas ambientales y para aprender \na disfrutar de la naturaleza. A los participantes se les conduce a un lugar \ncercano, donde exista la menor contaminaci\u00f3n sonora posible, es decir, menos \nafectaciones de ruidos posibles. Se reflexiona positivamente sobre las diferencias \nde o\u00edr y escuchar.\nLa actividad pretende que los participantes logren, por breves minutos, dos \nminutos exactamente de silencio para o\u00edr los sonidos y ruidos de la naturaleza La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...226\nhaciendo una abstracci\u00f3n de los dem\u00e1s. Fue muy interesante, el an\u00e1lisis de qu\u00e9 \nescuch\u00f3 cada cual y la reflexi\u00f3n de lo que existe detr\u00e1s de cada uno de esos \nsonidos (poes\u00eda, alegr\u00eda, impaciencia).\n \u00a7 El an\u00e1lisis conduce a los participantes a debatir sobre los peligros de la \ncontaminaci\u00f3n sonora, de los ruidos que se manifiestan en decibeles por \nencima de los que puede aceptar el o\u00eddo humano y de las afectaciones \npara la salud que esa contaminaci\u00f3n sonora trae consigo. Igualmente se \ndebate sobre las posibilidades terap\u00e9uticas de los sonidos de la naturaleza, \ncomo puede ser la ca\u00edda del agua o el canto de las aves.\nEl TALLER N\u00ba 7 se dedica a la interpretaci\u00f3n ambiental como v\u00eda para lograr la \nformaci\u00f3n de la cultura ambiental; se propone con este, identificar los principales \nconceptos y principios que orientan la interpretaci\u00f3n ambiental a fin de lograr la \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental en los ciudadanos.\nEsta actividad propone un \u201cDiario de campo ecol\u00f3gico\u201d , y en este deben explicar \nc\u00f3mo a partir de una toma de datos sencilla, sobre la percepci\u00f3n de la realidad \nambiental del entorno y deben ubicar, mediante una sistematizaci\u00f3n de estos, los \nproblemas identificados en el ambiente local.\n \u00a7 Se motiva la actividad aclarando que, el Diario de Campo, m\u00e1s que una \ndin\u00e1mica es un instrumento para conocer la realidad de una manera \nobjetiva e interpretativa. Se explica que la toma de datos concretos \nse realiza de forma individual y que cada uno seleccione un espacio \nespec\u00edfico, un sitio espec\u00edfico, unos seleccionan zonas verdes, otros \nzonas vehiculares, o f\u00e1bricas, unos m\u00e1s donde existen desechos s\u00f3lidos \ndiseminados por el lugar, entre otros.\n \u00a7 En el diario se recoge informaci\u00f3n, datos generales, pero se solicita que \nse abstengan de emitir juicios como: \u201cVi el agua del r\u00edo muy sucia\u201d . El dato \nser\u00eda: \u201cEncontr\u00e9 gran cantidad de basura en el agua del r\u00edo\u201d . Lo importante \npara la actividad es el dato concreto que se observa, y a partir de esta \nobservaci\u00f3n se analizan las causas y las consecuencias del dato escrito en \nel diario.\n \u00a7 Se debate acerca de la importancia que tiene, para la toma de estos datos, \nemplear a fondo los sentidos: vista, o\u00eddo, olfato, para poder captar la \nrealidad.\n \u00a7 Unos participantes se desplazaron por barrios, observando la poblaci\u00f3n en \nlos parques, las calles, riberas de los r\u00edos, durante cierto tiempo observan \nlos aspectos elegidos para el caso. La riqueza de las observaciones Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro227\npermite afirmar el efecto positivo de la actividad y la preparaci\u00f3n que \nlos participantes han ido alcanzando para la formaci\u00f3n de su cultura \nambiental.\n \u00a7 Los datos consignados por cada persona en su cuaderno, se consignan en \npapeletas, eliminando aquellos en los cuales no aparecen juicios de valor, \npues en las papeletas solo deben aparecer datos objetivos, observados.\n \u00a7 Se agruparon los datos de los diferentes t\u00f3picos seg\u00fan afinidades: \u201cVi latas \nde gaseosas en el suelo, hab\u00eda fundas pl\u00e1sticas tiradas en los senderos del \nparque\u201d , estos datos son agrupados como \u201cbasuras encontradas en los \nsenderos del parque\u201d . Al realizar las agrupaciones, se procura encontrar las \nrelaciones entre estas y, a partir de estas relaciones se determinan temas. \nPor ejemplo: se encontraron dos mec\u00e1nicas-lubricadoras causantes de la \naparici\u00f3n de las basuras en los parques, al tiempo de que estas basuras \nest\u00e1n invadiendo zonas verdes, contaminando los causes de agua que \nson conducidas a los r\u00edos que atraviesan la ciudad que abastecen de agua \na los huertos de la ciudad. El tema es \u201cLos desechos industriales\u201d o \u201cla \ncontaminaci\u00f3n del manto acu\u00edfero\u201d .\n \u00a7 La determinaci\u00f3n de los temas permiti\u00f3 averiguar causas, consecuencias \ny la acci\u00f3n por realizar para superar esta situaci\u00f3n, analizar las cuestiones \nsociales, el exceso de consumo, desigualdades sociales, justicia social, \nla conciencia ambiental. El Diario de Campo sirve para codificar e \ninterpretar la realidad objetiva, encontrar a trav\u00e9s de dicha codificaci\u00f3n \ne interpretaci\u00f3n las situaciones o problem\u00e1ticas, y encontrar retos de \nacci\u00f3n.\n \u00a7 La orientaci\u00f3n como actividad independiente de un Diario de Campo, \ndando respuesta a interrogantes como: la importancia de la interpretaci\u00f3n \nambiental para la formaci\u00f3n de una cultura ambiental, donde todos \ncoinciden en la significaci\u00f3n de la formaci\u00f3n de esta como condici\u00f3n para \ntomar conciencia de los problemas y poder solucionarlos.\n \u00a7 Explican c\u00f3mo la din\u00e1mica del Diario de Campo aporta al desarrollo del \npensamiento cr\u00edtico de las personas, a la toma de conciencia que pasa \npor la justicia social para lograr salvar el planeta desde los lugares en que \ncada uno de sus habitantes reside. Es una din\u00e1mica que debe ser utilizada \ncomo actividad cotidiana, por su metodolog\u00eda es interesante, aporta un \ncamino para estudiar el entorno que nos rodea, permite que se preste \natenci\u00f3n a situaciones que normalmente no son relevantes para el com\u00fan \nde las personas, se derivan de ella opiniones, sugerencias, soluciones, y \nsobre todo, permite la participaci\u00f3n de todos en la detecci\u00f3n y soluci\u00f3n \nde los problemas.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...228\nFinalmente, el TALLER N\u00ba 8 s e refiere a la interpretaci\u00f3n ambiental como v\u00eda \npara lograr la formaci\u00f3n de la cultura ambiental, espec\u00edficamente a desarrollar \nel esp\u00edritu cr\u00edtico, valorativo, a: \u201cConcordar y discordar\u201d , se pretende discutir las \ndiferentes posiciones ante la problem\u00e1tica ambiental.\n \u00a7 Se entrega una hoja con las frases para discutir: \u201cel agua es un bien com\u00fan\u201d; \n\u201cel agua es vida\u201d , \u201cel agua satisface necesidades personales\u201d; \u201cel agua debe \nser propiedad privada y no de la comunidad\u201d; \u201cla responsabilidad por \nmantener el agua limpia es de la municipalidad\u201d . Se lee cada una de estas \nfrases y se le coloca un S\u00cd o NO, seg\u00fan est\u00e9 o no de acuerdo con ellas, o \nuna C si las aceptar\u00eda con alg\u00fan cambio, y escr\u00edbalo.\n \u00a7 Despu\u00e9s de responder individualmente, se formaron grupos en los que se \ndiscute, se llega a acuerdos y se lleva a debate plenario contabilizando el \ngrado de aceptaci\u00f3n o rechazo de cada frase para ver qu\u00e9 tipo de cambios \nse propusieron.\nLos resultados fueron interesantes:\n\u2022 T odos concuerdan que \u201cel agua es un bien com\u00fan\u201d , que \u201cel agua es vida\u201d .\n\u2022 Sobre si, \u201cel agua satisface necesidades personales\u201d , se desarroll\u00f3 un debate \nque dividi\u00f3 las opiniones seg\u00fan entend\u00edan necesidad personal, la mayor\u00eda \nconsideraba que si satisfacen necesidades personales, pero es un bien \ncom\u00fan.\n\u2022 Sobre la frase si, \u201cel agua debe ser propiedad privada y no de la comunidad\u201d , \naun el debate fue m\u00e1s dif \u00edcil y dividido. La mayor\u00eda pensaba que el agua es \npropiedad com\u00fan y es responsabilidad de la comunidad su salvaguarda; \nuna minor\u00eda considera que la \u00fanica forma de conservar el preciado l\u00edquido \nes privatizando su consumo. El debate trasciende lo propiamente natural \npara insertarse en un tema social y pol\u00edtico. Un tema que se apega a la \njusticia social o a la injusticia. El debate condujo al criterio de que el agua \ndebe ser un bien com\u00fan, para uso de todos.\n\u2022 Esta frase tambi\u00e9n trajo la pol\u00e9mica: \u201cla responsabilidad por mantener el \nagua limpia es de la municipalidad\u201d . El cambio que se propone es que NO \ndebe ser solo responsabilidad de la municipalidad, sino de esta y de toda \nla comunidad aleda\u00f1a a la microcuenca.\n\u2022 La realizaci\u00f3n de los talleres ha ido de actividades de familiarizaci\u00f3n con \nel tema del medio ambiente y la cultura ambiental, pasando por la toma \nde conciencia sobre los problemas, lograr detectarlos hasta poder asumir \nposiciones, enjuiciar y proponer soluciones a problemas concretos, lo cual \nindica c\u00f3mo han ido asumiendo una conciencia ambiental responsable \ncon el medio ambiente en que se vive.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro229\nEtapa V:  Sistematizaci\u00f3n.\nLa quinta etapa de la Metodolog\u00eda para el Autodesarrollo Comunitario, de \nsistematizaci\u00f3n, se dirige a sistematizar las experiencias de investigaci\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n en los espacios grupales y desarrollar los referentes te\u00f3ricos a la \nluz de los resultados de los procesos grupales.\nEste proceso se realiz\u00f3 b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n \nde las evaluaciones de los procesos grupales de los talleres realizados y de la \nreflexi\u00f3n te\u00f3rica de los resultados obtenidos a nivel de regularidades emp\u00edricas \nen el trabajo desarrollado con los participantes.\nLas dimensiones e indicadores constituyen la gu\u00eda metodol\u00f3gica del an\u00e1lisis \nrealizado.\nSobre la cultura ambiental\nLa primera dimensi\u00f3n trata sobre la cultura ambiental, entendida esta como un \nproyecto de car\u00e1cter pol\u00edtico, no solo ecol\u00f3gico; en el mundo actual, los problemas \ndel medio ambiente son eminentemente problemas causados por pol\u00edticas y \nsus soluciones est\u00e1n mediadas por proyectos pol\u00edticos. Es un elemento que ha \nquedado revelado de las sesiones de trabajo con los participantes en los talleres. \nIndudablemente, este proyecto cultural, de cultura ambiental no se restringe a \natenuar los problemas ambientales producidos por un desarrollo depredador; \nest\u00e1 orientado a la promoci\u00f3n de sus transformaciones cualitativas resultantes \nde la conciencia social de que la imitaci\u00f3n irrestricta solo nos puede llevar a la \np\u00e9rdida de nuestra identidad singular y al estancamiento de nuestras verdaderas \nposibilidades de desarrollo.\nDimensi\u00f3n conocimientos adquiridos\nDesde la perspectiva de los conocimientos, en el proceso de sistematizaci\u00f3n se \nevidencia la necesidad de profundizar en varias aristas del mismo, enti\u00e9ndase \nqu\u00e9 son los problemas ambientales a escala global: el calentamiento global, \nla poluci\u00f3n del aire y del agua, la deforestaci\u00f3n, la erosi\u00f3n de los suelos y la \ndesertificaci\u00f3n, lo cual se logra indudablemente a partir del desarrollo de los \ntalleres. Se gana conciencia de la existencia de estos problemas a escala mundial.\nDe la misma manera, se gana en el dominio de conocimientos en la poblaci\u00f3n \ny los propios l\u00edderes formales e informales sobre el medio ambiente, desarrollo \nsostenible, y en los problemas a escala local que les asechan como el principal \ntema tratado el de las microcuencas de los r\u00edos y sus efectos para la vida local. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...230\nUno de los indicadores iniciales en el diagnostico se refer\u00eda al poco dominio \nde los problemas ambientales, sin embargo, queda demostrado en los datos \nemp\u00edricos recogidos que este dominio aumenta y sobre todo se concientiza en \nlos participantes en los talleres, lo cual es propicio para la formaci\u00f3n de la cultura \nambiental. El an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica particular de la contaminaci\u00f3n de las \naguas es uno de los temas donde se logra profundizar, siendo este el principal \nproblema que se trabaja en esta investigaci\u00f3n. Se gana en conocimientos y en \nconciencia de su soluci\u00f3n.\nIgualmente, el aspecto relacionado con la mitigaci\u00f3n de impactos ambientales \nconstituye una de las prioridades; el mismo queda satisfecho en el conocimiento \nde los participantes, satisfaciendo la carencia en relaci\u00f3n con el medio ambiente.\nDimensi\u00f3n actitudes ambientales asumidas por los pobladores\nHay un cambio en la disposici\u00f3n de los participantes para atender las conductas \npara evitar la erosi\u00f3n de los suelos. A\u00fan no se proponen estrategias concretas \npara ello, pero se avanza en la conciencia de la necesidad de su existencia. La \nerosi\u00f3n de los suelos es un factor que incide de forma decisiva en la localidad.\nIgualmente, se proyecta una actitud responsable hacia la condena de la tala de \n\u00e1rboles, el reciclaje de los desechos biodegradables y no degradables, siendo \neste el \u00fanico en el cual se han realizado acciones de organizaci\u00f3n, sin dejar de \nentender las insuficiencias de estas. Tampoco exist\u00eda conciencia sobre c\u00f3mo \ncontrolar las conductas irresponsables ante la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos, \npero pasa a ser otro aspecto de preocupaci\u00f3n e inter\u00e9s de soluci\u00f3n.\nSobre el autodesarrollo comunitario:\nDesde la perspectiva del autodesarrollo comunitario se evidencia cambios \nfavorables en diferentes dimensiones.\nDimensi\u00f3n conciencia cr\u00edtica\nAnteriormente se hab\u00eda logrado identificar las contradicciones principales \nexpresadas entre la situaci\u00f3n real de deterioro de las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora y la cultura ambiental de los pobladores para solucionar \neste deterioro. El poder identificar este problema, sin dudas, muestra un gran \navance en la toma de conciencia de la existencia de este problema y de la \nnecesaria soluci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro231\nSe corroboran las carencias y potencialidades con que cuenta la comunidad y la \nmunicipalidad, se identifican nuevas carencias y nuevas potencialidades, las cuales \nfavorecen el camino hacia la toma de conciencia y de una cultura ambiental. Los \ncambios posibles se centran en la problem\u00e1tica para solucionar los problemas de \ncontaminaci\u00f3n en las microcuencas y estos trascienden los mismos.\nSe hace patente la disposici\u00f3n a lograr el cambio en l\u00edderes formales, informales \ny la poblaci\u00f3n en general que vive en las microcuencas objeto de investigaci\u00f3n, \nlo cual se ratifica como potencialidad para lograr la cultura ambiental necesaria.\nDimensi\u00f3n participaci\u00f3n\nEl car\u00e1cter de los talleres es participativo, en estos se involucran los l\u00edderes y la \npoblaci\u00f3n que vive en estas regiones, las mismas se incorporan a la proyecci\u00f3n de las \ntareas, ganan conciencia a partir de ganar en conocimiento y en cultura ambiental \nen general. La poblaci\u00f3n y los l\u00edderes ratifican su disposici\u00f3n a incorporarse a \nlas tareas para solucionar los problemas del deterioro medioambiental y de la \nformaci\u00f3n de una cultura ambiental que garantice evitar nuevos problemas.\nLa necesidad detectada sobre el apremio por realizar procesos de reflexi\u00f3n donde \nse debate sobre las problem\u00e1ticas del medio ambiente, problemas ambientales, \ndesarrollo sostenible, cultura ambiental, educaci\u00f3n ambiental, se satisfacen \nampliamente y se utilizan diversos medios, t\u00e9cnicas, m\u00e9todos para lograrlo.\nA\u00fan persiste la falta de un claro protagonismo de todos los implicados, muchos \nsiguen viendo en la municipalidad el principal responsable, sin embargo, este es \nun proceso transformador que necesita de la participaci\u00f3n comunitaria.\nDimensi\u00f3n cooperaci\u00f3n\nCoincidente con el \u00faltimo criterio expuesto solo la disposici\u00f3n para colaborar, \nconscientemente, en el dominio del problema y en su soluci\u00f3n permitir\u00e1 la real \ncoordinaci\u00f3n de acciones; algo que no se propone esta investigaci\u00f3n, pero que \ndebe ser precisada para futuro e inmediatos procederes. En ello incide que, si se \nratifica el inter\u00e9s manifestado para solucionar los problemas, por tanto es posible \nla integraci\u00f3n en torno al logro de objetivos comunes.\nDimensi\u00f3n proyecto\nSigue siendo una carencia la elaboraci\u00f3n de un proyecto para la formaci\u00f3n de \nuna cultura ambiental. El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 en ofrecer una \nvariante en los talleres, los cuales han demostrado su eficacia. Otra arista del La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...232\nproblema es la toma de conciencia para desarrollar proyectos que impliquen \na todos los interesados en fomentar la cultura ambiental de toda la poblaci\u00f3n \nde la localidad. De los talleres han surgido propuestas para concebir el plan de \nacciones necesarias para la soluci\u00f3n de la problem\u00e1tica planteada como objeto \nde nuestra investigaci\u00f3n.\nT odo lo analizado hasta aqu\u00ed permite corroborar el planteamiento hipot\u00e9tico \ngeneral inicial, el diagn\u00f3stico inicial, la realizaci\u00f3n de los talleres y de la matriz \npara el diagn\u00f3stico participativo, la realizaci\u00f3n de los talleres y la recogida e \ninterpretaci\u00f3n de los datos emp\u00edricos ofrecidos, corroboran las hip\u00f3tesis al \nconstatarse en la informaci\u00f3n recogida a trav\u00e9s de la entrevista, las encuestas \ny la observaci\u00f3n, que la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos de la ciudad de Loja, es el \nresultado del:\n\u2022 Crecimiento poblacional\n\u2022 La amplitud de vivienda (especialmente en la parte occidental que no \ncuentan con servicio de alcantarillado, colectores marginales)\n\u2022 Las aguas servidas se depositan en las riachuelos, quebradas y cauce de \nlos r\u00edos Malacatos y Zamora\n\u2022 El despojo de la cubierta vegetal de la hoya proveedora del agua.\nExiste otro factor fundamental que inciden en esta problem\u00e1tica: la falta de \nuna cultura ambiental por parte de la poblaci\u00f3n residente en las microcuencas. \nIgualmente, se corrobora que todo impacto ambiental en la actualidad en la hoya \nde Loja est\u00e1 determinada por la acci\u00f3n humana ligadas al bienestar y consumo \nirresponsable de los recursos naturales. De la misma manera se establecen ideas \ngenerales para ofrecer soluci\u00f3n a estos problemas planteados.\nComo conclusiones de este estudio se plantearon las siguientes:\n \u00a7 Son numerosos los problemas ambientales a los cuales est\u00e1 expuesta \nla humanidad en los momentos actuales. Esos problemas han sido \nprovocados por el propio hombre dado su modo de vida: el consumo \ncomo m\u00e1xima y principio de existencia.\n \u00a7 El planeta es diariamente agredido, y diariamente se producen retrocesos \ny p\u00e9rdidas irreparables; son numerosos los problemas que en la actualidad \nse presentan a la ciencia para tratar de encontrar salidas posibles y \nsoluciones duraderas, entre estos problemas en esta tesis se estudian \naquellos relacionados con la degradaci\u00f3n de suelos, el deterioro del \nsaneamiento y las condiciones ambientales en asentamientos humanos, Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro233\nla contaminaci\u00f3n de las aguas interiores y costeras, la deforestaci\u00f3n y la \nperdida de la diversidad biol\u00f3gica.\n \u00a7 Cu\u00e1les podr\u00edan ser las acciones que permitir\u00edan a los seres humanos \nsalvar el planeta; no es una pregunta que tenga f\u00e1cil respuesta y mucho \nmenos, una sola respuesta, hay que concienciar a la humanidad de los \nproblemas, primeros los de su propio entorno, luego del planeta entero; \nm\u00e1s temprano que tarde tambi\u00e9n se convertir\u00e1 en un problema de la \nlocalidad en que cada ciudadano vive.\n \u00a7 La atenci\u00f3n m\u00e1s directa de este informe es la problem\u00e1tica del agua, \nespec\u00edficamente la contaminaci\u00f3n de las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja en la municipalidad del mismo \nnombre, Rep\u00fablica del Ecuador. All\u00ed se est\u00e1 produciendo un proceso de \ncontaminaci\u00f3n que amenaza la salud y la propia convivencia hombre \u2013 \nnaturaleza; y entre los propios hombres, en la regi\u00f3n.\n \u00a7 Se ha pensado en trabajar este problema desde la ciencia, espec\u00edficamente \ncomo un proyecto de intervenci\u00f3n comunitaria que permita desarrollar \nestrategias de mitigaci\u00f3n de impactos contaminantes ambientales, el \ntrabajo tiene car\u00e1cter descriptivo y es un acercamiento a la demostraci\u00f3n \nde la existencia del problema, y la toma de conciencia por parte de los \nl\u00edderes formales y habitantes de la regi\u00f3n, a la necesidad de fomentar una \ncultura ambiental que permita tomar conciencia sobre el problema y que \nen la soluci\u00f3n del mismo tienen que tomar parte todos los ciudadanos y \nautoridades administrativas, es en fin, un proceso participativo.\n \u00a7 La elaboraci\u00f3n de un proyecto de intervenci\u00f3n que contribuya a la \nformaci\u00f3n de la cultura ambiental de los pobladores de las comunidades \nen funci\u00f3n de mitigar los impactos ambientales en las microcuencas de \nlos r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja es un resultado alcanzado; \nse parte de los fundamentos te\u00f3ricos de la necesidad de una cultura \nambiental en las comunidades como alternativa de mitigar los impactos \nambientales en las microcuencas objeto de estudio.\n \u00a7 El diagn\u00f3stico realizado sobre el estado ambiental de las microcuencas \nde los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja demuestra la \nexistencia del problema ambiental, demuestra la falta de conciencia de la \npoblaci\u00f3n en general sobre la implicaci\u00f3n que ellos tienen en la soluci\u00f3n \ndel mismo y las acciones espor\u00e1dicas y poco efectivas que ha realizado \nla municipalidad para paliar en algo el impacto ambiental negativo del \nproceso de contaminaci\u00f3n que se est\u00e1 produciendo.\n \u00a7 La situaci\u00f3n diagnosticada permite organizar el proceso para dise\u00f1ar un \nproyecto de intervenci\u00f3n para contribuir a la formaci\u00f3n de la cultura La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...234\nambiental de los pobladores de las comunidades en funci\u00f3n de mitigar \nlos impactos ambientales en las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y \nZamora de la hoya de Loja, el mismo se aplica a partir de la Metodolog\u00eda \ndel Autodesarrollo Comunitario que propone un proceso de participaci\u00f3n \nactiva de los implicados en la determinaci\u00f3n y soluci\u00f3n del problema, en \neste caso la poblaci\u00f3n local y sus l\u00edderes formales e informales.\n \u00a7 La evaluaci\u00f3n de los resultados del proyecto de intervenci\u00f3n, para \ncontribuir a la formaci\u00f3n de la cultura ambiental de los pobladores de \nlas comunidades en funci\u00f3n de mitigar los impactos ambientales en \nlas microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja, \ncorrobora la hip\u00f3tesis general planteada: el impacto ambiental causado \npor la contaminaci\u00f3n a los r\u00edos de la hoya al crecimiento poblacional, \nla amplitud de vivienda y el despojo de la cubierta vegetal de la hoya \nproveedora del agua, determinada por la acci\u00f3n humana ligadas al \nconsumo irresponsable de los recursos naturales; a ello se une, la carencia \nde una cultura ambiental que permita mitigar, con la implementaci\u00f3n \nde un proyecto de intervenci\u00f3n dirigido a la formaci\u00f3n de la cultura \nambiental de los pobladores de las comunidades que habitan en esas \nmicrocuencas, para solucionar los da\u00f1os existentes.\n \u00a7 Con los talleres realizados se logr\u00f3 concienciar a los participantes del \nproblema ambiental de su comunidad; la formaci\u00f3n de la cultura ambiental \nse convierte en un proyecto de car\u00e1cter ecol\u00f3gico y socio-pol\u00edtico, no se \nrestringe a atenuar los problemas ambientales producidos por el desarrollo \ndepredador de recursos naturales, est\u00e1 orientado a la promoci\u00f3n de sus \ntransformaciones cualitativas resultantes de la conciencia social; son \npalpables los conocimientos adquiridos sobre problemas ambientales \na escala global y los que les afectan directamente en la comunidad. Se \naprecia un cambio en la disposici\u00f3n de los participantes para atender las \nconductas y evitar la erosi\u00f3n de los suelos, a\u00fan no se proponen estrategias \nconcretas para ello, pero se avanza en la conciencia de la necesidad de \nsu existencia, igualmente se proyecta una actitud responsable hacia la \ncondena de la tala de \u00e1rboles, la sensibilizaci\u00f3n para lograr el reciclaje \nde los desechos biodegradables y no degradables, condenar conductas \nirresponsables ante la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos.\n \u00a7 Desde la perspectiva del autodesarrollo comunitario se evidencia \ncambios favorables en cuanto la conciencia cr\u00edtica, la identificaci\u00f3n de \nlas contradicciones principales que se expresan entre la situaci\u00f3n real \nde deterioro de las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora, y la \ncultura ambiental de los pobladores para solucionar este deterioro. Se Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro235\ncorroboran las carencias y potencialidades con que cuenta la comunidad \ny la municipalidad, las cuales favorecen el camino hacia la toma de \nconciencia y de una cultura ambiental. Se hace patente la disposici\u00f3n a \nlograr el cambio tanto en l\u00edderes formales, informales y la poblaci\u00f3n en \ngeneral que vive en las microcuencas objeto de investigaci\u00f3n.\n \u00a7 Se aprecia la disposici\u00f3n a la participaci\u00f3n en las tareas para solucionar \nlos problemas actuales e impedir nuevos problemas. Esta participaci\u00f3n se \nsustenta en procesos de reflexi\u00f3n donde se debate sobre las problem\u00e1ticas \ndel medio ambiente, problemas ambientales, desarrollo sostenible, \ncultura ambiental, educaci\u00f3n ambiental, se satisfacen ampliamente y se \nutilizan diversos medios, t\u00e9cnicas, m\u00e9todos para lograrlo; no obstante, \na\u00fan persiste la falta de un claro protagonismo de todos los implicados, \nmuchos siguen viendo en la municipalidad el principal responsable. Este \nes un proceso transformador que necesita de la participaci\u00f3n comunitaria \ny la cooperaci\u00f3n.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...236\nFig. 18 . Vista de la laguna Cochacarango Parque Nacional Podocarpus.237\n7.1. Problem\u00e1tica existente y su naturaleza en el contexto lojano\nLe\u00f3n (2016) menciona que en Ecuador y la ciudad de Loja en particular, \npresentan problemas en cuanto a la distribuci\u00f3n y calidad del agua a ser utilizada \npara el consumo humano; de ah\u00ed la necesidad de caracterizar, secuencialmente, \nel recurso h\u00eddrico con el fin de garantizar el buen vivir de sus habitantes, si \nse considera que este l\u00edquido es indispensable para la vida por lo cual se debe \nprocurar un abastecimiento satisfactorio; para obtener la calidad del agua y de \nsu abastecimiento, las autoridades implicadas deben hacer todo lo posible para \nen funci\u00f3n del desarrollo tecnol\u00f3gico del cual se disponga.\nEn los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, Loja ha centrado su actividad econ\u00f3mica \nprincipalmente en los sectores de la construcci\u00f3n, agricultura, comercio, \ntransporte e industria. La construcci\u00f3n ha generado un importante Valor \nAgregado Bruto provincial de\n$93 373.00 seg\u00fan datos de 2007, mientras que la agricultura, segunda actividad \necon\u00f3mica, oferta productos agr\u00edcolas dentro y fuera de la regi\u00f3n que utiliza el \n4,92% del total de la superficie del Ecuador destinado a cultivos (Alarc\u00f3n, 2012).\nGranda (2016) menciona que la agricultura en la provincia de Loja combina los \ncultivos transitorios con los permanentes y adem\u00e1s se practica la asociaci\u00f3n de \ncultivos; de los transitorios se destaca el ma\u00edz duro, frijol, man\u00ed, arroz, yuca y \ncebolla colorada, cultivada en las zonas tropicales, el ma\u00edz suave, arveja y haba en \nla zonas temperadas y fr\u00edas de todos los cantones; dentro de los cultivos perennes \nse obtienen productos como el pl\u00e1tano, ca\u00f1a de az\u00facar, c\u00edtricos de clima tropical \ny el caf\u00e9 en el clima temperado. Los cultivos perennes ocupan el 44% de la Estudio diagn\u00f3stico sobre la conta -\nminaci\u00f3n del agua y\nla propuesta de mitigaci\u00f3n a favor \nde la calidad de vida de la ciuda -\ndan\u00eda en la ciudad de Lojaciudad \nuniversitaria \u201cGuillermo Falcon\u00ed \nEspinosa\u201d , La Argelia 7cap\u00edtulo1. \n2. \n3. \n4. \n5. \n6. \n7. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...238\nsuperficie cultivada y los transitorios el 56%; siendo la ca\u00f1a de az\u00facar el cultivo \nde mayor producci\u00f3n agroindustrial en la provincia de Loja. La generaci\u00f3n de \nValor A\u00f1adido Bruto por parte de este sector en el a\u00f1o 2007 es de $55 727,86.\n7.2. Descripci\u00f3n del \u00e1rea de estudio\nMonta\u00f1o (2012) dice que la provincia de Loja tiene una superficie territorial \nde 10.994.49 Km2, de las cuales 6 087,99 has son destinadas al cultivo del caf\u00e9, \nde ah\u00ed que constituya la primera provincia de la sierra con mayor superficie \nsembrada de este producto (51%); por esa causa adquiere gran inter\u00e9s en los \nnivel provincial y nacional tomando en consideraci\u00f3n el potencial que presenta \npara su desarrollo.\nEn relaci\u00f3n con la responsabilidad ciudadana se plantea lo siguiente:\nIneficiencia e Incumplimiento de normas:  los habitantes de la ciudad \nde Loja no cumplen las normas que establecen las causales y sanciones para \ndeterminadas actividades antr\u00f3picas que se realizan en ella y no son acatadas \npor sus instituciones y autoridades; ello ocasiona problemas de contaminaci\u00f3n \nambiental al incrementar los grados de poluci\u00f3n en el sector.\nAsentamientos desordenados:  el alto grado de pobreza de los cantones que \nconforman la provincia de Loja y sur del pa\u00eds unido a la migraci\u00f3n del campo a \nla ciudad, provocan el desarrollo de asentamientos humanos desordenados que \ndesobedecen normas t\u00e9cnicas establecidas de poblamiento.\nContaminaci\u00f3n por tr\u00e1nsito vehicular: es esta una problem\u00e1tica que se ubica \ncon mayor incidencia en el centro de la ciudad; sin embargo, su impacto negativo \ndebido a la contaminaci\u00f3n ambiental afecta directa e indirectamente a toda la \npoblaci\u00f3n.\nCalidad del agua: el agua es un par\u00e1metro de desarrollo para el diario vivir del \nser humano, en el cant\u00f3n Loja no existe una informaci\u00f3n adecuada de su calidad. \nEl lugar donde se ejecut\u00f3 la investigaci\u00f3n, la ciudad Universitaria \"Guillermo \nFalcon\u00ed Espinosa\u201d , se enmarca dentro de las siguientes coordenadas UTM. Punto \nA: X= 697500; Y=9554800\nPunto B: X= 701500 ; Y=9554800 Punto A: X= 701500 ; Y=9552100 Punto A: X= \n697500 ; Y=9552100\nSeg\u00fan Samaniego (2016). La ciudad Universitaria \"Guillermo Falcon\u00ed Espinosa\u201d , \nse encuen tra ubicada en el barrio La Argelia de la ciudad de Loja, tiene una Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro239\nextensi\u00f3n de 248,7 hect\u00e1reas y en ella diariamente, desarrollan sus actividades \nalrededor de 10.000 personas entre docentes, estudiantes, empleados y \ntrabajadores. El clima es templado subandino, con una temperatura media de \n16\u00b0C y una precipitaci\u00f3n promedio anual de 600 mml.\n7.3. Concepci\u00f3n metodol\u00f3gica de la investigaci\u00f3n desarrollada\nCon el fin de lograr un estudio que nos permite realizar un an\u00e1lisis global o total \ndel problema planteado se trabaj\u00f3 considerando las siguientes variables:\n\u2022 Poblaci\u00f3n total del \u00e1rea de estudio\n\u2022 Manejo del recurso agua\n\u2022 Utilizaci\u00f3n del recurso agua\n\u2022 An\u00e1lisis f \u00edsico y de laboratorio\nComo \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n se consider\u00f3 a la ciudad de Loja, espec\u00edficamente \nla ciudad universitaria \"Guillermo Falcon\u00ed Espinosa\". En total se recogieron 8 \nmuestras compuestas a lo largo de seis meses (m\u00e9todo de recolecci\u00f3n manual, 2 \npor cada punto), ubicando cuatro puntos de muestreo con la finalidad de abarcar \nlos sitios m\u00e1s concurridos, las coordenadas UTM son: (ANEXO 5)\nPunto Uno: X= 699526,5073; Y=9553908,8073\nPunto Dos: X= 699367,6136; Y=9553604,4452\nPunto Tres: X= 699475,9477; Y=9553603,9503\nPunto Cuatro: X= 699200,1033; =9553608,3855\nEn la recolecci\u00f3n de las muestras de aguas, colaboraron los estudiantes del \nprograma especial de Profesionalizaci\u00f3n de tecn\u00f3logos para ingenieros en \nGeolog\u00eda Ambiental y Ordenamiento T erritorial de la Universidad Nacional de \nLoja, bajo la supervisi\u00f3n del Ing. Alexander Gonz\u00e1lez\nPer\u00edodo comprendido: Octubre 2011 a Marzo del 2012.\nT \u00e9cnicas de investigaci\u00f3n empleadas:\nSe utilizaron las siguientes:\n\u2022 An\u00e1lisis documental de estudios realizados previamente por instituciones \nafines al tema\n\u2022 Aplicaci\u00f3n de entrevistas verbales a los universitarios (sin guion \nestablecido aLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...240\n\u2022 200) con respecto al origen, y uso del agua, as\u00ed como a problemas \ndetectados.\n\u2022 An\u00e1lisis de laboratorio de muestras de agua.\nAn\u00e1lisis de Laboratorio. Las muestras para el an\u00e1lisis f \u00edsico-qu\u00edmico se \ntomaron en botellas de polietileno de 1 gal\u00f3n, siguiendo m\u00e9todos de preservaci\u00f3n \ny con sellos de seguridad; fueron enviadas al Centro de Investigaci\u00f3n, Servicios y \nAn\u00e1lisis Qu\u00edmicos (CISAQ), de la Universidad Nacional de Loja; en este centro \nse realizaron los siguientes an\u00e1lisis:\n\u2022 T emperatura\n\u2022 pH\n\u2022 Conductividad\n\u2022 T urbidez\n\u2022 Ox\u00edgeno disuelto\n\u2022 S\u00f3lidos totales disueltos\n\u2022 S\u00f3lidos totales suspendidos\n\u2022 Materia flotante\n\u2022 Materia org\u00e1nica\n\u2022 DBO5\n\u2022 Aluminio\n\u2022 Dureza total\n\u2022 Calcio\n\u2022 Magnesio\n\u2022 Cloruros\n\u2022 Sulfatos\n\u2022 Sodio\n\u2022 Cromo hexavalente\n\u2022 Cianuro\n\u2022 Nitr\u00f3geno nitroso\n\u2022 Nitr\u00f3geno n\u00edtrico\n\u2022 Nitr\u00f3geno\n\u2022 Amonio\n\u2022 Aceites y grasas\n\u2022 Ars\u00e9nico\n\u2022 Mercurio\n\u2022 Cadmio\n\u2022 Plomo\n\u2022 Hierro\n\u2022 Manganeso\n\u2022 Cobre.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro241\nLas t\u00e9cnicas de laboratorio empleados para cada par\u00e1metro fueron:\nTabla 15. T \u00e9cnicas de Laboratorio\nPar\u00e1metro M\u00e9todo-unidades\nT emperatura Tl-Nom 001 (Grado C)\npH Potenciometria (Unidad de pH)\nConductividad Usepa (Us/Cm)\nT urbidez Usepa (Unt)\nOx\u00edgeno disuelto Usepa (Mg/L)\nSolidos totales disueltos Usepa (Mg/L)\nSolidos totales suspendidos Usepa (Mg/L)\nMateria flotante Usepa (Mg/L)\nMateria org\u00e1nica Usepa (Mg/L)\nDbo5 Usepa (Mg/L)\nAluminio Usepa (Mg/L)\nDureza total Usepa (Mg/L)\nCalcio Aa-Flama (Ppm)\nMagnesio Aa-Flama (Ppm)\nCloruros Titulaci\u00f3n (Ppm)\nSulfatos Precip (Ppm)\nSodio Aa-Flama (Ppm)\nCromo Hexavalente Hg 5300 (Ppm)\nCianuro Esp Uv-V (Ppm)\nNitr\u00f3geno Nitroso Esp Uv-V (Ppm)\nNitroso N\u00edtrico Esp Uv-V (Ppm)\nNitr\u00f3geno Esp Uv-V (Ppm)\nAmonio Esp Uv-V (Ppm)\nAceites Y Grasas Extracci\u00f3n/Grav (Ppm)\nArs\u00e9nico Hg 5300 (Ppm)\nMercurio Hgv (Ppb)\nCadmio Hg 5300 (Ppb)\nPlomo Hg 5300 (Ppb)\nHierro Aa-Flama (Ppm)\nManganeso Aa-Flama (Ppm)\nCobre Aa-Flama (Ppm)La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...242\n7.4. Resultados del estudio diagn\u00f3stico realizado en el \u00e1rea en \ncuesti\u00f3n Tabulaci\u00f3n y An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n\nEl procesamiento, sistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de toda la informaci\u00f3n obtenida \npara determinar la valoraci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del recurso agua, se detallan a \ncontinuaci\u00f3n. Se especifican los valores notables de cada par\u00e1metro comparados \ncon los valores m\u00e1ximos permisibles de acuerdo a la norma.\nTabla 16. Valores Notables\nPar\u00e1metro m\u00e1ximo Promedio M\u00ednimoL\u00edmite \npermisible Observaci\u00f3n\nT emperatura 20,1 19 17,2 19 Sobrepasa\npH 7,36 7,24 7,01 6-9 Cumple\nConductividad 39,0 36,1 34,5 --- ---\nT urbidez 7,0 3,84 3,0 100 Cumple\nOx\u00edgeno disuelto 10,0 8,82 8,3No Menor \nA 6Cumple\nS\u00f3lidos totales disueltos 19,1 18,1 17,4 1000 Cumple\nS\u00f3lidos totales \nsuspendidos92,0 44,0 15,0 --- ---\nMateria flotante 0,05 0,024 Nd Ausencia Sobrepasa\nMateria org\u00e1nica Nd Nd Nd --- ---\nDbo5 Nd Nd Nd 2,0 Cumple\nAluminio 0,5 0,305 0,07 0,2 Sobrepasa\nDureza total 1,01 0,68 0,50 500 Cumple\nCalcio 18,44 12,17 8,48 --- ---\nMagnesio 1,12 0,505 0,22 --- ---\nCloruros 9,7 8,25 7,1 250 Cumple\nSulfatos 10 6,49 1,2 400 Cumple\nSodio 2,3 1,49 0,9 200 Cumple\nCromo Hexava-lente <0,01 0,01 <0,01 0,05 Cumple\nCianuro Nd Nd Nd 0,1 Cumple\nNitr\u00f3geno Nitroso 0,03 0,025 <0,02 1,0 Cumple\nNitroso N\u00edtrico <0,5 <0,5 Nd 10,0 Cumple\nNitr\u00f3geno <0,1 <0,1 <0,1 --- ---\nAmonio Nd Nd Nd 0,05 Cumple\nAceites y grasas Nd Nd Nd 0,3 CumpleAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro243\nArs\u00e9nico <0,1 --- Nd 0,05 Sobrepasa\nMercurio <0,1 <0,1 <0,1 0,000001 Cumple\nCadmio Nd Nd Nd 0,00001 Cumple\nPlomo <0,01 <0,01 <0,01 0,00005 Cumple\nHierro 0,021 0,0175 0,014 1,0 Cumple\nManganeso <0,01 <0,01 <0,01 0,1 Cumple\nCobre 0,018 0,010 0,006 1,0 Cumple\nDe la tabla comparativa puede afirmar:\nCuatro par\u00e1metros: temperatura, materia flotante, aluminio y ars\u00e9nico \nsobrepasan el l\u00edmite m\u00e1ximo permisible establecido en el T exto Unificado de \nLegislaci\u00f3n Ambiental \u201cTULAS\u201d , Libro VI, Tabla 14, para aguas de consumo \nhumano y uso dom\u00e9stico.\nLos valores de estos par\u00e1metros, relacion\u00e1ndolos con el factor de contaminaci\u00f3n \nde acuerdo al T exto Unificado de Legislaci\u00f3n Ambiental \u201cTULAS\u201d , Libro VI, \nAnexo 1, Tabla 14 en lo relacionado a factores indicativos de contaminaci\u00f3n \ndeterminan lo siguiente:\nTabla 17. Factores e Indicativos de contaminaci\u00f3n\nPar\u00e1metroValor m\u00e1ximo/\nl\u00edmite permisibleGrado de \nperturbaci\u00f3nDenominaci\u00f3n\nT emperatura 1,05 0Cero o perturbaci\u00f3n \ninsignificante\nMateria flotante 10,0 3Perturbaci\u00f3n muy \nsevera\nAluminio 2,5 1 Perturbaci\u00f3n evidente\nArs\u00e9ni-co 2,0 1 Perturbaci\u00f3n evidente\n7.5. Propuesta de mitigaci\u00f3n del impacto sobre la calidad de agua \nsobre la base de los resultados diagn\u00f3sticos\nLos resultados obtenidos de la caracterizaci\u00f3n del recurso agua, en el sitio de \nla investigaci\u00f3n, determinan una contaminaci\u00f3n que requiere un tratamiento \nconvencional (citemos como ejemplos los siguientes: el aluminio puede \ncausar un efecto da\u00f1ino a la salud del ser humano, entre ellos, da\u00f1os al sistema La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...244\nnervioso central, demencia y p\u00e9rdida de la memoria; al ars\u00e9nico se le atribuyen \nenfermedades cancer\u00edgenas de la piel, pulmones y vejiga); de ah\u00ed que la propuesta \nde mitigaci\u00f3n del agua antes de su utilizaci\u00f3n para fines de consumo humano y \nuso dom\u00e9stico, contemple los siguientes pasos:\nSeparaci\u00f3n de part\u00edculas gruesas por medio de rejillas y cajas de limpieza.\nUtilizaci\u00f3n de un tanque floculador para la sedimentaci\u00f3n de los s\u00f3lidos y \nposterior formaci\u00f3n de agua clarificada.\nCloraci\u00f3n para desinfecci\u00f3n.\nUn proceso de \u00f3smosis inversa, para eliminar metales pesados.\n7.6. El dise\u00f1o de programas y pol\u00edticas de gesti\u00f3n del agua como \nv\u00eda de soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica existente\nPrograma de Gesti\u00f3n:\nEl concepto de gobernabilidad aparece en la d\u00e9cada de 1970, y no est\u00e1 circunscrito \nal sistema de los gobiernos nacionales; ello afecta en forma particular a muchos \nsectores, incluyendo al sector del agua.\nEn la reuni\u00f3n anual del BID (Banco Interamericano de Desarrollo), realizada en \nFortaleza, Brasil, el 7 de marzo del 2002, Peter Rogers, profesor de la Universidad \nde Harvard, realiz\u00f3 una contribuci\u00f3n al concepto de gobernabilidad para el \nsector agua: \u201cLa gobernabilidad sobre el agua es la capacidad de un sistema \nsocial para movilizar energ\u00edas en forma coherente para alcanzar el desarrollo \nsostenible de los recursos h\u00eddricos\u201d .\nAxel Dourojeanni, a\u00f1ade a la definici\u00f3n de Rogers que la gobernabilidad requiere \nde decisiones proporcionales y coherentes, y manifiesta que el \u00e9xito para montar \nun sistema de gesti\u00f3n integrado del agua depende fundamentalmente de los \nsiguientes elementos:\nUn sistema pol\u00edtico-institucional racionalmente estable y articulado a nivel \nnacional o por lo menos de regi\u00f3n, estado o provincia dentro del pa\u00eds.\nLa voluntad y conocimiento de los pol\u00edticos y de los funcionarios p\u00fablicos del \nejecutivo sobre la importancia de establecer bases permanentes y s\u00f3lidas de \ngesti\u00f3n integrada del agua, en el \u00e1mbito de las cuencas hidrogr\u00e1ficas o sistemas \nh\u00eddricos interconectados.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro245\nUna clara y abierta demanda por parte de los actores usuarios del agua producto \nde necesidades sentidas para solucionar conflictos evidentes debido a una mala \no nula gobernabilidad sobre el agua.\nPor lo anteriormente anotado es necesario se\u00f1alar que:\nSeg\u00fan Mart\u00ednez (2014) la gesti\u00f3n ambiental forme parte, del proceso de \nplanificaci\u00f3n del desarrollo municipal. Su contribuci\u00f3n propiciar\u00e1 el logro del \naprovechamiento de los recursos naturales, para mejorar la calidad de la vida de \nlos habitantes de su jurisdicci\u00f3n, con un enfoque \u00e9tico respecto a las relaciones \nentre la sociedad y la naturaleza. Desde esta perspectiva, la gesti\u00f3n ambiental \nmunicipal constituye una dimensi\u00f3n transversal del trabajo del municipio de \nLoja; esta debe formar parte de las acciones de planificaci\u00f3n, de educaci\u00f3n, de \nsalud, limpieza, manejo de \u00e1reas verdes, en la prevenci\u00f3n de desastres, y en el \nan\u00e1lisis y asistencia t\u00e9cnica de los procesos industriales y comerciales que se \ndesarrollan dentro del ambiente urbano.\nPara lograr una gesti\u00f3n eficiente de los recursos h\u00eddricos es necesario contar \ncon un conjunto de instrumentos de gesti\u00f3n entre los que se puede citar: \nplanificaci\u00f3n, normas jur\u00eddicas, sistema tarifario, incentivos econ\u00f3micos y otros \ninstrumentos especiales como la participaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n y la educaci\u00f3n.\nPara ello seg\u00fan \u00c1vila & \u00c1vila (2012) es necesario:\n\u2022 Promulgar una Ordenanza Municipal que regule la gesti\u00f3n ambiental en \nel cant\u00f3n Loja, con su respectivo seguimiento a su cumplimiento.\nPromulgar una Ordenanza Municipal que regule los per\u00edodos de tiempo \npara verificar la calidad del recurso agua, con su respectivo seguimiento a su \ncumplimiento. Medidas para incrementar las \u00e1reas verdes de la ciudad, sus \ninstalaciones y su respectivo mantenimiento mediante la ejecuci6n de programas \nde reforestaci\u00f3n urbana en un plazo de 3 a\u00f1os.\nEjecutar un Programa anual de sensibilizaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n sobre la \nimportancia de la calidad del agua para el consumo humano y el uso dom\u00e9stico, \na trav\u00e9s de charlas, campa\u00f1as de difusi\u00f3n, mediante el empleo de folletos, \nafiches, volantes por un per\u00edodo de 2 a\u00f1os a lo interno de la Ciudad Universitaria \nGuillermo Falcon\u00ed Espinosa.\nCapacitaci\u00f3n obligatoria para las autoridades locales, sobre el cuidado del medio \nambiente urbano por un per\u00edodo de 2 a\u00f1os.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...246\nFig. 19 Tres Lagunas Saraguro. Loja - Ecuador\nFig. 20 Estudiantes de la Carrera Manejo y Conservaci\u00f3n del Medio Ambiente\nde la Universidad Nacional de LojaAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro247\nBibliograf \u00eda\nAbraham, E. M. (2008). Tierras secas, desertificaci\u00f3n y recursos h\u00eddricos. Revista \nEcosistemas, 17(1 ).\nAbad Tigre, J. S., & Armijos Pluas, Y. B. (2017). Basura electr\u00f3nica y sus afectos \nen la salud (Bachelor's thesis).\nAcevedo Pastrana, B., Medero Llanes, B. C., & G\u00f3mez C\u00e1ceres, O. (2016). El \nideario guevariano en la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes universitarios. Revista \nUniversidad y Sociedad, 8(2), 160-164.\nAcosta, A., & Mart\u00ednez, E. (2010). El agua, un derecho humano fundamental. \nAgua; Un derecho humano fundamental, 7-45.\nAgray Vargas, N. (2010). La construcci\u00f3n de curr\u00edculo desde perspectivas \ncr\u00edticas: una producci\u00f3n cultural. Signo y pensamiento, 29(56).\nAguirre N\u00fa\u00f1ez, M. (2011). La cuenca hidrogr\u00e1fica en la gesti\u00f3n integrada de los \nrecursos h\u00eddricos. Revista virtual REDESMA, 5, 9.\nAguirre, N., Eguiguren, P ., Maita, J., Coronel, V., Samaniego, N., Ojeda-Luna, \nT., & Aguirre-Mendoza, Z. (2015). Vulnerabilidad al cambio clim\u00e1tico \nen la regi\u00f3n sur del Ecuador: Potenciales impactos en los ecosistemas, \nproducci\u00f3n de biomasa y producci\u00f3n h\u00eddrica. Universidad Nacional de \nLaja y Servicio Forestal de los Estados Unidos. Loja, Ecuador.\nAguirre, Z., & Delgado, T. (2005). Vegetaci\u00f3n de los bosques secos de Cerro \nNegro-Cazaderos, Occidente de la Provincia de Loja. Biodiversidad \nen los bosques secos de la zona de Cerro Negro Cazaderos, occidente \nde la provincia de Laja: un reporte de las evaluaciones ecol\u00f3gicas y \nsocioecon\u00f3micas r\u00e1pidas, 9-24.\nAibar Guzm\u00e1n, C. (2002). La respuesta de las entidades p\u00fablicas al desaf \u00edo del \ndesarrollo sostenible: el papel de los indicadores de gesti\u00f3n ambiental. \nRevista Galega de Econom\u00eda, 11 (2)\nAlarc\u00f3n, S., Ordo\u00f1ez, J., T orres, T., & Contreras, M. (2012). Caracter\u00edsticas socio \necon\u00f3micas de los migrantes retornados en Loja (Ecuador). Informe de \nTrabajo. Direcci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n para el Desarrollo de la Universidad La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...248\nPolit\u00e9cnica de Madrid, XI Convocatoria de Subvenciones y Ayudas para \nAcciones de Cooperaci\u00f3n Universitaria para el Desarrollo-2010.\nAlburquerque Llorens, F. (2004). Desarrollo econ\u00f3mico local y descentralizaci\u00f3n \nen Am\u00e9rica Latina. Revista de la CEPAL.\nAlcantara de Vasconcellos, E. (2010). An\u00e1lisis de la movilidad urbana. Espacio, \nmedio ambiente y equidad.\nAllende Landa, J. (2000). Medio ambiente, ordenaci\u00f3n del territorio y \nsostenibilidad. Universidad del Pa\u00eds Vasco, Servicio Editorial.\nAlonso, J. A. (2001). Aspectos de la degradaci\u00f3n del medio ambiente: su \ninfluencia en el clima. Papeles de geograf \u00eda, (34), 17-49.\nAltieri, M. A., & Nicholls, C. I. (2009). Cambio clim\u00e1tico y agricultura campesina: \nimpactos y respuestas adaptativas. LEISA revista de agroecolog\u00eda, 24(4), \n5-8.\n\u00c1lvarez, C. Did\u00e1ctica: La escuela en la vida. La Habana: Editorial Pueblo y \nEducaci\u00f3n. 1999.\n\u00c1lvarez, M. Z., & Espinoza, A. (2014). \u00bfC\u00f3mo la gesti\u00f3n ambiental participativa \nde una escuela rural puede contribuir en la reflexi\u00f3n te\u00f3rica de la \npsicolog\u00eda comunitaria?\n\u00c1lvarez, P ., & Vega, P . (2009). Actitudes ambientales y conductas sostenibles. \nImplicaciones para la educaci\u00f3n ambiental. Revista de Psicodid\u00e1ctica, \n14(2). \nAMBIE, T. (2007). Perspectivas del medio ambiente urbano: GEO LOJA. \nEcuador, Laja. \nAngulo N. (2010). Pobreza, medio ambiente y desarrollo sostenible. N\u00f3madas, \n(26).\nAnder  Egg, E. 2001. \u201cConceptos de comunidad y desarrollo de la comunidad\u201d . \nEn: Selecci\u00f3n de lecturas sobre trabajo social comunitario. Curso de \nFormaci\u00f3n de Trabajadores Sociales. Centro gr\u00e1fico de Villa Clara. \nAndrade, H. (2005). Comunicaci\u00f3n organizacional interna: proceso, disciplina y \nt\u00e9cnica. Netbiblo.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro249\nAndrade, P . 2005. El ecosistema de la ciudad de Loja. Informe de consultor\u00eda. \nLoja: Municipio de Loja.\nAnsaldi, W., & Giordano, V . (2013 ) . Presupuestos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \npara el an\u00e1lisis socio- hist\u00f3rico del proceso de formaci\u00f3n de loes estados \nlatinoamericanos. Estudios del ISHiR, 2(4) , 42 - 81 .\nArboleda , I. F . M . , & P\u00e1ramo, P . (2 014). La investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n ambiental \nen Am\u00e9rica Latina: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico. Revista Colombiana de \nEducaci\u00f3n,  (66) , 55 - 72 .\nArias Herrera, H. 1995.La comunidad y su estudio. La Habana: Editorial Pueblo \ny Educaci\u00f3n.\nArmendariz Andrade, M. D. (2013). Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un prototipo de \ncaptaci\u00f3n de agua atmosf\u00e9rica para su aprovechamiento en comunidades \ncon dif \u00edcil acceso al agua potable Bachelor 's the sis, Quito: Universidad \nde las Americas, 2013.\nArmijos Barros, J., & Lima Ram\u00edrez, A. (2011). Monitoreo de la regeneraci\u00f3n \nnatural de zonas alteradas e identificaci\u00f3n de las especies forestales \npotenciales para la recuperaci\u00f3n h\u00eddrica en la microcuenca Jipiro, cant\u00f3n \nLoja (Bachelor's thesis).\nArriagada, I., Miranda, F., & P\u00e1vez, T. (2004). Lineamientos de acci\u00f3n para el \ndise\u00f1o de programas de superaci\u00f3n de la pobreza desde el enfoque del \ncapital social: gu\u00eda conceptual y metodol\u00f3gica (Vol. 36). United Nations \nPublications.\n\u00c1vila Gal\u00e1n, J. C., \u00c1vila, L., & Ximena, N. (2012). Estudio del cumplimiento de \nnormas de control ambiental por parte de los hoteles de primera clase, \ndurante el per\u00edodo 2007-2010, en base a la informaci\u00f3n de la comisi\u00f3n \nde gesti\u00f3n ambiental del Ilustre Municipio de la Ciudad de Cuenca \n(Bachelor's thesis).\nAznar Minguet, P . (2009) . La escuela y el desarrollo humano sostenible: retos \neducativos a nivel local.\nBadii, M. H., Lugo, O. Guillen, A . , & S\u00e1nchez z , H . J. (2 015). Aspectos del \nCalentamiento Global. Revista Daena ( International Journal of Good \nCon science ), 10( 2 ) . La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...250\nBalboa, M. W . (197 3) . United Nations conference on the human environment. \nWomen Law. J  59, 26. \nBartomioli, E . (2008). Documento Pa\u00eds. Quito.\nBasualdo, E . M . (2004). Notas sobre la burgues\u00eda nacional, el capital extranjero \ny la oligarqu\u00eda pampeana. Realidad Econ\u00f3mica, no. 201 (2004), p . 14  23.\nBallestero, M., Mej\u00eda, A., Arroyo, V., Real, C., Garz\u00f3n, C., & Sturzenegger, G. \n(2015). El futuro de los servicios de agua y saneamiento en Am\u00e9rica \nLatina.\nBecerra, A. B. G., & Castro, L. J. A. (2012). Sentidos de comunidad en la \nciudadela Nuevo Occidente, desde la perspectiva de fundaci\u00f3n de ciudad, \nMunicipio de Medell\u00edn. PROSPECTIVA. Revista de Trabajo Social e \nIntervenci\u00f3n Social, (16), 355-384.\nBeer, J., Harve y, C . A . , Ibrahim , M . , Harman d, J. M . , Somarriba Ch\u00e1vez, \nE., & Jim\u00e9nez Ot\u00e1rola , F. ( 2 00 3). Servicios ambientales de los sistemas \nagroforestales.\nBeltramino, J. C., Sosa, H . , Gamba , N . , Busquets, N ., Navarro, L . , Virgolini, \nS., & Ricardo, O . (2009) . Sobre diagn\u00f3stico de amebiasis en ni\u00f1os con \ndisenter\u00eda. Archivos argentinos de pediatr\u00eda, 107 (6 ), 510 -514 . \nBenegas, L . , & Le\u00f3n, J. (2009 ) . Criterios para priorizar \u00e1reas de intervenci\u00f3n en \ncuencas hidrogr\u00e1ficas: la experiencia del Programa Focuencas II .\nBeramendi, M. R. (2011). La identidad nacional y las relaciones sociales en una \ncultura de la trasgresi\u00f3n. In III Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n y \nPr\u00e1ctica Profesional en Psicolog\u00eda (p. 33).\nBermudez, V., & Eugenia, V. (2016). Formulaci\u00f3n de estrategias de liderazgo \nparticipativo del DANE, para una eficiente gesti\u00f3n con las entidades que \nhacen parte del Sistema Estad\u00edstico Nacional-SEN (Bachelor's thesis, \nUniversidad Militar Nueva Granada).\nBernal, C. (2015). La protecci\u00f3n del derecho fundamental al agua en perspectiva \ninternacional y comparada. Revista de T eor\u00eda del Derecho de la \nUniversidad de Palermo| ISSN, 2362(3667), 181-216.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro251\nBoada Ortiz, A. , Rocchi, S., & Kuhndt , M . (2017). Negocios y sostenibilidad: \nm\u00e1s all\u00e1 de la gesti\u00f3n ambiental.\nBoff, L. (2017). Saber cuidar: \u00e9tica do humano-compaix\u00e3o pela terra. Editora \nVozes Limitada.\nBOFF, L. 2004.Ecologia: grito da tierra grito dos pobres. Rio de Janeiro: Sextante.\nBorr\u00e1s Pentinat , S . (2006) . Refugiados ambientales: el nuevo desaf \u00edo del \nderecho internacional del medio ambiente. Revista de derecho (Valdivia \n) , 19( 2 ) , 85- 108.\n Botello, B ., Palacio , S . , Garc\u00eda , M . , Margolles, M . , Fem\u00e1ndez , F., Hem\u00e1n , M \n. , & Cofi\u00f1o, R . (2013 ). Metodologias para el mapeo de activos de salud \nen una comunidad de Gaceta Sanitaria, 27(2) , 180-183.\nBourdieu, P . , & Guti\u00e9rrez , A. B. (2012). Estrategias de la reproducci\u00f3n social. \nSiglo XXI .\nBravo Vel\u00e1squez,  E . (2013). Apuntes sobre la biodiversidad del Ecuador. Abya \n- Yala /UP S\nBri\u00f1ez, K. J., Guarnizo, J. C., & Arias, S. A. (2012). Calidad del agua para consumo \nhumano en el departamento del T olima. Facultad Nacional de Salud \nP\u00fablica, 30(2), 175-182.\nBurneo, S. (2013). Mega diversidad. Letras Verdes. Revista Latinoamericana de \nEstudios Socioambientales, (3) , 6 -7 .\nCabrera, L. C. (2015). La mujer como sujeto social ante el problema ambiental \ndesde la realidad cubana. Agrisost, 21(3), 48-64.\nCaire, G. (2 00 8). El manejo integrado de cuencas como instrumento para \nel desarrollo regional.Adriana Abardia y Federico Morales (coords.) \nDesarrollo Regional. Reflexiones para la Gesti\u00f3n de los T erritorios, \nM\u00e9xico: Alternativas y Capacidades, AC, 1 87- 2 44.\nCalle, E. D., Rivera, H. G., Sarmiento, R. V., & Mo re no, P . (2008). Relaci\u00f3n es \ndemanda -oferta de agua y el \u00edndice de escasez de agua como herramientas \nde evaluaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico colombiano. Rev. Acad. Colomb. \nCiencia, 32(123), 195-212. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...252\nCalle Ortega, L. M. (2012). Sistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los resultados del \nmonitoreo de la calidad de agua en la cuenca Catamayo Chira: parte \nperuana.\nCamacaro Sierra, L. D. V., & Gonz\u00e1lez G\u00f3mez, R. D. V. (2008). La crisis ecol\u00f3gica. \nUn problema global visto desde una perspectiva local. Revista de Artes y \nHumanidades UNICA, 9(22).\nCamarena G\u00f3mez, B. O. (2006). La educaci\u00f3n ambiental en el marco de los \nforos internacionales: una alternativa de desarrollo. Estudios sociales \n(Hermosillo, Son.), 14(28), 07-42.\nCamps, F. (2000). Participaci\u00f3n comunitaria y gesti\u00f3n alternativa de conflictos. \nCuadernos de trabajo social, (13), 231.\nCaneda, M. C. (2004). La responsabilidad social corporativa interna: la\" nueva \nfrontera\" de los recursos humanos. Esic Editorial.\nCanto Chac, M. (2008). Gobernanza y participaci\u00f3n ciudadana en las pol\u00edticas \np\u00fablicas frente al reto del desarrollo. Pol\u00edtica y cultura, (30), 9-37.\nCarabias, J., Landa, R., & Julia Carabias, R. L. (2005). Agua, medio ambiente y \nsociedad: hacia la gesti\u00f3n integral de los recursos h\u00eddricos en M\u00e9xico (No. \nHD 1696. M 6. C37 2005). \nCarassou, R. H. (2006). La perspectiva te\u00f3rica en el estudio de las migraciones. \nSiglo XXI. \nC\u00e1rdenas, J. C. R., & Parra, C. A. T. (2013). Gestores comunitarios del h\u00e1bitat, una \npropuesta educativa desde la ingenier\u00eda civil para mejorar los problemas \nde habitabilidad de comunidades marginales (caso barrio villa del cerro, \nBogot\u00e1 Colombia). Revista Educaci\u00f3n en Ingenier\u00eda, 8(16), 125-135.\nCarpenter, S., Bennett, E., & Peterson, G. (2006). Special feature on scenarios for \necosystem services. Ecology and Society, 11(2).\nCarrasco, M. E. F., Zamora, D. T., & Mecinas, E. H. (2015). La justicia ambiental \ncomo atributo del ecosocialismo. Exploraciones te\u00f3ricas y praxis \ncomunitarias en la gesti\u00f3n del agua. Theomai, (32), 170-188.\nCarre\u00f1o, M. (2009). T eor\u00eda y pr\u00e1ctica de una educaci\u00f3n liberadora: el pensamiento \npedag\u00f3gico de Paulo Freire. Cuestiones pedag\u00f3gicas, (20), 195-214.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro253\nCarrillo, A. T. (2017). V\u00ednculos comunitarios y reconstrucci\u00f3n social. Revista \nColombiana de Educaci\u00f3n, (43).\nCarrillo, F. S. (2015). De la legitimaci\u00f3n a la participaci\u00f3n. el comit\u00e9 consultivo \ndel sistema de integraci\u00f3n regional centroamericano (CC-SICA). \nContextualizaciones Latinoamericanas, (3).\nCarrillo, J. (2014). Problemas ambientales globales. Iberoam\u00e9rica Social: Revista-\nred de estudios sociales-Open Journal System, (II), 22-24.\nCaselles, V., S\u00e1nchez, J. M., Ferri, A., & Camacho, A. (2011). Herramienta para \nel estudio del estado de Eutrofizaci\u00f3n de masas de agua continentales. \nRevista de T eledetecci\u00f3n, 36, 40-50.\nCastellanos Simons, et al. (2000). Aprender y ense\u00f1ar en la escuela. Una \nconcepci\u00f3n desarrolladora. La Habana: Pueblo y Educaci\u00f3n.\nCastillo, R. M. (2017). Ensayo cr\u00edtico sobre educaci\u00f3n ambiental. Revista \nElectr\u00f3nica Di\u00e1logos Educativos, 12(24), 74-104.\nCastillo, S. (2008). Propuesta pedag\u00f3gica basada en el constructivismo para el \nuso \u00f3ptimo de las TIC en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la matem\u00e1tica. \nRevista latinoamericana de investigaci\u00f3n en matem\u00e1tica educativa, 11(2), \n171-194.\nCaviedes, V., Arenas-Granados, P ., & Carrasco, J. C. (2014). Una contribuci\u00f3n a \nla pol\u00edtica p\u00fablica para el manejo costero integrado de Honduras: an\u00e1lisis \ndiagn\u00f3stico. Revista de Gest\u00e3o Costeira Integrada-Journal of Integrated \nCoastal Zone Management, 14(4).\nCeballos-Lascurain, H. 1993 \u201cEl ecoturismo y las \u00e1reas protegidas en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe. Flora\u201d . En: Fauna y \u00e1reas silvestres. Chile: FAO-PNUM. \nCepeda Carri\u00f3n, G. (2006). La calidad en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n cualitativa: \nprincipios de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica para estudios de casos. Cuadernos de \nEconom\u00eda y Direcci\u00f3n de la Empresa, (29). \nCerda, A. (Ed.). (2008). Erosi\u00f3n y degradaci\u00f3n: del suelo agr\u00edcola en Espa\u00f1a. \nC\u00e1tedra Divulgaci\u00f3n de la Ciencia. \nChaguaceda, A, & Gonz\u00e1lez, L. D. J. (2015). Participaci\u00f3n comunitaria y \ngobiernos locales en Cuba: La experiencia de los Consejos Populares y La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...254\nel impacto de las reformas de Ra\u00fal Castro. Espiral (Guadalajara), 22(63), \n125-152.\nCharlot, B. (2013). Juventud y educaci\u00f3n. Aproximaciones filos\u00f3ficas y \nsociol\u00f3gicas. RASE: Revista de la Asociaci\u00f3n de Sociolog\u00eda de la \nEducaci\u00f3n, 2(1), 5- 6. \nChiroque Solano, H., & Mutuberr\u00eda Lazarini, V. (2009). Procesos de construcci\u00f3n \nde otras alternativas: desarrollo y planteamiento de la Econom\u00eda Social \nComunitaria en Am\u00e9rica Latina. CIRIEC  Espa\u00f1a, Revista de Econom\u00eda \nP\u00fablica, Social y Cooperativa, (66). \nCisneros, F. (2003). Manejo de Cuencas H\u00eddricas en el Ecuador. Experiencias \ndel Programa de agua y suelo, de la Universidad de Cuenca. Ay\u00f3n H & \nPuchacela A. Ed. Espol, Guayaquil, 48-50. \nCisneros, P . (2011). \u00bfC\u00f3mo se construye la sustentabilidad ambiental?: \nexperiencias conflictivas de la industria minera en Ecuador. Flacso- Sede \nEcuador.\nCole, M., & Engestr\u00f3m, Y. (2001 ). Enfoque hist\u00f3rico-cultural de la \ncognici\u00f3n distribuida. G. Saloman (comp.) Cogniciones distribuidas. \nConsideraciones psicol\u00f3gicas y educativas, 23-74.\nCordero, A. (2006). Migraciones y medio ambiente, \u00bfuna relaci\u00f3n plausible?: el \ncaso de la cuenca del r\u00edo San Juan. Revista Centroamericana de Ciencias \nSociales (RCCS), 3(1), 123-150.\nC\u00f3rdoba, M. A., Del Coco, V. F., & Basualdo, J. A. (2010). Agua y salud humana. \nQu\u00edmica Viva, 9(3).\nC\u00f3rdova Boj\u00f3rquez, G., & Romo Aguilar, M. D. L. (2015). Gobernanza clim\u00e1tica: \nActores sociales en la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n en el estado de Coahuila, \nM\u00e9xico. N\u00f3esis. Revista de Ciencias Sociales y Humanidades, 24.\nCorominas, J. (2010). Agua y energ\u00eda en el riego, en la \u00e9poca de la sostenibilidad. \nIngenier\u00eda del agua, 17(3), 219-233. \nCorraliza, J. A. (2014). Vida urbana y experiencia social: variedad, cohesi\u00f3n y \nmedio ambiente. Bolet\u00edn CF+ S, (15).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro255\nCotler \u00c1valos, H. (2010). Las cuencas hidrogr\u00e1ficas de M\u00e9xico: diagn\u00f3stico y \npriorizaci\u00f3n (No. 333.730972 C8).\nCotler, H., & Priego, A. (2007). El an\u00e1lisis del paisaje como base para el manejo \nintegrado de cuencas: el caso de la cuenca Lerma-Chapala. Secretaria de \nMedio Ambiente y Recursos Naturales, Instituto Nacional de Ecolog\u00eda. \nCousillas, Q. A. (2007). Contaminaci\u00f3n del agua. Antro proyecto avanzado \nmuelle multiprop\u00f3sito.\nCrosby, R. D., Wittrock, D., Wonderlich, S. A., & Mitchell, J. E. (2002). An \nevaluation of the relationship between mood and binge eating in \nthe natural environment using ecological momentary assessment. \nInternational Journal of Eating Disorders, 32(3), 352-361.\nCruz, A. C. P ., & Mart\u00ednez, P . C. C. (2015). El recurso agua en el entorno de\nlas ciudades sustentables. CULCyT, (31).\nCruz Cervantes, F. A. (2015). La democracia participativa, instrumento de \nvinculaci\u00f3n para la protecci\u00f3n del patrimonio cultural. Cuicuilco, 22(63), \n63-88.\nCuevas, A. (2008). Conocimiento cient\u00edfico, ciudadan\u00eda y democracia. Revista \niberoamericana de ciencia tecnolog\u00eda y sociedad, 4(10), 67-83.\nCustodio, E., Manzano, M., & Montes, C. (2010). Perspectiva general del papel \ny gesti\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas en el \u00c1rea de Do\u00f1ana, Sudoeste de \nEspa\u00f1a. Bolet\u00edn geol\u00f3gico y minero, 119(1), 81-92.\nDas\u00ed, J. F. (2008). Gobernanza territorial para el desarrollo sostenible: estado de \nla cuesti\u00f3n y agenda. bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de Ge\u00f3grafos Espa\u00f1oles, \n(46).\nDe Sebasti\u00e1n, L. (2005). Problemas de la globalizaci\u00f3n:(comercio, emigraci\u00f3n, \nmedio ambiente) (pp. 28-31). Cristianisme i Just\u00edcia.\nDel R\u00edo Marichal, S. (2008). El autodesarrollo comunitario: una opci\u00f3n para \nprevenir la drogadicci\u00f3n. Revista Cient\u00edfica de la Universidad de Ciencias \nM\u00e9dicas de Holguin, 12(3), 3.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...256\nDelgado Gallego, M. E., V\u00e1zquez Navarrete, M. L., Zapata Berm\u00fadez, Y., & \nHern\u00e1n Garc\u00eda, M. (2005). Participaci\u00f3n social en salud: conceptos de \nusuarios, l\u00edderes comunitarios, gestores y formuladores de pol\u00edticas en \nColombia: una mirada cualitativa. Revista espa\u00f1ola de salud p\u00fablica, 79, \n697-707.\nDuque P\u00e9rez, F. A. (2011). La educaci\u00f3n ambiental para la conservaci\u00f3n del \nagua en el Consejo Popular de Jibacoa (Doctoral dissertation, Universidad \nCentral \"Marta Abreu\" de Las Villas).\nDurston, J. (2002). El capital social campesino en la gesti\u00f3n del desarrollo rural: \nd\u00edadas, equipos, puentes y escaleras (Vol. 69). United Nations Publications.\nEcharri, L. (2007). Contaminaci\u00f3n del agua. Poblaci\u00f3n, Ecolog\u00eda y Ambiente, \nUniversidad de Navarra, Madrid  Espa\u00f1a, 11-20.\nEnr\u00edquez-U\u00f1a, N., & Berr\u00edo-S\u00e1nchez, S. M. (2016). Los problemas ambientales. \nContenidos para la preparaci\u00f3n del maestro. Educaci\u00f3n y Sociedad, 14(2), \n41-51.\nErausquin, C., & Lerman, G. (2008). La participaci\u00f3n en comunidades de pr\u00e1ctica \nde investigaci\u00f3n. Su aporte a la formaci\u00f3n profesional del psic\u00f3logo. In \nXV Jornadas de Investigaci\u00f3n y Cuarto Encuentro de Investigadores en \nPsicolog\u00eda del Mercosur. Facultad de Psicolog\u00eda-Universidad de Buenos \nAires.\nEscobar, A. (2010). Una minga para el postdesarrollo: lugar, medio ambiente y \nmovimientos sociales en las transformaciones globales(No. 304.2 E74). \nPrograma Democracia y Transformaci\u00f3n Global (Per\u00fa) Universidad \nNacional Mayor de San Marcos, Lima (Per\u00fa). Facultad de Ciencias \nSociales. \nEscobar, J. (2002). La contaminaci\u00f3n de los r\u00edos y sus efectos en las \u00e1reas costeras \ny el mar (Vol.50). United Nations Publications. \nEscobar, L. J., Isaza Moreno, C. E., Murcia Pulido, D., & T orres Pe\u00f1a, M. (2015). \nSer Joven en Funza: La configuraci\u00f3n de la subjetividad pol\u00edtica desde los \nprocesos de participaci\u00f3n local.\nEsparza, J., Martini, I., & Discoli, C. (2011). Metodolog\u00eda para el an\u00e1lisis detallado \nde los aspectos urbano-ambientales en la escala puntual de la ciudad. \nRevista Avances en Energ\u00edas Renovables y Medio Ambiente, 15. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro257\nEsparza, M. L. (1987). Par\u00e1metros f \u00edsico-qu\u00edmicos que influyen en la calidad y \nen el tratamiento del agua. Lima, CEPIS.\nEspinosa, C. I., De la Cruz, M., Luzuriaga, A. L., & Escudero, A. (2012). \nBosques tropicales secos de la regi\u00f3n Pac\u00edfico Ecuatorial: diversidad, \nestructura, funcionamiento e implicaciones para la conservaci\u00f3n. Revista \nEcosistemas, 21(1-2).\nEspinosa Ortiz, C. E. (2014). Factibilidad del dise\u00f1o de un humedal de flujo \nsubsuperficial para el tratamiento de aguas residuales municipales \nde 30.000 habitantes (Doctoral dissertation, Escuela Colombiana de \nIngenier\u00eda Julio Garavito).\nEspinosa, T. M., & Gonz\u00e1lez, V. (2009). Factibilidad de la implementaci\u00f3n de \ndesinfecci\u00f3n por ozono para la potabilizaci\u00f3n del agua en la planta de \ntratamiento potabilizadora Dr. Alejo Zuloaga de la ciudad de Valencia, \nestado Carabobo. Revista INGENIER\u00cdA UC, 16(3).\nEstenssoro Saavedra, F. (2010). Crisis ambiental y cambio clim\u00e1tico en la \npol\u00edtica global: un tema crecientemente complejo para Am\u00e9rica Latina. \nUniversum (Talca), 25(2), 57-77.\nEstrella, J. (2005). Biodiversidad y recursos gen\u00e9ticos: una gu\u00eda para su uso y \nacceso en el Ecuador. Editorial Abya Yala.\nEstupi\u00f1\u00e1n, M. M. (2013). La formaci\u00f3n ambiental permanente del directivo \neducacional del siglo XXI. Avances en Supervisi\u00f3n Educativa, (19).\nEtcheverry, C. A. L. (2016). Sociedad civil y participaci\u00f3n ciudadana-c\u00f3mo \nlos actores sociales se hacen parte de las decisiones. lnterac\u00e1es (Campo \nGrande), 9(2). \nFajardo, R. Z. Y. (2009). De la tutela ind\u00edgena a la libre determinaci\u00f3n del \ndesarrollo, la participaci\u00f3n, la consulta y el consentimiento. Instituto \nLatinoamericano de Servicios Legales Alternativos. El derecho a la \nconsulta previa en Am\u00e9rica Latina: del reconocimiento formal a la \nexigibilidad de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. El otro derecho, \n(40), 11-53. \nFAUSTINO, J. 2002 \u201cGesti\u00f3n Ambiental Para el Manejo de Cuencas Municipales\u201d . \nCurso Corto. Centro Agron\u00f3mico Tropical de Investigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza. \nCATIE. Managua, Nicaragua.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...258\nFaustino Manco, J., & Jim\u00e9nez Ot\u00e1rola, F. (2000). Manejo de cuencas hidro \ngr\u00e1ficas.\nFebles, G. (2009). La diversidad biol\u00f3gica en Cuba, caracter\u00edsticas y situaci\u00f3n \nactual. Estrategia nacional y plan de acci\u00f3n. Revista Cubana de Ciencia \nAgr\u00edcola, 43(3).\nFern\u00e1ndez, S. (2000). La efectividad de los programas sociales. Enfoques y \nt\u00e9cnicas de la Evaluaci\u00f3n de Procesos. Revista de Psicolog\u00eda del Trabajo y \nde las Organizaciones, 16(3).\nFerrer Alessi, V., & T orrero, M. P . (2015). Manejo integrado de cuencas h\u00eddricas: \ncuenca del r\u00edo Gualjaina, Chubut, Argentina. Bolet\u00edn mexicano de \nderecho comparado, 48(143), 615-643.\nFerrer, G. R. (2012). Calidad de vida, medio ambiente, sostenibilidad y ciudadan\u00eda \n\u00bfConstruimos juntos el futuro?. Novos Estudios Jur\u00eddicos, 17(3), 310-326.\nFigueroa Alfaro, R. W. (2017). An\u00e1lisis de calidad de agua de las Lagunas del Alto \nPer\u00fa, T umbad\u00e9n, San Pablo, Cajamarca.\nFigueroa Castrill\u00f3n, A. T. (2017). Elaboraci\u00f3n del programa de uso eficiente y \nahorro de agua para el municipio de Puerto T ejada de acuerdo con la ley \n373 de 1997 (Bachelor's thesis, Universidad Aut\u00f3noma de Occidente). \nFigueroa Mimbela, R. (1992). Contaminaci\u00f3n de los R\u00edos. Quito- Ecuador. \nFlores-Garc\u00eda, M. E., Molina-Morales, Y., Balza-Quintero, A., Ben\u00edtez-D\u00edaz, P . \nR., & Miranda-Contreras, L. (2011). Residuos de plaguicidas en aguas \npara consumo humano en una comunidad agr\u00edcola del estado M\u00e9rida, \nVenezuela. Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica, 52(4). \nFont Aranda, M. (2010). Integraci\u00f3n medio ambiente, desarrollo y salud. Su \nvisi\u00f3n global y nacional. La Habana: Edit. Educaci\u00f3n. \nFont, E., & Carazo, P . (2010). Animals in translation: why there is meaning (but \nprobably no message) in animal communication, Animal Behaviour, \n80(2), e 1-e6. \nFont, J. (2004). Participaci\u00f3n ciudadana y decisiones p\u00fablicas: conceptos, \nexperiencias y metodolog\u00edas. Participaci\u00f3n ciudadana y pol\u00edticas sociales \nen el \u00e1mbito local, 23-42. Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro259\nFontaine, G., & Narv\u00e1ez, I. (2007). Problemas de la gobernanza ambiental en el \nEcuador. Yasun\u00ed en el Siglo XXI. El Estado Ecuatoriano en la Conservaci\u00f3n \nde la Amazon\u00eda, 13-32.\nFrabboni, F. (2001). El libro de la pedagog\u00eda y la did\u00e1ctica: La educaci\u00f3n. Madrid: \nEditorial Popular.\nFraile Aranda, A. (2009). La ense\u00f1anza superior: Un controvertido camino para el \nprofesorado universitario desde la convergencia europea. Universidades, \n59(40). \nFranco, L. Z., Loaiza, M. V., Moreno, l. E. A. R., & Antioquia, M. (2015). El medio \nambiente. \nFreire, H. G., Macedo, D., & Willis, P . (2009). Paid\u00f3s, Barcelona, 1997. CEREZO \nRAM\u00cdREZ, Fuensanta, La violencia en las aulas. An\u00e1lisis y propuestas \nde intervenci\u00f3n, Pir\u00e1mide, Madrid, 2007. COMES NOLLA, Gabriel, \"El \nProyecto 'Petitions': Una Experiencia de Intervenci\u00f3n Socioeducativa \nT emprana Consolidada\". La Discapacidad: Aspectos Educativos y \nSociales, Mercedes L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Vicente \nLlorent Garc\u00eda (coords.), Ediciones Aljibe, M\u00e1laga, 61-68. \nFreire, P . (1977). Pedagog\u00eda del Oprimido. M\u00e9xico: Siglo XXI editores.\nFreire, P . (2003). Pedagog\u00eda da autonom\u00eda: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. \n30. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e T erra, Cole\u00e7\u00e3o Leitura. \nGal\u00e1rraga, R. (2001 ). Estado y gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en el Ecuador. \nDepartamento de Ciencias del Agua. Escuela Polit\u00e9cnica Nacional. Quito, \nEcuador. \nGalindo-Escamilla, E., & Palerm-Viqueira, J. (2007). Peque\u00f1os sistemas de \nagua potable: entre la autogesti\u00f3n y el manejo municipal en el estado de \nHidalgo, M\u00e9xico. Agricultura, sociedad y desarrollo, 4(2), 127-145. \nG\u00e1mez Escalona, M. M., Mulet P\u00e9rez, A. M., Miranda Moles, Z., & Mulet.\nG\u00e1mez, A. M. (2008). Gastritis cr\u00f3nica antral por Helicobacter pylori en la \ninfancia. Revista Cubana de Pediatr\u00eda, 80(1 ), 0-0. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...260\nGarc\u00eda de Hurtado, M. C., & Gonz\u00e1lez de Bozo, M. (2007). La educaci\u00f3n \nambiental desde la gerencia escolar: un instrumento para la gesti\u00f3n \nambiental sostenible. Revista de Artes y Humanidades UNICA, 8(20). \nGarc\u00eda, E. (2004). Medio ambiente y sociedad: la civilizaci\u00f3n industrial y los \nl\u00edmites del planeta (Vol. 232). Anaya-Spain. \nGarc\u00eda, F. N. (2012). Responsabilidad social corporativa: teor\u00eda y pr\u00e1ctica.  ESIC \neditorial. Garc\u00eda, F. N. (2012). Responsabilidad social corporativa: teor\u00eda y \npr\u00e1ctica. ESIC editorial. \nGarc\u00eda, J. E., & Cano, M. l. (2006). \u00bfC\u00f3mo nos puede ayudar la perspectiva \nconstructivista a construir conocimiento en educaci\u00f3n ambiental? \nRevista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 41 (1), 11 7-131. \nGarc\u00eda Salazar, A. L. (2012). Sistematizaci\u00f3n de experiencias del:\" Grupo Pro \nAgua sin Ars\u00e9nico\" en la problem\u00e1tica de contaminaci\u00f3n del agua con \nars\u00e9nico en la parroquia de T umbaco (Bachelor's thesis).\nGaspari, F. J., Rodr\u00edguez Vagar\u00eda, A. M., Senisterra, G. E., Delgado, M. I., & \nBesteiro, S. (2013). Elementos metodol\u00f3gicos para el manejo de cuencas \nhidrogr\u00e1ficas.\nGautreau, C. S., Stang, K. K., Street, C., & Guillaume, A. (2014). Making the \nmove: supporting faculty in the transition to blended or online courses. \nInternational Journal of Online Pedagogy and Course Design (JJOPCD), \n4(1), 27-42.\nGligo, N. (2006). Estilos de desarrollo y medio ambiente en Am\u00e9rica Latina, un \ncuarto de siglo despu\u00e9s (Vol. 126). United Nations Publications.\nG\u00f3mez Barajas, R. A. (2013). Proyecto de espacio p\u00fablico comunitario para la \nequidad social en el barrio Santa Cecilia (localidad de Usaqu\u00e9n) (Bachelor \n's thesis).\nG\u00f3mez Contreras, J. L. (2014). Del desarrollo sostenible a la sustentabilidad \nambiental. Revista Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n y \nReflexi\u00f3n, 22(1). \nG\u00f3mez, F. D. (2001). Comunidad y comunalidad. La Jornada Semanal, 314, 12.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro261\nG\u00f3mez, M. S. (2008). Ideas filos\u00f3ficas que fundamentan la pedagog\u00eda de Paulo \nFreire. Revista Iberoamericana de educaci\u00f3n, 46, 155-174.\nG\u00f3mez, T. y Romanillos, P . 2012. El Cambio Clim\u00e1tico. Pasado, presente y futuro \nde un mundo nuevo. Espa\u00f1a: Oc\u00e9ano \u00c1mbar. \nGonzaga Figueroa, A. G. (2014). \"Intervenci\u00f3n comunitaria para desarrollar \nestrategias de mitigaci\u00f3n de impactos contaminantes ambientales de las \nrnicro-cuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja\". T esis \nde Doctorado en Ciencias Ambientales en la Universidad Nacional Piura \n(Per\u00fa).\nGonzaga F, A. G. (2017). Cultura ambiental para mitigar la contaminaci\u00f3n de \nlas microcuencas proveedoras de agua a la ciudad de Loja. INNOVA \nResearch Journal, 2(10), 25-35.\nGonz\u00e1lez Alcaraz, L. (2015). Causas, consecuencias y \u2018soluciones\u2019 .: Ciencia y \ncambio clim\u00e1tico en el discurso informativo de Clar\u00edn. La trama de la \ncomunicaci\u00f3n, 19(2), 307-328.\nGonz\u00e1lez, C., & Ismael, J. (2014). Modelamiento de la microcuenca del r\u00edo \nIllangama con la utilizaci\u00f3n del modelo hidrol\u00f3gico Soil and Water \nAssess-ment T ool\" Swat\". Bol\u00edvar.\nGonz\u00e1lez, G. (2001). \u201cLa educaci\u00f3n ambiental para integrar los contenidos de \nlos objetivos formativos generales del preuniversitario\u201d . T esis presentada \nen opci\u00f3n al grado de Doctor en Ciencias Pedag\u00f3gicas. I.S.P . \u201cF\u00e9lix Varela\u201d . \nSanta Clara, Villa Clara. \nGonz\u00e1lez Herrera, M., T eixeira de Carcalho, E., & Ur\u00edas Arbol\u00e1ez, G. (2009). \nLa interpretaci\u00f3n ambiental como v\u00eda metodol\u00f3gica para la superaci\u00f3n \nprofesional de los docentes de Campo Verde, Brasil.\nGordillo, M. M. (2005). Cultura cient\u00edfica y participaci\u00f3n ciudadana: materiales \npara la educaci\u00f3n CTS. Revista iberoamericana de ciencia tecnolog\u00eda y \nsociedad, 2(6), 123-135.\nGracia, E., & Herrero, J. (2006). La comunidad como fuente de apoyo social: \nevaluaci\u00f3n e implicaciones en los \u00e1mbitos individual y comunitario. \nRevista latinoamericana de psicolog\u00eda, 38(2).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...262\nGranda Abad, D. L. (2016). Estudio de la din\u00e1mica de fermentaci\u00f3n de la pulpa \nde caf\u00e9 con diferentes niveles de urea y suero de leche para uso en la \nalimentaci\u00f3n de rumiantes en la provincia de Loja (Bachelor's thesis, Loja: \nUniversidad Nacional de Loja).\nGribbin, J. L., Zhu, W., & Tivey, M. K. (1997) Insights into fluid flow and \nenvironmental conditions present in deep-sea hydrothermal vent \ndeposits from measurements of permeability and porosity. In AGU Fall \nMeeting Abstracts.\nGuam\u00e1n Chamorro, C. A. (2016). La inaplicabilidad de sanciones administrativas \npor la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos en Guayaquil, afectan el Derecho al Buen \nVivir (Bachelor's thesis, Quito: UCE).\nGudynas, E. (2003). Ecolog\u00eda, Econom\u00eda y \u00c9tica del Desarrollo Sostenible. (I. -F. \nCLAES, Ed.) Quito, Ecuador: Abya-Yala.\nGuerrero, C. A. Z., P\u00e9rez, L. J. A., & Oliva, D. F. R. (2015). Autogesti\u00f3n en la red \nde agentes comunitarios en salud mental en las instituciones educativas \ndel municipio de San Lorenzo (Nari\u00f1o). Psicogente, 18(34). \nGuillen, A., S\u00e1enz, K., Badii, M. H., & Castillo, J. (2009). Origen, espacio y niveles \nde participaci\u00f3n ciudadana. Revista Daena (International Journal of Good \nConscience), 4(1). \nGuti\u00e9rrez Rivas, R. (2008). El derecho fundamental al agua en M\u00e9xico: un \ninstrumento de protecci\u00f3n para las personas y los ecosistemas. Cuestiones \nconstitucionales, (18), 71-90. \nGuzm\u00e1n D\u00edaz, R. (2013). \u00c9tica ambiental y desarrollo: participaci\u00f3n democr\u00e1tica \npara una sociedad sostenible. Polis (Santiago), 12(34), 403-419.\nHaynes, A. B., Weiser, T. G., Berry, W. R., Lipsitz, S. R., Breizat, A. H. S., Dellinger, \nE. P ., ... & Merry, A. F. (2009). A surgical safety checklist to reduce morbidity \nand mortality in a global population. New England Journal of Me  dicine, \n3 60(5), 491-499.\nHern\u00e1ndez,J. E. G., & Rasc\u00f3n L. E. M. (2012). Los problemas del agua y de las \ncuencas hidrol\u00f3gicas vinculados a las ciudades. estudio de casos de las \nrep\u00fablicas de M\u00e9xico y Cuba.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro263\nHem\u00e1ndez, J. G. V. (2015). Estado Ambiental, Democracia y Participaci\u00f3n \nCiudadana en Colombia a partir de la Constituci\u00f3n de 1991. Revista \nEletr\u00f3nica Direito e Pol\u00edtica, 2(3), 1-29. \nHem\u00e1ndez, O. S. A. (2001). Sociedad y educaci\u00f3n para el desarrollo humano.  \nPublicaciones Acuario, Centro F\u00e9lix Varela.\nHern\u00e1ndez P\u00e9rez, Y. (2016). La participaci\u00f3n del grupo gestor en la gesti\u00f3n \ndel proyecto Ruta Cultura del Undoso, del municipio Sagua la Grande \n(Doctoral dissertation, Universidad Central\" Marta Abreu\" de Las Villas).\nHerranz, N. L., & Nadal, E. R. (2001). Manual para el trabajo social comunitario \n(Vol. 48). Narcea Ediciones.\nHerzer, H. M. (2011). Construcci\u00f3n del riesgo, desastre y gesti\u00f3n ambiental \nurbana: Perspectivas en debate. Revista Virtual REDESMA, 5, 51.\nHinestroza Marquinez, J. E., & Guerrero Alvira, H. A. (2014). Sistema de \nclasificaci\u00f3n de p\u00fablico para gestores culturales.\nHuerva, A. E. (2012). Marco jur\u00eddico de los servicios sociales.: Realidad actual y \nperspectivas de futuro. Atelier Libros.\nHuman Yuca, G. (2015). An\u00e1lisis morfom\u00e9trico e hidrol\u00f3gico de la subcuenca \nhidrogr\u00e1fica aras\u00e1, departamentos de Cusco, Per\u00fa.\nIlienkov, E. V. (1971). \u201cProblemas actuales de la dial\u00e9ctica\u201d , En: Alberto Coraz\u00f3n \nEditores. (s/l), Ensayos sobre lo ideal. (Traducci\u00f3n del ruso).\nIsa, F., Ort\u00fazar, M., & Quiroga, R. (2005). Cuentas ambientales: conceptos, \nmetodolog\u00edas y avances en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Vol. \n30). United Nations Publications.\nIsch Lopez, E. (2011). Las actuales propuestas y desaf \u00edos en educaci\u00f3n: el caso \necuatoriano. Educa\u00e7\u00e3o & Sociedade, 32(115).\nJacob, M. K. (2001). Hacia una redefinici\u00f3n del concepto de comunidad-cuatro \nejes para un an\u00e1lisis cr\u00edtico y una propuesta. Revista de psicolog\u00eda, 10(2), \np\u00e1g-49.\nJaramillo, L., & Femando, L. (2012). Proyecto de intervenci\u00f3n para el rescate de \nla cultura ancestral, en la construcci\u00f3n de viviendas de adobe, en el Barrio La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...264\nCera, Parroquia Taquil, del Cant\u00f3n y Provincia de Laja, desde el enfoque \ndel autodesarrollo comunitario (Master's thesis).\nJariego, I. M. (2004). Sentido de comunidad y potenciaci\u00f3n comunitaria. Apuntes \nde psicolog\u00eda, 22(2), 187-211.\nJobb\u00e1gy, E. G., Acosta, A. M., & Nosetto, M. D. (2013). Rendimiento h\u00eddrico en \ncuencas primarias bajo pastizales y plantaciones de pino de las sierras de \nC\u00f3rdoba (Argentina). Ecolog\u00eda austral, 23(2), 87-96.\nJost, L., & Gonz\u00e1lez-Oreja, J. A. (2012). Midiendo la diversidad biol\u00f3gica: m\u00e1s \nall\u00e1 del \u00edndice de Shannon. Acta zool\u00f3gica lilloana, 56(1-2), 3-14.\nJouffe, Y., & Lazo Corval\u00e1n, A. (2010). Las pr\u00e1cticas cotidianas frente a los \ndispositivos de la movilidad: Aproximaci\u00f3n pol\u00edtica a la movilidad \ncotidiana de las poblaciones pobres periurbanas de Santiago de Chile. \nEURE (Santiago), 36(108), 29-47.\nJouravlev, A., & Ch\u00e1vez, G. (2002). Gesti\u00f3n del agua a nivel de cuencas: T eor\u00eda y \npr\u00e1ctica. Divisi\u00f3n de Recursos Naturales e Infraestructura.\nKopper, G., Calder\u00f3n, G., Scheneider, S., Dom\u00ednguez, W., & Guti\u00e9rrez, G. (2011). \nEnfermedades transmitidas por alimentos y su impacto socioecon\u00f3mico.\nKr\u00fcger, Heinz-Hermann, (2013). Introducci\u00f3n a los campos de la ciencia \neducativa. Vol.4 Springer-Verlag. \nKuhn, R. (2011). No todo lo que brilla es oro: conflictos socio ambientales \nalrededor de dos proyectos de miner\u00eda a gran escala en el Ecuador \n(Master's thesis, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador).\nLa\u00edn Miranda, E., RuizAliende, S., Mame Trapero, C., & Revillo Pinilla, M. J. \n(2015). Gastroenteritis bacteriana en un \u00e1rea de Zaragoza (Espa\u00f1a). \nPediatr\u00eda Atenci\u00f3n Primaria, 17(65), 29-35.\nLarrea, C. (2006). Hacia una historia ecol\u00f3gica del Ecuador: propuestas para el \ndebate (Vol. 15). Corporaci\u00f3n Editora Nacional.\nLemus, D., Yasmani, P ., Largo, E., & Del Cisne, E. (2010). Intervenci\u00f3n del \ntrabajador social frente a la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por desechos \ndom\u00e9sticos en la ciudad de Loja (Bachelor's thesis).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro265\nLirios, C. G., Guill\u00e9n, J. C., Aguayo, J. M. B., Vald\u00e9s, J. H., & T orres, R. S.(2015). \nEspecificaci\u00f3n de un modelo de comunicaci\u00f3n de riesgos ambientales \nante el cambio clim\u00e1tico. Entreciencias: Di\u00e1logos en la sociedad del \nconocimiento, 3(6), 71-89.\nLe\u00f3n Celi, C. F. (2016). Optimizaci\u00f3n de la red de distribuci\u00f3n de agua potable de \nla ciudad de Loja mediante el dise\u00f1o y modelaci\u00f3n de v\u00e1lvulas reguladoras \nde caudal en los tanques de reserva (Bachelor's thesis, loja).\nLevin, B. (2010). Governments and education reform: some lessons from the last \n50 years. Journal of Education Policy, 25(6), 739-747.\nL\u00f3pez B\u00e1ez, W. (2014). An\u00e1lisis del Manejo de Cuencas como herramienta para \nel aprovechamiento sustentable de Recursos Naturales. Revista Chapingo \nSerie Zonas \u00c1ridas, 13(2).\nL\u00f3pez, A. D. C. M. (2014). Educaci\u00f3n ambiental en el proceso de ense\u00f1anza-\naprendizaje en Primaria, Secundaria y Preuniversitario. Revista \nVinculando.\nL\u00f3pez, \u00c1. J. M., & Cos\u00edn, J. V. P . (2017). Proyecto de autodesarrollo comunitario \nen el barrio de La Coma del Municipio de Paterna (Valencia, Espa\u00f1a). \nAn\u00e1lisis y caracterizaci\u00f3n. Interacci\u00f3n y Perspectiva, 7(2), 163-178. \nL\u00f3pez, A. L. (2011). Recursos h\u00eddricos y desarrollo sostenible: requisitos \npara la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n compartida entre Espa\u00f1a y Portugal/\nWater resources and sustainable development: planning requirements \nand shared management between Spain and Portugal. Observatorio \nMedioambiental, 14, 157.\nL\u00f3pez, C. B., Moreno, J. M., & Ortiz, M. I. L. (2012). Los bienes culturales y su \naportaci\u00f3n al desarrollo sostenible. Universidad de Alicante.\nL\u00f3pez, l. B., & Mart\u00ednez, A. F. (Eds.). (2015). Nueve estudios hispano  cuba  nos \nsobre desarrollo local (Vol. 14). Universitat de Valencia.\nL\u00f3pez, M. C., Quiroz, D. A., & Pinilla, A. E. (2008). Diagn\u00f3stico de amebiasis \nintestinal y extraintestinal. Acta m\u00e9dica colombiana, 33(2), 75-83.\nLora, P ., & Rocha, D. (2016). Promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n social a trav\u00e9s de la \nutilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas participativas en la gesti\u00f3n del conocimiento. \nEquidad & Desarrollo, (25), 159-178.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...266\nLoyaga, G., Holmes, G., Barzola, S., & Wilman, L. (2017). Conocimientos, \nactitudes y pr\u00e1cticas de higiene en manipuladores de alimentos en \nquioscos de Instituciones Educativas P\u00fablicas de Ate, 2017.\nLuciani, L. (2009). Actitudes y comportamientos sociales durante la \u00faltima \ndictadura militar en Argentina (1976-1983). Algunas consideraciones \nrespecto de c\u00f3mo analizar la compleja trama entre r\u00e9gimen y sociedad. \nNaveg@ m\u00e9rica, (3).\nLucio, R. (2017). Educaci\u00f3n y pedagog\u00eda, ense\u00f1anza y did\u00e1ctica: diferencias y \nrelaciones. Revista Universidad de la Salle, (17), 35-46.\nMadrigal, R., & Alp\u00edzar, F. (2006). l. Fondo Nacional del Agua (FONAG). Ecuador. \nBanco Interamericano de Desarrollo, 6. \nMaga\u00f1a Rueda, V. O., & Gay Garc\u00eda, C. (2002). Vulnerabilidad y adaptaci\u00f3n \nregional ante el cambio clim\u00e1tico y sus impactos ambientales, sociales y \necon\u00f3micos. Gaceta ecol\u00f3gica, (65). \nMalacatus, T., & Emanuel, M. (2016). Determinaci\u00f3n de zonas susceptibles \na erosi\u00f3n h\u00eddrica en los cantones de Zapotillo y Pindal de la provincia \nde Laja, utilizando sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica y teledetecci\u00f3n \n(Bachelor's thesis, Loja: Universidad Nacional de Loja).\nMaldonado, C. (2005). Pautas metodol\u00f3gicas para el an\u00e1lisis de experiencias de \nturismo comunitario. International Labour Organization.\nManrique, G. (2004-2005). Evaluaci\u00f3n de Impactos Ambientales. Quito.\nMara\u00f1\u00f3n-Pimentel, B. (2014). Crisis global y descolonialidad del poder: La \nemergencia de una racionalidad liberadora y solidaria. Buen Vivir y \ndescolonialidad. Cr\u00edtica al desarrollo y la racionalidad instrumentales, 21.\nMar\u00edn, P . O., & Herrera, E. T. (2013). Las plantas acu\u00e1ticas en la disminuci\u00f3n \ndel nivel de contaminaci\u00f3n por aguas residuales dom\u00e9sticas. Ingenium, \n7(15), 61-73.\nMariscal Orozco, J. L. (2006). Formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los gestores culturales. \nApertura, 6(4).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro267\nMarotta, C. (2015). El trabajo con familias en pol\u00edticas sociales: Intervenci\u00f3n e \ninvenci\u00f3n en psicolog\u00eda social comunitaria. Psicolog\u00eda, Conocimiento y \nSociedad, 5(2), 15-15.\nMart\u00edn-Garc\u00eda, M., Ponte-Mittelbrun, C., & S\u00e1nchez-Bayle, M. (2006). \nParticipaci\u00f3n social y orientaci\u00f3n comunitaria en los servicios de salud. \nGaceta Sanitaria, 20, 192-202.\nMart\u00edn, M. J., & Cuenca, J. M. (2011). La ense\u00f1anza y el aprendizaje del \npatrimonio en los museos: la perspectiva de los gestores. Revista de Psico \ndid\u00e1ctica, 16(1).\nMart\u00ednez, A. G., Frutos, A. E., & de Haro, A. E. (2007). La interculturalidad: \ndesaf \u00edo para la educaci\u00f3n. Librer\u00eda-Editorial Dykinson.\nMart\u00ednez Castillo, R. (2010). La importancia de la educaci\u00f3n ambiental ante la \nproblem\u00e1tica actual. Revista Electr\u00f3nica Educare, 14(1 ).\nMart\u00ednez Gamez, A. E. (2014). Industrializaci\u00f3n, urbanizaci\u00f3n y cambio \ndemogr\u00e1fico en Venezuela//industrialization, urbanization and \ndemographic change in venezuela. civitas, 2(1), 39-51.\nMart\u00ednez G\u00f3mez, A. M. (2014). Aspectos determinantes en la elaboraci\u00f3n \nde una agenda ambiental participativa y sin\u00e9rgica, como estrategia de \ngesti\u00f3n en el desarrollo sostenible local, estudio de caso, municipio de \nMarquetalia, Caldas.\nMart\u00ednez, R. Q. (2005). Estad\u00edsticas del medio ambiente en Am\u00e9rica Latina y \nel Caribe: avances y perspectivas (Vol. 43). United Nations Publications.\nMarx, C. Y Engels, F. (1975). La ideolog\u00eda alemana. La Habana: Editora Pol\u00edtica. \nMarx, K. (2014). Introducci\u00f3n a la cr\u00edtica de la filosofia del derecho de Hegel. \nPre-Textos.\nMastrangelo, A. V. (2009). Analysis of the concept of renewable natural resources \nin two case studies in Argentina. Ambiente & Sociedades, 12(2), 341-355.\nMattioli, D., & Elorza, A. L. (2016). Cr\u00edticas al habitat III. Perspectivas y \nreflexiones en tomo a las ciudades. Vivienda y Ciudad, (3), 93-96.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...268\nMaurel, J. B. (2014). Patrimonio tur\u00edstico e identidad cultural. El Patrimonio de la \nHumanidad. Pol\u00edgonos. Revista de Geografia, (5), 173-180.\nMedina, C. (2010). Los estudios organizacionales entre la unidad y la \nfragmentaci\u00f3n. Cinta de moebio, (38), 91-109.\nMedina Cruz, V. A. (2014). Gobernanza Global Urbana.\nMeira Cartea, P . \u00c1. (2006). Crisis ambiental y globalizaci\u00f3n: Una lectura para \neducadores ambientales en un mundo insostenible. Trayectorias, 8(20-\n21).\nMej\u00eda Clara, M. R. (2005). An\u00e1lisis de la calidad del agua para consumo humano \ny percepci\u00f3n local de las tecnolog\u00edas apropiadas para su desinfecci\u00f3n a \nescala domiciliaria, en la microcuenca El Lim\u00f3n, San Jer\u00f3nimo, Honduras.\nMena Correa, S. P . (2010). Evoluci\u00f3n de la din\u00e1mica de los escurrimientos en \nzonas de alta monta\u00f1a: caso del Volc\u00e1n Antisana (Bachelor's thesis, \nQUITO/EPN/2010).\nMena Rivera, L., & Uma\u00f1a Gonz\u00e1lez, B. A. (2017).  Evaluaci\u00f3n de la calidad del \nagua para consumo proveniente de pozos en las parcelas Vega-Las Palmas \ndel distrito de Sixaola, Talamanca, Costa Rica.\nMENA, H; UMA\u00d1A, E. (2017). Sistematizaci\u00f3n de Experiencias en \nRecuperaci\u00f3n de Fuentes de Agua. Universidad Nacional Agraria UNA. \nManagua, Nicaragua.\nMeraz L\u00f3pez, P . A. (2003). Cultura ecol\u00f3gica para el cuidado del medio ambiente \nen una empresa dedicada a la fabricaci\u00f3n de enseres dom\u00e9sticos (Doctoral \ndissertation, Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n).\nMerino-P\u00e9rez, L. (2004). Conservaci\u00f3n o Deterioro: El impacto de las pol\u00edticas \np\u00fablicas en las instituciones comunitarias y en las pr\u00e1cticas de uso de los \nrecursos forestales. Instituto Nacional de Ecolog\u00eda.\nMerklen, D. (1997). Organizaci\u00f3n comunitaria y pr\u00e1ctica pol\u00edtica. Las \nocupaciones de tierras en el conurbano de Buenos Aires. Nueva Sociedad, \n149, 162-177.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro269\nMesa, D. J. (2009). Algunos atributos de los factores a favor y en contra en las \nt\u00e9cnicas y m\u00e9todos utilizados para la estimaci\u00f3n de Caudales Ambientales \nen Colombia. Umbral Cient\u00edfico, (15).\nMiller, G. T. (2007). Ciencia ambiental, desarrollo sostenible: un enfoque integral \n(No. 333.7 M653ci). M\u00e9xico, MX: Thomson.\nMiranda Murillo, L. M. (2013). Cultura ambiental: un estudio desde las \ndimensiones de valor, creencias, actitudes y comportamientos \nambientales. Producci\u00f3n+ Limpia, 8(2), 94-105. \nMiranda Murillo, L. M. (2013). Cultura ambiental: un estudio desde las \ndimensiones de valor, creencias, actitudes y comportamientos \nambientales. Producci\u00f3n Limpia, 8(2), 94-105.\nMiranda, T. (2006). Propuesta metodol\u00f3gica para la educaci\u00f3n. Ciudad de La \nHabana. Disponible en URL: www.bibliociencias.cu/gsdl/collect/.../ \nPropuestametodologicaeducacion.\nMolano Ni\u00f1o, A. C., & Herrera Romero, J. F. (2014). La formaci\u00f3n ambiental en \nla educaci\u00f3n superior: una revisi\u00f3n necesaria. Revista Luna Azul, (39).\nMolina, J. L. (2001). El an\u00e1lisis de redes sociales. Barcelona: Bellaterra. \nMolina, M., & Michelle, R. (2016). La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica producida por \nel transporte como limitante para el ejercicio del derecho a vivir en un \nambiente sano y ecol\u00f3gicamente equilibrado (Bachelor's thesis, Quito: \nUCE).\nMolina, M., Sarukh\u00e1n, J., & Carabias, J. (2017). El cambio clim\u00e1tico: Causas, \nefectos y soluciones. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nMomparler, S. P ., & Andr\u00e9s-Dom\u00e9nech, l. (2008). Los sistemas urbanos de \ndrenaje sostenible: una alternativa a la gesti\u00f3n del agua de lluvia\". Revista \nT \u00e9cnica de Medio Ambiente. C&M Publicaciones, 124, 92-l 04\nMonge, S. A., & Brenes, B. M. (2016). Contaminaci\u00f3n del agua. Biocenosis, 20(1-\n2).\nMonta\u00f1o, L. D., Bustamante, R., & Carlos, J. (2012). Estado actual de conservaci\u00f3n \nde los bosques secos pluviestacionales del suroccidente de la provincia de \nLoja(Bachelor's thesis).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...270\nMontealegre, R. (2005). La actividad humana en la psicolog\u00eda hist\u00f3rico-cultural. \nAvances en Psicolog\u00eda latinoamericana, 23(1), 33-42.\nMontes, J. M. (2000). Los problemas del conocimiento y la perspectiva ambiental \ndel desarrollo. Siglo XXI.\nMontico, S. (2004). El manejo del agua en el sector rural de la regi\u00f3n Pamapena \nargentina. Theomai, (99). \nMora Alvarado, D., & Portuguez, C. F. (2000). Diagn\u00f3stico de la cobertura y \ncalidad del agua para consumo humano en Costa Rica a principios del \na\u00f1o 2000. Revista Costarricense de Salud P\u00fablica, 9(16), 1-15.\nMora Penagos, W. M. (2013). Educaci\u00f3n en ciencias y educaci\u00f3n ambiental: \nnecesidad de una relaci\u00f3n mutuamente beneficiosa. Revista Virtual EDU  \nCyT, 12.\nMorales, J. C., & Ortega, L. R. (2014). La construcci\u00f3n deconstrucci\u00f3n de la \nformaci\u00f3n profesional identitaria: el caso de los egresados del campo \nde curr\u00edculum cohorte 2005 de la Licenciatura en Pedagog\u00eda de la \nUniversidad Pedag\u00f3gica Nacional (Doctoral dissertation, Ajusco).\nMor\u00e1n Monta\u00f1o, M., Campos Arce, J. J., & Louman, B. (2014). Uso de Principios, \nCriterios e Indicadores para monitorear y evaluar las acciones y efectos de \npol\u00edticas en el manejo de los recursos naturales.\nMosc\u00fa, U. Y. P . (1987). Informe del Congreso Internacional de Educaci\u00f3n y  \nFormaci\u00f3n sobre Medio Ambiente. Mosc\u00fa: Autores.\nMu\u00f1oz, G., & Ortiz Riveras, A. (2015). Reconocimiento de geomorfologia y \ncapacidad de uso de los suelos. provincia de Magallanes.\nMu\u00f1oz, O., & Dayuma, D. (2014). Diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico para la \ndeclaratoria de la microcuenca Santa In\u00e9s como zona abastecedora de \nagua.\nMuriel, R. D. (2006). Gesti\u00f3n ambiental. Espacio de reflexi\u00f3n y comunicaci\u00f3n en \nDesarrollo Sostenible. \nMus\u00e1lem-Castillejos, K., C\u00e1mara-C\u00f3rdova, J., Laino-Guanes, R., Gonz\u00e1lez-\nEspinosa, M., & Ram\u00edrez-Marcial, N. (2014). Manejo integral de cuencas \nhidrogr\u00e1ficas (MICH): el enfoque utilizado en el proyecto FORDECyT Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro271\nCuenca Grijalva. Monta\u00f1as, pueblos y agua: dimensiones y realidades de \nla cuenca Grijalva. Editorial Juan Pablos, M\u00e9xico, 80-102.\nMusitu, G., & Buelga, S. (2004). Desarrollo comunitario y potenciaci\u00f3n (em \npowerment). Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda comunitaria, 167193.\nNamicela, G. (2015). La violencia intrafamiliar y su prevenci\u00f3n desde el \nautodesarrollo comunitario en Loja, Ecuador. Santiago, (135), 710-719. \nNaranjo, L., & Alejandro, G. (2012). Desarrollo sostenible local en la frontera \nde Ecuador y Colombia: gobernanza y estrategias de conservaci\u00f3n del \npatrimonio cultural y ambiental (Master's thesis, ESPA\u00d1A/Universidad \nComplutense de Madrid/2012).\nNaredo, J. M. (1996). Sobre el origen, el uso y el contenido del t\u00e9rmino sostenible. \nDocumentaci\u00f3n social, 102, 129-147.\nNavarro, R. (2003). El rendimiento acad\u00e9mico: concepto, investigaci\u00f3n y \ndesarrollo. REICE. Revista Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y \nCambio en Educaci\u00f3n, 1 (2). \nNebel, B. J., & Wright, R. T. (1999). Ciencias ambientales: ecolog\u00eda y desarrollo \nsostenible. Pearson educaci\u00f3n.\nNovo, M. (2009). La educaci\u00f3n ambiental, una genuina educaci\u00f3n para el \ndesarrollo sostenible Environmental Education, a genuine education for \nsustainable development. Revista de Educaci\u00f3n, 195-217.\nNovo, M., & Murga, M. A. (2010). [1] Educaci\u00f3n ambiental y ciudadan\u00eda \nplanetaria. Revista Eureka sobre Ense\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, \n7, 179-186.\nN\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, V. (2010). Encrucijadas de la educaci\u00f3n social: orientaciones, \nmodelos y pr\u00e1cticas (Vol. 175). Editorial UOC.\nOcampo, A. (2016). La Educaci\u00f3n Inclusiva en el Siglo XXI: Un An\u00e1lisis sobre \nsus Formas Condicionales y Consecuencias T e\u00f3ricas M\u00e1s Relevantes. \nINVESTIGACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA REVISTA DEL \nCIEGC, (3).\nOlivera, M. J. F. (2013). Experiencias en la formaci\u00f3n ambiental de los Adultos \nMayores para enfrentar los eventos meteorol\u00f3gicos extremos en el La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...272\nConsejo Popular Pogolotti-Finlay-Bel\u00e9n del municipio Marianao, Cuba. \nDilemas Contempor\u00e1neos: Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica y Valores, 1(3). \nOMS. Gu\u00edas de Calidad para Aguas de Consumo Humano de la OMS. 2000.\nOrais\u00f3n, M. (2013). Participaci\u00f3n ciudadana y organizaciones comunitarias: \nEspacios, pr\u00e1cticas y posicionamientos pol\u00edticos. Estudios sobre \nparticipaci\u00f3n: Procesos, sujetos y contextos, 56-87.\nOrbe Ortiz, X. D. R., & Villota Andrade, L. M. (2013). La contaminaci\u00f3n del \nsector de Yahuarcocha, por las actividades antropog\u00e9nicas de sud \nhabitantes (Bachelor's thesis).\nOrrantia Albizu, O., Ortega Hidalgo, M. M., Quir\u00f3s Madrigal, O., & Loidi \nArregui, J. (2008). Servicios ambientales del bosque: ensayo en una cuenca \natl\u00e1ntica europea con base en la experiencia de Centroam\u00e9rica. Revista \nde Biolog\u00eda Tropical, 56(4), 2087-2098. \nOrsag, V. (2010). El recurso suelo, principios para su manejo y conservaci\u00f3n \n(No. CIDAB-S599. B6-07r). Universidad Mayor de San Andr\u00e9s, La Paz \n(Bolivia). Facultad de Agronom\u00eda FOBOMADE.\nOsorio, J. (2015). El Estado en el centro de la mundializaci\u00f3n: la sociedad civil y \nel asunto del poder. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nOsorio, J. (2015). El Estado en el centro de la mundializacion: la sociedad civil y \nel asunto del poder. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \nOvalle Favela, J. (2003). Acciones populares y acciones para la tutela de los \nintereses colectivos. Bolet\u00edn mexicano de derecho comparado, 36(107), \n587-615.\nP\u00e1liz, F., & Celi, S. (2017). La cumbre mundial sobre desarrollo sostenible. Revista \nAFESE, 38(38).\nPanca, R. A. (2014). Contaminaci\u00f3n natural de aguas subterraneas por ars\u00e9nico \nen la zona de carancas y huata, puno. Revista de Investigaciones \nAltoandinas-Journal of High Andean Research, 16(01).\nParamio, L. (2015). Cambios sociales y desconfianza pol\u00edtica: el problema de la \nagregaci\u00f3n de las preferencias. Apuntes Electorales, (2).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro273\nParga, M. E., & Romero, R. C. (2013). Ecolog\u00eda: impacto de la problem\u00e1tica \nambiental actual sobre la salud y el ambiente. Ecoe Ediciones.\nPark, P . (1992) \u201c\u00bfQue es la investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa? Perspectiva \nte\u00f3rica y metodol\u00f3gica\u201d . En: La investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa. Inicio y \ndesarrollos. Espa\u00f1a: Ed Popular O.E.I. Quinto Centenario.\nParrado, A., Aranda, Y., Molina, J. P ., Villarraga, V., Guti\u00e9rrez, O., Pach\u00f3n, F. \n& \u00c1ngel, J. (2009). N\u00facleos de emprendedores rurales. Una propuesta \npara el desarrollo rural con enfoque territorial. Universidad Nacional de \nColombia.\nPaz Rada, E. (2011). sociedad, pol\u00edtica y conflictos ante la crisis del cambio \nclim\u00e1tico: Los desafios de la Sociolog\u00eda frente a la crisis clim\u00e1tica y \ncivilizatoria. T emas Sociales, 49. \nPaz, M. (2003). Investigaci\u00f3n cualitativa en educaci\u00f3n. Fundamentos y \ntradiciones. Madrid. Me Graw and Hill Interamericana de Espa\u00f1a.\nPeleteiro V\u00e1zquez, I. E. (2005). Pedagog\u00eda social y did\u00e1ctica cr\u00edtica: \nConsideraciones para una pr\u00e1ctica educativa orientada a los sectores en \nsituaci\u00f3n de desventaja y exclusi\u00f3n social. Revista de Investigaci\u00f3n, (58).\nPe\u00f1a, R. F. (2005). Redes sociales, apoyo social y salud. Perif\u00e8ria. Revista \nd'investigaci\u00f3 i formaci\u00f3 en Antropologia, 3(2), 48-63.\nP\u00e9rez C\u00e1rdenas, O. E., & Chaves Mejia, A. A. (2011). An\u00e1lisis y dise\u00f1o de un \nsistema de pagos por servicios ambientales por la protecci\u00f3n del agua en \nla microcuenca La Colorada, municipio de Arcabuco, departamento de \nBoyac\u00e1. \nP\u00e9rez Cos\u00edn, J. V., & M\u00e9ndez L\u00f3pez, A. J. (2016). Gestando comunitaria en \nbarrios de Paterna. Un m\u00e9todo de trabajo social comunitario. Revista \nde Servicios Sociales y Pol\u00edtica Social, 2016, vol. XXXIII, num. N\u00ba 112, p. \n119 132.\nP\u00e9rez, J. E., & Pizarro, J. E. (2012, July). La dimensi\u00f3n territorial en la programaci\u00f3n \ncomunitaria y el nuevo marco de pol\u00edticas p\u00fablicas: desarrollo rural \nterritorial, reforma de la PAC y nuevo LEADER. In Anales de Geograf \u00eda \nde la Universidad Complutense (Vol. 32, No. 2, p. 227). Universidad \nComplutense de Madrid.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...274\nP\u00e9rez, J. G., & Llorente, T. P . (2006). Modelos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos y \nmarcos de fundamentaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ambiental para el desarrollo \nsostenible. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, (41), 21-68. \nP\u00e9rez, J. G., & Llorente, T. P . (2006). Modelos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos y \nmarcos de fundamentaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ambiental para el desarrollo \nsostenible. Revista Iberoamericana de educaci\u00f3n, (41), 21-68.\nPicado, R. A. C. (2014). Gesti\u00f3n Ambiental y participaci\u00f3n ciudadana en el \ncontexto local. Perspectivas, 5(8).\nPlata, \u00c1. M., & Ibarra Vega, D. (2016). Percepci\u00f3n local del estado ambiental en \nla cuenca baja del r\u00edo Manzanares. Revista Luna Azul, (42).\nPorras Contreras, Y. A. (2016). Representaciones sociales de la crisis ambiental \nen futuros profesores de qu\u00edmica. Ciencia & Educac\u00e1o (B Haynes, A. B., \nWeiser, T. G., Berry, W. R., Lipsitz, S. R., Breizat, A. H. S., Dellinger, E. P ., \n... & Merry, A. F. (2009). A surgical safety checklist to reduce morbidity \nand mortality in a global population. New England Journal of Medicine, \n360(5), 491-499.auru), 22(2). \nPoy, C. E. (2012). EL FUTURO DE LOS BOSQUES FRENTE AL HAMBRE Y \nLA MISERIA EN EL MUNDO. Revista Mexicana de Ciencias Forestales, \n8(46). \nPrieto, O., & Duque, E. (2009). El aprendizaje dial\u00f3gico y sus aportaciones a la \nteor\u00eda de la educaci\u00f3n. T eor\u00eda de la Educaci\u00f3n. Educaci\u00f3n y Cultura en la \nSociedad de la Informaci\u00f3n, 10(3).\nPulido Fern\u00e1ndez, M. (2014). Indicadores de calidad del suelo en \u00e1reas de \npastoreo. Quesada-Carvajal, H., Salas-Jim\u00e9nez, J. C., & Romero-Esquivel, \nL. G. (2007). Manejo de desechos industriales peligrosos. Revista \nT ecnolog\u00eda en Mar  cha, 20(2), 3.\nQuiliconi, C., & Peixoto, J. (2013). R\u00edo+ 20: \u00bfHacia un nuevo modelo de Desarrollo \nLatinoamericano? Documento de Trabajo, (149).\nQuiroga, A. (1998). Crisis, subjetividad y grupos. Buenos Aires: Editorial Espacio.\nQuiroz, C. M. (2011). Alteraciones neuropsicol\u00f3gicas en escolares de un \nmunicipio con niveles elevados de vapor de mercurio medioambiental, \nColombia, 2008-2009. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, 29(4).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro275\nRam\u00edrez Elizondo, N.A., Quintana Zavala, M., Sanhueza Alvarado, O., & \nValenzuela Suazo, S. V. (2013). El paradigma emancipatorio y su influencia \nsobre el desarrollo del conocimiento en Enfermer\u00eda. Enfermer\u00eda global, \n12(30), 410-421.\nRam\u00edrez Mej\u00eda, J. (2007). Aproximaci\u00f3n conceptual a los estudios de la cultura ya \nla gesti\u00f3n cultural. Revista Escuela de Administraci\u00f3n de Negocios, (60).\nRam\u00edrez Trevi\u00f1o, A., & S\u00e1nchez N\u00fa\u00f1ez, J. M. (2009). Enfoques del desarrollo \nsostenible y urbanismo. T ema del mes.\nRamos Castro, N. M. (2016). Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un prototipo de \nsistema de alerta temprana para la prevenci\u00f3n de incendios y tala de \n\u00e1rboles en una zona boscosa de la UNACH(Bachelor's thesis, Riobamba: \nUniversidad Nacional de Chimborazo, 2016.).\nReigota, M. (2004, September). A educac\u00e1o ambiental frente aos desafios \ncontempor\u00e1neos. In JI Congresso Mundial de Educaciio Ambiental, Ria \nde Janeiro/RJ.\nReigota, M. O. (2004). Que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental. San Pablo: Editora Brasiliense. \nRemolina Suarez, A., de Garc\u00eda, L., Arellana, R., Llanos, C., Galofre, P ., & \nCaballero, F. (2012). La enfermedad diarr\u00e9ica aguda (EDA):(Estudios \nepidemiol\u00f3gicos en el departamento del Atl\u00e1ntico, Colombia. Revista \nCient\u00edfica Salud Uninorte, 1(1).\nRengifo, B., Quitiaquez, L., & Mora, F. (2012). La educaci\u00f3n ambiental una \nestrategia pedag\u00f3gica que contribuye a la soluci\u00f3n de la problem\u00e1tica \nambiental en Colombia. XII Coloquio internacional de Geocr\u00edtica. \nColombia. Recuperado de: http://www. ub. edu/geocrit/coloquio2012/\nactas/06-B-Rengifo. pdf.\nReynolds, K. A. (2001). Tratamiento de aguas residuales en Latinoam\u00e9rica. \nLatinoam\u00e9rica, 48-49.\nRiemann, H., Santes-\u00c1lvarez, R. V., & Pombo, A. (2011). El papel de las \u00e1reas \nnaturales protegidas en el desarrollo local: El caso de la pen\u00ednsula de Baja \nCalifornia. Gesti\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica, 20(1), 141-172.\nRIOFR\u00cdO, J. Proyecto de regulaci\u00f3n hidr\u00e1ulica del rio Malacatos. (2001).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...276\nRipoll, E.M., & Fem\u00e1ndez, O. S. (2010). El movimiento asociativo inmigrante en \nla Comunidad Valenciana y sus repercusiones en la producci\u00f3n de capital \nsocial. Migraciones. Publicaci\u00f3n del Instituto Universitario de Estudios \nsobre Migraciones, (27), 49-8\nRoque Molina, M. (2003) \u201cEstrategia educativa para la formaci\u00f3n de la cultura \nambiental de los profesionales cubanos de nivel superior, orientada al \ndesa- rrollo sostenible\u201d . T esis de Doctorado. La Habana, Cuba.\nRodas Fern\u00e1ndez, E. (2015). Zonificaci\u00f3n ambiental de la cuenca del r\u00edo fortaleza, \nancash, Per\u00fa, 2012.\nRodr\u00edguez, A., & Ramos, M. I. C. (2008). Educaci\u00f3n ambiental para el nivel medio \nsuperior: propuesta y evaluaci\u00f3n. Revista Iberoamericana de educaci\u00f3n, \n46(2), 1-11.\nRodr\u00edguez Arocho, W. (201 O). El concepto de calidad educativa: una \nmirada cr\u00edtica desde el enfoque hist\u00f3ricocultural. Revista Electr\u00f3nica\" \nActualidades Investigativas en Educaci\u00f3n\", 10(1). \nRodr\u00edguez-Becerra, M., Espinoza, G., & Wilk, D. (2002). Gesti\u00f3n ambiental en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe. Evoluci\u00f3n, tendencias y principales pr\u00e1cticas. \nWashington, DC: Banco Interamericano de Desarrollo. \nRodr\u00edguez del Pino, J. A. (2013). El hombre unidimensional fragmentado. \nBarataria. Revista Castellano Manchega de Ciencias Sociales, (16).\nRodr\u00edguez, G. A. (2009). La participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n ambiental: un reto para \nel nuevo milenio.\nRodr\u00edguez, J. P . (2010). Contaminaci\u00f3n del agua. Contaminaci\u00f3n ambiental en \nColombia (p\u00e1gs. 255-300). Bogot\u00e1: Fundaci\u00f3n en causa por el desarrollo \nhumano.\nRodr\u00edguez Oca\u00f1a, L., & L\u00f3pez-Hem\u00e1ndez, E. S. (2005). Representaciones \nSociales de Conservaci\u00f3n Ambiental en la comunidad la Flor de Marqu\u00e9s \nde Comillas, Chiapas. Horizonte Sanitario, 4(2).\nRojas, T. B., Castro, L. P ., Garc\u00eda, V. A., Chinchilla, M. C., & Rodr\u00edguez, A. R. \n(2016). T ecnolog\u00edas para la rehabilitaci\u00f3n en una microcuenca urbana. \nBiocenosis, 30(1-2).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro277\nRomanelli, A., & Massone, H. E. (2016). Desarrollo de indicadores ambientales \ne \u00edndice de calidad de lagos someros pampeanos de Argentina con alta \nintervenci\u00f3n antr\u00f3pica. T ecnolog\u00eda y ciencias del agua, 7(6), 123-137.\nRomero, C. G., &DEANTROPOLOG\u00cdA, A. D. L. G. (2012). T eor\u00eda y pr\u00e1ctica \nen la historia de las ideas. Implicaciones para la antropolog\u00eda aplicada. \nGazeta de Antropolog\u00eda, 28(3). \nRomero, R. (2014). Metodolog\u00eda para la planificaci\u00f3n y desarrollo sostenible en \nespacios naturales protegidos europeos: las zonas de especial protecci\u00f3n \npara las aves. GeoFocus. Revista Internacional de Ciencia y T ecnolog\u00eda de \nla Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, (2), 1-32.\nRoque Molina, M. (2003). \u201cEstrategia educativa para la formaci\u00f3n de la cultura \nambiental de los profesionales cubanos de nivel superior, orientada al \ndesarrollo sostenible\u201d . T esis de Doctorado. La Habana, Cuba. \nRuiz de Galarreta, V. A., Banda Noriega, R. B., Barranquero, R. S., D\u00edaz, A. A., \nRodr\u00edguez, C. I., & Miguel, R. E. (2011). An\u00e1lisis integral del sistema \nh\u00eddrico; uso y gesti\u00f3n; Cuenca del arroyo Languey\u00fa; Tandil; Argentina. \nBolet\u00edn Geol\u00f3gico y Minero, 121(4), 343-356.\nRuiz, V. (2004). Organizaciones comunitarias y gesti\u00f3n asociada: una estrategia \npara el desarrollo de ciudadan\u00eda emancipada. Paid\u00f3s.\nSabatini, F., Sep\u00falveda, C., & Blanco, H. (2000). Participaci\u00f3n ciudadana para \nenfrentar conflictos ambientales: Desafios para el Sistema de Evaluaci\u00f3n \nde Impacto Ambiental. CIPMA. \nSalcedo, M. M., de Cappelletti, W. N. L. M., & Ferrer, N. C. E. (2007). Estudio \nde la conceptualizaci\u00f3n del hombre desde la perspectiva de las teor\u00edas \norganizacionales. Academia, 6(12), 73-91.\nSalgado, B. M.C. (2007). Educaci\u00f3n ambiental y educaci\u00f3n para el desarrollo \nsostenible en Am\u00e9rica Latina. Revista de la C\u00e1tedra Unesco sobre \ndesarrollo sostenible enero 2007, 29.\nSalinas Ramos, F., & Osorio Bayter, L. (2012). Emprendimiento y econom\u00eda \nsocial, oportunidades y efectos en una sociedad en transformaci\u00f3n. \nCIRIEC-Espa\u00f1a, Revista de Econom\u00eda P\u00fablica, Social y Cooperativa, (75).La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...278\nSamaniego Le\u00f3n, V. (2016). propuesta de se\u00f1al\u00e9tica tur\u00edstica para la ciudad \nuniversitaria Guillermo Falcon\u00ed Espinosa de la ciudad de Loja (Bachelor's \nthesis, loja).\nSamboni Ruiz, N. E., Carvajal Escobar, Y., & Escobar, J. C. (2007). Revisi\u00f3n de \npar\u00e1metros fisicoqu\u00edmicos como indicadores de calidad y contaminaci\u00f3n \ndel agua. Ingenier\u00eda e investigaci\u00f3n, 27(3).\nSanches, I. (2000). Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. STROH, Paula \nY. (org.). Rio de Janeiro: Garamond. Ecodesenvolvimento, crescersem \ndestruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1986.\nS\u00e1nchez, C. V., T ownsend, A., & Escalante, P . (2001). El modelado de la \ndistribuci\u00f3n de especies y la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica. \nEnfoques contempor\u00e1neos para el estudio de la biodiversidad. H. \nHern\u00e1ndez, 359-379.\nS\u00e1nchez, F., & Lizbeth, N. (2014). Factores sociales que influyen en las relaciones \nde g\u00e9nero del grupo de adolescentes beneficiarios por el programa de la \nONG SKIP del sector rio seco-el porvenir en el a\u00f1o 2013.\nS\u00e1nchez, L. E. (2011). Evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, conceptos y m\u00e9todos. \n(M. Canossa, Trad.) Bogot\u00e1: Ecoe Ediciones.\nSandoval Escobar, M. (2012). Comportamiento sustentable y educaci\u00f3n \nambiental: una visi\u00f3n desde las pr\u00e1cticas culturales. Revista \nLatinoamericana de Psicolog\u00eda, 44(1 ).\nSandoval, C., Sanhueza, A., & Williner, A. (2015). La planificaci\u00f3n participativa \npara lograr un cambio estructural con igualdad: las estrategias de \nparticipaci\u00f3n ciudadana en los procesos de planificaci\u00f3n multiescalar.\nSandoval-Moreno, A., & G\u00fcnther, M. G. (2013). La gesti\u00f3n comunitaria del \nagua en M\u00e9xico y Ecuador: otros acercamientos a la sustentabilidad. Ra \nXimhai, 9(2).\nSantacruz de Le\u00f3n, G. (2008). Hacia una gesti\u00f3n integral de los recursos h\u00eddricos \nen la cuenca del r\u00edo Valles, Huasteca, M\u00e9xico. \nSantamarina Campos, B. (2008). Antropolog\u00eda y medio ambiente. Revisi\u00f3n \nde una tradici\u00f3n y nuevas perspectivas de an\u00e1lisis en la problem\u00e1tica \necol\u00f3gica. AIBR. Revista de Antropolog\u00eda Iberoamericana, 3(2).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro279\nSanmart\u00edn Rojas, I. (2015). Estado del arte del coaching para el fortalecimiento \ndel liderazgo en el turismo comunitario (Master's thesis, Universidad del \nAzuay).\nSantarsiero, L. H. (201 O). Algunas reflexiones sobre necesidades, intervenci\u00f3n \nsocial del Estado y pol\u00edticas sociales. In VI Jornadas de Sociolog\u00eda de la \nUNLP 9 y 1 O de diciembre de 201 O La Plata, Argentina. Universidad \nNacional de La Plata. Facultad de Humanidades y Ciencias de la \nEducaci\u00f3n. Departamento de Sociolog\u00eda.\nSarabia Mel\u00e9ndez, I. F., Cisneros Almaz\u00e1n, R., Aceves De Alba, J., Dur\u00e1n Garc\u00eda, \nH. M., & Castro Larragoitia, J. (2011). Calidad del agua de riego en \nsuelos agr\u00edcolas y cultivos del Valle de San Luis Potos\u00ed, M\u00e9xico. Revista \ninternacional de contaminaci\u00f3n ambiental, 27(2), 103-113.\nSarand\u00f3n, S. J., & Flores, C. C. (2014). Agroecolog\u00eda: bases te\u00f3ricas para el dise\u00f1o \ny manejo de agroecosistemas sustentables. Colecci\u00f3n libros de c\u00e1tedra. \nEditorial de la Universidad Nacional de La Plata. Cap\u00edtulo, 5, 131-158.  \nSarduy, M. I. R., & Campos, M. R. M. (2014). Comunidad y desarrollo \ncomunitario: aspectos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos. Estudios del Desarrollo \nSocial: Cuba y Am\u00e9rica Latina, 2(2), 77-89. \nSarr\u00eda, F. A., Castillo, F. G., & Garc\u00eda, F. C. (2010). An\u00e1lisis temporal de los \ncambios de usos del suelo en la cuenca del Segura mediante teledetecci\u00f3n. \nImplicaciones sobre la degradaci\u00f3n.\nSauca Cano, J. M., Simon, W., & Isabel, M. (2009). Participaci\u00f3n ciudadana y \ndiversidad cultural: la Comisi\u00f3n Bouchard-Taylor. Andamios, 5(10), 9-37.\nSauv\u00e9, L. (2010). Educaci\u00f3n cient\u00edfica y educaci\u00f3n ambiental: un cruce fecundo. \nEnse\u00f1anza de las Ciencias, 28(1), 0005-18.\nSequeiros, L. (1998). III Cumbre de la Tierra (R\u00edo de Janeiro, 1992) al fracaso \nde la Conferencia de Kioto (1997): Claves para comprender mejor los \nproblemas ambientales del Planeta, De la. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la \nTierra, 6(1), 3-12.\nSerrano, H y A. FERN\u00c1NDEZ /coordinadores/. (2008). \u201cCurso de introducci\u00f3n \nal conocimiento del medio ambiente\u201d . Tabloide y apuntes de Universidad \nPara T odos. CITMA. La Habana. Cuba: Editorial Academia.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...280\nSegura, L. A., Saracho, M. A., & Nieva, N. Y. (2011). Riesgo de contaminaci\u00f3n de \nlos recursos h\u00eddricos por actividades antropog\u00e9nicas en el departamento \ncapital, provincia de Catamarca, rep\u00fablica argentina. Revista Geogr\u00e1fica \nde Am\u00e9rica Central, 2, 1-15.\nSeoane, J. (2006). Movimientos sociales y recursos naturales en Am\u00e9rica Latina: \nresistencias al neoliberalismo, configuraci\u00f3n de alternativas. Sociedade e \nEstado, 21(1).\nSherman, K., Sissenwine, M., Christensen, V., Duda, A., Hempel, G., Ibe, C., & \nO'toole, M. (2005). A global movement toward an ecosystem approachto \nmanagement of marine resources. Marine Ecology Progress Series, 300,  \n275-279.\nSisalima, G., & Alexander, F. (2011). An\u00e1lisis de peligro de deslizamientos. \nEstudio de caso: Sur de la ciudad de Loja, provincia de Loja-Ecuador \n(Master's thesis, Universidad de La Habana/2011).\nSol\u00eds, E. T. (2006). Algunos elementos del proceso de construcci\u00f3n de la \neducaci\u00f3n ambiental en Am\u00e9rica Latina. Revista Iberoamericana de \neducaci\u00f3n, (41), 69-81.\nSosa, S. B., Isaac-M\u00e1rquez, R., Eastmond, A., Ayala, M. E., & Arteaga, M. A. \n(201 O). Educaci\u00f3n superior y cultura ambiental en el sureste de M\u00e9xico. \nUniversidad y ciencia, 26(1), 33-49. \nSoto Ram\u00edrez, E. R. (2015). El calentamiento global y la degradaci\u00f3n de la \nozonosfera (Un an\u00e1lisis cient\u00edfico desde la diversidad de criterios). Revista \nIntegra Educativa, 8(3), 43-54.\nSoulier Faure, M., Ducci, J., Altamira, M., & Perroni, A. (2013). Agua potable, \nsaneamiento y los Objetivos de Desarrollo del Milenio en Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe. Inter-American Development Bank.\nSteimbreger, N., Radonich, M., & Bendini, M. (2003). Expansiones de front era \nagr\u00edcola y transformaciones territoriales: procesos sociales diferenciales. \nT erritorios y organizaci\u00f3n social de la agricultura. Buenos Aires: La \nColmena, 17-39.\nStreitenberger, M. E., & Baldini, M. D. (2016). Aporte de los afluentes a la \ncontaminaci\u00f3n fecal del estuario de Bah\u00eda Blanca, Argentina. Revista \ninternacional de contaminaci\u00f3n ambiental, 32(2), 243-248.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro281\nSzczepanski, C., T enstad, O., Baumann, A., Martinez, A., Myklebust, R., Bjerkvig, \nR., & Prestegarden, L. (2014). Identification of a novel lytic peptide for the \ntreatment of solid tumours. Genes & cancer, 5(5-6), 186.\nTarquino, I. R. (2011). T endencias mundiales en la gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos: \ndesaf \u00edos para la ingenier\u00eda del agua. Ingenier\u00eda y competitividad, 6(1), 63-\n71.\nTarroja, A., Camagni, R., & Belil, M. (2006). Una nueva cultura del territorio: \ncriterios sociales y ambientales en las pol\u00edticas y el gobierno del territorio \n(Vol. 4). Diputacio de Barcelona.\nT chernitchin, A. N., & Herrera, L. (2006). Relaves mineros y sus efectos en \nsalud, medio ambiente y desarrollo econ\u00f3mico. Ejemplo de relave en el \nvalle de Chacabuco-Polpaico. Cuad. M\u00e9d Soc, 46, 22-43. T exto Unificado \nde Legislaci\u00f3n Ambiental (T ulas). Registro Oficial No. 725 del 16 de \ndiciembre del 2002. \nT oledo-Roman\u00ed, M. E., Baly-Gil, A., Ceballos-Ursula, E., Boelaert, M., & Van der \nStuyft, P . (2006). Participaci\u00f3n comunitaria en la prevenci\u00f3n del dengue: \nun abordaje desde la perspectiva de los diferentes actores sociales. Salud \np\u00fablica de M\u00e9xico, 48(1), 39-44.\nT oro, J. V., & P\u00e9rez, G. R. (2011). Agua: s\u00edmbolo de vida y muerte en el Bajo \nPapaloapan. Mariposas en el agua. Historia y simbolismo en el Papaloapan, \nVeracruz, 21-citation_lastpage.\nT orres, F. (2016). Aproximaciones al conocimiento de lo social: entre teor\u00eda \nsocial y sociolog\u00eda. Cinta de moebio, (55), 106-120. \nT orres, P ., Cruz, C. H., & Pati\u00f1o, P . J. (2009). \u00cdndices de calidad de agua en fuentes \nsuperficiales utilizadas en la producci\u00f3n de agua para consumo humano: \nUna revisi\u00f3n cr\u00edtica. Revista Ingenier\u00edas Universidad de Medell\u00edn, 8(15), \n79-94. \nT orres, P ., Cruz, C. H., & Pati\u00f1o, P . J. (2009). \u00cdndices de calidad de agua en fuentes \nsuperficiales utilizadas en la producci\u00f3n de agua para consumo humano: \nUna revisi\u00f3n cr\u00edtica. Revista Ingenier\u00edas Universidad de Medell\u00edn, 8(15), \n79-94. La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...282\nT ovar-G\u00e1lvez, J. C. (2012). Fundamentos para la formaci\u00f3n de l\u00edderes \nambientales comunitarios: consideraciones sociol\u00f3gicas, deontol\u00f3gicas, \nepistemol\u00f3gicas, pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas. Luna Azul, (34), 214-239. \nTrevizo, A. V. (2016). ] Lizbeth Sagols. La \u00e9tica ante la crisis ecol\u00f3gica. Revista \nde filosofia, 72, 248-250.\nUMA\u00d1A, E. (2002). \u201cManejo de Cuencas con Enfoque en la Prevenci\u00f3n de \nDesastres Naturales\u201d . Material para Curso Corto. Centro Agron\u00f3mico \nTropical de Inves- tigaci\u00f3n y Ense\u00f1anza CATIE. T egucigalpa Honduras. \nUR\u00cdAS, Arbolaez, Graciela. (2009). \"Medio ambiente, educaci\u00f3n ambiental \ny comunidad desde la perspectiva del autodesarrollo\". Universidad \nNacional de Loja, Ecuador.\nValarezo, J., Beatriz, N., T\u00e1bara, M., & Jovanny, O. (2010). Propuesta de \nintervenci\u00f3n para potenciar la participaci\u00f3n comunitaria en la producci\u00f3n \nagropecuaria del barrio Salapa-parroquia el valle, Cant\u00f3n Loja (Master's \nthesis).\nVald\u00e9s, S. G. (2012). La Educaci\u00f3n Ambiental en la b\u00fasqueda del Desarrollo \nSostenible. Mendive, 10(2), 132-13 7.\nValladarez Chamba, N. L. (2016). La Gesti\u00f3n comunitaria y su influencia en el \ndesarrollo local del Barrio San Miguel de la Hueca y la intervenci\u00f3n del \nTrabajador Social (Bachelor's thesis, Loja).\nVanegas Serrano, R.M. (2016). Disponibilidad de materia org\u00e1nica bent\u00f3nica y \nsu potencial relaci\u00f3n con la estructura flsica de cauces, en microcuencas \nprioritarias del cant\u00f3n Laja (Bachelor's thesis, Loja: Universidad Nacional \nde Loja). \nVargas, J. O. (2011). Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica: biodiversidad y conservaci\u00f3n. Acta \nbiol\u00f3gica colombiana, 16(2), 221-246. \nVARGAS, R. S. (2001). La Hacienda de Los Aposentos de Villavieja. La tatacoa: \nEcosistema estrat\u00e9gico de Colombia, 118.\nVargas Ramos, C., Medell\u00edn Moreno, J., V\u00e1zquez Galindo, L., & Guti\u00e9rrez \nS\u00e1nchez, G. (2011). Actitudes ambientales en los estudiantes de nivel \nsuperior en M\u00e9xico. Revista Luna Az\u00fal, (33).Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro283\nVasak, K. (1984). Las dimensiones intrnacionales de los derechos humanos.\nV\u00e1squez, O., & Antonio, A. (2017). Ordenamiento territorial ambiental y gesti\u00f3n \nde cuencas hidrogr\u00e1ficas.\nV\u00e1zquez Zepeda, J. C. (2011). Dise\u00f1o y consistencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas: el \ncambio clim\u00e1tico en M\u00e9xico, frente al r\u00e9gimen internacional. \nVega, M. \u00c1. P ., Perra, M. P ., & L\u00f3pez, R. Q. (2009). Valoraci\u00f3n del cambio de \nactitudes hacia el medio ambiente producido por el programa did\u00e1ctico \n\"EICEA \" en los alumnos de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria (14-16 \na\u00f1os). Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 8(3), 1019-1036. \nVelarde, E. (2006). Maricultura para proteger ambiente marino y satisfacer \nnecesidades alimentarias. Revista mensual sobre la actualidad ambiental \nISSN, (154).\nVelepucha, L. Hurtado, G. 2002. Estudio dendrol\u00f3gico y fenol\u00f3gico de las \nprincipales especies forestales de la subcuenca del rio Jip\u00edro. Loja, Ecuador.\nVicente, E. M., Mart\u00ednez, J. B., D\u00edez, A. R., Garc\u00eda, A. R., S\u00e1nchez, B. C.,\nMarco, R. H., & de Enfermedades Infecciosas, G. D. E. (2008). Gastroenteritis \naguda infecciosa en urgencias de un hospital urbano. In Anales de \nPediatr\u00eda (Vol. 68, No. 5, pp. 432-438). Elsevier Doyma.\nVil\u00e0, M., Bacher, S., Hulme, P ., Kenis, M., Kobelt, M., Nentwig, W., ... & Solarz, \nW. (2006). Impactos ecol\u00f3gicos de las invasiones de plantas y vertebrados \nterrestres en Europa. Revista Ecosistemas, 15(2).\nVillamar\u00edn, C., Prat, N., & Rieradevall, M. (2014). Caracterizaci\u00f3n f \u00edsica, qu\u00edmica \ne hidromorfol\u00f3gica de los r\u00edos altoandinos tropicales de Ecuador y Per\u00fa. \nLatin american journal of aquatic research, 42(5), 1072-1086.\nVillamizar Ni\u00f1o, Y. (2008). Conocimientos y pr\u00e1cticas de la participaci\u00f3n dentro \nde los procesos de desarrollo comunitario y configuraci\u00f3n de nuevas \nsubjetividades de la organizaci\u00f3n social del municipio Duitama teniendo \ncomo base el modelo de la Fundaci\u00f3n San Isidro (Master's thesis).\nViscarret, J. J. (2014). Modelos y m\u00e9todos de intervenci\u00f3n en Trabajo Social. \nAlianza Editorial.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...284\nViteri, A., Cuenca, P ., & Cordero, V. (2010). Documento de an\u00e1lisis del sector \nforestal en el contexto de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico del \nsector uso de suelo, cambio de suelo, y silvicultura (forestal) en el Ecuador. \nP Cuenca, & V Cordero, Edits.) Recuperado el, 23.\nWeil, S. (2015). Reflexiones sobre las causas de la libertad y de la opresi\u00f3n social. \nEdiciones Godot.\nWood, E. M. (2000). Democracia contra capitalismo: la renovaci\u00f3n del \nmaterialismo hist\u00f3rico. Siglo XXI.\nWorld Health Organization OMS. (1998). Guidelines for drinking-water quality. \nVol. 2, Health criteria and other supporting information.\nYamile, M. P . E., & Sierra Puentes, M. C. (2016). Redes para el desarrollo. Una \npropuesta para potenciar las relaciones entre las madres comunitarias \nvinculadas a la CIDE (Master's thesis).\nZapata G\u00f3mez, A. (2007). La gesti\u00f3n ambiental en el sector empresarial, una \nvisi\u00f3n bajo el enfoque empresa entorno como estrategia de competitividad \n(Doctoral dissertation, Universidad Nacional de Colombia-Sede \nManizales). Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro285\nENTREVISTA EN PROFUNDIDAD\nEntrevista en profundidad a los l\u00edderes formales de las parroquias de las microcuencas \nde los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja.\nSe\u00f1or (a) dado la importancia del proyecto que se est\u00e1 realizando por la Uni -\nversidad Nacional de Loja para contribuir a mitigar los impactos ambientales \nsobre las microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora ser\u00eda muy necesario que \nnos brindara informaci\u00f3n al respecto. Esta es completamente confidencial, pero \nnecesitamos de su colaboraci\u00f3n por ser un representante de la poblaci\u00f3n.\n1. \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos?\n2. \u00bfC\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los \npobladores de este sector?\n3. \u00bfQu\u00e9 acciones realizan los pobladores que contribuyen a la contaminaci\u00f3n \nen los parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos?\n4. \u00bfQu\u00e9 medidas han tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para \nmitigar esta problem\u00e1tica?\n5. \u00bfQu\u00e9 medidas de control debe implementar el Municipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica?\n6. Explique que han hecho los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de los suelos.\n7. Explique que han hecho los vecinos para evitar la tala de los \u00e1rboles.\n8. Explique que han hecho los vecinos para el reciclaje de los desechos biode -\ngradables y no degradables.\n9. Explique que han hecho los vecinos para evitar la extracci\u00f3n de materiales \np\u00e9treos.\n10. \u00bfConsidera usted estar preparado para enfrentar esta problem\u00e1tica?\n11. \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre \nlos da\u00f1os que produce para la salud humana los efectos de la contaminaci\u00f3n?\n12. \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre los \nda\u00f1os que produce para las aguas de los r\u00edos los efectos de la contaminaci\u00f3n?\n13. Est\u00e1 dispuesto usted como autoridad a cambiar esta situaci\u00f3n.\n14. Existe alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n.AnexosLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...286\nAnexo 2\nENCUESTA.\nEncuesta preliminar a la poblaci\u00f3n que habita en las microcuencas de los r\u00edos \nMalacatos y Zamora de la hoya de Loja.\nSe\u00f1or (a) dada la importancia del proyecto que se est\u00e1 realizando por la Univer -\nsidad Nacional de Loja para contribuir a mitigar los impactos ambientales sobre \nlas microcuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora ser\u00eda muy necesario que nos \nbrindara informaci\u00f3n al respecto. Esta es completamente confidencial y an\u00f3nima.\n1.- \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....................................................................................\n2.- \u00bfC\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los pobla -\ndores de este sector?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n3.- \u00bfQu\u00e9 acciones realizan los pobladores que contribuyen a la contaminaci\u00f3n en \nlos parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n4.- \u00bfQu\u00e9 medidas han tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para \nmitigar esta problem\u00e1tica?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n5.- \u00bfQu\u00e9 medidas de control debe implementar el Municipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\n6.-Explique que han hecho los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de los suelos.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n7.-Explique que han hecho los vecinos para evitar la tala de los \u00e1rboles.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n8.-Explique que han hecho los vecinos para el reciclaje de los desechos biodegra -\ndables y no degradables.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n9.-Explique que han hecho los vecinos para evitar la extracci\u00f3n de materiales \np\u00e9treos.\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro287\n10.-\u00bfC onsidera usted estar preparado para enfrentar esta problem\u00e1tica?\nSi\u2026\u2026. No\u2026\u2026\nPorqu\u00e9\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n11.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre \nlos da\u00f1os que produce para la salud humana los efectos de la contaminaci\u00f3n?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n12.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre \nlos da\u00f1os que produce para las aguas de los r\u00edos los efectos de la contaminaci\u00f3n?\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\n13.- Est\u00e1 dispuesto usted como vecino a cambiar esta situaci\u00f3n.\nSi\u2026\u2026 No\u2026..\nExplique\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\n14.-Existe alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n.\nSi\u2026\u2026 No\u2026..\nExplique\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...288\nAnexo 3\nGU\u00cdA DE OBSERVACI\u00d3N PARTICIPANTE.\nGu\u00eda de observaci\u00f3n participante del estado de la situaci\u00f3n ambiental de las \nmicrocuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja as\u00ed como la \nparticipaci\u00f3n de sus habitantes para mitigar estos efectos.\n1. Estado de la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos.\n2. Proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los pobladores de este sector.\n3. Acciones realizan los pobladores que contribuyen a la contaminaci\u00f3n en los \nparques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos.\n4. Medidas han tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para mitigar \nesta problem\u00e1tica.\n5. Medidas de control debe implementar el Municipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica.\n6. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de los suelos.\n7. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la tala de los \u00e1rboles.\n8. Acciones que han hecho los vecinos para el reciclaje de los desechos biode -\ngradables y no degradables.\n9. Acciones que han hecho los vecinos para evitar la extracci\u00f3n de materiales \np\u00e9treos.\n10. Preparaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para enfrentar esta problem\u00e1tica.\n11. Conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre los \nda\u00f1os que produce para la salud humana los efectos de la contaminaci\u00f3n.\n12. Conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre los \nda\u00f1os que produce para las aguas de los r\u00edos los efectos de la contaminaci\u00f3n.\n13. Disposici\u00f3n de las autoridades a cambiar esta situaci\u00f3n.\n14. Disposici\u00f3n de los pobladores a cambiar esta situaci\u00f3n.\n15. Existencia de alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n.Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro289\nAnexo 4\nRelaci\u00f3n de respuestas obtenidas de la entrevista en profundidad realizada a \nl\u00edderes formales sobre las condiciones ambientales de las de las microcuencas de \nMalacato y Zamora de la hoya de Loja.\nMuestra: 1 Alcalde, 1 Presidente de Junta Parroquial y 2 Concejales de la municipalidad de Loja. \n4 l\u00edderes formales \nPregunta Respuestas ofrecidas\n1.- \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre \nla contaminaci\u00f3n de los \nr\u00edos?un problema de contaminaci\u00f3n es real.\npresente en los r\u00edos Malacatos y Zamora\nes agua para el consumo humano que se emplea para huertos de \nhortalizas, como bebederos de ganado, se extrae arena y piedra.\nse producen taponamientos e inundaciones\nincide de forma muy perjudicial para la salud.\nidentifican el problema\ndemandan soluci\u00f3n.\n2.- \u00bfC\u00f3mo ocurre el \nproceso de contaminaci\u00f3n \nde los r\u00edos por parte de los \npobladores de este sector?por el vertimiento directo de aguas servidas y residuales de \nempresas y actividades productivas.\nno existe previo tratamiento de purificaci\u00f3n.\nvertimiento de escombros y residuos de construcciones.\nviolaci\u00f3n de la ley\ncrecimiento poblacional.\naumento de la construcci\u00f3n de viviendas en \u00e1reas inapropiadas.\n3.- \u00bfQu\u00e9 acciones \nrealizan los pobladores \nque contribuyen a la \ncontaminaci\u00f3n en los \nparques lineales de la \nciudad que est\u00e1n en las \n\u00e1reas cercanas a los r\u00edos?arrojan directamente al rio todo tipo de basura, fundas pl\u00e1sticas, \ndesechos org\u00e1nicos, residuos de plantas\naumento de viviendas no planificadas por el aumento de la \npoblaci\u00f3n\ncarencia de cultura ambiental\ncarencia de conciencia cr\u00edtica sobre el da\u00f1o que ocasionan al \nmedio ambiente natural y social.\n4.- \u00bfQu\u00e9 medidas han \ntomado los vecinos de \nlas \u00e1reas cercanas a los \nr\u00edos para mitigar esta \nproblem\u00e1tica?.solo se producen acciones a partir de las Mingas y campanas de \nlimpieza solicitadas al Municipio\ninstalaci\u00f3n de contenedores de metal para depositar la basura.\nNo se desarrolla una labor sistem\u00e1tica de concientizaci\u00f3n, \neducativa.\nNo se consideran acciones de toma de acciones de car\u00e1cter \npreventivo.\nNo se toman en consideraci\u00f3n la necesidad de planificar \nasentamiento humanos en lugares donde no influyan \nnegativamente a la contaminaci\u00f3n de las aguas de los r\u00edos.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...290\n5.- \u00bfQu\u00e9 medidas de \ncontrol debe implementar \nel Municipio para mitigar \nesta problem\u00e1tica?.establecer medidas correctivas al deterioro ambiental.\nmedidas de concientizaci\u00f3n y/o coercitivas\nmedidas dirigidas a la formaci\u00f3n de una cultura ambiental\nla participaci\u00f3n de todos en el mejoramiento y soluci\u00f3n del \ndeterioro ambiental.\nla planificaci\u00f3n urban\u00edstica.\nel control de la producci\u00f3n de desechos s\u00f3lidos y l\u00edquidos.\nPreguntas 6, 7, 8 y 9 que \nacciones de los vecinos \npara evitar algunos de los \nprincipales problemas \nambientales que afectan \na las microcuencas, \ncoinciden a afirmarel Municipio debe estar en contacto con la Comunidad\nse\u00f1alizar los lugares donde se debe reciclar y ubicar los \ncontenedores de metal para depositar la basura\nestablecer horario para recolector la basura\norganizar campa\u00f1as de limpieza\nrealizar trabajo de alcantarillado, sistema de drenaje de aguas \npluviales y servidas\nconcientizar a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de charlas, d\u00edas de campo, \nprogramas radiales sobre el cuidado al medio ambiente, \nenfermedades producidas por la contaminaci\u00f3n.\nson conscientes de algunas de las acciones concretas que deben \ntomarse para formar la cultura ambiental necesaria\nlas acciones que se realizan en estos momentos no son suficientes.\npara evitar la erosi\u00f3n de los suelos no realizan actividades de \nconservaci\u00f3n en las fincas que limitan con las microcuencas, en \nlos cultivos disminuir el uso de pesticidas, fungicidas.\npara evitar la tala de los \u00e1rboles ninguna, m\u00e1s bien tala la monta\u00f1a \npara ampliar la frontera agr\u00edcola, sin tener en cuenta los causes de \nlas aguas que arrastra los nutrientes y la capa f\u00e9rtil de los suelos.\npara el reciclaje de los desechos biodegradables y no degradables, \ncolocar recolectores de basura y clasificar la basura, utilizarlos en \nla producci\u00f3n de humus para fertilizar sus huertos.\nPero la mayor\u00eda de los vecinos no reciclan sus desechos, ni tienen \nconciencia para hacerlo\npara evitar la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos, colocar \nse\u00f1ales de prohibici\u00f3n e informar a las autoridades en caso de \nincumplimiento.\nen la pr\u00e1ctica solo ha quedado en reclamos al Municipio ya que \nno se ha visto ninguna acci\u00f3n y siguen con estas pr\u00e1cticas de una \nmanera no tecnificada.\n10.-\u00bfConsidera usted estar \npreparado para enfrentar \nesta problem\u00e1tica?no se consideran preparados\nsolo logran realizar algunas acciones aisladas muy poco efectivas\ninadecuada capacitaci\u00f3n que poseen en este tema.\n11.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos \nposeen los vecinos de \nlas \u00e1reas cercanas a los \nr\u00edos sobre los da\u00f1os que \nproduce para la salud \nhumana los efectos de la \ncontaminaci\u00f3n? los vecinos no son conscientes de los da\u00f1os que produce la \ncontaminaci\u00f3n a la salud humana y a la propia naturaleza\nno existe informaci\u00f3n\nnecesitan campanas de capacitaci\u00f3n, charlas, d\u00edas de campo, \nboletines, tr\u00edpticos Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro291\n12.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos \nposeen los vecinos de \nlas \u00e1reas cercanas a los \nr\u00edos sobre los da\u00f1os que \nproduce a las aguas de \nlos r\u00edos los efectos de la \ncontaminaci\u00f3n?los vecinos desconocen absolutamente los da\u00f1os que produce la \ncontaminaci\u00f3n a las aguas de los r\u00edos\npoca o ninguna cultura ambiental que estos poseen y sobre la cual \nse debe trabajar.\n13.- Est\u00e1 dispuesto usted \ncomo autoridad a cambiar \nesta situaci\u00f3n.les gustar\u00eda apoyar el cambio y mejorar la calidad de las aguas.\n14.-Existe alg\u00fan proyecto \nen el barrio dirigido a \ncambiar esta situaci\u00f3n.no existe ning\u00fan proyecto, aunque es una necesidad\nno hay apoyo de ninguna entidad.\nse han realizado acciones aisladasLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...292\nAnexo 5\nTabla de contingencia ofrece los datos obtenidos de la entrevista en profundi -\ndad realizada a l\u00edderes formales sobre las condiciones ambientales de las de las \nmicrocuencas de Malacato y Zamora de la hoya de Loja.\nEntrevista en profundidad a l\u00edderes formales\nPreguntas Respuestas de l\u00edderes % de respuestas coincidentes\n1 4 100\n2 4 100\n3 4 100\n4 4 100\n5 4 100\n6 4 100\n7 4 100\n8 4 100\n9 4 100\n10 4 100\n11 4 100\n12 4 100\n13 4 100\n14 4 100Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro293\nAnexo 6\nGr\u00e1fico de dispersi\u00f3n representa las preguntas realizadas a los l\u00edderes formales y \nel % de respuestas coincidentes ofrecidas en la entrevista en profundidad realizada \na l\u00edderes formales sobre las condiciones ambientales de las de las microcuencas \nde Malacato y Zamora de la hoya de Loja.\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...294\nAnexo 7\nRelaci\u00f3n de respuestas obtenidas de la Encuesta a la poblaci\u00f3n que habita en las \nmicrocuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora de la hoya de Loja.\nNo se aprecian diferencias significativas, en los grupos tanto de Malacato como \nde Zamora\nMuestra: 217 habitantes de las cuencas de los r\u00edos Malacatos y Zamora donde se aplica la experiencia. \nPregunta Respuestas ofrecidas\n1.- \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre la \ncontaminaci\u00f3n de los r\u00edos?La mayor\u00eda (136 para el 62 %) del total lo ve como un problema \nconcreto que no tiene mayor trascendencia\nEl 3 %, es decir, 7 encuestados lo consideran un problema social y \npol\u00edtico.\n56 habitantes de las microcuencas para el 26 % de encuestados \nconsideran que no hay un problema ambiental\nY 18 que representan el 8 % no responden.\n2.- \u00bfC\u00f3mo ocurre el proceso \nde contaminaci\u00f3n de los r\u00edos \npor parte de los pobladores \nde este sector?43 encuestados para el 20 % expresa que los pobladores arrojan al rio \ntodo tipo de basura, escombros y animales muertos.\nMientras 76 representantes del 35 % del total se\u00f1ala tambi\u00e9n que en \nalgunos tramos del alcantarillado de aguas servidas desembocan en \nel rio.\nEl 34 %, 74 los desechos de chancheras y ganader\u00edas, residuos de \nfertilizantes utilizados en la agricultura van a parar en los cauces de \nlos r\u00edos, plantean adem\u00e1s que existen lavadoras de carros, mec\u00e1nicas\nOtro 11 % (24) la construcci\u00f3n de viviendas de forma no planificadas \ny en lugares inapropiados.\nEl 0 %, sin embrago, no reconocen problemas y hechos como la \ncontaminaci\u00f3n que provocan las acciones industriales de extracci\u00f3n \nde minerales.\n3.- \u00bfQu\u00e9 acciones realizan los \npobladores que contribuyen \na la contaminaci\u00f3n en \nlos parques lineales de la \nciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas \ncercanas a los r\u00edos?Alrededor del 23 % (50) no se siente responsable de realizar acciones \nque favorecen la contaminaci\u00f3n y no reconocen que la mayor parte \nde la poblaci\u00f3n sea responsable de ello.\nEl 62 % (135) menciona que se arrojan a los r\u00edos botellas, vasos \npl\u00e1sticos, y todo tipo de material desechable, cortezas latas, quedando \nlos parques llenos de basura especialmente los fines de semana, \nfiestas y feriados.\nDe los encuestados (28), para el 13 %, reconoce que la deforestaci\u00f3n, \nacci\u00f3n extractiva de arena y piedras para la construcci\u00f3n, el arrastre \nde fertilizantes que se emplean en la agricultura, la construcci\u00f3n de \nviviendas constituyen agentes contaminantes de las microcuencas. \narrojan directamente al rio todo tipo de basura, fundas pl\u00e1sticas, \ndesechos org\u00e1nicos, residuos de plantas, ni la carencia de cultura \nambiental y de una conciencia cr\u00edtica sobre el da\u00f1o que ocasionan al \nmedio ambiente natural y social.\n2 % No responden (4) Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro295\n4.- \u00bfQu\u00e9 medidas han \ntomado los vecinos de las \n\u00e1reas cercanas a los r\u00edos para \nmitigar esta problem\u00e1tica?.Los vecinos en su gran mayor\u00eda 89 % (193) no tienen conciencia clara \nde los problemas ambientales existentes en su regi\u00f3n, y cu\u00e1nto estos \nproblemas los afectan, sin embargo.\nSolo el 8 % (17) se refiere a medidas dirigidas a la formaci\u00f3n de una \ncultura ambiental y la participaci\u00f3n de todos en el mejoramiento y \nsoluci\u00f3n del deterioro ambiental.\nNo responden 7 para el 3 %\n5.- \u00bfQu\u00e9 medidas de control \ndebe implementar el \nMunicipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica?.100 % (217) solo se producen acciones a partir de las Mingas y \ncampanas de limpieza solicitadas al Municipio, instalaci\u00f3n de \ncontenedores de metal para depositar la basura.\nPregunta 6 que acciones \nde los vecinos para evitar \nalgunos de los principales \nproblemas ambientales que \nafectan a las microcuentas, \ncoinciden a afirmarPara evitar la erosi\u00f3n de los suelos: el 74 % (161) considera que \nsembrar \u00e1rboles y evitar la tala de \u00e1rboles. El 26 % (56) no responde. \nPregunta 7 que acciones \nde los vecinos para evitar \nalgunos de los principales \nproblemas ambientales que \nafectan a las microcuentas, \ncoinciden a afirmarpara evitar la tala de los \u00e1rboles. El 83 % (180) considera necesario \ndesarrollar campa\u00f1as de cuidar los \u00e1rboles, concienciar a las personas \nsobre su importancia y denunciar a las autoridades competentes para \nel control en caso de tala de \u00e1rboles en su comuna o barrio.\nEl 17 % (37) no expresa su opini\u00f3n.\nPregunta 8 que acciones \nde los vecinos para evitar \nalgunos de los principales \nproblemas ambientales que \nafectan a las microcuentas, \ncoinciden a afirmarpara el reciclaje de los desechos biodegradables y no degradables: el \n89 % (193) expresa que se debe separar la basura para depositar en los \ncontenedores verde y negro colocados por el Municipio. Sin dudas \nes una medida positiva. El 11 % (24) de los encuestados no expresen \nopini\u00f3n al respecto.\nPregunta 9 que acciones \nde los vecinos para evitar \nalgunos de los principales \nproblemas ambientales que \nafectan a las microcuentas, \ncoinciden a afirmarpara evitar la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos. el 92 % (200) \nconsideran que se debe acatar las ordenanzas de la municipalidad. El \n8 % (17) no expresan opini\u00f3n.\n10.-\u00bfConsidera usted estar \npreparado para enfrentar \nesta problem\u00e1tica?El 100 % (217) no se considera preparado\n11.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos \nposeen los vecinos de las \n\u00e1reas cercanas a los r\u00edos \nsobre los da\u00f1os que produce \npara la salud humana los \nefectos de la contaminaci\u00f3n? El 12 % (26) considera que poco\nEl 54 % (117).) que ning\u00fan conocimiento\nEl resto no responde para un 34 % (74La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...296\n12.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos \nposeen los vecinos de las \n\u00e1reas cercanas a los r\u00edos \nsobre los da\u00f1os que produce \na las aguas de los r\u00edos los \nefectos de la contaminaci\u00f3n?66 % (143) expresan que tienen poco conocimiento\n26 % (57) de los vecinos desconocen absolutamente los da\u00f1os que \nproduce la contaminaci\u00f3n a las aguas de los r\u00edos\n8 % (17) No responden\n13.- Est\u00e1 dispuesto usted \ncomo autoridad a cambiar \nesta situaci\u00f3n.90 % (195) de los encuestados contestan SI\n10 % (22) no responden\n14.-Existe alg\u00fan proyecto en \nel barrio dirigido a cambiar \nesta situaci\u00f3n.100% (217) responden NOAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro297\nAnexo 8\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta.\n 1.- \u00bfQu\u00e9 opina usted sobre la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos?\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n2.- \u00bfC\u00f3mo ocurre el proceso de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos por parte de los \npobladores de este sector?\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...298\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta.\n3.- \u00bfQu\u00e9 acciones realizan los pobladores que contribuyen a la contaminaci\u00f3n en \nlos parques lineales de la ciudad que est\u00e1n en las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos?\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta.\n4.- \u00bfQu\u00e9 medidas han tomado los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos para \nmitigar esta problem\u00e1tica?\nAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro299\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta.\n5.- \u00bfQu\u00e9 medidas de control debe implementar el Municipio para mitigar esta \nproblem\u00e1tica?\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. 6 \nque acciones de los vecinos para evitar la erosi\u00f3n de los suelos\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...300\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. 7 que \nacciones de los vecinos para evitar la tala de los \u00e1rboles\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. 8 \nque acciones de los vecinos para el reciclaje de los desechos biodegradables y no \ndegradables\nAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro301\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. 9 \nque acciones de los vecinos para evitar la extracci\u00f3n de materiales p\u00e9treos\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n10.-\u00bfConsidera usted estar preparado para enfrentar esta problem\u00e1tica?\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...302\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n11.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre \nlos da\u00f1os que produce para la salud humana los efectos de la contaminaci\u00f3n?\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n12.- \u00bfQu\u00e9 conocimientos poseen los vecinos de las \u00e1reas cercanas a los r\u00edos sobre \nlos da\u00f1os que produce a las aguas de los r\u00edos los efectos de la contaminaci\u00f3n?\nAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro303\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n13.- Est\u00e1 dispuesto usted como autoridad a cambiar esta situaci\u00f3n.\nGr\u00e1fico circular que muestra la contribuci\u00f3n de cada respuesta a la pregunta. \n14.-Existe alg\u00fan proyecto en el barrio dirigido a cambiar esta situaci\u00f3n.\nLa cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...304\nTABLA 1 . L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas de consumo humano y uso \ndom\u00e9stico, que \u00fanicamente requieren tratamiento convencional.\nTABLA1.L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas deconsumo humano yuso dom\u00e9stico,\nque \u00fanic amente requier entratamiento convenci onal.\nPAR\u00c1METROS EXPRESADO COMO UNIDADL\u00cdMITE M\u00c1XIMO\nPERMISIBLE\nAceites y Grasas\nAluminio\nAmoniaco\nAmonio\nArs\u00e9nico (total)\nBario\nCadmio\nCianuro (total)\nCloruro\nCobre\nColiformes Totales\nColiformes Fecales \nColor\nCompuestos fen\u00f3licos\nCromo hexavalente\nDemanda Bioqu\u00edmica \nde Ox\u00edgeno (5 d\u00edas)Sustancias solubles en hexano\nAl\nN-Amoniacal\nNH4\nAs\nBa\nCd\nCN\nCl\nCu\nnmp/100 ml\nnmp/100 ml\ncolor real\nFenol\nCr+6\nDBO5\nCaCO3mg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nunidade s de\ncolor\nmg/l\nmg/l\nmg/l0,3\n0,2\n1,0\n0,05\n0,05\n1,0\n0,01\n0,1\n250\n1,0\n3 000\n600\n100\n0,002\n0,05\n2,0\nPAR\u00c1METROSEXPRESADO\nCOMOUNIDADL\u00cdMITE M\u00c1XIMO\nPERMISIBLE\nBifenilo \npoliclorados/PCBs\nFluoruro (total)\nHierro (total)\nManganeso (total)\nMateria flotante \nMercurio (total) \nNitrato\nNitrito\nOlor y sabor\nOx\u00edgeno disuelto\nPlata (total)\nPlomo (total)\nPotencial de \nhidr\u00f3geno\nSelenio (total)\nSodio\nS\u00f3lidos disueltos \ntotales\nSulfatos\nTemperatura\nTensoactivos\nTurbiedad\nZinc\nProductos para la \ndesinfecci\u00f3n\nHidro carburos Concentraci\u00f3n de PCBs \ntotales\nF\nFe\nMn\nHg\nN-Nitrato\nN-Nitrito\nO.D.\nAg\nPb\npH\nSe\nNa\nSO4=\nSustancias activas al azul\nde metileno\nZn\nC6H6\u00b5g/l\nmg/l mg/l \nmg/l\nmg/l \nmg/l mg/l\nmg/l\nmg/l mg/l\nmg/l mg/l \nmg/l\nmg/l\n\u00b0C\nmg/l\nUTN\nmg/l mg/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l0,0005\n1,5\n1,0\n0,1\nAusencia\n0,001\n10,0\n1,0\nEs permitido olor y \nsabor removible por \ntratamiento \nconvencional\nNo menor al\n80% del ox\u00edgeno de \nsaturaci\u00f3n y no menor \na 6mg/l\n0,05\n0,05\n6-9\n0,01\n200\n1 000\n400\nCondici\u00f3n Natural  +  o \n\u20133 grados\n0,5\n100Aurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro305\nTABL A1.L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas deconsumo humano yuso dom\u00e9stico, que\n\u00fanicamente requier entratamiento convenci onal.\nPar\u00e1metro Expresado Como Unidad L\u00edmite M\u00e1ximo Permisible\nXilenos (totales) \u00b5g/l 10 000\nPesticidas y herbicidas\nCarbamatos totales Concentraci\u00f3n de \ncarbamatos totalesmg/l 0,1\nOrganoclorados totales Concentraci\u00f3n de \norganoclorados \ntotalesmg/l 0,01\nOrganofosforados totales Concentraci\u00f3n de \norganofosfora dos \ntotalesmg/l 0,1\nDibromocloropropano Concentraci\u00f3n \u00b5g/l 0,2\nPar\u00e1metroExpresado\nComo UnidadL\u00edmite M\u00e1ximo\nPermisible\n(DBCP)\nDibromoetileno (DBE)\nDicloropropano (1,2)\nDiquat\nGlifosato\nToxafeno\nCompuestos Halogenados\nTetracloruro de carbono\nDicloroetano (1,2 -)\nDicloroetileno (1,1 -)\nDicloroetileno (1,2 -cis)\nDicloroetileno (1,2 -trans)\nDiclorometano\nTetracloroetileno\nTricloroetano (1,1,1 -)\nClorobenceno\nDiclorobenceno (1,2 -)\nDiclorobenceno (1,4-)\nHexaclorobenceno\nBromoximil\nDiclorometano\nTribrometanototal de DBCP\nConcentraci\u00f3n total \nde DBE\nConcentraci\u00f3n total \nde dicloropropano\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l\n\u00b5g/l0,05\n5\n70\n200\n5\n3\n10\n0,3\n70\n100\n50\n10\n200\n30\n100\n200\n5\n0,01\n5\n50\n2\nNota: Productos para la desinfecci\u00f3n: Cloroformo, Bromodiclorometano, Dibromoclorometano y Bromoformo.La cultura ambiental para el adecuado manejo de las microcuencas...306\nTABLA2.L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas deconsumo humano yuso dom\u00e9stico que\n\u00fanicamente requieran desinfecci\u00f3n.\nPar\u00e1metrosExpresado\nComoUnidadL\u00edmite M\u00e1ximo\nPermisible\nAceites y Grasas\nAluminio total\nAmoniaco\nArs\u00e9nico (total)\nBario\nBerilio\nBoro (total)\nCadmio\nCianuro (total)\nCobalto\nCobre\nColor\nColiformes Totales\nCloruros\nCompuestos fen\u00f3licos\nCromo hexavalente\nCompuestos fen\u00f3licos\nCromo hexavalente\nDemanda Bioqu\u00edmica de Ox\u00edgeno (5 \nd\u00edas) Dureza\nEsta\u00f1o\nFluoruros\nHierro (total)\nLitio\nManganeso (total)\nMateria Flotante\nMercurio (total)\nN\u00edquel\nNitrato\nNitrito\nOlor y sabor\nOx\u00edgeno disueltoSustancias solubles en \nhexano\nAl\nN-amoniacal\nAs\nBa\nBe\nB\nCd\nCN\nCo\nCu\ncolor real\nnmp/100 ml\nCl-Expresado como fenol\nCr+6 Expresado como \nfenol\nCr+6\nDBO5\nCaCO3\nSn\nF\nFe\nLi\nMn\nHg\nNi\nN-Nitrato\nN-Nitrito\nO.Dmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nUnidade\ns  de \ncolor\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l0,3\n0,1\n1,0\n0,05\n1,0\n0,1\n0,75\n0,001\n0,01\n0,2\n1,0\n20\n50*\n250\n0,002\n0,05\n0,002\n0,05\n2\n500\n2,0\nMenor a 1,4\n0,3\n2,5\n0,1\nAusencia\n0,001\n0,025\n10,0\n1,0\nAusenci\na\nNo menor \nal\n80% del ox\u00edgeno \nde saturaci\u00f3n y \nno menor a 6 \nmg/lAurita Geovania Gonzaga Figueroa. y Jos\u00e9 Francisco Ochoa Alfaro307\nTABLA2.L\u00edmites m\u00e1ximos permisibles para aguas deconsumo humano yuso dom\u00e9stico\nque\u00fanicamente requieran desinfecci\u00f3n.\nPar\u00e1metrosExpresado\nComo UnidadL\u00edmite M\u00e1ximo\nPermisible\nPlata (total)\nPlomo (total)\nPotencial de Hidr\u00f3geno\nSelenio (total)\nSodio\nSulfatos\nS\u00f3lidos disueltos totales\nTemperatura\nTensoactivos\nTurbiedad\nUranio Total\nVanadio\nZinc\nHidrocarburos Arom\u00e1ticos\nBenceno\nBenzo -a-pireno\nPesticidas y Herbicidas\nOrganoclorados totales\nOrganofosforados y carbamatos\nToxafeno\nCompuestos Halogenados\nTetracloruro de carbono\nDicloroetano (1,2 -)\nTricloroetano (1,1,1 -)Ag\nPb\npH\nSe\nNa\nSO4=\n\u00b0C\nSustancias\nactivas al azul de \nmetileno\nV\nZn\nC6H6\nConcentraci\u00f3n \nde\norganoclorado s\ntotales\nConcentraci\u00f3n \nde\norganofosforado\ns y carbamatos \ntotales.mg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nUTN\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\nmg/l\n\u00b5g/l\nmg/l\nmg/l\nmg/0,05\n0,05\n6-9\n0,01\n200\n250\n500\nCondici\u00f3n Natural \n+/-3 grados\n0,5\n10\n0,02\n0,1\n5,0\n0,01\n0,00001\n0,01\n0,1\n0,01\n0,003\n0,01\n0,3\nNota: Cuando se observe que m\u00e1s del 40% de las bacterias coliformes representadas por el \u00cdndice NMP, pertenecen al \ngrupo coliforme fecal, se aplicar\u00e1 tratamiento convencional al agua a emplearse para el consumo humano y dom\u00e9stico.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}