{"title": "Carlos Heller: \"El default no le conviene a nadie, salvo a los buitres\"", "author": "Jorge Fontevecchia", "url": "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/carlos-heller-el-default-no-le-conviene-a-nadie-salvo-a-los-buitres.phtml", "hostname": "perfil.com", "description": "En las ant\u00edpodas ideol\u00f3gicas de Domingo Cavallo, coincide con el ex ministro de Econom\u00eda en que la deuda no es el principal problema econ\u00f3mico de Argentina. Quien fue considerado el banquero marxista m\u00e1s importante del pa\u00eds hoy piensa que se puede aspirar a un capitalismo en el que las ideas progresistas brinden mayor bienestar a las mayor\u00edas.", "sitename": "Perfil", "date": "2020-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u2014\u00bfEra necesaria una ley para que el Poder Ejecutivo pudiera llevar adelante una renegociaci\u00f3n de la deuda?\n\u2014Dejame que te lo conteste con una reflexi\u00f3n. Venimos de cuatro a\u00f1os en que la oposici\u00f3n de entonces pidi\u00f3 insistentemente que el tema de la deuda tuviera tratamiento parlamentario. Ponernos a discutir hoy su necesidad o no parece innecesario. \u00bfQu\u00e9 da\u00f1o hace que el ministro de Econom\u00eda vaya a negociar con el aval del arco pol\u00edtico? Es mucho m\u00e1s que la representaci\u00f3n propia. Tenerla implica afirmar: \u201cVengo a representar al conjunto de la sociedad, al conjunto de los intereses de la Argentina y tengo una representaci\u00f3n mayor\u201d.\n\u2014\u00bfAgrega algo?\n\u2014Agrega valor, sin duda. Y adem\u00e1s restablece algo que ambos valoramos: el funcionamiento de las instituciones, la divisi\u00f3n de poderes, algo que se reclama permanentemente. Cuando uno habla de un pa\u00eds normal, cuando uno habla de una democracia que funcione eficientemente, una de las primeras cosas es que los poderes funcionen. El hecho de que formes parte de un proyecto pol\u00edtico no significa que debas acompa\u00f1ar autom\u00e1ticamente cada una de las cosas que se plantean. La existencia de un Poder Legislativo que analiza, pregunta, sugiere, no hace m\u00e1s que agregar valor y enriquece la democracia.\n\u2014\u00bfEnv\u00eda un mensaje a los acreedores respecto del marco de la negociaci\u00f3n?\n\u2014Seguro. Una cosa es el ministro de Econom\u00eda, con toda su representaci\u00f3n, y otra es el ministro de Econom\u00eda que va junto con una ley que aprob\u00f3 el Parlamento.\n\"La dolarizaci\u00f3n y la indexaci\u00f3n son dos enfermedades de las que nos cuesta mucho recuperarnos.\"\n\u2014Y que deben darse dos de tres: reducci\u00f3n del monto de la deuda de la tasa de inter\u00e9s, o mayor plazo de pago.\n\u2014Si a vos te ponen un cerdo ac\u00e1 y te dicen \u201ccomelo, as\u00ed como est\u00e1, entero\u201d, te resultar\u00e1 imposible. En cambio, si te dan tres meses, o seis, para com\u00e9rtelo en porciones, seguramente que vas a poder. Parece una simplificaci\u00f3n. Pero no es igual una deuda que vence en los pr\u00f3ximos 180 d\u00edas que una deuda que se distribuye en un tiempo m\u00e1s largo, luego de un per\u00edodo de gracia y que va a ser amortizada con recursos genuinos, que la naci\u00f3n deber\u00e1 generar a partir de liberar determinados recursos para que eso sea posible.\n\u2014De los tres \u00edtems, \u00bfqu\u00e9 dos puntos convendr\u00eda mejorar en la negociaci\u00f3n?\n\u2014No tengo que contestarte eso. No voy a ser yo quien negocie. El que va a negociar lo hace con un plan, pero no puede exponerlo. Probablemente, si fuera el negociador, yo ir\u00eda por todas las variantes.\n\u2014\u00bfCon qu\u00e9 prioridad?\n\u2014El corrimiento de los vencimientos es indispensable. Aunque hubiera una quita, no se puede pagar de acuerdo con el cronograma definido de pago. El corrimiento de los vencimientos es condici\u00f3n sine qua non para la negociaci\u00f3n. Luego, la baja de los intereses o la quita del monto del capital tienen el mismo efecto. Habr\u00e1 que ver tambi\u00e9n qu\u00e9 le conviene m\u00e1s a la contraparte desde el punto de vista de su representaci\u00f3n, de sus balances, de c\u00f3mo eso juega en el valor que esos bonos tienen en los mercados. Pero lo que hay que tener claro es que si yo tengo una deuda a un X plazo, a una tasa de inter\u00e9s, y la tasa de inter\u00e9s se reduce a la mitad, el valor real presente de esa deuda se achic\u00f3.\n\u2014\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si el 5 de febrero la provincia de Buenos Aires entra en default?\n\u2014Creo que se llegar\u00e1 a un acuerdo. Se suele no reparar en que estamos pidiendo muy poquito. No solo porque el monto es muy chico, sino que tambi\u00e9n se est\u00e1 pidiendo correr a mayo este vencimiento. En el pedido que hace la provincia de Buenos Aires no hay incluida ninguna negociaci\u00f3n en cuanto a quita o tasa. Lo que dice es primero est\u00e1 la naci\u00f3n negociando su deuda. Y pide negociar la suya una vez que la naci\u00f3n tenga establecido cu\u00e1les son las reglas de juego. Se est\u00e1 pidiendo diferir 90 d\u00edas un vencimiento, parece una cuesti\u00f3n m\u00ednima. Se deber\u00eda pensar que se va a lograr ese acuerdo si existe una contrapartida de buena voluntad. A los acreedores no les beneficiar\u00eda entrar en una situaci\u00f3n de default por ese monto, sin antes esperar cu\u00e1l es la negociaci\u00f3n que hace el pa\u00eds en su conjunto. La negociaci\u00f3n que resulte tambi\u00e9n va a marcar la viabilidad de la negociaci\u00f3n de las provincias.\n\"La gente suele no tener real dimensi\u00f3n del deterioro econ\u00f3mico que vivimos.\"\n\u2014\u00bfEstar\u00e1 renegociada la deuda nacional el 31 de marzo, como quiere Fern\u00e1ndez?\n\u2014La necesidad hace que las cosas sean viables a veces. Argentina no puede tratar su presupuesto si primero no resuelve el problema de la deuda. Tal es su magnitud.\n\u2014Y su costo.\n\u2014Por eso es imprescindible resolverlo previamente. Por eso, la primera resoluci\u00f3n que tom\u00f3 el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez fue prorrogar la vigencia del presupuesto y no tratar el nuevo hasta tener cubierta la negociaci\u00f3n de la deuda. Se fij\u00f3 el plazo del 31 de marzo para que adem\u00e1s inmediatamente luego podamos tratar el presupuesto, que es la gu\u00eda de proyecto de pa\u00eds que se quiere llevar adelante. Es una herramienta fundamental para la gesti\u00f3n. Pero discutirlo ahora ser\u00eda casi una ficci\u00f3n.\n\u2014\u00bfQu\u00e9 clima percib\u00eds en lo financiero internacional?\n\u2014El default no le conviene a nadie, excepto a los buitres, a los cazadores de oportunidades. Pero a los habituales tenedores de bonos no les conviene. A veces me pregunto qu\u00e9 har\u00edan esos fondos si Argentina realmente pagara. Saldr\u00edan inmediatamente a ver a qui\u00e9n le prestan ese dinero, porque no lo van a guardar. No quieren cobrar para ponerlo en la caja de seguridad. Se podr\u00eda decir que la deuda argentina fue contra\u00edda en un contexto en el que cabr\u00eda suponer que va a haber problemas para pagar y por eso se pactaron tasas de inter\u00e9s que son absolutamente inusuales en el mundo de hoy. El contexto es el de una etapa de exceso de liquidez.\n\u2014\u00bfPor tasas negativas?\n\u2014Hay muchas cosas de ese estilo. Entonces, cuando vos ves a Argentina con bonos al 8%, al 9%, al 7,5%, percib\u00eds que es imposible. Evidentemente, el acreedor negoci\u00f3 sabiendo que iba a tener dificultades para cobrar. Tenemos que llegar a convencerlos de que vamos a llevar adelante un proyecto que va a ser capaz de generar los recursos para que un cr\u00e9dito en plazos y tasas normales pueda efectivamente ser pagado. Ese es el mejor negocio del acreedor. Lo primero que debe hacer el acreedor si vamos al default es castigar la deuda. A ning\u00fan acreedor le interesa que en su balance se refleje eso, porque hay normativas. Y eso lleva a juicios. Y son procesos largos.\n\u2014Si hubiera ganado Macri, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la situaci\u00f3n?\n\u2014La situaci\u00f3n es la misma. Desde mi subjetividad, pienso que el gobierno anterior tom\u00f3 deuda de una manera irresponsable con un cronograma de vencimientos tan irresponsable, que ni siquiera llegaron al 10 de diciembre de 2019. Eso es lo que los llev\u00f3 a reperfilar ellos. Antes de irse, tomaron tres medidas que est\u00e1n en las ant\u00edpodas de lo que dec\u00edan que vinieron a hacer: restablecieron la obligaci\u00f3n de liquidar las exportaciones en un plazo de treinta d\u00edas; pusieron el control de cambios m\u00e1s extremo de la historia, 200 d\u00f3lares por mes para personas humanas y nada para personas f\u00edsicas; y anunciaron la necesidad de reperfilar los vencimientos. Reperfilar quiere decir, traduci\u00e9ndolo, que con el perfil actual la deuda es imposible de pagar.\n\"El hecho de que formes parte de un proyecto pol\u00edtico no significa que tengas que acompa\u00f1ar todo.\"\n\u2014Mi pregunta implica como si Macri no hubiera perdido en las PASO. \u00bfLa situaci\u00f3n ser\u00eda la misma?\n\u2014S\u00ed, porque el efecto sobre la econom\u00eda es el mismo. Se podr\u00eda suponer, tambi\u00e9n contraf\u00e1cticamente, que el gobierno pensara que tendr\u00eda una relaci\u00f3n m\u00e1s amigable con los acreedores, que le podr\u00eda ser m\u00e1s f\u00e1cil una negociaci\u00f3n, pero era una situaci\u00f3n insostenible.\n\u2014Si Macri reeleg\u00eda, \u00bfsolo hubiera podido posponer una bomba de tiempo?\n\u2014Tendr\u00edamos el mismo problema, pero quiz\u00e1s un poco m\u00e1s adelante.\n\u2014Domingo Cavallo dice que\n[la deuda no es el principal problema](https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/domingo-cavallo-la-deuda-no-es-el-tema-mas-grave-que-tiene-la-argentina.phtml) de la econom\u00eda argentina. \u00bfCoincid\u00eds con \u00e9l?\n\u2014En general no coincido. Es dif\u00edcil quedarse con una frase o un concepto en particular. Estoy de acuerdo con Cavallo en que lo m\u00e1s grave no es la deuda, sino las consecuencias de la deuda. El problema no es la deuda en s\u00ed.\n\u2014\u00bfO las causas?\n\u2014Las causas y las consecuencias.\n\u2014Coincidiste con Cavallo.\n\u2014No tengo problema en eso. Los problemas m\u00e1s graves que tiene hoy la Argentina son el hambre, el desempleo y la exclusi\u00f3n. En los escenarios que tenemos por delante est\u00e1 la barbaridad de que sea necesario poner en marcha un plan para mitigar el hambre. Por eso ese plan que pone en marcha de arranque el Gobierno, mientras negocia la deuda. Eso no puede esperar.\n\u2014En diciembre dijiste que exist\u00edan \u201cmuchas posibilidades de concretar un acuerdo por la deuda p\u00fablica, con un per\u00edodo prolongado de gracia de intereses y capital, que dar\u00e1 ox\u00edgeno fiscal al Gobierno hasta que se vaya recuperando la econom\u00eda y la situaci\u00f3n social\u201d.\n\u2014En la medida en que el Gobierno exponga claridad y creo que lo est\u00e1 haciendo, no veo raz\u00f3n por la que los acreedores no buscar\u00edan llegar a un acuerdo razonable. Intentar\u00e1n que el plazo sea lo m\u00e1s corto posible, que la quita de los intereses sea la menor posible. Lo l\u00f3gico en toda negociaci\u00f3n.\n\u2014Para negociar mejor, \u00bfsirve dramatizar diciendo que la deuda es grav\u00edsima?\n\u2014Pero no es una dramatizaci\u00f3n, es una realidad. No hace falta dramatizarla, hay que contar solo la realidad. Basta mostrar el producto bruto argentino achicado en estos cuatro a\u00f1os, los ingresos fiscales, el peso de la deuda. \u00bfSab\u00e9s cu\u00e1nto crecieron los intereses de la deuda en 2019 frente a 2018? Un 86%. Casi se duplicaron.\n\u2014La deuda, en relaci\u00f3n con el producto bruto, se duplic\u00f3. Pero en t\u00e9rminos absolutos aument\u00f3 el 30%.\n\u2014Porque se achic\u00f3 el producto bruto.\n\u2014Exacto, el problema es que se achic\u00f3 el producto bruto. La deuda es s\u00edntoma.\n\u2014Si Estados Unidos tuviera la deuda externa que tiene Argentina, afirmar\u00edamos que no tiene deudas, porque siempre se trata de la relaci\u00f3n de magnitudes. Si a la Argentina la deuda nominal le creci\u00f3 un 30% pero el producto bruto se achic\u00f3 un 5%, el peso de la deuda sobre el producto pas\u00f3 del 50 y pico al 90 y pico por ciento. Eso es un n\u00famero pesado.\n\u2014Que bajar\u00eda a la mitad...\n\u2014... si Argentina creciera el doble.\n\u2014Si se recupera el producto \u201cen d\u00f3lares\u201d. No somos justos, porque el producto bruto tambi\u00e9n se devalu\u00f3.\n\u2014La deuda es 55% en pesos y 45% en d\u00f3lares. Por eso, lo que estamos tratando es exclusivamente la negociaci\u00f3n de la deuda en d\u00f3lares bajo legislaci\u00f3n extranjera.\n\u2014Bajo legislaci\u00f3n argentina se cambia por decreto.\n\u2014Adem\u00e1s se dijo que la deuda en pesos se pagar\u00e1 tal como se contrajo. Porque hay otro fen\u00f3meno: en la normalidad del funcionamiento del mundo financiero las deudas no se pagan, el capital no se paga nunca. Se renueva con otra colocaci\u00f3n de bonos y se pagan los servicios.\n\u2014Esa era la expectativa de Mauricio Macri si ganaba.\n\u2014Seguramente. Pero cabe recordar que hace casi dos a\u00f1os que Argentina no logra hacer una colocaci\u00f3n de bonos. El argumento esgrimido cuando se fue al Fondo en 2018 es que se le hab\u00edan cerrado los mercados. En ese momento a Macri le pas\u00f3 algo parecido que a Cavallo. Lo record\u00e9 mientras le\u00eda el reportaje de PERFIL. Tengo la imagen de Cavallo volviendo de la negociaci\u00f3n con el Fondo Monetario y diciendo: \u201cNo nos dan m\u00e1s\u201d. El gobierno de Fernando de la R\u00faa, que puso primero a Ricardo L\u00f3pez Murphy y tuvo ese problema: recurri\u00f3 a Cavallo suponiendo que su prestigio internacional le abrir\u00eda las puertas al acceso a financiaci\u00f3n.\n\u2014El prestigio no alcanza cuando las cuentas no dan. Pero el d\u00e9ficit fiscal primario hace cuatro a\u00f1os era de 4,2%.\n\u2014No es cierto.\n\u2014\u00bfCu\u00e1l es tu n\u00famero?\n\u2014Macri en el prospecto del bono a cien a\u00f1os y otro, un informe de febrero de 2019 sobre la Argentina habla de 1,8% de d\u00e9ficit primario y 3,9% incluyendo el d\u00e9ficit financiero total porque los intereses eran muy pocos porque la deuda era mucho m\u00e1s chica. Ellos bajaron el primario.\n\u2014Lleg\u00f3 a 0,4%.\n\u2014Ese 0,4 tiene un enorme maquillaje. Llegan a \u00e9l porque vendieron activos, las joyas de la abuela, y las pusieron como ingresos fiscales. Eso es un artilugio porque no es un ingreso, est\u00e1 mal.\n\u2014Sin esa transferencia, habr\u00eda llegado al 0,9%.\n\u2014Hubiera sido casi 1%. Cuando le sum\u00e1s el financiero, est\u00e1s cerca de 6% (N. de R.: el d\u00e9ficit financiero fue 3,2% del producto bruto, aun en su c\u00e1lculo el total ser\u00eda 4,6% y no 6%). Es un artilugio hablar del d\u00e9ficit primario. El d\u00e9ficit fiscal real es lo que ten\u00e9s que pagar. Entonces, \u00bfqu\u00e9 hicieron realmente? Un brutal ajuste del gasto primario, porque el ingreso aument\u00f3 muy poquito, que sirvi\u00f3 para pagar el crecimiento sustancial que tuvieron los intereses de la deuda. Compromisos que se tomaron no para financiar obras que hubieran aumentado la capacidad productiva, sino para financiar o pagar otras deudas, o financiar fuga de capitales. Vamos a decirlo con la prudencia del caso: se tom\u00f3 para la formaci\u00f3n de activos externos. No hay que olvidar que durante casi toda la gesti\u00f3n de Macri la compra de d\u00f3lares era tan libre como la remisi\u00f3n de esos d\u00f3lares al exterior. As\u00ed, solo en el \u00faltimo a\u00f1o de la gesti\u00f3n se formaron activos externos por casi 27 mil millones de d\u00f3lares entre enero y noviembre (y en los cuatro a\u00f1os de la gesti\u00f3n casi 90 mil millones de d\u00f3lares). Me permito decir, como reflexi\u00f3n, que se trata de dinero restado de la capacidad productiva del pa\u00eds.\n\"Si yo negociara la deuda, ir\u00eda por una reducci\u00f3n de capital, de intereses y mejores plazos de pago\".\n\u2014\u00bfHay un viejo problema de los argentinos con la generaci\u00f3n de activos externos?\n\u2014Vengo sosteniendo desde hace tiempo que si Argentina no logra desdolarizarse y desindexarse, todo va a ser extremadamente dif\u00edcil. En los cuatro a\u00f1os de Macri hubo una devaluaci\u00f3n de 500 y pico por ciento y la inflaci\u00f3n fue de 300%. Por eso no faltan quienes dicen que sus precios est\u00e1n atrasados y reclaman actualizaciones. Por eso, tenemos que poder intervenir en la estructura de costos en cuestiones b\u00e1sicas como los servicios p\u00fablicos. Si defino que un servicio p\u00fablico es un derecho, tengo como Estado derecho a intervenir en la conformaci\u00f3n de los precios de esos productos, que tienen que guardar relaci\u00f3n con lo que la gente puede pagar.\n\u2014Los bienes que son transables tienen un valor internacional. Su precio hace posible o no hacer inversiones.\n\u2014Discuto esa idea. Si Argentina tuviera que importar petr\u00f3leo o gas, ese petr\u00f3leo o gas que importa tiene un valor internacional que es del que no me puedo sustraer. Pero si lo saco del subsuelo, y la mano de obra es argentina, y los impuestos son nacionales y dem\u00e1s, puedo tener un costo argentino de producci\u00f3n de petr\u00f3leo o de gas, o de electricidad, a una rentabilidad razonable para quien lo produce, y que haga que sea factible.\n\u2014El recurso est\u00e1 en Argentina, pero har\u00eda falta inversi\u00f3n extranjera para hacer posible su extracci\u00f3n.\n\u2014De acuerdo, pero voy a sumar otro elemento al an\u00e1lisis. Primero, las empresas petroleras pueden hacer negocios en los pa\u00edses donde hay petr\u00f3leo. No se trata de irse a la Argentina y encontrar lo mismo en otro lado. Si no hay petr\u00f3leo, no hay negocio. Segundo, es posible que pueda haber negocios m\u00e1s rentables que otros. No dije que debiera crearse un esquema de trabajar a p\u00e9rdida, ser\u00eda imposible. Lo que quiz\u00e1s sea factible es llegar a un esquema donde podamos negociar y discutir una rentabilidad razonable que sea compatible con los precios que la industria nacional puede pagar por esos insumos. Es una cadena.\n\u2014No se puede llegar al d\u00e9ficit cero con todos arrasados ni tampoco quedarse sin energ\u00eda porque fue regalada.\n\u2014S\u00ed. Ni una cosa ni la otra. Tampoco es deseable un pa\u00eds que produzca gas solo para export\u00e1rselo a Chile porque se qued\u00f3 sin industria como pas\u00f3 en los 90. Se mostraba como un gran logro, mientras la ca\u00edda del consumo de gas local era exponencial, como producto de la recesi\u00f3n y de la destrucci\u00f3n industrial que hubo durante esos a\u00f1os. Deseo que haya suficiente energ\u00eda para abastecer a un pa\u00eds que crezca industrialmente, que aumente la producci\u00f3n local, que ocupe m\u00e1s mano de obra nacional. Ese es el proceso virtuoso.\n\u2014\u00bfCristina Kirchner se excedi\u00f3 en el consumo de los recursos naturales y Macri se excedi\u00f3 en su dolarizaci\u00f3n?\n\u2014En el proceso anterior hubo un d\u00e9ficit: no se logr\u00f3 establecer un cuadro tarifario m\u00e1s relacionado con la real capacidad de pago de cada segmento de la sociedad. Las tarifas uniformes tal vez encerraban una enorme injusticia, muchos recib\u00edamos un subsidio que no necesit\u00e1bamos y eso ten\u00eda un costo fiscal innecesario. La soluci\u00f3n de aumentarles a todos por igual dej\u00f3 afuera a un mont\u00f3n de gente. Por lo tanto tambi\u00e9n estuvo mal. Con la tecnolog\u00eda disponible hoy se podr\u00eda llegar a un cuadro tarifario de agua, luz y gas en el que cada uno pagara de acuerdo al barrio en que vive, a la cantidad de metros cuadrados que tiene la vivienda y al ingreso del grupo familiar.\n\"La Argentina no puede tratar su Presupuesto si primero no resuelve el problema de la deuda.\"\n\u2014\u00bfLa ex Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica hubiera perdurado con la tecnolog\u00eda actual porque podr\u00eda haber planificado su econom\u00eda tan eficazmente o mejor que el mercado?\n\u2014Estoy convencido. Sigo creyendo en las regulaciones. El mundo que imagino es el que plantea Thomas Piketty: un capitalismo con regulaciones. Es un fracaso absoluto el capitalismo de mercado, lleva a situaciones insostenibles.\n\u2014Ese mundo tambi\u00e9n es el de Joseph Stiglitz. Preguntaba si con la inform\u00e1tica la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica distribuir\u00eda los recursos con m\u00e1s eficiencia que el capitalismo progresista.\n\u2014S\u00ed. No voy a esquivar la pregunta: creo que s\u00ed.\n\u2014\u00bfHay una alternativa al capitalismo con econom\u00edas planificadas digitalmente?\n\u2014Creo que el sujeto final de la econom\u00eda es el ser humano. Por tanto, tengo que pensar que la mejor pol\u00edtica es la que permite asignar los recursos de una manera m\u00e1s justa y equitativa. Si nos remitimos al problema hist\u00f3rico, creo que en definitiva hubo una confrontaci\u00f3n entre el capitalismo y el llamado campo socialista, que entre otras cosas tuvo el componente de la carrera armamentista que insum\u00eda una enorme proporci\u00f3n de recursos, tanto en Estados Unidos como en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Pero Estados Unidos utilizaba un porcentaje m\u00e1s chico y le pasaba menos. Cabe recordar que incluso en aquellos a\u00f1os se lleg\u00f3 a cuestionar el liderazgo de Estados Unidos en lo que llamaba el mundo occidental: se empez\u00f3 a hablar de Alemania, de Jap\u00f3n, como potencias alternativas porque el enorme esfuerzo del gasto militar norteamericano lo hab\u00eda llevado a postergar otras cuestiones que afectaban su desarrollo. Efectivamente: la pelea la gan\u00f3 el capitalismo y el otro sistema no pudo ser sostenido. \u00bfQu\u00e9 hubiera pasado si hubiera contado con m\u00e1s recursos?\n\u2014\u00bfY si hubieran existido computadoras?\n\u2014Me cuesta creer que las computadoras solas resuelven las cosas. Cualquier sistema requiere gesti\u00f3n eficiente. El mejor sistema, con las mejores intenciones, como te lo quieras imaginar, si est\u00e1 mal gestionado, fracasa.\n\u2014\u00bfLo deseable es una s\u00edntesis de los dos sistemas?\n\u2014Hasta donde la vista me alcanza, ese capitalismo fuertemente regulado es el horizonte m\u00e1s previsible, posible, y que podr\u00eda traer alivio inmediato a la enorme cantidad de gente que hoy en un mundo inmensamente rico pasa enormes privaciones. El otro d\u00eda se public\u00f3 el informe de Oxfam, la ONG que siempre previamente a Davos brinda una serie de datos sobre la concentraci\u00f3n de la riqueza. Y el resultado cada vez resulta m\u00e1s agresivo. Ah\u00ed dice, por ejemplo, que si toda la humanidad se pudiera sentar sobre billetes de cien d\u00f3lares en relaci\u00f3n a su patrimonio, la inmensa mayor\u00eda del mundo estar\u00eda sentada en el suelo. Un hombre de clase media de un pa\u00eds rico estar\u00eda sentado en una silla y los 2 mil millonarios m\u00e1s ricos del mundo estar\u00edan sentados en el espacio, digamos, marcando la brecha (\n[https://www.oxfam.org/es/cinco-datos-escandalosos-sobre-la-desigualdad-extrema-global-y-como-combatirla](https://www.oxfam.org/es/cinco-datos-escandalosos-sobre-la-desigualdad-extrema-global-y-como-combatirla)). O que el 1% de la poblaci\u00f3n mundial tiene el doble de la riqueza que 6.900 millones de personas. Tom\u00e1 este dato: el 1% de la poblaci\u00f3n mundial y el doble de la riqueza que 6.900 millones de personas. O que los 22 mil millonarios m\u00e1s ricos del mundo tienen una riqueza acumulada mayor que la de todas las mujeres del Africa. Son datos simb\u00f3licos, que dicen que el gran problema hoy no es producir riqueza, sino distribuirla. Y si no se encara esa redistribuci\u00f3n de la riqueza de una manera eficiente va a complejizarse el problema. Un dato m\u00e1s, vinculado al sector productivo: entre 1980 y 2016, en los pa\u00edses del G7, el aumento del salario en t\u00e9rminos reales fue del 3%; mientras que el aumento de los dividendos de las corporaciones, 37%.\n\u2014\u00bfMacri y sus economistas eran ineptos o mal intencionados?\n\u2014Tengo viva la imagen de Nicol\u00e1s Dujovne diciendo que en 2019 la inflaci\u00f3n iba a ser de un d\u00edgito cuando hicieron la reprogramaci\u00f3n, despu\u00e9s de que ya reconoc\u00edan que la hab\u00edan errado. No soy un denunciador, no es lo que me interesa. Pero hay cosas que hacen pensar que hay violaciones de la justicia.\n\u2014Hubo mucho conflicto de inter\u00e9s. \u00bfPero ellos realmente cre\u00edan que funcionar\u00eda su sistema?\n\u2014La falla fue esencialmente ideol\u00f3gica. Pero s\u00ed; cre\u00edan que funcionar\u00eda: es algo que charl\u00e9 y discut\u00ed mucho con Federico Sturzenegger. El cre\u00eda de verdad que eso iba a andar. Alguna vez quiso explicarme lo de los cr\u00e9ditos UVA, y le anticip\u00e9 que terminar\u00eda en un desastre. Y no soy un gur\u00fa. Le dije: \u201cSi ustedes tienen un programa que tiene como objetivo licuar el salario real, \u00bfc\u00f3mo vas a hacer un cr\u00e9dito para vivienda a mediano o largo plazo atado a la inflaci\u00f3n? No hay otra alternativa de que explote\u201d. Entonces mencion\u00f3 cuestiones como la ampliaci\u00f3n de cuotas y otras cosas m\u00e1s. Pero\u2026 explot\u00f3. Como ese, debe haber infinidad de ejemplos de que la ideolog\u00eda actu\u00f3 como un limitante para entender la realidad.\n\u2014Esa ideolog\u00eda funcion\u00f3 en algunos pa\u00edses: no cre\u00f3 igualdad, pero s\u00ed desarrollo. China es un ejemplo claro.\n\u2014Pero China no es un ejemplo de capitalismo neoliberal de ninguna manera. En China, las multinacionales que se instalan deben asociarse con el Estado, que tiene la mitad del patrimonio. Todas se comprometen a reinvertir durante una cantidad de a\u00f1os las utilidades. Reci\u00e9n despu\u00e9s de ese lapso, pueden llevarse utilidades. Sigo bastante el tema China.\n\u2014Pero hay megamillonarios. Se mejor\u00f3 porque se levant\u00f3 el piso pero aument\u00f3 la desigualdad.\n\u2014Cuando Mao Tse Tung inicia el proceso en China, a la ma\u00f1ana los carros levantaban los cad\u00e1veres de los que se hab\u00edan muerto de hambre y de fr\u00edo en la calle en el invierno. Hoy es un pa\u00eds que erradic\u00f3 todo eso.\n\u2014\u00bfPor Mao o por Deng Xiaoping?\n\u2014Por todo. Hay que tener en cuenta el punto de partida. El modelo es interesante y complejo. Pero lo \u00fanico que quise decir es que no acepto que definas a China como una econom\u00eda neoliberal.\n\u2014Neoliberal es una met\u00e1fora del capitalismo de los \u00faltimos a\u00f1os.\n\u2014Claro, pero no es el caso chino. China lo que quiere es un mercado mundial sin regulaciones porque quiere explotar la ventaja competitiva que tiene su econom\u00eda.\n\u2014Convengamos que el 1% de los ricos de China tambi\u00e9n es m\u00e1s rico mientras que en Argentina hasta el 1% m\u00e1s rico se empobreci\u00f3 con Macri.\n\u2014En los pa\u00edses que das como modelo, el neoliberalismo produjo crecimiento y reducci\u00f3n de la inequidad aunque no la resolvi\u00f3. Y en la Argentina, produjo decrecimiento y aumento de la inequidad.\n\u2014En la Argentina Macri potenci\u00f3 el mal pero la econom\u00eda tampoco hab\u00eda crecido en el \u00faltimo gobierno de Cristina.\n\u2014No es verdad. Seg\u00fan esos mismos folletos que te mencion\u00e9, el a\u00f1o 2015, seg\u00fan el gobierno de Macri el PBI creci\u00f3 2,5%.\n\u2014Vos sab\u00e9s que la Argentina estaba estancada esos cuatro a\u00f1os previos.\n\u2014Uno de los problemas que hay es el tema de la famosa restricci\u00f3n externa. Para poder sostener un proceso de crecimiento, la Argentina necesita contar con d\u00f3lares para financiar la inversi\u00f3n necesaria para aumentar la capacidad productiva y comprar m\u00e1quinas e insumos.\n\u2014\u00bfEl gobierno de A. Fern\u00e1ndez corrige los problemas del \u00faltimo gobierno kirchnerista y marcha a ese equilibrio que definir\u00edas como capitalismo progresista?\n\u2014Formo parte de este oficialismo. Y aclaro siempre que hoy gobierna la Argentina una coalici\u00f3n amplia, diversa y plural, como suelo definirla. No todos estamos de acuerdo en todo. Tenemos matices, que no nos quitan el derecho de ser parte de la coalici\u00f3n. El \u00e9xito de la coalici\u00f3n depender\u00e1 de c\u00f3mo resuelve esos matices o esas diferencias.\n\u2014Pero siguiendo el ejemplo de China: Mao diferenciaba entre las contradicciones primarias y las secundarias. \u00bfLas contradicciones ser\u00edan tolerables en la coalici\u00f3n?\n\u2014As\u00ed es. Creo que estamos en condiciones de iniciar un camino virtuoso. Hace 45 d\u00edas que asumi\u00f3 Alberto Fern\u00e1ndez. A\u00fan no terminaron de revisar los escritorios para ver qu\u00e9 hab\u00eda realmente.\n\"Los acreedores de Argentina negociaron sabiendo que iban a tener dificultades para cobrar.\"\n\u2014\u00bfVos ten\u00e9s m\u00e1s empat\u00eda con lo que propone Alberto Fern\u00e1ndez que con algunas ideas de Axel Kicillof?\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9 lo dec\u00eds?\n\u2014Tu fuerza pol\u00edtica se llama Partido Solidario. Y la primera ley importante del Gobierno es precisamente la de Solidaridad.\n\u2014Podr\u00eda contestarte afirmativamente; pero ser\u00eda una respuesta facilista. Kicillof intervino en la \u00faltima etapa del gobierno kirchnerista y yo compart\u00eda lo que trat\u00f3 de hacer. Puesto en ese escenario, en ese momento y frente a las dificultades que hab\u00eda que enfrentar, no veo diferencias de pensamiento entre lo que se est\u00e1 intentando hacer a nivel naci\u00f3n hoy y aquello. No veo diferencias importantes con el pensamiento de Axel. Puede haber matices discursivos, solamente. Cuestiones de \u00e9nfasis.\n\u2014\u00bfHay diferencias con las ideas de Guillermo Moreno, que fue parte del gobierno?\n\u2014S\u00ed.\n\u2014La gesti\u00f3n econ\u00f3mica no era solo de Axel Kicillof.\n\u2014Vos nombraste a Kicillof y te contest\u00e9. Pero s\u00ed, no compart\u00eda entonces y discut\u00ed much\u00edsimos procedimientos que se intentaron llevar a la pr\u00e1ctica. Cuestiones que no eran positivas, sino acciones efectistas con m\u00e1s resultados negativos que positivos.\n\u2014\u00bfEl papa Francisco ayuda activamente con la deuda?\n\u2014No tengo m\u00e1s informaci\u00f3n que la que est\u00e1 en los medios. Pero si yo fuera el Papa, ayudar\u00eda, porque es argentino y porque adem\u00e1s est\u00e1 en la l\u00ednea de lo que es su pensamiento global. Leo bastante los distintos documentos vaticanos de la gesti\u00f3n de Francisco sobre el tema de la deuda, de las regulaciones, de la distribuci\u00f3n del ingreso, sobre la necesidad de enfocarse en los excluidos como prioridad. Es algo que aparece permanentemente y con una fuerza muy grande. Por lo tanto, ser\u00eda l\u00f3gico que ayude, dentro de las normas protocolares.\n\u2014Kristalina Georgieva, la nueva titular del Fondo, viene de Bulgaria, un pa\u00eds no desarrollado, que puede compararse con la Argentina. \u00bfCre\u00e9s que la predispone a un mejor entendimiento de nuestros problemas?\n\u2014Deber\u00edamos darle ese cr\u00e9dito hasta verla. En la \u00faltima conferencia que dio hace pocos d\u00edas puso particular \u00e9nfasis en el tema de prestar atenci\u00f3n a los sectores marginados, excluidos; los vulnerables en el idioma del Fondo. Por primera vez, introdujo un concepto fundamental para m\u00ed: la necesidad de pensar en la progresividad de los impuestos a la riqueza para resolver estos problemas de inequidad creciente que hay en el mundo. Ser\u00eda una novedad valiosa en el discurso del Fondo Monetario. En segundo t\u00e9rmino, la gesti\u00f3n del Fondo con la Argentina fue un desastre. Pero no solo por culpa de la Argentina, tambi\u00e9n hay responsabilidad del Fondo. Si asumo como director, quisiera arreglar r\u00e1pido la situaci\u00f3n de Argentina y que no se hable m\u00e1s del asunto, porque tengo ah\u00ed la mitad de la cartera de cr\u00e9dito en una situaci\u00f3n indefendible desde el punto de vista de mi directorio, que son la representaci\u00f3n de los 190 pa\u00edses que integran el Fondo Monetario Internacional. El Fondo Monetario Internacional, quiz\u00e1s no exactamente por las mismas razones que nosotros, va a tener predisposici\u00f3n a buscar un arreglo.\n\"Estoy de acuerdo con Cavallo en que lo m\u00e1s grave no es la deuda sino las consecuencias de la deuda.\"\n\u2014Kristalina Georgieva en el Fondo Monetario, un papa que podr\u00eda ser definido como peronista, un Premio Nobel como Joseph Stiglitz y el libro de econom\u00eda m\u00e1s importante en los \u00faltimos veinte a\u00f1os es \u201cEl capital en el siglo XXI\u201d de Piketty. \u00bfSe est\u00e1 llegando al fin de la era de los neoliberalismos a lo Margaret Thatcher y Ronald Reagan?\n\u2014Vuelvo a un tema que tocaste antes: el capitalismo estuvo en competencia con el llamado campo socialista e invirti\u00f3 mucho capital en crear el Estado de bienestar. Cuando gan\u00f3, como buenos capitalistas, dijeron que era la hora de cobrar. All\u00ed sobrevino todo el proceso de la desregulaci\u00f3n y de la eliminaci\u00f3n de ese Estado de bienestar. Eso es lo que comenz\u00f3 con Reagan y Thatcher y que efectivamente est\u00e1 llegando a su fin. Ese fin no s\u00e9 si ser\u00e1 exactamente el a\u00f1o que viene, pero es una etapa de capitalismo de mercado descontrolado, financiero, sin regulaciones, que inauguran Reagan y Thatcher y no tiene futuro. No tiene futuro porque lleva a la humanidad a una situaci\u00f3n sin futuro.\n\u2014El cooperativismo surge en Inglaterra en el siglo XVIII en un momento que puede ser analogable a este.\n\u2014Es una respuesta de trabajo al capitalismo, una respuesta a la sociedad capitalista. Es un tema al que suelo referirme bastante. Incluso tuve la oportunidad de hacerlo en Naciones Unidas en el a\u00f1o 2011, porque 2012 fue proclamado A\u00f1o Internacional de las Cooperativas. En el lanzamiento, fui el \u00fanico orador de Am\u00e9rica del Sur en ese evento. Hab\u00eda un europeo, un africano, hab\u00eda un asi\u00e1tico, un norteamericano y yo. En esa disertaci\u00f3n empec\u00e9 cuestionando el t\u00edtulo que me hab\u00edan dado: Lo peque\u00f1o es hermoso, aquello de small is beautiful, que es un libro de Ernst Friedrich \u201cFritz\u201d Schumacher, un escritor alem\u00e1n, que valoriza el contenido humano de las peque\u00f1as organizaciones que se pierden en las grandes organizaciones. Empec\u00e9 diciendo que les agradec\u00eda haberme invitado, pero que no estaba de acuerdo con ese t\u00edtulo. Afirm\u00e9 que el verdadero desaf\u00edo del cooperativismo era demostrar que se pod\u00edan conservar los valores de lo peque\u00f1o en cualquier escala. Las cooperativas no eran ni son para las peque\u00f1as cosas, era y es posible pensar que la prestaci\u00f3n de los grandes servicios que la sociedad necesita pueden ser brindados por organizaciones que responden a los intereses de los usuarios. Y si bien hoy no es el tiempo de esa discusi\u00f3n en la Argentina, cuando vuelvo a pensar en los servicios p\u00fablicos y dem\u00e1s, mi pensamiento es que si los servicios p\u00fablicos son un derecho \u00bfpor qu\u00e9 no pensar que su prestaci\u00f3n debe que ser llevada adelante por agentes que no tengan como objetivo la maximizaci\u00f3n de la renta sino la maximizaci\u00f3n de la calidad del servicio? Lo digo como Carlos Heller. No quiero involucrar a nadie del Gobierno en esta afirmaci\u00f3n.\n\u2014Hay muchas cooperativas el\u00e9ctricas.\n\u2014L\u00f3gico. Y sin esas cooperativas muchas ciudades no tendr\u00edan ni luz, ni agua, ni gas, ni telefon\u00eda, ni todos los servicios que s\u00ed poseen. Aunque hoy probablemente con la tecnolog\u00eda eso var\u00eda.\n\u2014Pero una cosa es distribuir y otra es generar energ\u00eda.\n\u2014En un pa\u00eds desarrollado, el laborismo ingl\u00e9s plantea la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos por empresas formadas por usuarios, trabajadores y el Estado. En Estados Unidos se elige al sheriff, es votado por la gente. Ac\u00e1 elegimos consejeros escolares por voluntad popular \u00bfpor qu\u00e9 no podr\u00edamos elegir por voluntad popular un consejo de administraci\u00f3n de la empresa que nos da los servicios p\u00fablicos? Y que tenga control ciudadano. Llegar a un sistema mixto.\n\u2014Existen grandes cooperativas. \u00bfQu\u00e9 lugar ocupa Credicoop entre los bancos privados nacionales?\n\u2014Tercero.\n\u2014Sancor Seguros es l\u00edder. OSDE tambi\u00e9n. Hay muchos ejemplos de que lo peque\u00f1o puede hacerse grande.\n\u2014Exacto. Hace poco estuve en Sancor Seguros, hay que ir a Sunchales y ver lo que representa para esa localidad y su entorno en lo que alude al desarrollo cultural y econ\u00f3mico.\n\u2014Es una cultura que viene del interior con los inmigrantes, donde en muchos pueblos el Estado no llegaba, no era negocio para los privados, y las cooperativas lograron desarrollo sustentable. Vos naciste en Entre R\u00edos.\n\u2014Inmigrantes que ven\u00edan con cultura cooperativista. Vengo de un pueblo peque\u00f1o de la provincia de Entre R\u00edos, Villa Dom\u00ednguez, cuya entidad m\u00e1s importante era el fondo comunal: era la cooperativa, que recib\u00eda la cosecha, a los agricultores, los prove\u00eda de todos los insumos y adem\u00e1s ten\u00eda el almac\u00e9n de ramos generales. Se trataba de la entidad alrededor de la cual giraba la econom\u00eda del pueblo.\n\u2014\u00bfEl cooperativismo puede ser la fase ulterior del capitalismo progresista?\n\u2014En ese mundo que yo imagino, sue\u00f1o, es factible el cooperativismo o una asociaci\u00f3n del Estado con los usuarios.\n\u2014\u00bfUn sistema mixto, como en los pa\u00edses n\u00f3rdicos?\n\u2014Es el futuro. Agregar\u00eda que los pa\u00edses n\u00f3rdicos son los que tienen no solo menor inequidad, menor inseguridad, son los pa\u00edses en los que se vive de verdad mejor. Es hermoso.\n\u2014Es hermoso. Pero tienen 6 millones de habitantes. \u00bfC\u00f3mo se hace en Brasil, con 220 millones de personas?\n\u2014S\u00ed. Y cuando ten\u00e9s que salir de la pobreza, del atraso cultural. Siempre digo que implosionar un edificio lleva 30 segundos. Pero construir de nuevo en ese lugar necesita de cuatro a\u00f1os por lo menos.\n\u2014Paulo Guedes, el superministro brasile\u00f1o, es muy parecido a Cavallo.\n\u2014Lo dice en el reportaje que le hiciste: Cavallo afirma que se identifica con \u00e9l.\n\u2014E implementa una pol\u00edtica econ\u00f3mica que responde a los par\u00e1metros de los a\u00f1os 80. Se educ\u00f3 en esa cultura.\n\u2014Podr\u00edamos decir que no solo es parecido a Cavallo sino tambi\u00e9n a Jos\u00e9 Alfredo Mart\u00ednez de Hoz en muchas cosas. Es el \u00faltimo exponente de la Escuela de Chicago.\n\u2014\u00bfEl futuro de Brasil es malo porque ideol\u00f3gicamente es un sistema econ\u00f3mico equivocado o puede tener \u00e9xito en diferentes pa\u00edses?\n\u2014Estoy absolutamente convencido de que va a terminar como la Argentina de Macri. O como la de Cavallo. No hay ejemplos de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo que aplicando estos modelos econ\u00f3micos hayan salido adelante. El \u00faltimo mito que se cay\u00f3 es Chile. Aquello de por qu\u00e9 no hacemos como Chile desapareci\u00f3 del discurso neoliberal.\n\u2014Pero Chile es un ejemplo de un pa\u00eds en el que hubo mejoras econ\u00f3micas concretas. Se podr\u00eda decir que las dificultades que hoy tiene son de demandas de segunda generaci\u00f3n.\n\u2014Mejorar no implica decir que haya aumentado la producci\u00f3n o que resolvi\u00f3 sus problemas.\n\"Los problemas m\u00e1s graves que tiene hoy la Argentina son el hambre, el desempleo y la exclusi\u00f3n\".\n\u2014Redujo la pobreza a la cuarta parte, gracias a la izquierda, a la Concertaci\u00f3n.\n\u2014Hubo avances, pero sigue siendo un pa\u00eds en el que no hay acceso a la ense\u00f1anza, donde hay grandes problemas con la salud.\n\u2014Que haya problemas por resolver no quiere decir que no haya habido mejoras.\n\u2014Esa es la teor\u00eda de los ajustadores: recorto todo lo que es recortable para que la macroeconom\u00eda me d\u00e9 bien. Pero es como la medicina: la \u00fanica econom\u00eda que sirve es la que hace que la gente viva bien. La otra, la que te da indicadores macroecon\u00f3micos satisfactorios sin la gente adentro, no sirve.\n\u2014Espero que vos no caigas en la misma ceguera paradigm\u00e1tica que le diagnostic\u00e1s a Federico Sturzenegger: Chile tiene no resuelta la salud ni la educaci\u00f3n y parte de los servicios p\u00fablicos, pero tampoco los ten\u00eda antes del neoliberalismo. Y Chile, comparado con Argentina, en los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os mejor\u00f3 con respecto a s\u00ed mismo y a nosotros.\n\u2014Chile efectivamente mejor\u00f3 algunas cuestiones. Hay un tema de complementariedad incluso econ\u00f3mica global. Produce materias primas determinadas que siguen siendo fuertemente demandadas en el mundo. Tiene una gran producci\u00f3n de cobre, por ejemplo. Tiene con Estados Unidos una econom\u00eda complementaria, que Argentina no. Argentina compite con EE.UU., tenemos la mala suerte de que sea as\u00ed. Si se observa hoy el acuerdo de China con Estados Unidos que est\u00e1n negociando, el acuerdo fase 1 del que hablan, y se lee la letra chica, se encuentra con que una de las condiciones que pone Estados Unidos es que China le compre m\u00e1s productos agr\u00edcolas. Un problema para nosotros y para Brasil porque China no va a comprar m\u00e1s que antes, sino que cambiar\u00e1 de proovedor.\n\u2014Bolivia logra, con un presidente que no termin\u00f3 la secundaria, que la inflaci\u00f3n sea menos del 2%. \u00bfPor qu\u00e9 la Argentina no puede resolver el problema de la inflaci\u00f3n?\n\u2014Cuando se hicieron cargo del gobierno, la explotaci\u00f3n de los recursos naturales estaba absolutamente en manos extranjeras y el Estado ten\u00eda una peque\u00f1a participaci\u00f3n.\n\u2014Invirtieron el orden.\n\u2014S\u00ed, y no se fue nadie. Lo que nos retrotrae al ejemplo de que hay grandes negocios y negocios m\u00e1s chicos, pero que igual pueden seguir siendo rentables y que justifican la inversi\u00f3n. En Bolivia no se retir\u00f3 ning\u00fan inversor aunque el Estado pas\u00f3 a tener el 80% del beneficio que produc\u00edan las empresas gas\u00edferas, petroleras, las que producen la riqueza boliviana. Y una buena distribuci\u00f3n de esos recursos sirvi\u00f3 para cambiar dr\u00e1sticamente la situaci\u00f3n interna. A eso se sum\u00f3 que efectivamente deben haber tenido pol\u00edticas de precios y dem\u00e1s que evitaron la inflaci\u00f3n.\n\"A los argentinos nos hizo un enorme da\u00f1o cultural todo el per\u00edodo de la convertibilidad\".\n\u2014Hubo 14 a\u00f1os de Evo y 12 del kirchnerismo. Evo pudo con la inflaci\u00f3n y el kirchnerismo no. \u00bfHay algo cultural?\n\u2014Bolivia no tuvo la convertibilidad. Bolivia no tuvo el default. Hablar de los 12 a\u00f1os del kirchnerismo sin hacer el balance adecuado de su punto de partida como m\u00ednimo constituye una insuficiencia del an\u00e1lisis.\n\u2014\u00bfEvo parti\u00f3 de una situaci\u00f3n mejor en Bolivia de la de Kirchner en 2003?\n\u2014S\u00ed. Pero adem\u00e1s, en una relaci\u00f3n comparativa, hay que decir que Bolivia tiene un aparato productivo mucho m\u00e1s acotado. El gas es determinante, y se les vende a los pa\u00edses lim\u00edtrofes. Al lado tiene una potencia industrial como Brasil, que le compra todo el gas que produce. Acordate de la discusi\u00f3n p\u00fablica, que Evo en ese l\u00e9xico que tiene tuvo con el \u201ccompa\u00f1ero Lula\u201d.\n\u2014Lula, un obrero que no termin\u00f3 el colegio primario, logr\u00f3 que Brasil tuviera inflaci\u00f3n menor del 5%. Bolivia puede ser simple de analizar. Pero Brasil seguro que no.\n\u2014Lo que dir\u00eda es que Lula y Evo genuinamente representaban los intereses de la mayor\u00eda de sus respectivos pueblos.\n\u2014\u00bfY N\u00e9stor Kirchner no?\n\u2014N\u00e9stor Kirchner tambi\u00e9n.\n\u2014\u00bfY entonces?\n\u2014Y N\u00e9stor Kirchner mejor\u00f3 notablemente la situaci\u00f3n de su pueblo.\n\u2014Pero no en materia de inflaci\u00f3n.\n\u2014La baj\u00f3 a la mitad.\n\u2014N\u00e9stor Kirchner tom\u00f3 la inflaci\u00f3n del 6% y la llev\u00f3 al 20%.\n\u2014El 6% es una mentira.\n\u2014No, no era mentira.\n\u2014S\u00ed. Est\u00e1bamos sentados arriba de un resorte que era la convertibilidad. Estuvimos un mont\u00f3n de a\u00f1os diciendo que el d\u00f3lar val\u00eda un peso.\n\u2014N\u00e9stor Kirchner asume un a\u00f1o y medio despu\u00e9s del fin de la convertibilidad, que al explotar ya hab\u00eda subido la inflaci\u00f3n al 40% en 2002. Roberto Lavagna se va en 2005 con 6%.\n\u2014Si vos me lo vas a poner en la cronolog\u00eda, no puedo cuestionar los datos.\n\u2014\u00bfCre\u00e9s que hay alg\u00fan problema en los argentinos de poca predisposici\u00f3n al ahorro?\n\u2014Creo que nos hizo un enorme da\u00f1o todo el per\u00edodo de la convertibilidad, el per\u00edodo de la dolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda, de la instalaci\u00f3n de una cultura dolarizada de un pa\u00eds que tiene como una de sus grandes dificultades la capacidad de producirlos. No hemos logrado salir de ese esquema en todo este tiempo. La dolarizaci\u00f3n y la indexaci\u00f3n son dos enfermedades.\n\u2014\u00bfHay algo cultural?\n\u2014En t\u00e9rminos cronol\u00f3gicos podr\u00edamos decir que no es un problema hist\u00f3rico de la Argentina porque hasta los 70 se vivi\u00f3 sin inflaci\u00f3n. En todo caso tendr\u00edamos que discutir qu\u00e9 cosas pasaron a partir de los 70. Te dir\u00eda que entonces te pondr\u00eda el golpe militar y a Mart\u00ednez de Hoz...\n\u2014Nuevamente, la inflaci\u00f3n comenz\u00f3 antes.\n\u2014Fue ah\u00ed.\n\u2014Hubo alta inflaci\u00f3n en la presidencia de Arturo Frondizi comparativamente con lo que hab\u00eda previamente.\n\u2014No, alta inflaci\u00f3n no.\n\u201430% por a\u00f1o.\n\u2014Fue menos. No lo recuerdo en este momento con exactitud, pero creo que menos. No creo que haya habido m\u00e1s de 30% de inflaci\u00f3n. Me parece que no (N de R: fue 42% anual con un pico de m\u00e1s del 100%).\n\u2014\u00bfLa idea de un pa\u00eds rico nos hace m\u00e1s proclives al desorden econ\u00f3mico. Pensar que siempre tendremos alg\u00fan resto no ayuda?\n\u2014Podr\u00eda agregar otras tesis al respecto, como la composici\u00f3n social de la Argentina, con un fuerte componente de clase media aspiracional. Antes, cuando uno dec\u00eda clase media se refer\u00eda a un peque\u00f1o comerciante o a un profesional. Hoy un trabajador bancario se siente de clase media. E incluso un maestro, m\u00e1s all\u00e1 de que el sueldo no lo represente.\n\u2014El 80% de los argentinos se autopercibe clase media.\n\u2014As\u00ed es. Es un fen\u00f3meno que no se da en estos otros pa\u00edses a los que alud\u00edamos. Uno de los problemas que tenemos es que la aspiraci\u00f3n de vivir como clase media requiere medidas de redistribuci\u00f3n del ingreso de ese sector minoritario que no se han hecho con la intensidad necesaria. Y esa clase media genera una demanda que no se puede atender, porque no es acompa\u00f1ada por el sector productivo. Eso termina yendo a parar a los precios.\n\u2014\u00bfLa sociedad aguantar\u00e1 que este a\u00f1o la inflaci\u00f3n sea cercana al 40%, el a\u00f1o pr\u00f3ximo al 30%, el a\u00f1o siguiente al 20% al terminar la primera presidencia de Alberto Fern\u00e1ndez? \u00bfNo se necesitar\u00eda un plan antiinflacionario m\u00e1s dr\u00e1stico?\n\u2014Eso depende de qu\u00e9 llamemos \u201cplan antiinflacionario m\u00e1s dr\u00e1stico\u201d. Si se rompe la inercia de la dolarizaci\u00f3n y la indexaci\u00f3n transmitida a los precios de la econom\u00eda, es probable que se pueda ir a un plan antiinflacionario. Un concepto que termina siendo una mala palabra en la Argentina, porque siempre est\u00e1 vinculado a recesi\u00f3n, a ajuste recesivo. Y no debe ser por esa v\u00eda.\n\u2014El Plan Austral no produjo inicialmente recesi\u00f3n, tampoco la convertibilidad. En ambos casos, el problema vino despu\u00e9s.\n\u2014La convertibilidad no produjo recesi\u00f3n porque se cubri\u00f3 vendiendo las empresas del Estado. Lo mismo pas\u00f3 con el d\u00e9ficit fiscal de Macri.\n\u2014A ver, pong\u00e1moslo de otra manera: \u00bfla inflaci\u00f3n es un impuesto por el que el Estado recauda alrededor del 3% del producto bruto? Para no tener inflaci\u00f3n, tendr\u00eda que hacerse un corte del gasto.\n\u2014La inflaci\u00f3n es un mal de la econom\u00eda, una enfermedad. No se la puede considerar como una herramienta.\n\u2014Una vez instalada la inflaci\u00f3n, \u00bfno es utilizada como una herramienta? Los empresarios la usan para licuar sueldos y los sindicalistas, para tener protagonismo.\n\u2014Quiz\u00e1 deber\u00eda haberte empezado a contestar con lo que voy a decir ahora: el nuevo gobierno plante\u00f3 la imprescindible necesidad de un acuerdo econ\u00f3mico social donde todo eso se pacte, donde los actores econ\u00f3micos y sociales de la Argentina acuerden.\n\u2014\u00bfTe gusta esa figura, esa instituci\u00f3n?\n\u2014Me gusta. Pero quiero hacer una referencia. La idea la lanza Cristina Kirchner el d\u00eda que presenta su libro Sinceramente en la Feria del Libro, cuando habla de la necesidad de un nuevo contrato social de ciudadan\u00eda responsable, evoca el pacto de Juan Per\u00f3n y Jos\u00e9 Ber Gelbard como referencia. Si vos vas a la historia, el pacto se plasm\u00f3 en veinte leyes que regulan la tasa de inter\u00e9s, los precios, los salarios. Se estableci\u00f3 un paquete de medidas que se acuerdan en ese consejo que son el marco de referencia. Un proceso que no termina bien porque se muere Per\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo iba a funcionar si el reemplazo de Per\u00f3n fue Isabel, asesorada por Jos\u00e9 L\u00f3pez Rega?\n\u2014Naciste un 17 de octubre.\n\u2014S\u00ed.\n\u2014Pero nunca fuiste peronista.\n\u2014Nac\u00ed el 17 de octubre del 40, es decir antes del peronismo. Yo nunca fui peronista.\n\u2014\u00bfPor qu\u00e9?\n\u2014Nac\u00ed en un hogar de izquierda. Mis padres, a recuerdo y respeto, me formaron en estos valores que sigo manteniendo. Eran j\u00f3venes llenos de ideales y so\u00f1aban con un mundo igualitario, inclusivo. Y tuvieron dificultades en aquellos primeros a\u00f1os del peronismo. Incluso, antes del peronismo, mi pap\u00e1 fue preso en el 43 por sus ideas.\n\u2014Una revoluci\u00f3n que integraba Juan Per\u00f3n.\n\u2014Claro. Fue preso. Lo llevaron a Paran\u00e1.\n\u2014Tu viejo era antiperonista.\n\u2014No. Mi viejo era un tipo b\u00e1rbaro.\n\u2014Hay gente b\u00e1rbara antiperonista.\n\u2014Me llega el recuerdo y me emociono un poquito. La primera imagen que yo tengo de mi pap\u00e1 es entrando a la comisar\u00eda de Paran\u00e1. Yo, en brazos de mi madre, saliendo de una operaci\u00f3n que me hab\u00edan hecho de una hernia. Luego de haber estado 15 d\u00edas internado en el hospital veo a mi viejo, que lo trae un polic\u00eda del brazo. Mi mam\u00e1 me da a \u00e9l y mi pap\u00e1 me agarra y me abraza. Esa es la primera imagen. La cuento con orgullo: mi pap\u00e1 estaba preso, pero por las ideas, por su manera de pensar. Hay situaciones en las que se est\u00e1 orgullosamente preso. Es el caso, por ejemplo, de Nelson Mandela.\n\"Tengo una excelente relaci\u00f3n con M\u00e1ximo Kirchner. Es muy f\u00e1cil dialogar con \u00e9l\".\n\u2014Lleg\u00e1s al peronismo por N\u00e9stor Kirchner.\n\u2014Sigo sin ser peronista. No llego al peronismo. Form\u00e9 el Partido Solidario, que integra el Frente. En la carta fundacional del partido dice claramente que est\u00e1 fundado en los principios del cooperativismo y en la cooperaci\u00f3n. Quienes nos sentimos cooperativistas entendemos que hay que llevar al terreno de la pol\u00edtica esas ideas. Mi acercamiento se dio en el comienzo del kirchnerismo, al que ve\u00eda con expectativa positiva, pero te dir\u00eda que me fui convenciendo a medida de las cosas que fue haciendo.\n\u2014A un peronista cl\u00e1sico no te hubieras acercado.\n\u2014Seguramente. \u00bfPero era Antonio Cafiero un peronista cl\u00e1sico? Yo tuve una excelente relaci\u00f3n con \u00e9l.\n\u2014Fuiste diputado hasta 2017. Ahora volviste, ocupando el lugar que dej\u00f3 Juan Cabandi\u00e9. Ten\u00e9s de jefe de bancada a M\u00e1ximo Kirchner, que, como Juan, es mucho m\u00e1s joven, \u00bfc\u00f3mo te llev\u00e1s con esa diferencia de edad?\n\u2014Muy bien. No tengo problema. Trabajo rodeado de gente mucho m\u00e1s joven que yo.\n\u2014En el caso del kirchnerismo en particular, hay un salto generacional. Hablamos de personas menores de 40 a\u00f1os.\n\u2014Cuando empec\u00e9 mi v\u00ednculo con N\u00e9stor Kirchner, y sobre todo cuando empezamos a tener un trato frecuente, me pidi\u00f3 un d\u00eda que le diera una charla a un conjunto de j\u00f3venes de una agrupaci\u00f3n que se estaba formando.\n\u2014Que se llamar\u00eda La C\u00e1mpora.\n\u2014Que se llamaba La C\u00e1mpora. Estaban todos esos muchachos. Wado De Pedro, el \u201cCuervo\u201d Andr\u00e9s Larroque y Juan Cabandi\u00e9, entre otros.\n\u2014Comenzaste siendo una suerte de tutor econ\u00f3mico.\n\u2014No tanto. N\u00e9stor Kirchner me pidi\u00f3 que les diera una charla con mi visi\u00f3n de lo que pasaba, de las medidas que hac\u00edan falta. Lo hice con gran satisfacci\u00f3n. As\u00ed que quiero decirte que a todos, que eran mucho m\u00e1s j\u00f3venes que ahora, los conozco desde hace mucho y tengo una buena relaci\u00f3n desde entonces.\n\u2014 Eran veintea\u00f1eros.\n\u2014Claro. Con muchos de ellos compart\u00ed banca en la gesti\u00f3n anterior. Tengo una excelente relaci\u00f3n con M\u00e1ximo Kirchner, con quien es muy f\u00e1cil dialogar.\n\u2014\u00bfEs muy distinto a la mam\u00e1?\n\u2014No me gusta hacer esas comparaciones. A m\u00ed no me resulta dif\u00edcil dialogar con Cristina.\n\u2014\u00bfLa ves distinta a lo que era cuando era presidenta?\n\u2014S\u00ed. Y tiene enorme claridad sobre que actualmente est\u00e1 en otro rol. Juega muy bien su rol actual. Una tarea que define muy bien Alberto Fern\u00e1ndez cuando lo chusan. No hay que desaprovechar el conocimiento, experiencia, inteligencia de una persona como Cristina como vicepresidenta. Pero eso no quiere decir que \u00e9l no sea el presidente y que tome todas las decisiones. Ser\u00eda un desperdicio no usar esa inteligencia y experiencia.\n\"No ser\u00eda dram\u00e1tico que en alguna cuesti\u00f3n Alberto y Cristina no coincidieran y tuvieran alguna diferencia.\"\n\u2014No ves posibilidad de conflicto en ese v\u00ednculo.\n\u2014Muchos ven lo que desean. Se mezclan las cosas. Para m\u00ed y para muchos, en el no conflicto est\u00e1 centrada una buena porci\u00f3n del esperable \u00e9xito de esta gesti\u00f3n. Todos los gestos que hemos visto hasta aqu\u00ed indican que hay conciencia del equilibrio y de los roles. Pero tambi\u00e9n quiero aclarar que no ser\u00eda dram\u00e1tico que en alguna cuesti\u00f3n Alberto y Cristina no coincidieran y tuvieran una diferencia. El valor es poder encauzar las diferencias y que no se conviertan en rupturas. Porque si no caemos en cierto manique\u00edsmo. Si dec\u00eds todo que s\u00ed, es el escribano, el Congreso se transforma en la escriban\u00eda del Ejecutivo. Si cuestion\u00e1s sos opositor, estar\u00edas en disidencia. Nunca me asust\u00f3 debatir, nunca me molest\u00f3. El problema no son las discrepancias, sino c\u00f3mo se resuelven las diferencias. Soy optimista respecto del futuro.\n\u2014En el mes de diciembre encontr\u00e9 19 columnas tuyas publicadas en cuatro diarios: PERFIL, \u201cAmbito Financiero\u201d, \u201cP\u00e1gina/12\u201d y \u201cTiempo Argentino\u201d. Me dedico profesionalmente a esto y escribo mucho. Sin embargo, realic\u00e9 ocho columnas y cuatro reportajes como este. Vos me super\u00e1s.\n\u2014\u00bfTendr\u00eda que escribir menos?\n\u2014No, este a\u00f1o cumpl\u00eds 80 a\u00f1os. \u00bfLa receta est\u00e1 en la hiperactividad y en recibir tales respuestas?\n\u2014Las neuronas son como los m\u00fasculos, se entrenan. Si no vas al gimnasio, tus m\u00fasculos se ponen fl\u00e1cidos. Si dej\u00e1s de hacer funcionar las neuronas, se achanchan. Est\u00e1 demostrado que la mejor ecuaci\u00f3n se da cuando uno las hace funcionar, y con felicidad.\n\u2014\u00bfInfluye el hecho de que est\u00e9s casado en segundas nupcias con la que era tu secretaria hace m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os y que sigue si\u00e9ndolo?\n\u2014Son cuarenta a\u00f1os. Pareciera que s\u00ed. Te dir\u00eda que ah\u00ed hay varias claves: en el trabajo, soy el presidente del banco y ella es mi secretaria. Pero en la vida ella tiene su vida y hace las cosas que le gustan y tiene la absoluta libertad de poder hacerlas. Eso tambi\u00e9n me permiti\u00f3 no estar sujeto a ciertos niveles de exigencia. Tenemos una relaci\u00f3n construida a lo largo del tiempo compartido. Quiero ser muy cuidadoso en el uso de los t\u00e9rminos: somos rec\u00edprocos en respetar la voluntad de las inclinaciones y lo que el otro quiere hacer. Mi mujer hace una cantidad de actividades cotidianas intens\u00edsimas. Se levanta m\u00e1s temprano que yo. Hoy el despertador en mi casa son\u00f3 a las 4.30. Va al gimnasio muy temprano.\n\"Si la Argentina no logra dolarizarse y desindexarse, todo va a ser extremadamente dif\u00edcil\".\n\u2014\u00bfHay algo que no te haya preguntado y quieras agregar?\n\u2014Me preguntaste todo lo que ten\u00edas ganas pero agregar\u00eda un concepto: la sociedad argentina no tiene suficientemente clara la gravedad de la situaci\u00f3n del pa\u00eds. La conjunci\u00f3n de los datos de deuda, el d\u00e9ficit fiscal, el desempleo, la ca\u00edda del producto bruto, la destrucci\u00f3n de empresas nacionales, el deterioro de los institutos de ciencia y tecnolog\u00eda, el castigo a las econom\u00edas regionales, el deterioro de los sistemas de salud, de educaci\u00f3n, es de una enorme magnitud. Va a exigir un gran esfuerzo y una muy buena gesti\u00f3n pero habr\u00eda que pedirle al pueblo argentino, a la ciudadan\u00eda, que no se olvide r\u00e1pidamente del punto de partida, que es verdaderamente dram\u00e1tico. Es grave. La situaci\u00f3n de la Argentina que dej\u00f3 el gobierno de Macri es como dijo el otro d\u00eda Mart\u00edn Guzm\u00e1n, un desastre.", "language": null, "image": "https://fotos.perfil.com/2020/01/25/trim/1140/641/carlos-heller-periodismo-puro-jorge-fontevecchia-20200125-907572.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.perfil.com/seccion/bloomberg", "https://noticias.perfil.com", "https://caras.perfil.com", "https://exitoina.perfil.com", "https://brasil.perfil.com", "/", "https://www.perfil.com/ultimo-momento", "https://www.perfil.com/seccion/politica", "https://www.perfil.com/seccion/opinion", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad", "//radio.perfil.com", "https://mi.perfil.com/id/login/?continue=https://www.perfil.com/&_ga=2.119616968.1355777437.1602594682-581691567.1598470282", "https://mi.perfil.com/", "/", "/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/noticias/politica/los-vouchers-escolares-de-milei-por-que-no-se-pueden-aplicar-en-argentina.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/melconian-cruzo-a-milei-por-la-dolarizacion-no-engrupas-a-la-gente.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/diputados-sesiona-para-tratar-modificaciones-de-la-ley-de-impuesto-a-las-ganancias.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/cristina-kirchner-tiene-10-dias-para-apelar-los-fallos-de-casacion-ante-la-corte-mientras-espera-mas-definiciones.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/tras-el-salto-inflacionario-y-la-tasa-quieta-sigue-siendo-buen-negocio-el-plazo-fijo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/joe-biden-defendio-a-ucrania-ante-las-naciones-unidas-esta-segura-la-independencia-de-alguna-nacion.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/alexia-de-paises-bajos-debuto-oficialmente-en-el-dia-del-principe.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/gano-anna-wintour-chioma-nnadi-ocupara-el-lugar-de-edward-enninful-en-la-edicion-de-vogue-britanica.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/horacio-rosatti-contra-la-dolarizacion-si-elimina-el-peso-es-inconstitucional.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/policia/femicidio-en-las-talitas-un-hombre-asesino-a-su-ex-pareja-de-dos-balazos-en-un-gimnasio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/actualidad/tragedia-en-dot-baires-shopping-murio-un-hombre-de-61-anos-al-caer-del-segundo-piso.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/primera-encuesta-nacional-javier-milei-crece-y-sigue-primero-massa-sube-tres-puntos-y-bullrich-cae-fuerte.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/alberto-fernandez-se-reunio-con-el-secretario-general-de-la-onu-y-pidio-por-malvinas.phtml", "https://www.perfil.com/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/columnistas/", "/seccion/opinion/", "https://www.perfil.com/seccion/politica/", "https://www.perfil.com/seccion/economia/", "https://www.perfil.com/seccion/pymes/", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad/", "https://www.perfil.com/seccion/salud/", "https://www.perfil.com/seccion/ciencia/", "https://www.perfil.com/seccion/protagonistas/", "https://www.perfil.com/seccion/tecnologia/", "https://www.perfil.com/seccion/cultura/", "https://www.perfil.com/seccion/arte/", "https://www.perfil.com/seccion/educacion/", "https://www.perfil.com/seccion/internacional", "https://442.perfil.com/", "#", "https://www.perfil.com/seccion/caras/", "https://www.perfil.com/seccion/exitoina/", "https://www.perfil.com/seccion/turismo/", "https://www.perfil.com/seccion/video/", "https://www.perfil.com/criticas/", "https://www.perfil.com/cordoba/", "/reperfilar", "https://www.perfil.com/seccion/bloomberg/", "https://www.perfil.com/seccion/empresas-y-protagonistas", "https://noticias.perfil.com/", "https://caras.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com", "https://www.perfil.com/seccion/gaming", "https://www.perfil.com/seccion/vivo", "https://caras.perfil.com/", "https://noticias.perfil.com/", "https://weekend.perfil.com", "https://fortuna.perfil.com", "http://parabrisas.perfil.com", "https://rouge.perfil.com/", "http://hombre.perfil.com", "http://supercampo.perfil.com", "http://luz.perfil.com", "http://look.perfil.com", "http://mia.perfil.com", "http://lunateen.com.ar", "http://batimes.com.ar", "https://radio.perfil.com/en-vivo/radio", "https://canalnet.tv/", "https://www.perfil.com/canal-e", "https://www.perfil.com/noticias/politica/los-vouchers-escolares-de-milei-por-que-no-se-pueden-aplicar-en-argentina.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/melconian-cruzo-a-milei-por-la-dolarizacion-no-engrupas-a-la-gente.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/diputados-sesiona-para-tratar-modificaciones-de-la-ley-de-impuesto-a-las-ganancias.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/cristina-kirchner-tiene-10-dias-para-apelar-los-fallos-de-casacion-ante-la-corte-mientras-espera-mas-definiciones.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/tras-el-salto-inflacionario-y-la-tasa-quieta-sigue-siendo-buen-negocio-el-plazo-fijo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/internacional/joe-biden-defendio-a-ucrania-ante-las-naciones-unidas-esta-segura-la-independencia-de-alguna-nacion.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/alexia-de-paises-bajos-debuto-oficialmente-en-el-dia-del-principe.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/protagonistas/gano-anna-wintour-chioma-nnadi-ocupara-el-lugar-de-edward-enninful-en-la-edicion-de-vogue-britanica.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/horacio-rosatti-contra-la-dolarizacion-si-elimina-el-peso-es-inconstitucional.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/policia/femicidio-en-las-talitas-un-hombre-asesino-a-su-ex-pareja-de-dos-balazos-en-un-gimnasio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/actualidad/tragedia-en-dot-baires-shopping-murio-un-hombre-de-61-anos-al-caer-del-segundo-piso.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/primera-encuesta-nacional-javier-milei-crece-y-sigue-primero-massa-sube-tres-puntos-y-bullrich-cae-fuerte.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/alberto-fernandez-se-reunio-con-el-secretario-general-de-la-onu-y-pidio-por-malvinas.phtml", "/seccion/periodismopuro", "#vf-comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/carlos-heller-el-default-no-le-conviene-a-nadie-salvo-a-los-buitres.phtml", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Carlos+Heller%3A+%22El+default+no+le+conviene+a+nadie%2C+salvo+a+los+buitres%22&url=https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/carlos-heller-el-default-no-le-conviene-a-nadie-salvo-a-los-buitres.phtml", "whatsapp://send?text=Carlos+Heller%3A+%22El+default+no+le+conviene+a+nadie%2C+salvo+a+los+buitres%22 https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/carlos-heller-el-default-no-le-conviene-a-nadie-salvo-a-los-buitres.phtml", "/cdn-cgi/l/email-protection#f1ce8284939b9485cca1948397989ddf929e9cd18dd1b290839d9e82dab9949d9d9483d4c2b0dad4c3c3b49dda95949790849d85da9f9eda9d94da929e9f8798949f94da90da9f90959894d4c3b2da82909d879eda90da9d9e82da93849885839482d4c3c3d7939e9588ccb99e9d90ddd18798d194828594d1908385325c92849d9ed1808494d18184939d98923242d1a1948397989ddf929e9cd188d19283949ed1808494d18594d18184949594d1989f85948394829083dfd19985858182cbdede868686df81948397989ddf929e9cde9f9e859892989082de819483989e9598829c9e8184839ede9290839d9e82dc99949d9d9483dc949ddc95949790849d85dc9f9edc9d94dc929e9f8798949f94dc90dc9f90959894dc82909d879edc90dc9d9e82dc93849885839482df8199859c9d", "#vf-comments", "/autores/jfontevecchia", "https://www.facebook.com/@fontevecchia", "https://twitter.com/@Fontevecchia", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/domingo-cavallo-la-deuda-no-es-el-tema-mas-grave-que-tiene-la-argentina.phtml", "https://www.oxfam.org/es/cinco-datos-escandalosos-sobre-la-desigualdad-extrema-global-y-como-combatirla", "https://www.perfil.com/noticias/medios/tapa-diario-perfil-domingo-26-enero-2020.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/sin-sintesis-no-hay-paraiso.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/domingo-cavallo-la-deuda-no-es-el-tema-mas-grave-que-tiene-la-argentina.phtml", "https://www.perfil.com/Personalidaes/carlos-heller", "https://www.perfil.com/Personalidaes/jorge-fontevecchia", "https://www.perfil.com/Personalidaes/cristina-kirchner", "https://www.perfil.com/Personalidaes/mauricio-macri", "https://www.perfil.com/Personalidaes/maximo-kirchner", "https://www.perfil.com/Personalidaes/frente-de-todos", "https://www.perfil.com/Personalidaes/domingo-cavallo", "https://www.perfil.com/Personalidaes/inflacion", "https://www.perfil.com/Personalidaes/indexacion", "https://www.perfil.com/Personalidaes/dolarizacion", "https://www.perfil.com/Personalidaes/wado-de-pedro", "https://www.perfil.com/Personalidaes/andres-larroque", "https://www.perfil.com/Personalidaes/juan-cabandie", "https://www.perfil.com/Personalidaes/nestor-kirchner", "https://www.perfil.com/Personalidaes/cafiero", "https://www.perfil.com/Personalidaes/mandela", "https://www.perfil.com/Personalidaes/peron", "https://www.perfil.com/Personalidaes/convertibilidad", "https://www.perfil.com/temas/carlos-heller-el-default-no-le-conviene-a-nadie", "https://www.perfil.com/temas/salvo-a-los-buitres", "//www.perfil.com", "https://noticias.perfil.com", "https://noticias.perfil.com/noticias/personajes/sebastian-de-caro-siento-odio-por-la-tecnologia.phtml", "https://marieclaire.perfil.com", "https://marieclaire.perfil.com/noticias/lifestyle/tres-tipos-de-amigos-que-deberias-tener-para-ser-feliz-segun-los-expertos-de-harvard.phtml", "https://caras.perfil.com", "https://caras.perfil.com/noticias/celebridades/la-hija-de-l-gante-y-tamara-baez-cumple-2-anos-el-exclusivo-regalo-que-recibio.phtml", "https://parabrisas.perfil.com", "https://parabrisas.perfil.com/noticias/novedades/volkswagen-taos-versiones-hibridas-prueba-restyling-nueva.phtml", "/seccion/opinion/", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/de-montoneros-a-the-beatles-la-musica-de-los-politicos.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/plebiscitos-un-mecanismo-de-excepcion-al-filo-de-la-inconstitucionalidad.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/la-paradoja-de-tolerar-a-los-intolerantes.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/opinion/mientras-la-inflacion-no-tenga-techo-5-millones-de-argentinos-tampoco-conseguiran-el-suyo.phtml", "/seccion/opinion/", "https://www.canalnet.tv/programas/periodismo-puro/", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/luis-ignacio-brusco-para-entender-por-que-votamos-diferente-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/florencio-randazzo-milei-no-dice-cosas-tan-irracionales-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/diego-giacomini-la-revolucion-de-la-libertad-que-quiere-vender-milei-finalmente-no-va-a-existir-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/periodismopuro/jorge-ignacio-garcia-cuerva-a-bergoglio-no-lo-dejamos-ser-francisco-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.canalnet.tv/programas/periodismo-puro/", "/columnistas", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/la-falacia-de-la-casta-por-jorge-fontevecchia.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/quien-banca-a-milei-por-gustavo-gonzalez.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/milei-barrionuevo-y-la-casta-sindical-por-javier-calvo.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/sombrias-perspectivas-por-eduardo-fidanza.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/columnistas/milei-y-patricia.phtml", "/columnistas", "https://www.perfil.com/mas-leidas", "https://www.perfil.com/noticias/politica/encuesta-en-buenos-aires-se-acorta-la-brecha-entre-massa-y-kicillof-y-javier-milei-aparece-tercero.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/politica/pablo-moyano-contra-jxc-tendria-que-haber-una-reforma-laboral-para-que-los-diputados-vayan-a-laburar.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/sociedad/voy-tiempo-indefinido-hermana-cecilia-strzyzowski-rompio-silencio.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/marie-claire/juliana-awada-tiene-las-camisas-mas-frescas-para-el-cambio-de-temporada.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/economia/sergio-massa-anuncia-medidas-para-monotributistas-jubilados-y-trabajadores-que-no-pagan-ganancias.phtml", "/mas-leidas", "https://exitoina.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com/noticias/musica/confirman-sunmi-wheein-seventeen-stray-kids-gi-dle-y-billlie-preparan-nuevos-discos-cuando-saldran.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/nicki-nicole-realizo-un-emotivo-posteo-tras-estar-nominada-a-los-latin-grammys-estoy-feliz.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/javier-milei-se-junto-con-los-palmeras-canto-la-famosa-cancion-soy-sabalero-y-el-video-se-hizo-viral.phtml", "https://exitoina.perfil.com/noticias/destacada/el-particular-gesto-que-hizo-gaston-edul-cuando-le-preguntaron-por-coti-romero-te-gusta.phtml", "https://exitoina.perfil.com/", "https://www.perfil.com/seccion/guia-de-profesionales-pnt", "/canal-e", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/teijeiro-relego-el-debate-monetario-y-pidio-que-la-principal-prioridad-sea-ajustar-el-desequilibrio-fiscal.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/furor-por-ventas-millonarias-de-objetos-de-freddie-mercury-y-ladi-dy.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/la-importancia-de-verificar-la-informacion-a-la-hora-de-utilizar-chat-gpt.phtml", "https://www.perfil.com/noticias/canal-e/liliana-franco-el-dialogo-entre-javier-milei-y-sergio-massa-es-mucho-mas-fluido-de-lo-que-se-piensa.phtml", "/canal-e", "https://www.perfil.com/", "https://www.facebook.com/perfilcom/", "https://twitter.com/perfilcom", "https://www.youtube.com/channel/perfilcom", "https://www.instagram.com/perfilcom/", "https://www.perfil.com/feed", "https://www.perfil.com/sitemap", "https://www.perfil.com/ultimo-momento/", "https://www.perfil.com/columnistas/", "https://www.perfil.com/seccion/politica/", "https://www.perfil.com/seccion/economia/", "https://www.perfil.com/seccion/sociedad/", "https://www.perfil.com/seccion/internacional", "https://442.perfil.com/", "#", "https://www.perfil.com/cordoba/", "/reperfilar", "https://www.perfil.com/seccion/bloomberg/", "https://www.perfil.com/seccion/empresas-y-protagonistas", "https://noticias.perfil.com/", "https://caras.perfil.com/", "https://exitoina.perfil.com", "https://www.perfil.com/seccion/gaming", "https://www.perfil.com/seccion/vivo", "https://caras.perfil.com/", "https://noticias.perfil.com/", "https://weekend.perfil.com", "https://fortuna.perfil.com", "http://parabrisas.perfil.com", "https://rouge.perfil.com/", "http://hombre.perfil.com", "http://supercampo.perfil.com", "http://luz.perfil.com", "http://look.perfil.com", "http://mia.perfil.com", "http://lunateen.com.ar", "http://batimes.com.ar", "https://www.perfil.com/canales-rss", "https://www.perfil.com/static/docs/brochure_perfil.pdf", "/cdn-cgi/l/email-protection#6a0f0e031e05180f194405040603040f2a0d070b030644090507", "https://www.perfil.com/terminos-privacidad", "https://www.perfil.com/staff", "https://www.perfil.com/reglas-participacion", "https://www.perfil.com/transito", "/cdn-cgi/l/email-protection#79091c0b1f10151a161439091c0b1f1015571a1614"]}