{"title": "Karuna Sanaci\u00f3n Consciente - Enlazando Almas", "author": null, "url": "https://enlazandoalmas.com/karuna-sanacion-consciente/", "hostname": "enlazandoalmas.com", "description": null, "sitename": "Enlazando Almas", "date": "2023-03-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Omar Loaiza\nTerapeuta\nQui\u00e9n soy\nTengo actualmente 31 a\u00f1os de edad, vivo en una finca agroecol\u00f3gica llamada Minkalab, ubicada en el municipio de Santa Rosa de Cabal, que facilita tambi\u00e9n experiencias terap\u00e9uticas y de sanaci\u00f3n.\nHe vivido por varios a\u00f1os y en dos oportunidades en Canad\u00e1 donde vive mi n\u00facleo familiar que lo componen mi hermano mayor y mi madre. A su vez tambi\u00e9n es all\u00ed donde me form\u00e9 en terapia con cuencos cantores o tibetanos y en meditaci\u00f3n Satipatthana Vipassana la cual es la base de todas las modalidades de terapia que ofrezco.\nMi maestro en Vipassana dirige un centro de meditaci\u00f3n en Ontario, Canad\u00e1 y es el director de una organizaci\u00f3n global budista llamada Sirimangalo International, su nombre es Yuttadhammo Bhikkhu.\nHe participado de una gran variedad de retiros espirituales, y ceremonias de medicinas ancestrales. Actualmente, a parte de mi pr\u00e1ctica terapeutica, soy ayudante en ceremonias de Zuburika (hongo cylocibe cubensis) con medicos tradicionales de la comunidad Embera Cham\u00ed del resguardo Marcelino Tasc\u00f3n en Valparaiso, Antioquia.\nTengo el nivel de instructor en ambos meditaci\u00f3n vipassana bajo la tradici\u00f3n del Venerable maestro Mahasi Sayadaw (Maestro del Venerable Ajahn Tong Sirimangalo quien a su vez es el maestro de mi maestro) y soy practicante de una tradici\u00f3n tibetana de cuencos tibetanos, cuyo maestro desafortunadamente (o afortunadamente) no me es permitido mencionar.\nTengo acualmente una gata que adopt\u00e9 hace mas o menos 6 meses que se llama Heka (nombre de la diosa egipcia de la magia). He leido mucho en mi vida ya que curs\u00e9 dos carreras universitarias que me lo exig\u00edan mucho y alguna vez pens\u00e9 que la verdad absoluta de todo estaba en los libros. Hoy en d\u00eda solo me dedico a leer textos pr\u00e1cticos y t\u00e9cnicos relacionados con mi profesi\u00f3n. Leo poca literatura, pero mi genero favorito es la ciencia ficci\u00f3n y la novela hist\u00f3rica. Mi obra favorita es \u201cDune\u201d del escritor Estadounidense Frank Herbert. Tambi\u00e9n me encantaron las novelas del fil\u00f3sofo italiano Humberto Eco, y de literatura colombiana mi obra favorita es \u201cLa casa en el aire\u201d de Rafael Escalona. Admiro a todos los maestros espirituales de nuestra historia y pre historia, desde zoroastro hasta Jes\u00fas.\nMis herramientas terap\u00e9uticas\nMi pr\u00e1ctica terap\u00e9utica tiene como base fundamental la meditaci\u00f3n Vipassana (Satipatthana Vipassana) y la psicolog\u00eda budista.\nTambi\u00e9n trabajo con un tipo de psicoterapia llamada psicoterapia sensorio-motriz y otra llamada Sistemas Familiares Internos o IFS por sus siglas en ingl\u00e9s. Paralelo a esto trabajo con terapias vibracionales y sonoras fundamentalmente a trav\u00e9s de lo que se conoce como cuencos cantores o tibetanos. Tambi\u00e9n desarrollo un programa psicopedagogico con microdosis de cylocibe cubensis para el manejo de las emociones de la mano de un psicologo tambi\u00e9n meditador de la ciudad de pereira.\nEn esto te ayudar\u00e1 mi terapia\nMi terapia est\u00e1 principalmente dirigida a resolver problemas de adicci\u00f3n, traumas (leves o severos), trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n, trastornos disociativos o simplemente a conocerse a s\u00ed mismo a un nivel profundo.\nMis estudios\nEstudi\u00e9 derecho en la Universidad libre de Pereira, hice 4 semestres de antropolog\u00eda en la Univerdidad de Caldas, hice cursos de meditaci\u00f3n intensivos hasta nivel de instructor bajo la instrucci\u00f3n del Venerable Yuttadhammo Bhikkhu con la organizaci\u00f3n budista Sirimangalo International y conservo una tradici\u00f3n de cuencos tibetanos que me fue transmitida por un maestro de budismo tibetano al cual no se me es permitido mencionar.\nMe he formado muy disciplinadamente, de manera autodidacta en una gran variedad de herramientas psicoterap\u00e9uticas las cuales he aplicado a mis terapias con gran \u00e9xito.\nExperiencia\n10 a\u00f1os de experiencia en meditaci\u00f3n, 8 a\u00f1os de experiencia en meditaci\u00f3n Satipatthana Vipassana, 2 a\u00f1os de estudios en antropolog\u00eda en la Universidad de Caldas, instructor formado en m\u00e9todo Mahasi de Vipassana por la organizaci\u00f3n Sirimangalo International.\nFormado en una tradici\u00f3n tibetana de cuencos cantores o tibetanos, con 3 a\u00f1os de experiencia pr\u00e1ctica. Practicante autodidacta de psicoterapia sensorio-motriz y facilitador de sistemas familiares internos, con 5 a\u00f1os de experiencia trabajando este tipo de psicoterapia en mi mismo y en otras personas con resultados siempre muy positivos dentro de una pr\u00e1ctica muy responsable.\n2 a\u00f1os de experiencia como participante y apoyo en ceremonias tradicionales ind\u00edgenas, especialmente en ceremonias de Ni\u00f1os Santos o Zuburika (Hongo psylocibe Cubensis). Estudioso de budismo y las psicoterapias basadas en tecnica Mindfulness (atenci\u00f3n plena).\nPrecio de mis terapias\nPrograma psicopedag\u00f3gico para el manejo de las emociones con microdosis.\n$250.000/ 2 Semanas\n- 2 Sesiones presencial, una al inicio y otra al final.\n- Acompa\u00f1amiento Psicol\u00f3gico profesional\n- Acompa\u00f1amiento emocional\n- 1 Clase virtual de alimentaci\u00f3n consciente\n- 1 Clase virtual de meditaci\u00f3n Vipassana\nSesi\u00f3n de relajaci\u00f3n.\nEs una sesi\u00f3n sencilla para bajar los niveles de estr\u00e9s y ansiedad, es extremadamente efectiva para la reducci\u00f3n del estr\u00e9s, la ansiedad, la pesadez emocional o cualquier tipo de negatividad mental. Tambi\u00e9n sirve para dar mucha claridad a confusiones o nubosidades mentales (te ayuda a tomar mejores decisiones).\nSesi\u00f3n de afinaci\u00f3n de los centros energ\u00e9ticos del cuerpo (Chakras).\nConsiste en la sesi\u00f3n de relajaci\u00f3n y una afinada de la energ\u00eda general del cuerpo y la mente. Es muy efectivo para disolver emociones muy fuertes que nos hacen da\u00f1o, recuperar la claridad mental y desvanecer cualquier tipo de dolor que est\u00e9 relacionado con una resistencia energ\u00e9tica.\nEn caso de alg\u00fan tipo de dolor cr\u00f3nico o lesi\u00f3n por somatizaciones de emociones o desequilibrios mentales se recomiendan varias de estas sesiones (como m\u00ednimo 3).\nSesion de Sanacion profunda.\nEsta sesi\u00f3n consiste en las 2 etapas anteriores y una etapa de indagaci\u00f3n interna la cual se hace en compa\u00f1\u00eda del terapeuta.\nEs muy efectiva para ayudar a resolver traumas de la infancia, estimular la memoria para recuperar recuerdos perdidos necesarios para procesos de sanaci\u00f3n, romper trabajos de brujer\u00eda, realizar regresiones para reconocer el origen karmico de alg\u00fan problema presente y tambi\u00e9n para traer al cuerpo a un proceso de desintoxicaci\u00f3n energ\u00e9tica bastante profundo.\nPsicoterapia.\nSe enfoca principalmente a resolver problemas de adicci\u00f3n, traumas (leves o severos), trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n, trastornos disociativos o simplemente a conocerse a s\u00ed mismo a un nivel profundo.\nAdquirir\u00e1s todas las herramientas que necesitas para resolver cualquier tipo de situaci\u00f3n dif\u00edcil de tu vida de una manera efectiva, digna y saludable y tambi\u00e9n aprender\u00e1s a conectarte con tu sistema interno y tus habilidades mentales de una manera directa y solo atrav\u00e9s de ti mismo.\nClases de meditaci\u00f3n\n$50.000/ Cada sesi\u00f3n de 1 Hora\n- 3 Clases presenciales \u00f3 virtuales\n- Meditaci\u00f3n Vipassana m\u00e9todo Mahasi.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "https://enlazandoalmas.com/", "https://enlazandoalmas.com/", "https://enlazandoalmas.com/about-us/", "https://enlazandoalmas.com/tienda/", "https://enlazandoalmas.com/terapeutas/", "https://enlazandoalmas.com/productos-conscientes/", "https://enlazandoalmas.com/comestibles/", "https://enlazandoalmas.com/moda-consciente/", "https://enlazandoalmas.com/servicios/", "https://enlazandoalmas.com/asesorias/", "https://enlazandoalmas.com/distribuidora/", "https://enlazandoalmas.com/sitiosmagicos/", "https://enlazandoalmas.com/encuentros/", "#", "https://enlazandoalmas.com/cursos/", "https://enlazandoalmas.com/blog-2/", "https://enlazandoalmas.com/contacto/", null, "https://enlazandoalmas.com/", "https://enlazandoalmas.com/wp-content/uploads/2023/03/Omar-1024x1024.jpg", "https://enlazandoalmas.com/wp-content/uploads/2023/03/Omar_-1024x1024.jpg", "https://enlazandoalmas.com/wp-content/uploads/2023/03/Omar__-1024x1024.jpg", "https://wa.link/9upl1y", "https://wa.link/9upl1y", "https://wa.link/9upl1y", "https://wa.link/3amhj0", "https://wa.link/9upl1y", "https://wa.link/9upl1y", "https://wa.link/9upl1y", "https://www.instagram.com/karuna_sanacion_consciente/", "https://web.facebook.com/profile.php?id=100076472217180", "https://www.instagram.com/enlazando_almas/", "https://www.facebook.com/RevistaContactoVerde", "https://www.youtube.com/channel/UCCs-IeRXhLdtXhoJLKSdN-w", "https://enlazandoalmas.com/politica-de-datos-y-cookies/"]}