{"title": "Alergia al polen: plantas causantes, s\u00edntomas y tratamientos", "author": "Antonio P\u00e9rez", "url": "https://www.farmacia.bio/consejos/alergia-al-polen/", "hostname": "farmacia.bio", "description": "La alergia al polen afecta a m\u00e1s de 8 millones de personas en Espa\u00f1a. \u00bfEs tu caso? Descubre qu\u00e9 plantas la provocan, sus s\u00edntomas y c\u00f3mo aliviarlos.", "sitename": "farmacia.bio", "date": "2022-01-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Blog ECO\nRecetas BIO\nSecciones\nPreparados medicinales\nSuplementos Alimenticios\nAlimentaci\u00f3n\nAromaterapia\nCosm\u00e9tica e higiene\nCara\nCuerpo\nCabello\nDental\nAlimentaci\u00f3n infantil\nCosm\u00e9tica e higiene infantil\nTodos los productos ecol\u00f3gicos\nEntrar|Registro\n0 Prods \u00b7\n0,00\n\u20ac\nUsamos cookies propias y de terceros para analizar nuestros servicio en internet. Puedes aceptarlas todas pulsando en aceptar o configurarlas clicando en m\u00e1s informaci\u00f3n.\nM\u00e1s informaci\u00f3n\nAceptar", "language": null, "image": "https://www.farmacia.bio/wp-content/uploads/2022/01/alergia-polen.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.farmacia.bio", "https://www.farmacia.bio/blog/", "https://www.farmacia.bio/recetas/", "https://farmacia.bio/preparados-medicinales/", "https://farmacia.bio/suplementos-alimenticios/", "https://farmacia.bio/alimentacion/", "https://farmacia.bio/aromaterapia/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/facial/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/corporal/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/cabello/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene/higiene-dental/", "https://farmacia.bio/alimentacion-infantil/", "https://farmacia.bio/cosmetica-higiene-infantil/", "https://farmacia.bio/tienda/", "https://www.farmacia.bio/mi-cuenta/", "https://www.farmacia.bio/carrito/", "https://www.farmacia.bio/que-me-tomo-para/", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/curiosidades/", "https://www.farmacia.bio/entrevistas/", "https://www.farmacia.bio/la-rebotica/", "https://www.farmacia.bio/cosas-de-farmacia/", "https://www.farmacia.bio/recetas/", "https://www.seaic.org/", "https://farmacia.bio/consejos/rinitis/", "https://farmacia.bio/vitaminas-cansancio/", "https://farmacia.bio/que-me-tomo-para/el-insomnio/", "https://www.polenes.com/es/home", "https://www.farmacia.bio/tienda/aboca-propol2-spray-30ml/", "?add-to-cart=4881", "https://farmacia.bio/antialergicos/", "https://farmacia.bio/jengibre/", "https://farmacia.bio/micoterapia/", "https://farmacia.bio/champinon-del-sol/", "https://farmacia.bio/probioticos-y-prebioticos/", "https://farmacia.bio/omega-3/", "https://farmacia.bio/curcuma/", "https://www.farmacia.bio/tienda/aboca-grintuss-jarabe-adultos-180-g/", "?add-to-cart=4933", "https://www.fbbva.es/alergia/", "https://portal.guiasalud.es/sociedad-cientifica-no-hacer/sociedad-espanola-de-alergologia-e-inmunologia-clinica-seaic/", "https://www.elsevier.es/es-revista-farmacia-profesional-3-articulo-alergias-el-papel-fitoterapia-el-X0213932415727450", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/author/antonio/", "/consejos/alergia-al-polen/#respond", "https://www.farmacia.bio/que-me-tomo-para/", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/curiosidades/", "https://www.farmacia.bio/entrevistas/", "https://www.farmacia.bio/la-rebotica/", "https://www.farmacia.bio/cosas-de-farmacia/", "https://www.farmacia.bio/recetas/", "https://www.facebook.com/farmacia.bio", "https://twitter.com/wwwfarmaciabio", "https://instagram.com/farmaciabio/", "https://plus.google.com/+farmaciaBio/", "https://www.farmacia.bio/tienda/el-granero-polen-granulado-bio-220g/", "https://www.farmacia.bio/consejos/gingivitis-prevencion/", "https://www.farmacia.bio/consejos/diverticulitis/", "https://www.farmacia.bio/consejos/como-aliviar-colicos-en-bebes/", "https://www.farmacia.bio/contacto/", "https://www.farmacia.bio/consejos/", "https://www.farmacia.bio/que-me-tomo-para/", "https://www.farmacia.bio/la-rebotica/atendemos-facebook-twiiter/", "https://www.farmacia.bio/cosas-de-farmacia/nomenclatura/", "https://www.farmacia.bio/entrevistas/hecho-en-andalucia/", "https://farmacia.bio/marcas-bio/", "https://farmacia.bio/conocenos/", "https://www.farmacia.bio/entidades/", "https://www.farmacia.bio/entidades/espana/", "https://www.farmacia.bio/atributos-de-calidad/", "https://www.farmacia.bio/aptos-para/", "https://farmacia.bio/toc/#a6", "https://www.facebook.com/farmacia.bio", "https://twitter.com/wwwfarmaciabio", "https://instagram.com/farmaciabio/", "https://plus.google.com/+farmaciaBio/", "https://es.pinterest.com/farmaciabio/", "https://www.farmacia.bio/toc/", "https://farmacia.bio/toc/#a14 ", "javascript:void(0);"]}