{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.techtitute.com/pdf/enfermeria/grand-master/grand-master-medicina-integrativa-enfermeria.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Grand Master\nMedicina Integrativa  \npara Enfermer\u00eda\nGrand Master\nMedicina Integrativa \npara Enfermer\u00eda\nModalidad: Online\nDuraci\u00f3n: 2 a\u00f1os\nTitulaci\u00f3n: TECH Universidad Tecnol\u00f3gica\n120 cr\u00e9ditos ECTS\nHoras lectivas: 3.000 h.\nAcceso web: www.techtitute.com/enfermeria/grand-master/grand-master-medicina-integrativa-enfermeria\u00cdndice\nPresentaci\u00f3n\nEstructura y contenidoObjetivos\nMetodolog\u00edaCompetencias\nTitulaci\u00f3nDirecci\u00f3n del cursop\u00e1g. 4 \np\u00e1g. 36p\u00e1g. 8\np\u00e1g. 44p\u00e1g. 14 \np\u00e1g. 52p\u00e1g. 2005 02 01 \n06 03 \n07 04 Este programa en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda es una especializaci\u00f3n especial, con una \ngran envergadura cient\u00edfica, t\u00e9cnica, docente y pr\u00e1ctica que te ofrece todos los conocimientos \nnecesarios para formar parte de la vanguardia sanitaria en esta \u00e1rea de intervenci\u00f3n.\nEsta especializaci\u00f3n ha recopilado, en un programa de excepcional calidad, todos los \navances que en esta \u00e1rea se han ido produciendo en los \u00faltimos tiempos, con el m\u00e1ximo \ncriterio de rigor cient\u00edfico, apoyado siempre en la evidencia.\nTodo lo que necesitas saber, en un solo lugar y con todas las facilidades para tu aprendizaje.Presentaci\u00f3n \n01Presentaci\u00f3n | 05\nEste Grand Master est\u00e1 orientado a la consecuci\u00f3n \nde los conocimientos m\u00e1s actualizados en Medicina \nIntegrativa, en una sola especializaci\u00f3n y a trav\u00e9s de \nun recorrido de alto impacto\u201d06 | Presentaci\u00f3n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os la medicina integrativa se ha convertido en la herramienta m\u00e1s \n\u00fatil para conseguir desarrollar una medicina global adaptada a una nueva visi\u00f3n; una \nespecialidad que engloba la medicina convencional y la complementaria buscando las \nsinergias de diferentes disciplinas. \nUno de los aspectos imprescindibles y que cambian el paradigma cl\u00e1sico en este \ntipo de atenci\u00f3n m\u00e9dica es el cambio de posici\u00f3n del paciente, que deja de ser un \nindividuo pasivo para convertirse en objeto activo de su propio bienestar. De esta \nmanera el paciente participa activamente en su curaci\u00f3n mientras que el especialista \nejerce en esta modalidad m\u00e9dica, una forma de escucha diferente. Este nuevo modelo \nde asistencia sanitaria brinda la posibilidad de reducir la medicaci\u00f3n tradicional al \nincorporar herramientas que nos permiten reducir la iatrogenia y mejorar el pron\u00f3stico \nde las enfermedades cr\u00f3nicas.\nEl \u00e1mbito de la medicina integrativa es un campo de las Ciencias de la Salud \nemergente. En muchos pa\u00edses desarrollados existe un amplio porcentaje de poblaci\u00f3n \nque utiliza la MCA al menos una vez en su vida: 48% en Australia, un 70% en Canad\u00e1, un \n42% en EE.UU., un 38% en B\u00e9lgica y un 75% en Francia. \nEn pa\u00edses como Reino Unido, Alemania, B\u00e9lgica, Holanda y Pa\u00edses N\u00f3rdicos se est\u00e1 \nincorporando la medicina natural y complementaria en las estructuras sanitarias \ntradicionales, siguiendo la l\u00ednea conceptual del presente Grand Master. \nEl proceso de integraci\u00f3n de ambas Medicinas ha llevado a diferentes organismos a invertir \nen capital humano y econ\u00f3mico para investigar el impacto que podr\u00eda tener en la salud y \nen la Seguridad Social de muchos pa\u00edses, con el objetivo de demostrar las posibilidades, \nlimitaciones y significaci\u00f3n de la medicina alternativa, estableciendo un marco cient\u00edfico \ncom\u00fan, armonizando la legislaci\u00f3n y ayudando a controlar los costes sanitarios. \nLos r\u00e1pidos avances y la necesidad de una actualizaci\u00f3n constante en todos estos \naspectos exigen del profesional un intenso esfuerzo para mantenerse en vanguardia. \nUn esfuerzo que puede ser demasiado grande para ser asumido por los profesionales \nen activo, sin la ayuda de una especializaci\u00f3n online actualizada como la de este Grand \nMaster, elaborado por expertos con amplia experiencia en el sector. Este Grand Master en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda contiene el programa \ncient\u00edfico m\u00e1s completo y actualizado del mercado. Sus caracter\u00edsticas m\u00e1s \ndestacadas son:\n \u008aDesarrollo de casos cl\u00ednicos presentados por expertos en las diferentes especialidades\n \u008aContenidos gr\u00e1ficos, esquem\u00e1ticos y eminentemente pr\u00e1cticos con informaci\u00f3n cient\u00edfica \ny asistencial de \u00faltima actualidad\n \u008aNovedades sobre Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda\n \u008aPresentaci\u00f3n de talleres pr\u00e1cticos sobre procedimientos, t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y \nterap\u00e9uticas\n \u008aIm\u00e1genes reales en alta resoluci\u00f3n y ejercicios pr\u00e1cticos donde realizar el proceso de \nautoevaluaci\u00f3n para mejorar el aprendizaje\n \u008aSistema interactivo de aprendizaje basado en algoritmos para ejercitar la toma de \ndecisiones sobre las situaciones cl\u00ednicas planteadas\n \u008aEspecial hincapi\u00e9 en la medicina basada en pruebas y las metodolog\u00edas de la \ninvestigaci\u00f3n\n \u008aLecciones te\u00f3ricas, preguntas al experto, foros de discusi\u00f3n de temas controvertidos y \ntrabajos de reflexi\u00f3n individual\n \u008aDisponibilidad de los contenidos desde cualquier dispositivo fijo o port\u00e1til con conexi\u00f3n a \ninternet\nEste Grand Master es una excelente \nherramienta de crecimiento profesional \nque te permitir\u00e1 dar el impulso que tu \ncarrera necesita\u201dPresentaci\u00f3n | 07\nSu cuadro docente est\u00e1 compuesto por los mejores profesionales del sector. Profesionales \nen activo que vierten en esta especializaci\u00f3n la experiencia de su trabajo, adem\u00e1s de \nreconocidos especialistas pertenecientes a sociedades cient\u00edficas de referencia.\nGracias a su contenido multimedia elaborado con la \u00faltima tecnolog\u00eda educativa, \npermitir\u00e1n al profesional un aprendizaje situado y contextual, es decir, un entorno \nsimulado que proporcionar\u00e1 un aprendizaje inmersivo programado para entrenarse \nante situaciones reales.\nEl dise\u00f1o de este programa est\u00e1 basado en el Aprendizaje Basado en Problemas, \nmediante el cual el profesional de Enfermer\u00eda deber\u00e1 tratar de resolver las distintas \nsituaciones de pr\u00e1ctica profesional que se le planteen a lo largo del curso. Para ello, \nel enfermero y la enfermera contar\u00e1n con la ayuda de un novedoso sistema de v\u00eddeo \ninteractivo realizado por reconocidos expertos en el campo de la Medicina Integrativa y \ncon gran experiencia docente.Sus contenidos, desarrollados \npor profesionales del sector, \nte permitir\u00e1n asimilar los \nconocimientos de manera r\u00e1pida y \nsencilla, aprendiendo con ejemplos \ny situaciones terap\u00e9uticas reales\u201d\nEste Grand Master est\u00e1 orientado para que \nconsigas actualizar tus conocimientos en \nMedicina Integrativa en Enfermer\u00eda, con el empleo \nde la \u00faltima tecnolog\u00eda educativa, para contribuir \ncon calidad y seguridad a la toma de decisiones, \ncuidado y acompa\u00f1amiento del paciente.Un Grand Master concebido para dar \nuna amplia y actualizada respuesta a \nlas necesidades de actualizaci\u00f3n de los \nprofesionales de esta \u00e1rea de intervenci\u00f3n.Objetivos\n02\nEl objetivo principal que tiene este Grand Master en Medicina Integrativa para \nEnfermer\u00eda es ofrecerte una especializaci\u00f3n con calidad 360: el temario m\u00e1s completo, \ndocentes de primer nivel, una metodolog\u00eda de alta eficiencia y un cuadro docente de \nexpertos en la materia. Una combinaci\u00f3n que te llevar\u00e1 a conseguir tus metas de la \nforma m\u00e1s sencilla posible, con compatibilidad total con tu vida profesional y personal.Consigue, con esta especializaci\u00f3n, todas y \ncada una de las competencias necesarias \npara desarrollar una intervenci\u00f3n en medicina \nintegrativa de total calidad\u201dObjetivos | 0910 | Objetivos\nObjetivos generales\n \u008aAdquirir los conocimientos y destrezas necesarios para valorar la idoneidad de cada \ndisciplina en el \u00e1mbito cl\u00ednico, que permita la prestaci\u00f3n de cuidados de calidad y basados \nen la evidencia cient\u00edfica\n \u008aActualizar los conocimientos del Profesional de Ciencias de la Salud en los diversos \ncampos de la Medicina Integrativa\n \u008aFavorecer la adquisici\u00f3n de habilidades y destrezas t\u00e9cnicas, mediante un sistema \nmultimedia efectivo\n \u008aIncentivar el est\u00edmulo profesional mediante la capacitaci\u00f3n continuada y la investigaci\u00f3n\n \u008aPromover estrategias de trabajo basadas en el abordaje integrativo y en la rehabilitaci\u00f3n \nmultimodal, como modelo de referencia en la consecuci\u00f3n de la excelencia asistencialM\u00f3dulo 1. Introducci\u00f3n a la Medicina Integrativa  \n \u008aIdentificar los factores culturales, socioecon\u00f3micos e hist\u00f3ricos que dan forma a las \ndisparidades de salud en la poblaci\u00f3n  \n \u008aExaminar las formas en que los profesionales integradores pueden participar en los \nprogramas de salud basados en la comunidad, identificar las barreras al acceso y \ndesarrollar recursos de salud para las poblaciones desatendidas  \nM\u00f3dulo 2. Medicina Integrativa y prevenci\u00f3n de la salud  \n \u008aEstudiar c\u00f3mo el macrosistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social moldea el sistema de salud, determina \nel acceso a los recursos e influye en el papel de los profesionales de la salud y el paciente  \n \u008aDemostrar competencia social y cultural en el contexto de un plan de cuidado integral  \nM\u00f3dulo 3. Enfoques y estrategias de abordaje  \n \u008aDefinir el modelo de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, contextualizado la situaci\u00f3n de salud de la \npersona y el establecimiento apropiado de metas  \n \u008aConocer los diferentes sistemas filos\u00f3ficos de la Medicina Integrativa desde una \nperspectiva antropol\u00f3gica  \nM\u00f3dulo 4. Fisiopatolog\u00eda  \n \u008aReconocer los procesos fisiopatol\u00f3gicos que son comunes a todas las enfermedades cr\u00f3nicas  \n \u008aConocer las herramientas diagn\u00f3sticas \u00fatiles en estos procesos  \n \u008aExplicar aspectos b\u00e1sicos relacionados con el m\u00f3dulo  \n \u008aEliminar de forma segura la carga t\u00f3xica y evitar la reacumulaci\u00f3n  Objetivos | 11\nObjetivos espec\u00edficos\nM\u00f3dulo 5. Diagn\u00f3stico, an\u00e1lisis cl\u00ednicos y complementarios  \n \u008aAnalizar la eficacia de la Medicina Gen\u00f3mica en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, reconocimiento de \npatrones y evaluaci\u00f3n de redes metab\u00f3licas    \n \u008aInterpretar la literatura relacionada con el m\u00f3dulo  \nM\u00f3dulo 6. Medicina Ambiental  \n \u008aDescribir la importancia de aislar patrones de significado dentro de se\u00f1ales complejas y \nla complejidad de analizar grandes conjuntos de datos  \n \u008aDesarrollar soluciones personalizadas, cl\u00ednicamente significativas basadas en \u00f3micas, \ncon atenci\u00f3n a las soluciones centradas en el estilo de vida y el bienestar  \nM\u00f3dulo 7. Abordaje de enfermedades cr\u00f3nicas frecuentes en Medicina \nintegrativa I  \n \u008aRevisar el acceso a las terapias de medicina complementaria en entornos hospitalario  \n \u008aAbordar la necesidad de integrar la Medicina Integrativa dentro del Sistema P\u00fablico de Salud   \n \u008aReflejar la reducci\u00f3n del gasto econ\u00f3mico y mejora de la calidad de vida relacionado con \nla introducci\u00f3n de la MI  \nM\u00f3dulo 8. Abordaje de enfermedades cr\u00f3nicas frecuentes en Medicina \nintegrativa II  \n \u008aIdentificar los recursos de la comunidad y la red de derivaci\u00f3n para pacientes que \nrequieren de cuidados especializados  \n \u008aAnalizar la relaci\u00f3n entre el sistema nervioso perif\u00e9rico y central con el tracto digestivo y \nel sistema inmunitario  M\u00f3dulo 9. Aspectos \u00e9ticos y legales  \n \u008aComprender los problemas \u00e9ticos comunes que surgen en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica actual  \n \u008aComprender qu\u00e9 se puede divulgar, a qui\u00e9n, por qu\u00e9 motivo y qu\u00e9 se necesita para la divulgaci\u00f3n  \n \u008aReflexionar la necesidad de ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional seg\u00fan el marco \nnormativo de algunos pa\u00edses europeos  \n \u008aDiscutir el derecho de la persona como paciente para el acceso libre a la Medicina Integrativa  \n \u008aRevisar el contexto legal de la aplicaci\u00f3n de la Medicina Integrativa, c\u00f3mo evaluar el \nriesgo y mitigar los casos de negligencia profesional  \nM\u00f3dulo 10. Medicina Gen\u00f3mica    \n \u008aAnalizar la eficacia de la Medicina Gen\u00f3mica en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, reconocimiento de \npatrones y evaluaci\u00f3n de redes metab\u00f3licas  \n \u008aInterpretar la literatura relacionada con el m\u00f3dulo    \n \u008aDescribir la importancia de aislar patrones de significado dentro de se\u00f1ales complejas y \nla complejidad de analizar grandes conjuntos de datos   \n \u008aDesarrollar soluciones personalizadas, cl\u00ednicamente significativas basadas en \u00f3micas, \ncon atenci\u00f3n a las soluciones centradas en el estilo de vida y el bienestar   \nM\u00f3dulo 11. Avances en t\u00e9cnicas de Medicina Integrativa  \n \u008aAnalizar la relaci\u00f3n entre el sistema nervioso perif\u00e9rico y central con el tracto digestivo y \nel sistema inmunitario  \n \u008aRevisar el acceso a las terapias de medicina complementaria en entornos hospitalarios  \n \u008aAnalizar la terapia Neuronal y la Ozonoterapia  \n \u008aConocer los avances cl\u00ednicos en la nutrici\u00f3n Integrativa como la dieta Antiinflamatorio \ny Cetog\u00e9nica  12 | Objetivos\nM\u00f3dulo 12. Pediatr\u00eda y medicina integrativa  \n \u008aAnalizar la importancia de la nutrici\u00f3n en el embarazo y la suplementaci\u00f3n, as\u00ed como la \nlactancia materna durante los primeros meses de vida del beb\u00e9  \n \u008aConocer el s\u00edndrome de inflamaci\u00f3n de las mucosas y las enfermedades pedi\u00e1tricas \nm\u00e1s prevalentes  \n \u008aEstablecer y desarrollar una metodolog\u00eda para una escuela de padres  \nM\u00f3dulo 13. Salud de la Mujer en medicina integrativa    \n \u008aEstudiar los cambios que atraviesan las mujeres durante la pubertad, su etapa de \nfertilidad y embarazo  \n \u008aEntender los nuevos obst\u00e1culos que atraviesan las mujeres durante la maternidad  \n \u008aRevisar las patolog\u00edas recurrentes en ginecolog\u00eda como la candidiasis, el s\u00edndrome de \novario poliqu\u00edstico y la endometriosis  \nM\u00f3dulo 14. Gerontolog\u00eda y Patolog\u00edas relacionadas con el estr\u00e9s oxidativo    \n \u008aAbordar los avances en la investigaci\u00f3n en la edad cronol\u00f3gica, as\u00ed como las medidas \npara un envejecimiento saludable  \n \u008aAnalizar los cambios en las enfermedades neurol\u00f3gicas que m\u00e1s impacto tienen en esta \npoblaci\u00f3n, como el Alzheimer o el Parkinson  \nM\u00f3dulo 15. Salud Mental y Relaci\u00f3n de Ayuda    \n \u008aEstudiar la evidencia para el tratamiento integral de la medicina de las enfermedades \nneurol\u00f3gicas y psiqui\u00e1tricas  \n \u008aRevisar la epidemiolog\u00eda, la fisiopatolog\u00eda y los mecanismos que subyacen en los \ntrastornos del estado de \u00e1nimo y las enfermedades mentales  \n \u008aComprender la eficacia de las t\u00e9cnicas Cuerpo-Mente como el yoga y el Psicoan\u00e1lisis en \nel abordaje terap\u00e9utico  Objetivos | 13\nM\u00f3dulo 16. Investigaci\u00f3n    \n \u008aComprender qu\u00e9 se puede divulgar, a qui\u00e9n, por qu\u00e9 motivo y qu\u00e9 se necesita para la \ndivulgaci\u00f3n de los casos  \n \u008aAbordar la necesidad de integrar la Medicina Integrativa dentro del Sistema P\u00fablico de Salud  \n \u008aReflexionar la necesidad de ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional seg\u00fan el marco \nnormativo de algunos pa\u00edses europeos  \n \u008aDiscutir el derecho de la persona como paciente para el acceso libre a la Medicina Integrativa   \n \u008aReflejar la reducci\u00f3n del gasto econ\u00f3mico y mejora de la calidad de vida relacionado con \nla introducci\u00f3n de la MI  \n \u008aIdentificar los recursos de la comunidad y la red de derivaci\u00f3n para pacientes que \nrequieren de cuidados especializados  \nM\u00f3dulo 17. Tecnolog\u00edas de la inform\u00e1tica y comunicaci\u00f3n aplicadas a \nMedicina Integrativa \n \u008aRevisar el contexto legal de la aplicaci\u00f3n de la Medicina Integrativa, c\u00f3mo evaluar el \nriesgo y mitigar los casos de negligencia profesional   \n \u008aComprender los problemas \u00e9ticos comunes que surgen en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica actual   \n \u008aIdentificar las plataformas disponibles para el manejo de bases de datos de pacientes  \n \u008aAnalizar las t\u00e9cnicas de posicionamiento SEO, SEM y el uso de algoritmosCompetencias03\nDespu\u00e9s de superar las evaluaciones del Grand Master en Medicina Integrativa \npara Enfermer\u00eda, el profesional habr\u00e1 adquirido las competencias necesarias \npara intervenir en esta \u00e1rea de actuaci\u00f3n, con la seguridad y la solvencia de la \nmejor actualizaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. Esta cualificaci\u00f3n se traducir\u00e1 en una \npraxis de alta calidad que repercutir\u00e1 directamente en la atenci\u00f3n al paciente y \nen el posicionamiento profesional del alumno que se convertir\u00e1 en una figura \nprofesional de alto valor para cualquier organizaci\u00f3n.Competencias | 15\nAl finalizar este Grand Master en Medicina \nIntegrativa para Enfermer\u00eda ser\u00e1s capaz de \nintegrar en tu trabajo, todos y cada uno de los \naspectos que aprender\u00e1s en la especializaci\u00f3n, \ngracias a la ayuda y la gu\u00eda de los mejores \nexpertos del panorama docente online\u201d16 | Competencias\nCompetencias generales\n \u008aPoseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales \nen el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n  \n \u008aAplicar los conocimientos adquiridos y la capacidad de resoluci\u00f3n de problemas \nen entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o \nmultidisciplinares) relacionados con el \u00e1rea de estudio  \n \u008aIntegrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir \nde una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las \nresponsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de conocimientos y juicios   \n \u008aComunicar las conclusiones, los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan- a \np\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades   \n \u008aPoseer habilidades de aprendizaje que permiten continuar estudiando de un modo que \nhabr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo\nCompetencias | 17\nCompetencias espec\u00edficas \n \u008aFormular estrategias y planes individualizados de salud\n \u008aDefinir los diferentes modelos y equipos de derivaci\u00f3n interdisciplinar dentro y fuera del \nsistema p\u00fablico de salud\n \u008aElaborar una correcta anamnesis desarrollando una historia cl\u00ednica completa desde un \nenfoque hol\u00edstico\n \u008aIndicar estrategias eficientes para la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e investigaci\u00f3n de la salud\n \u008aOrganizar un sistema de coordinaci\u00f3n en red que facilite la gesti\u00f3n terap\u00e9utica \nsobre el paciente\n \u008aDefinir el enfoque terap\u00e9utico que precisa el paciente seg\u00fan las diferentes t\u00e9cnicas utilizadas\n \u008aDescribir las m\u00faltiples disciplinas que conforman la Medicina Integr ativa y conocer la \nforma de prescribir cada una de las relatadas\n \u008aAplicar t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas basadas en semiolog\u00eda cl\u00ednica\n \u008aDeterminar a trav\u00e9s de pruebas gen\u00e9ticas los diferentes polimorfismos implicados en \npatolog\u00edas cr\u00f3nicas\n \u008aDiagnosticar la disfunci\u00f3n de la microbiota siendo capaz de indicar la suplementaci\u00f3n \nid\u00f3nea para las diferentes variantes patol\u00f3gicas\n \u008aExplicar el grado de lesi\u00f3n del paciente a trav\u00e9s de pruebas complementarias\n \u008aIndicar los diferentes canales de gesti\u00f3n de los diversos tipos de pruebas\n \u008aExplicar la afectaci\u00f3n de problemas biomec\u00e1nicos a trav\u00e9s del an\u00e1lisis cadenista\n \u008aEntender la disfunci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s de los signos cronobiol\u00f3gicos\n \u008aDiagnosticar intolerancias alimentarias\n \u008aEstablecer y gestionar un sistema de alerta medioambiental dando parte a los \u00f3rganos de \ngesti\u00f3n competentes \u008aLlevar a cabo un diagn\u00f3stico del entorno domiciliario del paciente\n \u008aIndicar alimentos adecuados a la especificidad gen\u00e9tica del individuo\n \u008aDeterminar qu\u00e9 f\u00e1rmacos y otros productos terap\u00e9uticos pueden interactuar con la salud \ngen\u00e9tica del individuo\n \u008aIndicar los tratamientos y productos espec\u00edficos en el tratamiento del estr\u00e9s oxidativo \n \u008aCrear estrategias de salud antiaging \n \u008aPautar y prescribir dietoterapia espec\u00edfica a patolog\u00eda cr\u00f3nica \n \u008aIndicar un Vademecum de productos adecuado a diferentes situaciones de salud \n \u008aDesarrollar estrategias para indicar t\u00e9cnicas de terapia Neural a los pacientes \n \u008aIncorporar nuevas t\u00e9cnicas de Medicina Integrativa en consulta cl\u00ednica \n \u008aDescribir las propiedades del ozono en Medicina e identificar las situaciones susceptibles \nde ozonoterapia \n \u008aImplementar estrategias con el fin de mejorar la calidad de vida de los pacientes a trav\u00e9s \nde nuevas formas de trabajo \n \u008aDescribir la salud humana desde un concepto global y din\u00e1mico \n \u008aReducir los efectos secundarios derivados de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual \n \u008aDesarrollar estrategias con el fin de mejorar los \u00edndices de iatrogenia \n \u008aMedir la mejora y evoluci\u00f3n de los pacientes y sus procesos cl\u00ednicos en m\u00e1rgenes de \neficacia y eficiencia \n \u008aDisminuir la cantidad de tratamiento farmacol\u00f3gico de los pacientes en consulta \n \u008aReducir la cronicidad de los pacientes  \u008aDeterminar las t\u00e9cnicas y dispositivos necesarios para el abordaje espec\u00edfico en cada patolog\u00eda \n \u008aAbordar patolog\u00edas de car\u00e1cter subcl\u00ednico a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de una nueva taxonom\u00eda \n \u008aDefinir las caracter\u00edsticas del tratamiento con coadyuvantes en el manejo de la \nenfermedad cr\u00f3nica \n \u008aIntroducir t\u00e9cnicas pioneras en la Medicina Integrativa para el abordaje del c\u00e1ncer \n \u008aImplementar estrategias para tratar de asegurar la proactividad del paciente como \nprotagonista de su historia de salud \n \u008aDesarrollar estrategias para tratar de mejorar la calidad de vida del ni\u00f1o y su familia a lo \nlargo de su ciclo vital \n \u008aDefinir nuevas estrategias de abordaje integrativo en el campo de la pediatr\u00eda \n \u008aDefinir un vademecum de productos propios para el uso en la infancia adecuado a cada \nproblema de salud Implementar estrategias para disminuir los casos de iatrogenia m\u00e9dica \nen la infancia \n \u008aImplementar estrategias para mejorar las tasas de evoluci\u00f3n en m\u00e1rgenes de eficacia y \neficiencia de mejora en cronicidad \n \u008aPromover la mejora de la salud mental infantil a trav\u00e9s del cuidado del menor y el entorno \n \u008aAdquirir herramientas para el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de escuelas de padres \n \u008aPromover la autonom\u00eda de la mujer en el cuidado de la salud \n \u008aAbordar las patolog\u00edas m\u00e1s recurrentes en ginecolog\u00eda desde el campo de la  \nMedicina Integrativa18 | CompetenciasCompetencias | 19\nUn proceso que convertir\u00e1 tu esfuerzo en \n\u00e9xito gracias a un sistema de aprendizaje \nonline creado para ser integrado en tu \nvida cotidiana de manera real y factible\u201dDirecci\u00f3n del curso\n04\nEl cuadro docente de este Grand Master es uno de sus valores fundamentales. \nEscogidos entres los mejores del sector, componen un grupo de reputados expertos \nque conocen no solo los aspectos te\u00f3ricos de este tipo de trabajo, sino todas y cada \nuna de sus vertientes y las situaciones diversas en las que el profesional puede \nencontrarse. Adem\u00e1s participan en su dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n otros especialistas de \nreconocido prestigio que completan el programa de un modo interdisciplinar. Un cuadro \nde profesionales de alt\u00edsimo nivel que ser\u00e1n tus aliados para dar un salto al mayor nivel \ncompetencial en tu profesi\u00f3n.Un impresionante cuadro de docentes, procedentes \nde diferentes \u00e1reas de competencia, te orientar\u00e1n \ndurante todo el proceso\u201dDirecci\u00f3n del curso | 2122 | Direcci\u00f3n del curso\nDirecci\u00f3n\nDr. Rodr\u00edguez Picazo, Pedro \n \u008aEnfermero \n \u008aDirector de Medintegra \n \u008aSocio Biom\u00e9dica Sc. \n \u008aSocio educativo del equipo internacional G-SE \n \u008aResponsable \u00e1rea sanitaria C.A.I Ayuntamiento Alicante \n \u008aDirector de Posgrado Yoga Terap\u00e9utico CEU Cardenal Herrera \n \u008aMiembro de junta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \n \u008aMiembro de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Comunitaria \n \u008aMiembro de International Association of Yoga Therapist \n \u008aMiembro del Expert Team de la Fundaci\u00f3n Europea de MTC \n \u008aM\u00e1ster en Salud Mental en la Universidad Cat\u00f3lica Valencia \n \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n en la Universidad Illes Balears \n \u008aExperto en Inmunonutrici\u00f3n en la Universidad Cat\u00f3lica de Valencia \n \u008aEspecialista en Medicina Natural (Osteopat\u00eda Kinesiolog\u00eda y Acupuntura) en la Facultad Medicina de la Universidad de Murcia \n \u008aDiplomado en Acupuntura por ADEATA y FEDINE \nDra. Menassa, Alejandra\n \u008aPresidenta de Sociedad espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) \n \u008aResponsable de la Unidad de Salud Mental de CMI \n \u008aPsicoanalista y Profesora de la Escuela de Psicoan\u00e1lisis Grupo Cero \n \u008aMiembro de la SEMI (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna) \n \u008aExperto en ozonoterapia en Medicina Interna por la Universidad de la Habana  \n \u008aM\u00e1ster en Valoraci\u00f3n del da\u00f1o corporal y psicosocial por el Instituto Europeo \nDirecci\u00f3n del curso | 23\nProfesores\nDra. Alonso, Mar \n \u008aNatur\u00f3pata experta en M\u00e9todos biol\u00f3gico Naturistas \n \u008aFormadora de Biorresonancia, Bioenerg\u00e9tica y microbiota intestinal \n \u008aExperto en Biof\u00edsica cu\u00e1ntica  \nDra. Alonso Almela, Marta \n \u008aNutricionista en Cl\u00ednica Medicina Integrativa \n \u008aGraduada en Medicina Tradicional China \n \u008aDiplomada en Nutrici\u00f3n y Licenciada en Ciencia de los Alimentos \n \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Ortomolecular Dra. Aldana Martinez, Natalia Sofia \n \u008aM\u00e9dica cirujana \n \u008aEspecialista en terapias alternativas-Medicina tradicional china \n \u008aInvestigadora en MTCI \n \u008aDocente de investigaci\u00f3n en MTCI, acupuntura, y homeopat\u00eda \n \u008aMiembro Red MTCI Am\u00e9ricas \n \u008aEditora general BVS MTCI Am\u00e9ricas \n \u008aMag\u00edster en Medicina Alternativa \u00e9nfasis en Homeopat\u00eda24 | Direcci\u00f3n del curso\nDra. Barrena, Mar\u00eda Jos\u00e9 \n \u008aFundadora de Intermedical Solutions \u00a0\n \u008aBioqu\u00edmica con pr\u00e1ctica profesional en el sector salud y en el desarrollo de la Lipid\u00f3mica \nde Membrana en Eritrocito Maduro como anal\u00edtica complementaria para el conocimiento \ndel estado funcional de las personas y su espec\u00edfica alimentaci\u00f3n\u00a0\u00a0\nDr. Hern\u00e1ndez Ni\u00f1o, Leonardo \n \u008aM\u00e9dico Cirujano por la Universidad Nacional de Colombia \n \u008aEspecialista en Docencia e Investigaci\u00f3n universitaria Universidad Sergio Arboleda \n \u008aDocente Universitario e Investigador en MATC \n \u008aMagister en Medicina Alternativa \u00c1rea Homeopat\u00eda Universidad Nacional de Colombia \n \u008aFormaci\u00f3n de postgrado en Terapia Neural, Medicina Tradicional China, Ozonoterapia, \nSinterg\u00e9tica y Homotoxicolog\u00eda \nDra. Benito, Susana \n \u008aM\u00e9dico especialista en Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica\u00a0\n \u008aM\u00e9dico especialista en H. Infanta Leonor de Madrid en consulta de Apar ato Locomotor\u00a0\n \u008aDocente colaboradora en ESI Academy en M\u00e1ster de Suplementaci\u00f3n integrativa\u00a0\n \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Alcal\u00e1 de Madrid\n \u008aEspecialista en Posturolog\u00eda Neurosensorial en la Escuela superior de Posturologia \nPhillipe Villeneuve\nDra. Cuevas, Manuela \n \u008aMaster en Biopatolog\u00eda de la Dona y ginecolog\u00eda preventiva por la UAB  \n \u008aDiploma de Postgrado en Homeopat\u00eda \n \u008aTitulo Internacional de Medicina Antropos\u00f3fica \n \u008aLicenciada en Medicina y cirug\u00eda por la UAB Dra. De la Puerta, Lola \n \u008aMiembro del equipo m\u00e9dico de expertos en el \u201cInternational Scientific Forum for the \nusefulness of food-IgG, in chronic inflammatory diseases\u201d \n \u008aLicenciada en Medicina \n \u008aAcreditaci\u00f3n oficial del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid para el ejercicio de las \nespecialidades Medicina Est\u00e9tica y Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento \n \u008aMiembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Antienvejecimiento y Longevidad, \nSociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Biol\u00f3gica y \nAntienvejecimiento, Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina y Cirug\u00eda Cosm\u00e9tica y Asociaci\u00f3n de \nTerapia Microbiol\u00f3gica\nDra. Esmel Esmel, Neus \n \u008aMiembro vocal de SESMI \n \u008aDoctora, Enfermera y Antrop\u00f3loga \n \u008aMaster en Ciencias de la Enfermer\u00eda \n \u008aExperta en Reflexoterapia, Terapia floral y Terapias bioenerg\u00e9ticas \nDra. Garc\u00eda Guti\u00e9rrez, Rosario \n \u008aDirectora del Departamento de Cl\u00ednica en Grupo Cero\u00a0\n \u008aM\u00e9dico Especialista en Reumatolog\u00eda y Medicina de Familia\u00a0\n \u008aPsicoanalista de la Escuela de Psicoan\u00e1lisis Grupo Cero\u00a0\u00a0\n \u008aMiembro de SESMI\u00a0Direcci\u00f3n del curso | 25\nDra. Garc\u00eda Alonso, Marisa  \n \u008aEspecialista en An\u00e1lisis cl\u00ednicos \n \u008aFormadora de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Microinmunoterapia (AEMI)  \n \u008aFormadora de Nutribiotica, impartiendo seminarios sobre microbiota y marcadores intestinales \n \u008aMagister en drogodependencias por la Universidad complutense de Madrid \n \u008aM\u00e1ster de Gesti\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas por Instituto de Empresa \n \u008aM\u00e1ster y miembro del equipo docente del Master de Suplementaci\u00f3n Integrativa basada en la \nevidencia en ESI \n \u008aLicenciada en Farmacia \nDra. Gonz\u00e1lez I\u00f1iguez, M\u00f3nica \n \u008aFundadora de la Asociaci\u00f3n de Terapias Naturales y Energ\u00e9ticas Atenea \n \u008aEnfermera \n \u008aTerapeuta hol\u00edstica \n \u008aAcupuntora por el Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante \n \u008aAcompa\u00f1ante en Bioneuroemoci\u00f3n \nDr. Hortal, Luis \n \u008aM\u00e9dico de Familia \n \u008aProfesor de sistemas de informaci\u00f3n sanitaria y Ecograf\u00eda en SERMAS \n \u008aDiploma avanzado en homeopat\u00eda \n \u008aDocente de pr\u00e1cticas de alumnos de 5\u00ba y 6\u00ba de la Universidad de Alcal\u00e1 \n \u008aTutor de Residentes de Medicina Familiar y Comunitaria DAEste SERMAS Dra. Mas Llorens, Laia  \n \u008aCofundadora y directora adjunta de ISIC-Instituto de Salud Integrativa y Consciente\u00a0 \n \u008aTerapeuta de Polaridad\u00a0\n \u008aEnfermera\u00a0\n \u008aM\u00e1ster en Medicina Integrativa\u00a0\n \u008aPostgrado en Enfermer\u00eda familiar y comunitaria\u00a0\nDra. Lajo Morales, Teresa  \n \u008aResponsable de endocrino de Hospital Universitario Moncloa \n \u008aM\u00e9dico especialista en endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n \n \u008aProfesora de endocrinolog\u00eda de la Universidad Europea \n \u008aM\u00e1ster en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de servicios sanitarios  \n \u008aM\u00e1ster en Terapia Cognitivo-Conductual \nDra. Maroto, Mar\u00eda Jos\u00e9 \n \u008aColaboradora externa de CMI \u2013 Cl\u00ednica Medicina Integrativa para el \u00e1rea de medicina \nest\u00e9tica integrativa \n \u008aDiplomada en Homeopat\u00eda por el Centro Espa\u00f1ol de Homeopat\u00eda, Boiron \n \u008aDiplomada en Dermocosm\u00e9tica por la Universidad Complutense de Madrid \n \u008aLicenciatura en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Oviedo \nDr. Mej\u00edas, Sergio \n \u008aEspecialista en Cardiolog\u00eda  \n \u008aDoctor en Medicina por la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra  \n \u008aLicenciado en Medicina 26 | Direcci\u00f3n del curso\nDr. Naranjo, T\u00f3mas \u00c1lvaro \n \u008aInmunopat\u00f3logo \n \u008aM\u00e9dico especialista en el Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica del Centro Asistencial HTVC \n \u008aDoctor en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica \n \u008aEspecialista en el estudio del sistema inmune y sus tumores \n \u008aEspecializado en Medicina Sinterg\u00e9tica y estudioso del campo de la Medicina \nbioenerg\u00e9tica y vibracional \n \u008aExperto en Psiconeuroinmunolog\u00eda y en t\u00e9cnicas de Psicolog\u00eda Energ\u00e9tica \n \u008aLicenciado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda \nDr. Portales, Sergio \n \u008aM\u00e9dico Integrativo (Homeopatia, Acupuntura, Kinesiologia, Biorresonancia etc) en \nConsulta Privada  \n \u008aEspecialista en Medicina Homeop\u00e1tica \n \u008aExpresidente de la Sociedad Hahnemanniana Matritense \n \u008aCatedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda M\u00e9dica \n \u008aDiplomado en Acupuntura \n \u008aDiplomado en Psicoterapia Gestalt \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Nacional de M\u00e9xico y la Universidad \nde Alcal\u00e1 de Henares \nDra. Rojas, Pilar \n \u008aM\u00e9dica Especialista en Reumatolog\u00eda y Medicina de Familia \n \u008aPsicoanalista de la Escuela de Psicoan\u00e1lisis Grupo Cero \n \u008aDirectora del Departamento de Cl\u00ednica en Grupo Cero \n \u008aMiembro de SESMI\nDirecci\u00f3n del curso | 27\nDra. S\u00e1nchez, Sonia \n \u008aExperta en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \n \u008aFormaci\u00f3n en EMDR ( Eye Movement Desensitization and Reprocessing)European \nAssociation  \n \u008aFormaci\u00f3n en terapeuta Gestalt \n \u008aDiplomada en Educaci\u00f3n Social \n \u008aGraduada en Psicolog\u00eda \nDra. Serra, Mireia \n \u008aDoctora en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica por la URL \n \u008aLicenciada en Filosof\u00eda y Letras por la UAB \n \u008aMusicoterapeuta por la URL \nDra. Vargas S\u00e1nchez, Mar\u00eda Jos\u00e9\n \u008aM\u00e9dico especialista en Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica de Dolor \n \u008aCoach ACTP por ICF en EEC (Escuela Europea de Coaching) y miembro colaborador \n \u008aMentor/coach en Coherencia Cardiaca por Instituto HeartMath \n \u008aVicepresidenta Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Reiki (Maestra y Terapeuta Profesional de Reiki) \n \u008aDiplomada Universitaria en Enfermer\u00eda \nDr. Verdaguer, Xevi \n \u008aPsico-neuroinmun\u00f3logo \n \u008aPostur\u00f3logo. Acupuntura. Especialista en Osteopat\u00eda Cr\u00e1neo Mandibular y Cr\u00e1neo Cervical \n \u008aEspecialista en Micro-Inmunologia. Hypnosis Cl\u00ednica \n \u008aDirector del Postgrado acreditado por la Universidad de Barcelona: PNIE o \nPsicoNeuroInmunoEndocrinolog\u00eda \n \u008aGraduado en Fisioterapia por la UCAM de MURCIA \u00a0Dra. Mu\u00f1oz Calero, Pilar \n \u008aExperta en Medicina Ambiental \n \u008aPresidenta de la Fundaci\u00f3n Alborada \n \u008aCodirectora de la C\u00e1tedra Extraordinaria Patolog\u00eda y Medio Ambiente de la Universidad \nComplutense de Madrid  \n \u008aColaboradora docente de la Facultad de Medicina en la Universidad Complutense de \nMadrid \n \u008aLicenciada en Medicina por la Universidad Complutense de Madrid, especializada en \nPediatr\u00eda, Neonatolog\u00eda, Estomatolog\u00eda y Adicciones \n \u008aExperta en Medicina Ambiental \nDra. Rigau, Josepa \n \u008aPresidenta y formadora de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Microinmunoterapia \n \u008aDoctora en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Rovira i Virgili de Tarragona \n \u008aEspecialista y M\u00e1ster en Medicina Biol\u00f3gica y Antiaging por la Univ ersidad de Alcal\u00e1  \n \u008aM\u00e1ster en Farmacogen\u00e9tica, Farmacogen\u00f3mica y Medicina Personalizada por la \nUniversidad de Barcelona \n \u008aM\u00e1ster en Medicina Ambiental\nDra. Salgado, Carmen \n \u008aExperta Universitaria en Naturopat\u00eda \n \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Ortomolecular \n \u008aTitulada Superior en Medicina Tradicional China \n \u008aGrado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda MolecularDr. Serrano Gand\u00eda, Juan \n \u008aLicenciado en Farmacia \n \u008aEspecialista en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular \n \u008aDocente del Master de Suplementaci\u00f3n Integrativa en ESI \n \u008aLicenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas \n \u008aMiembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del OSMI\nDra. Bl\u00e1zquez, Elisa  \n \u008aNutricionista \n \u008aCoach nutricional \n \u008aResponsable del departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de la Cl\u00ednica Medicina Integrativa\nDra. D\u00edaz D\u00edez, Camino \n \u008aEspecialista en Medicina Familiar y Comunitaria \n \u008aCoordinadora m\u00e9dica de Blue Healthcare \n \u008aMiembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina General (SEMERGEN)  \n \u008aMiembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) \n \u008aM\u00e1ster en Suplementaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n basada en la evidencia \n \u008aM\u00e1ster en Medicina Ambiental \n \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid\nDra. Begara, Mar\n \u008aIntensivista en el Hospital Madrid-Montepr\u00edncipe-Torrelodones \n \u008aEspecialista en Pediatr\u00eda en el Hospital La Paz \n \u008aEspecialista en Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos y Neonatales en el Hospital La Paz \n \u008aEspecialista en Medicina Biorreguladora \n \u008aEspecialista en Nutrici\u00f3n Ortomolecular \n \u008aMaster en Terap\u00e9utica Homeop\u00e1tica \n \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la UAM28 | Direcci\u00f3n del cursoDra. Faulin, Ayla \n \u008aResponsable del Departamento de Enfermer\u00eda de Cl\u00ednica Medicina Integrativa \u2013 CMI \n \u008aDiplomatura en Enfermer\u00eda en la Universidad de La Rioja \n \u008aTitulada Superior en terapias naturales, especialidad Naturopat\u00eda en el Real Centro \nUniversitario \u201cEscorial-Mar\u00eda Cristina\u201d \n \u008aExperta en Terapias Manuales y en T\u00e9cnica de Relajaci\u00f3n Cuerpo-Mente\nDr. Cruz, H\u00e9ctor \n \u008aM\u00e9dico Neur\u00f3logo y Home\u00f3pata \n \u008aEspecialista en Neurolog\u00eda en Hospital Cl\u00ednico Lozano Blesa (Zaragoza) \n \u008aPostgraduado en Medicina Naturista por la Universidad de Zaragoza \n \u008aM\u00e1ster en Homeopat\u00eda por la Academia M\u00e9dico Homeop\u00e1tica de Barcelona \n \u008aPostgrado en Medicina Naturista \n \u008aLicenciado en Medicina por la Universidad de Zaragoza\nDr.  Garc\u00eda, Daniel \n \u008aDoctor en Ciencias de la Salud  \n \u008aEnfermero \n \u008aFisioterapeuta \n \u008aMaster Neuro control motor \n \u008aT\u00e9cnicas Mind body como meditaci\u00f3n, Chi Kung y Tai chiDra. Romero, Carolina \n \u008aDirectora del Centro Terapias Mente Cuerpo Canarias \n \u008aEncargada del departamento Mente Cuerpo en el programa de Salud integrativa en \nHospitales San Roque \n \u008aArteterapeuta, Pofesora de Samatha -Vipassana y Yoga terap\u00e9utico \n \u008aFormada en Yoga Tibetano, Yoga de los sue\u00f1os y el Bardo \n \u008aMiembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI)  \n \u008aPostgrado oficial en Neuropsicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n \u008aPostgrado oficial en Intervenci\u00f3n Familiar y Mediaci\u00f3n \nDr. D\u00edaz, Gualberto \n \u008aExperto en Medicina Integrativa con foco en homeopat\u00eda y en soporte oncol\u00f3gico \n \u008aEspecialista MIR en Medicina Familiar y Comunitaria \n \u008aDiplomado en Pediatr\u00eda para m\u00e9dicos de familia  \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda\nDra. Gonz\u00e1lez, Bel\u00e9n \n \u008aM\u00e9dico de familia y nutricionista\nDra. Fernandez, Valle  \n \u008aLicenciada en Medicina  \n \u008aM\u00e1ster Medicina Integrativa y Humanista   \n \u008aEspecialista en Medicina Familiar y Comunitaria en la Unidad Asistencial Sureste del \nHospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3nDirecci\u00f3n del curso | 29D\u00f1a. Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Mar\u00eda del Carmen \n \u008aEspecialista en Infectolog\u00eda Cl\u00ednica \n \u008aVicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Granadina de M\u00e9dicos Est\u00e9ticos \n \u008aMiembro fundador de SENMO (Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Medicina Ortomolecular) \n \u008aMiembro del comit\u00e9 de Expertos en Ozonoterapia de la Sociedad Internacional de \nOzonoterapia ISCO3 \n \u008aMiembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa (SESMI) \n \u008aM\u00e1ster en Medicina Ortomolecular \n \u008aM\u00e1ster en Nutrici\u00f3n Celular Activa por la Asociaci\u00f3n Francesa de Medicina Ortomolecular (AFMO) \n \u008aM\u00e1ster en Medicina Antienvejecimiento y Longevidad \n \u008aExperto Universitario en Ozonoterapia\nDr. Vinyes, David  \n \u008aM\u00e9dico Neur\u00f3logo \n \u008aDirector del M\u00e1ster semipresencial en Terapia Neural M\u00e9dico y Odontolog\u00eda \n \u008aDirector M\u00e9dico del Institut de T\u00e8rapia Neural i Medicina Reguladora \n \u008aDirector del M\u00e1ster en Terapia Neural y Odontolog\u00eda Neuro-Focal en la Universitat de \nBarcelona UB \u2013 Campus Sant Joan de D\u00e9u \n \u008aM\u00e1ster en Neurociencias en la UAB \n \u008aM\u00e1ster en Antropolog\u00eda de la Medicina en la Universidad de Tarragona \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona\nDra. Pellicer, Cristina \n \u008aM\u00e9dico formador en cirug\u00eda tor\u00e1cica \n \u008aM\u00e1ster en Oncolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad del Pa\u00eds Vasco \n \u008aM\u00e1ster en PNI Cl\u00ednica por la Universidad de Salamanca y PNI en Europa\n30 | Direcci\u00f3n del cursoDr. Crespo de la Rosa, Juan Carlos\n \u008aDoctor en Medicina y Cirug\u00eda en la Universidad de Sevilla \n \u008aProfesor del Departamento de Farmacolog\u00eda, Pediatr\u00eda y Radiolog\u00eda en Universidad de Sevilla \n \u008aM\u00e1ster Universitario de Acupuntura en la  Universidad de Sevilla \n \u008aM\u00e1ster Universitario de Medicina Biol\u00f3gica en la Universidad de Sevilla \n \u008aM\u00e1ster Universitario de Homeopat\u00eda en la Universidad de Sevilla \n \u008aM\u00e1ster Universitario de Medicina Antienvejecimiento en la Universidad de Sevilla y \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda en la Universidad de Sevilla\nDra. \u00c1lvaro Morales, Mar\u00eda del Pilar\n \u008aEspecialista en Pediatr\u00eda \n \u008aFormaci\u00f3n en Kinesiolog\u00eda \n \u008aM\u00e1ster en Homeopat\u00eda por la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria \n \u008aLicenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria\nDra. Garc\u00eda, Olga \n \u008aM\u00e9dico en la Cl\u00ednica Anderson de Oncolog\u00eda en Madrid \n \u008aM\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria  \n \u008aFormaci\u00f3n en Homeopat\u00eda y acupuntura\nDra. Lafaja, Juani\n \u008aM\u00e9dica  \n \u008aEspecialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia \n \u008aM\u00e1ster en Sexolog\u00eda \n \u008aExperta en Nutrici\u00f3n Celular Activa \n \u008aEstudios de Medicina Ambiental \n \u008aExperta en S\u00edndrome Premenstrual/Trastorno disf\u00f3rico premenstrual y disfunci\u00f3n sexual \nde causa org\u00e1nicaDra. Enr\u00edquez, Alexandra\n \u008aM\u00e9dico adjunto del servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia del Hospital Universitario \nQuir\u00f3nsalud Madrid \n \u008aGinec\u00f3loga/obstetra  \n \u008aEspecialista en visi\u00f3n integrativa del embarazo y del parto\nD. V\u00e1squez, Carlos\n \u008aM\u00e9dico cirujano \n \u008aMagister en Medicina Alternativa \u00e9nfasis en Medicina Tradicional China y Acupuntura \n \u008aInvestigador y profesor en MTCI, etnomedicina, fitoterapia y alimentaci\u00f3n\nDr. Sabater Tobella, Juan \n \u008aPresidente de Eugenomic \n \u008aDirector del primer centro de Espa\u00f1a dedicado a la investigaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de \nenfermedades metab\u00f3licas: Instituto de Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica-Barcelona \n \u008aProfesor de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \n \u008aAcad\u00e9mico Numerario de la Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1a \n \u008aAcad\u00e9mico Correspondiente de la RA Nacional de Medicina, del Instituto de Espa\u00f1a  \n \u008aPresidente de honor de la Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a \n \u008aEuropean Specialist in Laboratory Medicine (EC4) \n \u008aMember of the Pharmacogenomics Research Network\nDra. Matute, Ruth \n \u008aBioqu\u00edmica  \n \u008aBi\u00f3loga MolecularDirecci\u00f3n del curso | 31Dra. Aldana Mart\u00ednez, Sonia Cristina \n \u008aGe\u00f3loga \n \u008aDoctorado en Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Tierra y del Ambiente por la Universidad de Cagliari \n \u008aM\u00e1ster en Ciencias de la Tierra: Geolog\u00eda aplicada y ambiental por la Universidad de Salamanca \n \u008aLicenciada en Geolog\u00eda por la Universidad Industrial de Santander\nD\u00f1a. de la Flor, Irina\n \u008aCoach profesional \n \u008aDirecci\u00f3n del proyecto de investigaci\u00f3n sobre el desarrollo de la consciencia en la \nUniversidad de Alcal\u00e1 \n \u008aLicenciada en Derecho y Ciencias Empresariales \nDra. Trujillo, Helena \n \u008aPsicoanalista de Grupo Cero, terapeuta de parejas y psic\u00f3loga colegiada M-31056 \n \u008aIntegrante del Departamento de Atenci\u00f3n Cl\u00ednica de Grupo Cero y del Departamento de \nArte y Cultura de Grupo Cero \n \u008aDirectora de Grupo Cero Televisi\u00f3n \n \u008aExperta en Criminolog\u00eda. Especialista en salud mental y desarrollo femenino\nD. Molt\u00f3, Juan Pablo  \n \u008aFundador de la Psiconeuroacupuntura\u00ae  \n \u008aTitulado en Acupuntura y Moxibusti\u00f3n   \n \u008aCurso en Neuropsicolog\u00eda por el Instituto de altos Estudios Universitarios de Barcelona,   \n \u008aTitulado en Psicoterapia Humanista  \n \u008aTitulado en Psicoterapia Sensoriomotriz   \n \u008aDiplomado en Homeopat\u00eda por el Real Centro Universitario Mar\u00eda Cristina en MadridDra. Gelfo, Judith \n \u008aOdont\u00f3loga, especialista en posturolog\u00eda en clave kinesiol\u00f3gica\nDr. Maudos, Carlos \n \u008aGraduado Superior en Kinesiolog\u00eda \n \u008aGraduado Superior en Homeopat\u00eda y otras terapias afines \n \u008aDiplomado en Biorresonancia MORA \n \u008aDiplomado en Medicina Sinterg\u00e9tica \n \u008aLicenciado en M.T.Ch\nDr. Guirado, Fernando \n \u008aEnfermero \n \u008aBiometrista e Investigador Hematogr\u00e1fico\nDra. Navarro, Carmen \n \u008aDirectora M\u00e9dica de la Cl\u00ednica GAIA \n \u008aConsulta especializada en Medicina Ambiental: SQM, SFC, Fibromialgia y enfermedades \ninfecciosas cr\u00f3nicas bacterianas y v\u00edricas \n \u008aExperta en Micronutrici\u00f3n y Dietoterapia por la Universidad de Almer\u00eda \n \u008aMaster en Medicina Integrativa y Humanista  \n \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Granada\nDra. M\u00e9ndes Moreira, Ana Cristina \n \u008aM\u00e9dico general \n \u008aPresidenta de la Sociedad Portuguesa de Medicina Integrativa \n \u008aFormaci\u00f3n en medicina ayurv\u00e9dica, la medicina tradicional china, acupuntura, \nHomotoxicolog\u00eda, la medicina ortomolecular, Medicina Biol\u00f3gica Antienvejecimiento \nMedicina y Sinterg\u00e9tica32 | Direcci\u00f3n del cursoDra. Ib\u00e1\u00f1ez, Esther \n \u008aM\u00e9dico de Familia y Pediatra \n \u008aLicenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Cirug\u00eda General y Digestiva en Londres \n \u008aMaster en Medicina China y Acupuntura\nD. Yanguas, Jos\u00e9 Pol \n \u008aLicenciado en Farmacia en Granada  \n \u008aDiploma de Homeopat\u00eda CEDH en colegio de m\u00e9dicos de Alicante por Boir on  \n \u008aT\u00e9cnico superior en Ortoprot\u00e9sica en el centro privado de ense\u00f1a primaria y secundaria \nCEBAT de Muchamiel  \n \u008aDiploma de formaci\u00f3n continuada para farmac\u00e9uticos de oficina de farmacia, impartido \npor Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica  \n \u008aConferenciante en simposio internacional innovaci\u00f3n farmac\u00e9utica en la Benem\u00e9rita \nuniversidad aut\u00f3noma de Puebla \nDr. Bogeat, Julio \n \u008aCoordinador, formador y consultor  \n \u008aTerapeuta Gestalt, Hipnosis Ericksoniana, y EMI (Eye Movement Integration) en \nEneagrama \n \u008aColaborador de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Consciencia \n \u008aDocente en la C\u00e1tedra Consciencia y Desarrollo de la Universidad de Granada \n \u008aLicenciado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica\nDr. D\u00edaz, Ar\u00edstides \n \u008aEspecialista en abordaje Transpersonal y constelaciones familiaresDra. Daza, Beatriz \n \u008aDocente colaboradora en la Universidad Complutense de Madrid y profesora de MTC \n \u008aSecretaria de Organizaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \n(SESMI) y miembro de la Asociaci\u00f3n de Acupuntores Sanitarios (AAS) \n \u008aGraduada en Enfermer\u00eda  \n \u008aMaster en Cuidados Paliativos \n \u008aDiplomada en Medicina Tradicional China\nDra. Garc\u00eda, Isabel \n \u008aM\u00e9dico especialista en Endocrinolog\u00eda\nDra. Giralt, Isabel \n \u008aDirectora de la Unidad de Acupuntura de la Cl\u00ednica Universitaria Dexeus \n \u008aVicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa  \n \u008aMiembro de la junta de la European Society Of Integrative Medicine \n \u008aFundadora de la cl\u00ednica de Acupuntura y Medicina Natural ENERGIMED S.L\n \u008aMaster en Acupuntura por la Universidad de Barcelona \n \u008aLicenciada en medicina\nDra. Mestre, Josep Mar\u00eda\n \u008aQuality manager Teletest \n \u008aEspecialista en An\u00e1lisis cl\u00ednicos \n \u008aLicenciado en Farmacia\nDra. Garc\u00eda Sabat\u00e9, Carolina\n \u008aEspecialista en el Servicio de Biolog\u00eda Molecular en Teletest \n \u008aBioqu\u00edmica I+DDirecci\u00f3n del curso | 33Dr. Dom\u00ednguez Iglesias, Jes\u00fas\n \u008aFisioterapeuta \n \u008aEspecialista en interpretaci\u00f3n del test de mineralograma en pelo \n \u008aEspecialista en Osteopat\u00eda, Medicina Tradicional China, Naturopat\u00eda, Geobiolog\u00eda, \nKinesiolog\u00eda, Medicina Funcional y Fisiolog\u00eda Integrativa\nDr. Fern\u00e1ndez, Tom\u00e1s \n \u008aEnfermero \n \u008aDirector del Departamento de Enfermer\u00eda Naturista del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de \nZaragoza \n \u008aPresidente de ASENZAR\u2013 Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Naturista de Zaragoza \n \u008aPostgrado en Medicina Naturista por la Universidad de Zaragoza\nDr. S\u00e1nchez Su\u00e1rez, Sergio Luis\n \u008aM\u00e9dico especialista en Medicina y Salud Integrativa \n \u008aDoctor en Medicina  \n \u008aMaster en Nutrici\u00f3n por la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria \n \u008aMaster en Neurociencias y Biolog\u00eda del Comportamiento por la Universidad Pablo Olavide \nde Sevilla \n \u008aDiplomado en medicina homeop\u00e1tica por la Escuela M\u00e9dica Homeop\u00e1tica Ar gentina \n\u201cTom\u00e1s Pablo Paschero\u201d en Argentina \n \u008aDiplomado en Reeducaci\u00f3n Postural Global (RPG) por la Universidad de Terapias \nmanuales de Saint Mont, Francia \n \u008aFormado en Microinmunoterapia por el Instituto 3IDI-Espa\u00f1a \n \u008aDiplomado en Drenaje Linf\u00e1tico Manual Vodder por la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n del \nLDMV-Espa\u00f1a\n34 | Direcci\u00f3n del cursoDr. Santos, Mart\u00edn\n \u008aEspecializaci\u00f3n de Medicina Familiar y Comunitaria \n \u008aLicenciado en medicina y cirug\u00eda por la Universidad de Valencia \n \u008aEstudios de doctorado y especializaci\u00f3n en Oncolog\u00eda m\u00e9dica en Alemania y Suiza  \n \u008aM\u00e1steres de Medicina medioambiental, homeopat\u00eda y medicina natural\nDr. Morales, Carlos\n \u008aM\u00e9dico licenciado en la Universidad Metropolitana de Colombia \n \u008aMaster experto en medicina gen\u00f3mica por el CEU fundaci\u00f3n San Pablo \n \u008aDiplomado en Homeopat\u00eda y homotoxicolog\u00eda por la Universidad de Zaragozay Medicina \nHomeop\u00e1tica por la Fundaci\u00f3n M\u00e9dica homeop\u00e1tica Vitalis \n \u008aExperto en Nutrici\u00f3n celular activa por el INCA (Barcelona)\nD. Almod\u00f3var, Francisco \n \u008aAbogado en el Bufete Almod\u00f3var & Jara y Bufete RAM \n \u008aLicenciado en Derecho biom\u00e9dico \nAprender de los mejores es la \nmejor manera de conseguir la \ncalidad en tu profesi\u00f3n\u201d Direcci\u00f3n del curso | 35Estructura y contenido\n05\nLa estructura de este Grand Master se ha creado con el fin de recopilar, en un \ntemario amplio pero muy espec\u00edfico, todas y cada una de las materias que el \nprofesional de esta \u00e1rea debe dominar. Con un recorrido extenso, estructurado  \nen \u00e1reas de intervenci\u00f3n, el alumno ir\u00e1 aprendiendo los diferentes planteamientos \nte\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de los abordajes y t\u00e9cnicas necesarios para la actividad \nenfermera en medicina integrativa. Unos aprendizajes que se materializar\u00e1n en  \nel dominio de las t\u00e9cnicas de manera pr\u00e1ctica. Estructura y contenido | 37\nEste Grand Master contiene el programa cient\u00edfico \nm\u00e1s completo y actualizado del mercado\u201dM\u00f3dulo 1. Introducci\u00f3n a la medicina integrativa\n1.1. Historia de la Medicina Integrativa\n1.1.1. Historia de la Medicina Integrativa\n1.2. Bases e indicaciones\n1.2.1. Bases de la Medicina Integrativa\n1.2.2. Indicaciones\n1.3. \u00bfC\u00f3mo formular un plan de salud para el paciente?\n1.3.1. El plan de salud: \u00bfc\u00f3mo formularlo?\n1.4. Sociolog\u00eda de la Salud\n1.4.1. Aspectos del macrosistema social que afectan la salud humana\n1.4.2. Aspectos sociales que afectan el acceso al sistema\n1.4.3. Limitaciones para la pr\u00e1ctica de una Medicina Integral\n1.5. Anamnesis y evaluaci\u00f3n integral de la persona\n1.5.1. La anamnesis desde el punto de vista de la MI\n1.5.2. Evaluaci\u00f3n integral: objetivos y resultados\n1.6. Enfoque integrativo desde la mirada del trabajo social\n1.6.1. El trabajo social y la MI\n1.6.2. Enfoque integrativo desde la base del trabajo social\n1.7. Etapas biol\u00f3gicas y psicol\u00f3gicas del ser humano. Aspectos evolutivos relacionados con la \nedad\n1.7.1. Etapas biol\u00f3gicas y psicol\u00f3gicas del ser humano\n1.7.2. Aspectos evolutivos relacionados con la edad\nM\u00f3dulo 2. Medicina integrativa y prevenci\u00f3n de la salud\n2.1. Prevenci\u00f3n, educaci\u00f3n para la salud y estilos de vida\n2.1.1. Alimentaci\u00f3n preventiva\n2.2. Actividad f\u00edsica y deporte\n2.3. El paciente como sujeto proactivo\n2.3.1. El papel de la Enfermer\u00eda en la Salud y Medicina Integrativa\n2.4. Las redes comunitarias como pilar de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud\n2.4.1. Farmacias Comunitarias\n2.4.2. Centros de Salud\n2.4.3. La red familiar\n2.4.4. GAM38 | Estructura y contenido\nM\u00f3dulo 3. Enfoques y estrategias de abordaje\n3.1. Modelo biol\u00f3gico\n3.1.1. Interrelaci\u00f3n de los sistemas fisiol\u00f3gicos\n3.1.2. Fisiolog\u00eda y disfunci\u00f3n mitocondrial\n3.1.3. Inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica y s\u00edndromes de permeabilidad de mucosas\n3.1.4. Implicaci\u00f3n de los trastornos del sistema inmune en las patolog\u00edas cr\u00f3nicas\n 3.1.4.1. Autoinmunidad\n3.1.5. Papel del estr\u00e9s oxidativo\n3.1.6. Microbiota\n3.1.7. Fisiolog\u00eda de la detoxificaci\u00f3n\n3.2. Enfoque sist\u00e9mico\n3.2.1. Gest\u00e1ltico\n3.2.2. Transgeneracional\n3.3. Enfoque desde el Psicoan\u00e1lisis\n3.4. Cosmogon\u00eda de la Medicina Oriental\n3.4.1. Aspectos antropol\u00f3gicos y filos\u00f3ficos\n 3.4.1.1 Cineantropometr\u00eda y relaci\u00f3n con cadenas cin\u00e9ticas\n3.4.2. Los acupuntos desde la embriolog\u00eda humana\n3.4.3. Bases cient\u00edficas de la acupuntura contempor\u00e1nea\n3.4.4. Microsistemas\n 3.4.4.1 Reflexolog\u00eda podal\n 3.4.4.2 T\u00e9cnica zonal refleja auricular\n 3.4.4.3 Otras disciplinas (la Acupuntura craneal de Yamamoto YNSA)\n3.5. Imago, Arquetipo y Di\u00e1tesis constitucionalesEstructura y contenido | 39\nM\u00f3dulo 4. Fisiopatolog\u00eda\n4.1. Redes metab\u00f3licas\n4.1.1. Principales v\u00edas metab\u00f3licas y su implicaci\u00f3n cl\u00ednica: \n 4.1.1.1. Metabolismo de los hidratos de carbono\n 4.1.1.2. Metabolismo de las grasas\n 4.1.1.3. Metabolismo de las prote\u00ednas\n4.2. Inflamaci\u00f3n\n4.2.1. Principales mediadores inflamatorios y sus v\u00edas\n4.2.2. Microbiota e inflamaci\u00f3n\n4.2.3. Inflamaci\u00f3n en patolog\u00edas cr\u00f3nicas\n4.3. Inmunidad\n4.4. Neuropsiquiatr\u00eda y descodificaci\u00f3n biol\u00f3gica\n4.4.1. Principales neurotransmisores y sus funciones\n4.4.2. Eje intestino-cerebro\n4.4.3. Interacciones cerebro/sistema inmune\n4.4.4. Microbiota y depresi\u00f3n\nM\u00f3dulo 5. Diagn\u00f3stico, an\u00e1lisis cl\u00ednicos y complementarios\n5.1. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica y toma de contacto\n5.1.1. Historia cl\u00ednica y anamnesis\n5.1.2. Aspectos semiol\u00f3gicos de la MI\n 5.1.2.1. Pulsolog\u00eda\n 5.1.2.2. Odontolog\u00eda neurofocal, salud bucal y ATM\n 5.1.2.3. Posturolog\u00eda y cadenas cin\u00e9ticas\n 5.1.2.4. Cronobiolog\u00eda\n 5.1.2.5. Cronobiolog\u00eda desde la bioqu\u00edmica\n5.2. \u00c1cidos grasos eritrocitarios\n5.3. Metabolismo \u00f3seo\n5.4. Test de metales pesados\n5.4.1. Test de metales pesados, oportunidad y realizaci\u00f3n\n5.4.2. Objetivos del test de metales pesados\n5.5. Estudio de la Microbiota y permeabilidad intestinal5.6. Test gen\u00e9ticos\n5.6.1. Realizaci\u00f3n de test gen\u00e9ticos\n5.6.2. Pertinencia y utilidad en la MI\n5.7. Intolerancia a los alimentos\n5.7.1. Detecci\u00f3n y abordaje\n5.7.2. Anamnesis en intolerancias\n5.8. Alergias IGE, celiaqu\u00eda\n5.9. Tecnolog\u00eda para la Salud\n5.9.1. Biorresonancia\n5.9.2. Termograf\u00eda\n5.10. Otras t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas\nM\u00f3dulo 6. Medicina ambiental\n6.1. Conceptos b\u00e1sicos de toxicolog\u00eda\n6.2. Enfermedades derivadas de factores medioambientales\n6.2.1. Alergias respiratorias\n6.2.2. Enfermedad cardiovascular y metales pesados\n6.2.3. C\u00e1ncer y enfermedades autoinmunes como enfermedad ambiental\n6.2.4. S\u00edndrome fatiga cr\u00f3nica\n6.2.5. S\u00edndrome sensibilizaci\u00f3n central\n6.2.6. Fibromialgia\n6.3. Electromagnetismo\n6.3.1. Electrosmog\n6.4. Sensibilidades qu\u00edmica y alimentarias\n6.4.1. Sensibilidad qu\u00edmica\n6.4.2. Sensibilidad alimentaria\n6.5. Disruptores endocrinos\n6.5.1. Definici\u00f3n\n6.5.2. Disruptores endocrinos\n6.6. Creaci\u00f3n de entornos \u00f3ptimos para la restituci\u00f3n de la salud\n6.6.1. S\u00edndrome del edificio enfermo\n6.6.2. Herramientas para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de entornos no saludables40 | Estructura y contenido\nM\u00f3dulo 7. Abordaje de enfermedades cr\u00f3nicas frecuentes en medicina \nintegrativa I\n7.1. Enfermedades medioambientales\n7.1.1. Fibromialgia\n7.1.2. Fatiga cr\u00f3nica\n7.1.3. Electrosensibilidad\n7.1.4. Sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple\n7.2. Dermatolog\u00eda\n7.3. Sistema digestivo\n7.3.1. Gastritis\n7.3.2. Enfermedades hep\u00e1ticas\n7.3.3. Enfermedad cel\u00edaca del adulto\n7.4. Sistema respiratorio\n7.5. Neurolog\u00eda\n7.5.1. Migra\u00f1as\n7.5.2. Epilepsia\n7.5.3. ACV\n7.5.4. Neuropat\u00edas perif\u00e9ricas. \nM\u00f3dulo 8. Abordaje de enfermedades cr\u00f3nicas frecuentes en medicina \nintegrativa II\n8.1. Oncolog\u00eda\n8.1.1. Mecanismos moleculares\n8.2. Dietoterapia en c\u00e1ncer\n8.3. T\u00e9cnicas de abordaje en Oncolog\u00eda\n8.3.1. Oncothermia e hipertermia\n8.3.2. Tratamiento metab\u00f3lico\n8.3.3. T\u00e9cnicas endovenosas\n8.3.4. Suplementaci\u00f3n e interacciones\n8.3.5. Aromaterapia\n8.3.6. T\u00e9cnicas cuerpo-mente\n8.4. Cuidados Paliativos\nEstructura y contenido | 41\n8.5. Endocrino\n8.5.1. Obesidad\n8.5.2. Patolog\u00eda tiroidea\n 8.5.2.1. Hiportiroidismo\n 8.5.2.2. Hipertiroidismo\n 8.2.2.3. Fisiolog\u00eda tiroidea y bocio multinodular. N\u00f3dulo tiroideo solitario\n8.5.3. Patolog\u00eda de las gl\u00e1ndulas suprarrenales\n8.5.4. Resistencia a la insulina y Diabetes\n8.6. Aparato locomotor\n8.6.1. Patolog\u00eda osteoarticular\n8.6.2. Patolog\u00eda del raquis\n 8.6.2.1. Aproximaci\u00f3n desde las Ciencias del Movimiento\n 8.6.2.2. Aproximaci\u00f3n desde la Osteopat\u00eda Visceral\n8.6.3. T\u00e9cnicas analg\u00e9sicas\n 8.6.3.1. Artritis\n 8.6.3.2. Otras lesiones. Artralgias y mialgias\n8.7. Nefrolog\u00eda\n8.7.1. Litiasis renal\n8.7.2. Glomerulonefritis\n8.7.3. Insuficiencia renal cr\u00f3nica\n8.8. Enfermedades infecciosas\n8.8.1. Enfermedad de Lyme\n8.8.2. Patolog\u00eda relacionada con virus lentos\n 8.8.2.1. VEB, CMV, VHS, VVZ\n8.9. Cardiovascular\nM\u00f3dulo 9. Aspectos \u00e9ticos y legales\n9.1. Cooperaci\u00f3n en el ejercicio de las MTCI (bio\u00e9tica)\n9.2. \u00c9tica en la toma de decisi\u00f3n cl\u00ednica\n9.2.1. C\u00f3digo deontol\u00f3gico\n9.3. Legislaci\u00f3n, \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n\n9.3.1. Consentimiento informado\n9.3.2. Normativa europea RGPD 2018\n9.3.3. Competencias profesionales42 | Estructura y contenido\nM\u00f3dulo 10. Medicina gen\u00f3mica \n10.1. Introducci\u00f3n a la medicina gen\u00f3mica\n10.2. Polimorfismos. Epigen\u00e9tica\n10.3. Gen\u00f3mica Nutricional\n10.3.1. Nutrigen\u00f3mica\n10.3.2. Alimentos Funcionales\n10.3.3. Dietoterapia personalizada\n10.4. Farmacogen\u00f3mica\n10.5. Biomedicina. Bioqu\u00edmica generalidades\nM\u00f3dulo 11. Avances en t\u00e9cnicas de medicina integrativa\n11.1. Factores plaquetarios \n11.2. Terapia neural \n11.3. Microinmunoterapia \n11.4. Micolog\u00eda e inmunomodulaci\u00f3n \n11.5. Ozonoterapia \n11.5.1. Bases Bioqu\u00edmicas y mecanismo de acci\u00f3n del ozono \n11.5.2. Evidencias Cl\u00ednicas\n11.6. Suplementaci\u00f3n ortomolecuar, fitoterapia e interacciones\n11.6.1. Fitoterapia \n11.7. Avances en nutrici\u00f3n integrativa \n11.7.1. Dieta antiinflamatoria \n11.7.2. Dieta cetog\u00e9nica\n11.7.3. Ayuno \n11.7.4. Dietoterapia para reequilibrio de microbiota M\u00f3dulo 12. Pediatr\u00eda y medicina integrativa \n12.1. Introducci\u00f3n a la pediatr\u00eda integrativa\n12.2. Los primeros mil d\u00edas de vida\n12.2.1. La importancia de la nutrici\u00f3n en el embarazo. Suplementaci\u00f3n\n12.2.2. La importancia de la lactancia materna\n12.2.3. D\u00e9ficit nutricionales m\u00e1s importantes en la infancia\n12.3. Nutrici\u00f3n\n12.3.1. A partir de los dos a\u00f1os: el plato de Harvard\n12.4. Trastornos nutricionales\n12.5. S\u00edndrome de inflamaci\u00f3n de mucosas. Fisiopatolog\u00eda de las enfermedades pedi\u00e1tricas \nm\u00e1s prevalentes\n12.6. Disbiosis y usos pedi\u00e1tricos de los probi\u00f3ticos\n12.7. Oncolog\u00eda integrativa infantil\n12.8. Escuela de padres\n12.9. Trastornos mentales en la infancia\nM\u00f3dulo 13. Salud de la mujer en medicina integrativa \n13.1. Pubertad\n13.2. Fertilidad y embarazo\n13.2.1. La maternidad y sus obst\u00e1culos. Alimentaci\u00f3n\n13.2.2. T\u00e9cnicas complementarias apoyo a FIV\n 13.2.2.1. Acupuntura\n 13.2.2.2. Wellness Therapy (suplementaci\u00f3n, cuerpo-mente, balneoterapia...) \n13.3. Patolog\u00edas recurrentes en ginecolog\u00eda\n13.3.1. Candidiasis\n13.3.2. Cistitis de repetici\u00f3n\n13.3.3. Miomas\n13.3.4. S\u00edndrome ovario poliqu\u00edstico\n13.3.5. Endometriosis\n13.3.6. Infecci\u00f3n por VPH\n13.3.7. Dismenorrea, s\u00edndrome premenstrual y trastorno disf\u00f3rico premenstrual\n13.3.8. Mastopat\u00eda fibroqu\u00edstica\n13.4. Menopausia\n13.4.1. Problemas m\u00e1s frecuentes\n13.4.2. Abordaje desde la Medicina IntegrativaEstructura y contenido | 43\nM\u00f3dulo 14. Gerontolog\u00eda y patolog\u00edas relacionadas con el estr\u00e9s oxidativo \n14.1. Avances en investigaci\u00f3n en edad cronol\u00f3gica\n14.1.1. Envejecimiento poblacional\n14.2. Medidas para un envejecimiento activo y saludable\n14.2.1. Salud Antiaging\n14.3. Neurolog\u00eda\n14.3.1. Alzheimer y deterioro cognitivo\n 14.3.1.1. Parkinson\n 14.3.1.2. Disfunci\u00f3n sensorial\n14.3.2. Biomec\u00e1nica\n 14.3.2.1. Artritis y artrosis\n 14.3.2.2. Osteoporosis y sarcopenia\n  14.3.2.2.1. M\u00fasculos como \u00f3rgano metab\u00f3lico\nM\u00f3dulo 15. Salud mental y relaci\u00f3n de ayuda \n15.1. Historia de vida\n15.1.1. Patocronia\n15.2. Epidemiolog\u00eda y prevalencia de las enfermedades mentales en la poblaci\u00f3n\n15.2.1. Epidemiolog\u00eda en enfermedades mentales\n15.2.2. Prevalencia de patolog\u00eda mental en la poblaci\u00f3n\n15.3. Avances en la neuropsiquiatr\u00eda\n15.3.1. Neuropsiquiatr\u00eda en el siglo XXI\n15.4. La enfermedad como camino\n15.4.1. Afrontamiento ante la enfermedad\n15.4.2. Repercusiones psicol\u00f3gicas de enfermar\n15.5. Introducci\u00f3n al coaching\n15.5.1. Las preguntas poderosas\n15.5.2. Herramientas del coaching\n15.6. Eficacia de las t\u00e9cnicas cuerpo-mente en el abordaje terap\u00e9utico\n15.6.1. Yoga y mindfulness\n15.6.2. T\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n\n15.6.3. Terapia con sonido. Musicoterapia\n15.6.4. Coherencia card\u00edaca\n15.6.5. T\u00e9cnicas bioenerg\u00e9ticas\n15.6.6. Arte-terapia y procesos creativos\n15.6.7. Psicoan\u00e1lisisM\u00f3dulo 16. Investigaci\u00f3n \n16.1. Medicina Basada en Evidencia en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda\n16.2. Fundamentos de investigaci\u00f3n aplicadas en MTCI\n16.3. Trabajo colaborativo, redes y recursos en investigaci\u00f3n en MTC\nM\u00f3dulo 17. Tecnolog\u00edas de la inform\u00e1tica y comunicaci\u00f3n aplicadas a \nmedicina integrativa\n17.1. Aspectos legales relacionados con la aplicaci\u00f3n de las TIC en Medicina Integrativa para \nEnfermer\u00eda\n17.1.1. Normativa europea RGPD 20117\n17.2. Uso de herramientas biom\u00e9tricas\n17.2.1. Uso y funcionamiento de las herramientas biom\u00e9dicas\n17.3. Aplicaci\u00f3n de los autocuestionarios cl\u00ednicos digitales\n17.3.1. Normativa\n17.3.2. Explotaci\u00f3n de datos\n17.4. Uso de la historia cl\u00ednica digital\n17.4.1. Manejo y gesti\u00f3n de archivos digitales\n17.4.2. Estructura y recolecci\u00f3n de la anamnesis digital\n17.5. Plataformas y bases de datos para profesionales de la salud\n17.5.1. Plataformas espec\u00edficas para profesionales de la salud\n17.5.2. Beses de datos\n17.6. Crear y gestionar tu propia estructura digital\n17.6.1. Aspectos econ\u00f3micos relacionados\n17.6.2. Dise\u00f1o y desarrollo web\n17.7. Buscadores y estrategias de marketing\n17.7.1. Posicionamiento\n17.7.2. SEO\n17.7.3. SEM\n17.7.4. Algoritmos\n17.8. Videoconsulta\n17.8.1. Aspectos positivos y negativos\n17.8.2. Implementaci\u00f3n en consulta\n17.9. Modelos de software de interacciones basadas en la Medicina Gen\u00f3mica\n17.9.1. Modelos de software\n17.9.2. Medicina gen\u00f3mica y su interacci\u00f3n con software de desarrolloMetodolog\u00eda06\nEste programa de capacitaci\u00f3n ofrece una forma diferente de aprender. Nuestra \nmetodolog\u00eda se desarrolla a trav\u00e9s de un modo de aprendizaje de forma \nc\u00edclica: el Relearning.  \nEste sistema de ense\u00f1anza es utilizado, por ejemplo, en las facultades de medicina \nm\u00e1s prestigiosas del mundo y se ha considerado uno de los m\u00e1s eficaces por \npublicaciones de gran relevancia como el New  England Journal of Medicine.   Descubre el Relearning, un sistema que abandona el \naprendizaje lineal convencional para llevarte a trav\u00e9s de \nsistemas c\u00edclicos de ense\u00f1anza: una forma de aprender \nque ha demostrado su enorme eficacia, especialmente \nen las materias que requieren memorizaci\u00f3n\u201d  \nMetodolog\u00eda | 4546 | Metodolog\u00eda\nAnte una determinada situaci\u00f3n concreta, \u00bfqu\u00e9 deber\u00eda hacer un profesional? A lo largo \ndel programa, los estudiantes se enfrentar\u00e1n a m\u00faltiples casos cl\u00ednicos simulados, \nbasados en pacientes reales en los que deber\u00e1n investigar, establecer hip\u00f3tesis y, \nfinalmente, resolver la situaci\u00f3n. Existe abundante evidencia cient\u00edfica sobre la eficacia \ndel m\u00e9todo. Los enfermeros aprenden mejor, m\u00e1s r\u00e1pido y de manera m\u00e1s sostenible \nen el tiempo.\nSeg\u00fan el Dr. G\u00e9rvas, el caso cl\u00ednico es la presentaci\u00f3n comentada de un paciente, o \ngrupo de pacientes, que se convierte en \u00abcaso\u00bb, en un ejemplo o modelo que ilustra \nalg\u00fan componente cl\u00ednico peculiar, bien por su poder docente, bien por su singularidad \no rareza. Es esencial que el caso se apoye en la vida profesional actual, intentando \nrecrear los condicionantes reales en la pr\u00e1ctica profesional de la enfermer\u00eda.Con TECH los enfermeros experimentan \nuna forma de aprender que est\u00e1 moviendo \nlos cimientos de las universidades \ntradicionales de todo el mundo.En TECH Nursing School empleamos el M\u00e9todo del Caso\u00bfSab\u00edas que este m\u00e9todo fue desarrollado \nen 1912, en Harvard, para los estudiantes de \nDerecho? El m\u00e9todo del caso consist\u00eda en \npresentarles situaciones complejas reales \npara que tomasen decisiones y justificasen \nc\u00f3mo resolverlas. En 1924 se estableci\u00f3 como \nm\u00e9todo est\u00e1ndar de ense\u00f1anza en Harvard\u201dMetodolog\u00eda | 47\n4.\t La\tsensaci\u00f3n\tde\teficiencia\t del\tesfuerzo\t invertido\tse\tconvierte\ten\tun\test\u00edmulo \t\nmuy importante para el alumnado, que se traduce en un inter\u00e9s mayor en los \naprendizajes\t y\tun\tincremento\tdel\ttiempo\tdedicado\ta\ttrabajar\t en\tel\tcurso.3.\t Se\tconsigue\tuna\t asimilaci\u00f3n\t m\u00e1s\tsencilla\t y\teficiente\t de\tlas\tideas\ty\tconceptos, \t\ngracias\tal\t planteamiento\t de\tsituaciones\t que\than\tsurgido\tde\tla\trealidad.2.\t El\taprendizaje\t se\tconcreta\tde\t una\tmanera\ts\u00f3lida\ten\t capacidades\tpr\u00e1cticas \t\nque\tpermiten\tal\t profesional\t de\tla\tenfermer\u00eda\t una\tmejor\tintegraci\u00f3n\tdel \t\nconocimiento\ten\tel\t\u00e1mbito\thospitalario\t o\tde\tatenci\u00f3n\tprimaria.1.  Los\tenfermeros\tque\t siguen\teste\tm\u00e9todo\tno\tsolo\tconsiguen\tla\tasimilaci\u00f3n\tde \t\nconceptos, sino un desarrollo de su capacidad mental, mediante ejercicios \nde\tevaluaci\u00f3n\tde\tsituaciones\treales\ty\taplicaci\u00f3n\tde\tconocimientos.La eficacia del m\u00e9todo se justifica con cuatro logros fundamentales:    El enfermero(a) aprender\u00e1 mediante \ncasos reales y resoluci\u00f3n de situaciones \ncomplejas en entornos simulados de \naprendizaje. Estos simulacros est\u00e1n \ndesarrollados a partir de software de \n\u00faltima generaci\u00f3n que permiten facilitar \nel aprendizaje inmersivo.Relearning Methodology48 | Metodolog\u00eda\nTECH a\u00fana de forma eficaz la metodolog\u00eda del Estudio de Caso con \nun sistema de aprendizaje 100% online basado en la reiteraci\u00f3n, que \ncombina 8 elementos did\u00e1cticos diferentes en cada lecci\u00f3n.\nPotenciamos el Estudio de Caso con el mejor m\u00e9todo de ense\u00f1anza \n100% online: el Relearning.Situado a la vanguardia pedag\u00f3gica mundial, el m\u00e9todo Relearning ha conseguido \nmejorar los niveles de satisfacci\u00f3n global de los profesionales que finalizan sus \nestudios, con respecto a los indicadores de calidad de la mejor universidad online en \nhabla hispana (Universidad de Columbia).\nCon esta metodolog\u00eda se han capacitado m\u00e1s de 175.000 enfermeros con un \u00e9xito \nsin precedentes en todas las especialidades con independencia de la carga pr\u00e1ctica. \nNuestra metodolog\u00eda pedag\u00f3gica est\u00e1 desarrollada en un entorno de m\u00e1xima \nexigencia, con un alumnado universitario de un perfil socioecon\u00f3mico alto y una \nmedia de edad de 43,5 a\u00f1os.\nEn nuestro programa, el aprendizaje no es un proceso lineal, sino que sucede en \nespiral (aprender, desaprender, olvidar y reaprender). Por eso, se combinan cada uno \nde estos elementos de forma conc\u00e9ntrica.\nLa puntuaci\u00f3n global que obtiene el sistema de aprendizaje de TECH es de 8.01, con \narreglo a los m\u00e1s altos est\u00e1ndares internacionales.El Relearning te permitir\u00e1 aprender con menos \nesfuerzo y m\u00e1s rendimiento, implic\u00e1ndote m\u00e1s \nen tu especializaci\u00f3n, desarrollando el esp\u00edritu \ncr\u00edtico, la defensa de argumentos y el contraste de \nopiniones: una ecuaci\u00f3n directa al \u00e9xito.Metodolog\u00eda | 49\n20%\n15%\n15%\n3%Material de estudio \nTodos los contenidos did\u00e1cticos son creados por los especialistas que van a impartir el \nprograma universitario, espec\u00edficamente para \u00e9l, de manera que el desarrollo did\u00e1ctico \nsea realmente espec\u00edfico y concreto.\nEstos contenidos son aplicados despu\u00e9s al formato audiovisual, para crear el m\u00e9todo \nde trabajo online de TECH. Todo ello, con las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas que ofrecen \npiezas de gran calidad en todos y cada uno los materiales que se ponen a disposici\u00f3n \ndel alumno.\nLecturas complementarias\nArt\u00edculos recientes, documentos de consenso y gu\u00edas internacionales, entre otros. En \nla biblioteca virtual de TECH el estudiante tendr\u00e1 acceso a todo lo que necesita para \ncompletar su capacitaci\u00f3n.Res\u00famenes interactivos \nEl equipo de TECH presenta los contenidos de manera atractiva y din\u00e1mica en p\u00edldoras \nmultimedia que incluyen audios, v\u00eddeos, im\u00e1genes, esquemas y mapas conceptuales \ncon el fin de afianzar el conocimiento.\nEste exclusivo sistema educativo para la presentaci\u00f3n de contenidos multimedia fue \npremiado por Microsoft como \u201cCaso de \u00e9xito en Europa\u201d.T\u00e9cnicas y procedimientos de enfermer\u00eda en v\u00eddeo \nTECH acerca al alumno las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas, los \u00faltimos avances educativos \ny al primer plano de la actualidad en t\u00e9cnicas de enfermer\u00eda. Todo esto, en primera \npersona, con el m\u00e1ximo rigor, explicado y detallado para contribuir a la asimilaci\u00f3n y \ncomprensi\u00f3n del estudiante. Y lo mejor de todo, puedes verlos las veces que quieras.50 | Metodolog\u00eda\nEste programa ofrece los mejores materiales educativos, preparados a conciencia para los profesionales:\n3%3% 3%7%17%Testing & Retesting\nSe eval\u00faan y reeval\u00faan peri\u00f3dicamente los conocimientos del alumno a lo largo del \nprograma, mediante actividades y ejercicios evaluativos y autoevaluativos: para que, \nde esta manera, el estudiante compruebe c\u00f3mo va consiguiendo sus metas.\nClases magistrales \nExiste evidencia cient\u00edfica sobre la utilidad de la observaci\u00f3n de terceros expertos.\nEl denominado Learning from an Expert afianza el conocimiento y el recuerdo, y \ngenera seguridad en las futuras decisiones dif\u00edciles.\nGu\u00edas r\u00e1pidas de actuaci\u00f3n \nTECH ofrece los contenidos m\u00e1s relevantes del curso en forma de fichas o \ngu\u00edas r\u00e1pidas de actuaci\u00f3n. Una manera sint\u00e9tica, pr\u00e1ctica y eficaz de ayudar al \nestudiante a progresar en su aprendizaje.An\u00e1lisis de casos elaborados y guiados por expertos \nEl aprendizaje eficaz tiene, necesariamente, que ser contextual. Por eso, TECH presenta \nlos desarrollos de casos reales en los que el experto guiar\u00e1 al alumno a trav\u00e9s del \ndesarrollo de la atenci\u00f3n y la resoluci\u00f3n de las diferentes situaciones: una manera clara \ny directa de conseguir el grado de comprensi\u00f3n m\u00e1s elevado.20%Metodolog\u00eda | 51Titulaci\u00f3n\n07\nEl Grand Master en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda garantiza, adem\u00e1s \nde la capacitaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa y actualizada, el acceso a un t\u00edtulo de Grand \nMaster expedido por TECH Universidad Tecnol\u00f3gica.Titulaci\u00f3n | 53\nSupera con \u00e9xito este programa y recibe tu \ntitulaci\u00f3n universitaria sin desplazamientos \nni farragosos tr\u00e1mites\u201d54 | Titulaci\u00f3n\n*Apostilla\tde\tLa\tHaya.\tEn\t caso\tde\tque\t el\talumno\tsolicite\tque\t su\tt\u00edtulo\ten\tpapel\t recabe\tla\tApostilla\tde\tLa\tHaya,\t TECH\tEDUCATION\t realizar\u00e1\tlas\tgestiones\toportunas\t para\tsu\tobtenci\u00f3n,\tcon\t un\tcoste\tadicional.Este Grand Master en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda contiene el programa \ncient\u00edfico m\u00e1s completo y actualizado del mercado.\nTras la superaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, el alumno recibir\u00e1 por correo postal* con acuse \nde recibo su correspondiente t\u00edtulo de Grand Master emitido por TECH Universidad \nTecnol\u00f3gica.Este t\u00edtulo propio contribuye de forma relevante al desarrollo de la educaci\u00f3n continua \ndel profesional y aporta un alto valor curricular universitario a su formaci\u00f3n, y es 100% \nv\u00e1lido en todas las Oposiciones, Carrera Profesional y Bolsas de Trabajo de cualquier \nComunidad Aut\u00f3noma espa\u00f1ola.\nT\u00edtulo: Grand Master en Medicina Integrativa para Enfermer\u00eda\nECTS: 120\nN.\u00ba Horas Oficiales: 3.000 h.Grand Master\nMedicina Integrativa \npara Enfermer\u00eda\nModalidad: Online\nDuraci\u00f3n: 2 a\u00f1os\nTitulaci\u00f3n: TECH Universidad Tecnol\u00f3gica\n120 cr\u00e9ditos ECTS\nHoras lectivas: 3.000 h.Grand Master\nMedicina Integrativa  \npara Enfermer\u00eda", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}