{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.fefara.org.ar/wp-content/uploads/2017/06/jornadas-2009.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Estas Jornadas organizadas por FEFARA\n(Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica) fueron auspiciadas por:\nGobierno de la Pcia. de Santa Fe a trav\u00e9s\ndel Sr. Gobernador Dr. Hermes Juan Binner y\nel Sr. Ministro de Salud, Dr. Miguel Angel Cappiello\nMinisterio de Salud de la Pcia. de C\u00f3rdoba a trav\u00e9s\nde su titular el Dr. Oscar F\u00e9lix Gonz\u00e1lez\nMinisterio de Salud de la Pcia. de Misiones\nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba y\nFacultad de Ciencias Econ\u00f3micas de dicha Universidad\nUniversidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba a trav\u00e9s\nde su Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas\nUniversidad Nacional del Litoral\nUniversidad Nacional de Rosario a trav\u00e9s de su Facultad\nde Ciencias Bioqu\u00edmicas y Farmac\u00e9uticas\nFacultad de Qu\u00edmica, Bioqu\u00edmica y Farmacia\nde la Pcia. de San Luis\nUniversidad Nacional de la Pcia. de La Pampa\nConfederaci\u00f3n General de Profesionales de la Rep\u00fablica\nArgentina y la Federaci\u00f3n de Entidades de Profesionales\nUniversitarios de la Pcia. de Santa Fe\nAdministraci\u00f3n Provincial del Seguro de Salud\nde la Pcia. de C\u00f3rdoba\nAsimismo se recibieron salutaciones de la Se\u00f1ora Ministra\nde Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, Dra. Alicia Kirchner, y\ndesde el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n las adhesiones\nde los Dres. Andr\u00e9s Leibovich y Eduardo Bustos Villar.INDICE\nACTO DE APERTURA Y PALABRAS DE BIENVENIDA\nDr. Oscar Gonz\u00e1lez \u2013 Lic. Alfredo F\u00e9lix Blanco \u2013 Dr. Gustavo\nSantero \u2013 Farm. Manuel Agotegaray ............................................ 13\nMESA 1LA AGENDA SANITARIA DE LAS PROVINCIAS ARGENTINAS\nCoordinador: Farm. Manuel Agotegaray ........................................ 27\nLa Agenda Sanitaria de la Provincia de C\u00f3rdoba\nDr. Oscar Gonz\u00e1lez .................................................................... 28\nLa Agenda Sanitaria de la Provincia de CatamarcaDr. Carlos Masuchelli ................................................................. 37\nMESA 2LA AGENDA DE MEDICAMENTOS:ACCESO, INNOVACI\u00d3N, PRECIOS Y REGULACI\u00d3NCoordinadora: Farm. Natalia Rodr\u00edguez ......................................... 53\nLa agenda de medicamentos a nivel internacional: acceso,precios y regulaci\u00f3n. Reflexiones para construir una pol\u00edticanacional de medicamentos - Dr. Joan Rovira................................ 55\nComentario a la disertaci\u00f3n del Dr. Joan Rovira:Dr. Carlos Vassallo..................................................................... 83\nMESA 3LOS LABORATORIOS FARMAC\u00c9UTICOSANTE LOS CAMBIOSECON\u00d3MICOS Y SANITARIOSCoordinador : Farm. David Campos ............................................... 89\nLa Visi\u00f3n desde COOPERALA -  C\u00e1mara de Empresarios de\nLaboratorios Farmac\u00e9uticos  - Lic. Clara Su\u00e1rez ............................ 91\nLa Visi\u00f3n desde CAEME -  C\u00e1mara Argentina de Especialidades\nM\u00e9dicas  - Dr. Alfredo Ahuad ..................................................... 109La Visi\u00f3n desde CILFA -  C\u00e1mara Industrial de Laboratorios\nFarmac\u00e9uticos Argentinos  - Dr. Claudio Riganti .......................... 127\nPreguntas y Comentarios ....................................................... 133\nMESA 4\nFINANCIAMIENTO, PLANES DE SALUD Y ACCESO AL MEDICAMENTOCoordinador: Farm. Juan C. Rucci .............................................. 137\nGesti\u00f3n del Medicamento en el Sistema de Salud\nProblem\u00e1tica y Reflexiones - Dr: Daniel Lew.............................. 140\nTrazabilidad de Medicamentos - Dr. Luis Alesso ......................... 163\nMESA 5\nCRISIS ECON\u00d3MICA E IMPACTO SANITARIO\nCoordinador: Farm. Miguel Osio................................................. 173\nCrisis Econ\u00f3mica e Impacto Sanitario - Una mirada desde la\nEconom\u00eda de la Salud -  Dr. Carlos Vassallo ................................. 176\nCrisis Econ\u00f3mica e Impacto Sanitario - Una mirada desde laEpidemiolog\u00eda -  Dra. Mar\u00eda Laura Mart\u00ednez ................................ 204\nMESA 6ACCESO, CALIDAD Y USO RACIONAL: LECCIONES DEL PROGRAMADE FARMACIA DE MINA GERAIS (BRASIL)Coordinadora: Farm. Teresa Gianetti de Borel .............................. 229\nLecciones del Programa de Farmacia  de Mina Gerais (Brasil)\nDr. Augusto Guerra ................................................................. 231\nComentarios y Aportes desde el Sistema de Salud de MisionesFarm. Rosaura In\u00e9s Semczuk.................................................... 255\nReflexiones y Comentarios desde el Programa REMEDIAR\nLic. Mauricio Monsalvo ............................................................ 274\nTALLER DE CERTIFICACI\u00d3N PROFESIONAL FARMAC\u00c9UTICA\nCoordinadores: Farms. Natalia Rodr\u00edguez y Leonardo JuradoComisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n de FEFARAIntroducci\u00f3n - Farm. Leonardo Jurado ....................................... 285\nSistema Federal de Actualizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n\ny Recertificaci\u00f3n Profesional - Farm. Natalia Rodr\u00edguez .............. 289\nPreguntas y Comentarios ....................................................... 296\nTECNOLOG\u00cdAS DE INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3NGESTI\u00d3N DE LA OFICINA FARMAC\u00c9UTICALos Nuevos Escenarios - Lic. H\u00e9ctor Paladini ............................. 301\nLos Nuevos Desaf\u00edos - Farm. Javier \u00c1vila ................................... 309\nMESA 7EL APORTE M\u00c9DICO Y FARMAC\u00c9UTICO A LA GESTI\u00d3NY UTILIZACI\u00d3N RACIONAL DEL MEDICAMENTOCoordinador: Farm. Jos\u00e9 Cid ..................................................... 317\nEl Uso Racional de los Medicamentos - Visi\u00f3n y Aportes\ndesde la Universidad - Farm. Adriana Welter.............................. 321\nEl Uso Racional de los Medicamentos - Estrategias y Gesti\u00f3n\nFarm. Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez........................................................ 329\nEl Rol del Farmac\u00e9utico en la Farmacoterapia del Siglo XXIProf. Rub\u00e9n Manzo ................................................................. 346\nEl Aporte M\u00e9dico a la Gesti\u00f3n y Uso Racional del MedicamentoDr. Jorge Coronel .................................................................... 359\nFormaci\u00f3n de Recursos HumanosPerspectiva Profesional en la Actividad HospitalariaFarm. Eduardo Lagomarsino ..................................................... 373\nMESA 8USO RACIONAL DEL MEDICAMENTO.PRESENTACI\u00d3N DE TRABAJOS SELECCIONADOSConvocatoria a trabajos cient\u00edficos Jornadas 2010a cargo de las Farm. Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez y Sandra Chiesa\nIntroducci\u00f3n - Dr. Carlos Vassallo ............................................. 385Aportes Institucionales a una Pol\u00edtica Sanitaria\nUn formidable recurso estrat\u00e9gico con mucho para AportarFarm. Fabi\u00e1n Garc\u00eda ................................................................ 386\nAnab\u00f3licos, Adicciones - Iniciativa Farmac\u00e9uticapara la Educaci\u00f3n, Difusi\u00f3n y Control \u2013 Farm. Sandra Chiesa ...... 393\nEconom\u00eda y Gesti\u00f3n del Medicamento- An\u00e1lisis Comparativode Aas. vs Clopidogrel: Un Caso DisparadorFarms. Mar\u00eda Laura Faroppa y Edgardo Mart\u00ednez ........................... 405\nMedicamentos de Venta Libre \u2013 Uso IrracionalFarm. Vania. B.  Ilchuk ............................................................. 417\nAportes para un Uso m\u00e1s Racional de los Medicamentos deVenta Libre - Experiencia en Farmacias Comunitarias de C\u00f3rdobaFarms. Pedro Armando y Cecilia Gallego ..................................... 427\nCIERRE DE LAS JORNADASFarm. Manuel Agotegaray ........................................................ 441Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n15INAUGURACI\u00d3N DE LAS JORNADAS\nDr. Oscar Gonz\u00e1lez\nMinistro de Salud de la Provincia de C\u00f3rdoba\nBuenos d\u00edas a todos, Sr. Presidente de FEFARA Farm. Ma-\nnuel Agotegaray, Sr. Decano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3mi-\ncas, mi amigo Alfredo Pico Blanco, Dr. Gustavo Santero, de la\nC\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n y amigos presentes.\nAntes que nada, muchas gracias por elegir a nuestra pro-\nvincia como sede de este magn\u00edfico encuentro. Sean ustedesmuy bienvenidos, porque han tra\u00eddo el agua despu\u00e9s de muchos\nmeses a C\u00f3rdoba, porque estamos justamente celebrando la lle-\ngada de una lluvia tan esperada.\nCuando me invitaron a participar y a inaugurar oficialmente\nestas Jornadas, la verdad que me sent\u00ed complacido de hacerloporque, en primer lugar, como cordobeses y en nombre del Go-bierno de la provincia, nos sentimos orgullosos de que hayan\ntomado como sede a nuestra querida ciudad y a nuestra querida\nprovincia. Y en segundo lugar por las tem\u00e1ticas que se van adebatir durante este encuentro, que son de absoluta actualidad,y que sin ninguna duda deben formar parte inevitable de la agen-da de discusi\u00f3n en las pol\u00edticas de salud, tanto a nivel nacionalcomo de todas las provincias Argentinas.\nAs\u00ed que s\u00f3lo me resta, adem\u00e1s de agradecerles, desearles\nuna muy feliz estad\u00eda en nuestra Ciudad y en nuestra provincia.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n16Augurarles \u00e9xito en el transcurso de sus deliberaciones y, como\ndue\u00f1o de casa, desearles que la pasen muy bien y que disfrutende esta ciudad de C\u00f3rdoba, que tiene una larga tradici\u00f3n acad\u00e9-\nmica por detr\u00e1s. Sirvan entonces estas breves y sinceras pala-\nbras para la inauguraci\u00f3n formal de este Encuentro.\nLic. Alfredo F\u00e9lix Blanco\nDecano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas\nde la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba\nBuenos d\u00edas a todos. Quiero en primer t\u00e9rmino, agradecerle\na la gente de la Federaci\u00f3n la posibilidad de estar hoy aqu\u00ed, yadem\u00e1s de compartir la mesa con las distinguidas personas queme acompa\u00f1an.\nQuiero transmitir en primer lugar, en nombre de la Recto-\nra de nuestra Universidad, la Dra. Carolina Scotto, su saluta-ci\u00f3n y su pedido de disculpas, ya que una situaci\u00f3n no previs-ta le ha imposibilitado estar hoy aqu\u00ed con nosotros como erasu deseo.\nManifestarles tambi\u00e9n, como Decano de la Facultad de Cien-\ncias Econ\u00f3micas, y como uno de los integrantes de la conduc-ci\u00f3n de la actual Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, nuestra gransatisfacci\u00f3n al recibir la invitaci\u00f3n a participar de las Jornadas deesta Federaci\u00f3n, cuya importancia tratamos de destacar en laResoluci\u00f3n que el Consejo Directivo y la Facultad sancionaronpara declararlas de inter\u00e9s acad\u00e9mico. Y esto es as\u00ed porquetiene que ver con nuestra visi\u00f3n de las responsabilidades de la\nuniversidad p\u00fablica.\nEstas Jornadas est\u00e1n convocadas bajo el t\u00edtulo de \u00abCrisis\nglobal e impacto sobre la salud\u00bb , y probablemente si uno buscaraPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n17sectores en los cuales se sienten tan n\u00edtidamente los efectos de\nuna crisis internacional, como la que padece hoy el capitalismomundial, claramente la salud debe estar entre los sectores don-\nde m\u00e1s hay que indagar sobre el impacto que ha tenido.\nCuando ven\u00eda para ac\u00e1, pensaba que hace hoy algo m\u00e1s\nde 12 meses que apareci\u00f3 como un \u00edcono de la crisis el desplome\ndel banco Lehman Brothers, el banco m\u00e1s grande que ha ca\u00eddoen el transcurso de la misma, y aunque los norteamericanos lo\nconsideraban demasiado grande para caer, finalmente se de-\nrrumb\u00f3 y cambi\u00f3 probablemente la estrategia de la pol\u00edtica eco-n\u00f3mica en relaci\u00f3n a la crisis. Desde ya que mirando hacia atr\u00e1spodr\u00edamos buscar muchas otras causas, y que seguramente ha-cia adelante veremos muchos otros efectos, pero lo que est\u00e1claro es que el hecho nos debe llevar a interrogarnos a fondosobre la problem\u00e1tica y sobre la agudizaci\u00f3n de la misma enalgunos sectores.\nY como universidad p\u00fablica sentimos que la universidad\ntiene la responsabilidad no solamente de generar conocimientosy formar profesionales, sino de involucrarse para intentar buscarrespuestas a esos interrogantes que agobian a la sociedad. Eneste sentido, nos hemos sentido muy satisfechos, muy conten-tos de esta decisi\u00f3n de la Federaci\u00f3n de venir a C\u00f3rdoba, no\nsolamente porque compartimos con Oscar Gonz\u00e1lez la alegr\u00eda de\nque est\u00e9n hoy en nuestra ciudad y en nuestra provincia, de lacual estamos muy orgullosos y donde esperamos que tengan,como bien dijo \u00e9l, una buena estad\u00eda, sino adem\u00e1s porque estoda la posibilidad objetiva de que la Universidad se vincule conproblem\u00e1ticas a las cuales tiene obligaci\u00f3n de atender dandorespuestas en la medida que est\u00e9n a su alcance.\nPor todo esto, es que en la persona del Presidente de la\nFederaci\u00f3n quiero agradecer en nombre de la Universidad Nacio-nal de C\u00f3rdoba la decisi\u00f3n de hacer las Jornadas, la decisi\u00f3n dehacerlas en nuestra ciudad y sobre todo la posibilidad de queparticipemos de ellas, porque nos da claras posibilidades de quePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n18la Universidad pueda cumplir su objetivo en relaci\u00f3n a la socie-\ndad de la cual se nutre, y la cual adem\u00e1s financia todas susactividades.\nPor todo eso, una vez m\u00e1s much\u00edsimas gracias, y segura-\nmente cuando terminen las Jornadas todos nos habremos enri-quecido al escuchar a los expositores y los debates que se sus-citen a ra\u00edz de los mismos.\nDr. Gustavo Santero\nAsesor de la Diputada Nacional Patricia Vaca Narvaja\nVicepresidenta Primera de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n\nBuenas tardes a todos. Muchas gracias, Se\u00f1or Ministro,\nse\u00f1or Decano, y en particular a Manuel Agotegaray, Presidentede FEFARA, por la invitaci\u00f3n a estas S\u00e9ptimas Jornadas Federa-les, que ya se han transformado en todo un cl\u00e1sico.\nYo me acuerdo cuando estaba en la Superintendencia de\nSalud y empezaban las Jornadas all\u00e1 por el 2002 y en plenacrisis, del rol protag\u00f3nico de esta Instituci\u00f3n. En ese momento\nestaban los servicios de las Obras Sociales cortados, no hab\u00eda\nacceso, y se ve\u00edan venir el tema de la dispensaci\u00f3n y el tema delos gen\u00e9ricos, donde la FEFARA jug\u00f3 un rol clave. Digo esto por-que de todos estos eventos siempre sale un material did\u00e1cticomuy importante que son los libros. Y si al principio ped\u00edan loslibros y ahora piden los cds, es porque el contenido que tienenestas Jornadas se sabe que es importante y que sus disertacio-nes y debates se utilizan para an\u00e1lisis y estudios de los distintos\nfinanciadores. Esto quiere decir que hay un reconocimiento real\nal gran esfuerzo de todo este equipo de trabajo.\nEntonces quisiera saludar y felicitar a todos los Colegios\nque integran la FEFARA y en particular a los integrantes de laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n19Comisi\u00f3n Organizadora de estas S\u00e9ptimas Jornadas Federales y\nSextas Internacionales de Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medi-camentos.\nEn segundo lugar quisiera leer una notita muy breve de la\nDiputada Patricia Vaca Narvaja y que es de las Jornadas anterio-res, Y all\u00ed dec\u00eda lo siguiente : \u00abPor medio de la presente hago\nllegar mis saludos y felicitaciones por las Jornadas Federales dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos. Hechos como\nestos son auspiciosos, ya que generan espacios con distintas\nexperiencias enriqueciendo nuestra visi\u00f3n com\u00fan. El medicamen-to es un bien social donde el Estado y los profesionales debenasegurar el acceso, la transparencia, y su uso racional para elbien de nuestras comunidades.\u00bb\nUstedes conocen el rol protag\u00f3nico que la Diputada tuvo\nen el Congreso y por lo cual hoy no pudo venir, y para terminarvoy a leer tal cual la nota que ha enviado para estas Jornadas:\n\u00abQuiero ante todo, por su intermedio pedirles disculpas a\ntodos por no haber podido estar presente como era mi deseo. Enestos d\u00edas las primeras planas de los diarios han dado cuenta de\nlas graves consecuencias que tienen la falta de regulaci\u00f3n y de\ncontrol de los medicamentos. Y han confirmado que cuando de-cimos que los medicamentos son un bien esencial y no puedenser considerados una mercader\u00eda m\u00e1s, no nos equivocamos. Porel contrario, hoy m\u00e1s que nunca es necesario contar con una leyque regule las condiciones t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas que asegurenel acceso a los medicamentos a todos los habitantes de nuestropa\u00eds. Estamos trabajando en dos proyectos de ley, uno de regu-laci\u00f3n de precios y otro de marco regulatorio general. En cuanto\na los precios, proponemos la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta\nconformada por los Ministerios de Econom\u00eda y Salud, como unsistema de doble agencia con competencia para regular precios,categorizar y llevar el registro de todos los actores que intervie-nen en la cadena de producci\u00f3n y provisi\u00f3n. En el proyecto demarco regulatorio general se abarcan todos los aspectos nece-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n20sarios para contar con remedios seguros y accesibles. En ambos,\nhemos recogido las mejores disposiciones de la ley O\u00f1ativia y lalegislaci\u00f3n de otros pa\u00edses, elabor\u00e1ndolos en colaboraci\u00f3n con\nespecialistas en el tema, que no se dejan llevar por los lobbies\nque siempre han de obstaculizar cualquier intento de regularestos temas.\nEl precio, la dispensa, el uso racional, el acceso universal,\nla prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de conductas monop\u00f3licas u oligop\u00f3licas,\nson algunos de los aspectos que abarcan estos proyectos que\nseguramente ser\u00e1n enriquecidos con aportes de quienes, comoustedes, saben de la importancia de contar con estas herra-mientas.\nPor \u00faltimo quiero decirles que por dif\u00edcil que parezca poder\ntener una ley que proteja a los usuarios y establezca reglas de\njuego claras y confiables, no hay inter\u00e9s econ\u00f3mico alguno, por\npoderoso que sea, que nos impida sancionar estas normas. Mu-chas gracias\u00bb.\nFarm. Manuel Agotegaray\nPresidente de FEFARA1\nBuenos d\u00edas a todos, al Se\u00f1or Ministro y a todos quienes\nhicieron uso de la palabra en esta inauguraci\u00f3n. Desde FEFARAqueremos agradecer tambi\u00e9n la presencia de quienes hoy nosacompa\u00f1an. La verdad es que tenemos un gran orgullo de poderestar hoy en las S\u00e9ptimas Jornadas Federales y Sextas Interna-cionales y de la continuidad que hemos logrado otorgarle a esteencuentro a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Siempre recordamos que co-menzamos en plena crisis del 2002 con un objetivo que hemos\n1 FEFARA: Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n21tratado de cuidar entre todos, y es que todos los temas que se\npudieran tratar en estas Jornadas tuvieran todas las visiones yse dieran en un contexto realmente pluralista de opini\u00f3n, donde\ncada uno dijera lo que tuviese que decir sobre cada tema.\nVoy a repetir algunas cosas que inevitablemente debo de-\ncir en las aperturas de las Jornadas. Una de ellas es que cada\ndisertante tiene solamente el l\u00edmite de su responsabilidad para loque plantea. Esto siempre ha sido as\u00ed porque para nosotros es\nmuy importante crear \u00e1mbitos donde logremos debates y ponen-\ncias confiables y transparentes, la \u00fanica manera de alcanzarconclusiones y propuestas \u00fatiles para la Salud de los argentinos.\nPor otra parte, estamos convencidos que la \u00fanica posibili-\ndad que la profesi\u00f3n de farmac\u00e9utico tenga alg\u00fan sentido en laArgentina es con la presencia de un Estado que regule su ejerci-\ncio. Al respecto, queremos hacer nuestro aporte a trav\u00e9s de la\nlabor diaria, en cualquier \u00e1mbito donde nos desempe\u00f1emos, perotambi\u00e9n a trav\u00e9s de las Instituciones profesionales generandoherramientas que acompa\u00f1en esas pol\u00edticas.\nTambi\u00e9n queremos tener mesas de di\u00e1logo y debate con la\nIndustria Farmac\u00e9utica. Porque entendemos que, por supuesto,a ella le interesa maximizar sus utilidades, pero tambi\u00e9n creemosque esto debe hacerse sin dejar de lado la responsabilidad so-cial.\nPor eso, cuando hace ya unos meses decidimos hacer es-\ntas Jornadas en la Ciudad de C\u00f3rdoba, el 17 y 18 de Septiembre,siendo como es esta Argentina din\u00e1mica y cambiante, la verdadque cuando reci\u00e9n ve\u00eda el t\u00edtulo que le pusimos, no pude dejar depensar que los argentinos m\u00e1s all\u00e1 de lo global, digamos que noshemos encargado de hacer bien criolla la crisis. Y a ra\u00edz de esome parece que tampoco podemos evitar hoy decir dos palabritasde lo que est\u00e1 pasando ahora con el mercado de medicamentosen la Argentina, y fundamentalmente del abordaje que se le est\u00e1dando a esta problem\u00e1tica.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n22A nuestro entender, intencionalmente en algunos casos, y\npor desconocimiento en otros, se est\u00e1 negando todav\u00eda hoy ha-\ncer un verdadero diagn\u00f3stico de lo que pasa en el mercado de\nmedicamentos en la Argentina. Se siguen atacando los s\u00edntomas\nque tiene el sistema de salud, se tocan todos los temas, pero dealguna manera en forma superficial. Se habla de medicamentosfalsificados y de medicamentos adulterados, pero nadie sabe bienen qu\u00e9 cantidad y c\u00f3mo. Y hoy pensaba que en realidad estamoshablando de los s\u00edntomas del enfermo, y en este caso el enfermoes el Sistema de Salud Argentino, y esto es solamente la fiebre.\n Realmente no se hace un diagn\u00f3stico verdadero de la es-\ntructura del mercado de medicamentos en la Argentina, y laverdad que los que interactuamos d\u00eda a d\u00eda en ese mercado,tenemos la enorme responsabilidad y la obligaci\u00f3n con la pobla-ci\u00f3n, de poner en blanco sobre negro lo que est\u00e1 pasando. Hoyhay mucho m\u00e1s, de mal manejo y fraudes econ\u00f3micos que decualquier otra cosa, entonces a la poblaci\u00f3n lo peor que le pode-\nmos hacer es transmitirle un miedo que la induzca a no tomar\nm\u00e1s ning\u00fan tipo de medicamentos.\nEst\u00e1 claro que cuando al Estado se lo hace bobo, porque el\nEstado no es bobo sino que as\u00ed lo hacen algunos funcionarios, ycuando las instituciones farmac\u00e9uticas no estamos a la altura de\nlas circunstancias y reclamamos sin propuestas no podemos ayudar\na la poblaci\u00f3n a entender qu\u00e9 est\u00e1 pasando con los medicamen-tos. En este aspecto tambi\u00e9n en el caso de la industria hay detodo, si bien, la mayor\u00eda tiene en claro la responsabilidad socialque significa el manejo del medicamento. Me parece que hay quetratar entre todos de poner un poco de claridad para que real-mente sigamos sirviendo a la poblaci\u00f3n. Y en el caso de losfarmac\u00e9uticos esto es doblemente importante porque somos labarrera sanitaria que tiene la poblaci\u00f3n para usar racionalmente\nel medicamento.\n Esto que est\u00e1 pasando en la Argentina y de lo que todo el\nmundo habla no es casualidad y tiene un denominador com\u00fan:Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n23los medicamentos no pasan por la farmacia, y \u00e9stas son las\nconsecuencias. \u00c9stas son consecuencias, es la fiebre, a la queme refer\u00eda antes. Y hoy todos queremos y necesitamos un mer-\ncado regulado. Yo lo escucho d\u00eda a d\u00eda, ya sea de los que en\nalg\u00fan momento de los \u201990 tuvieron una visi\u00f3n mucho m\u00e1sdesregulatoria del mercado como de los que cre\u00edmos siempre enuna regulaci\u00f3n. Hoy todos queremos un mercado regulado delmedicamento en la Argentina, la industria, los farmac\u00e9uticos, elEstado y muchos funcionarios que trabajan muy bien.\nEl tema es qui\u00e9n lo regula y para qu\u00e9 lo regula, y no son\nmomentos de eludir compromisos que tenemos todos, o donde loregule s\u00f3lo un sector para regirse solamente por su convenien-cia. Son momentos que necesitan de una regulaci\u00f3n integral,donde todos los sectores participemos y podamos, interactuarpositivamente. En mis a\u00f1os de farmac\u00e9utico y dirigente, no co-nozco ninguna causa que impida que el Estado regule, los labo-ratorios puedan maximizar sus utilidades, y nosotros podamos\nseguir ejerciendo nuestra profesi\u00f3n en forma independiente y de\nacuerdo a lo que la poblaci\u00f3n en la Argentina necesita.\nObviamente, para ello, necesitamos tambi\u00e9n que la pol\u00edtica\nnacional de medicamentos sea una pol\u00edtica de Estado y no de ungobierno determinado.\n De las tres variables que tiene que tener una pol\u00edtica na-\ncional de medicamentos: accesibilidad, eficacia y seguridad, lasdos primeras est\u00e1n pr\u00e1cticamente garantizadas porque al mer-cado le conviene vender productos de calidad pero lo que noest\u00e1 asegurado es justamente la seguridad, y la misma tiene m\u00e1sque ver con los circuitos del medicamento, con lo que pasa\nafuera del envase y no dentro.\nY estos son los circuitos donde tuvimos responsabilidad los\nfarmac\u00e9uticos y cuando el pa\u00eds se cay\u00f3 en el 2001-2002 surgie-\nron sistemas de provisi\u00f3n de medicamentos donde nosotros noest\u00e1bamos incluidos. Esto merece una autocr\u00edtica de las Institu-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n24ciones Farmac\u00e9uticas porque en ese momento no estuvimos a la\naltura de las circunstancias.\nEstamos convencidos que en la Argentina se puede tener\nuna pol\u00edtica nacional de medicamentos en serio, y que se puedaaplicar, pero para eso se necesita mucha convicci\u00f3n y decisi\u00f3npol\u00edtica. Puede ser un proceso lento y acaso tendr\u00e1n que pasarnosmuchas cosas como \u00e9stas, pero creemos que se puede llegar abuen puerto. Y estas Jornadas, anualmente, tambi\u00e9n son un aporte\nque de alguna manera uno va poniendo en ese trabajo colectivo.\nPara ir terminando, me parece que es posible trabajar so-\nbre una regulaci\u00f3n ordenada por parte del Estado, y es posible\nsalir de esta encerrona, donde la mirada enfocada solamente enel mercado pone a cada eslab\u00f3n de la cadena del medicamentocomo alguien que lo encarece, al margen del valor real que le\nagregue. Y con este enfoque es muy sencillo el tema: se saca a\nlos farmac\u00e9uticos del medio y as\u00ed se abarata el medicamento.Pero el costo social y el riesgo para la poblaci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1nto vale?Claramente vale m\u00e1s que el 20 o el 30% que pueden significar eltrabajo y la rentabilidad de los farmac\u00e9uticos.\nComo dice la OMS desde hace mucho tiempo, tambi\u00e9n no-\nsotros afirmamos que no existe una pol\u00edtica de salud sin unapol\u00edtica de medicamentos, y todos los farmac\u00e9uticos de la FEFARAvamos a seguir bregando desde nuestros puestos para que estosea as\u00ed en nuestro pa\u00eds, porque para nosotros es una convicci\u00f3ny una decisi\u00f3n de que no exista ning\u00fan medicamento en ning\u00fanlugar sin respaldo profesional de un farmac\u00e9utico. Estamos con-vencidos que somos la barrera sanitaria que puede proteger a lapoblaci\u00f3n en este momento. La asimetr\u00eda de informaci\u00f3n entre el\nmercado y la poblaci\u00f3n es demasiado grande como para que los\nfarmac\u00e9uticos nos quedemos con las manos cruzadas, m\u00e1s all\u00e1de los intereses corporativos que podamos tener.\n Todos los integrantes de FEFARA en la Argentina, estamos\norgullosos de las Jornadas realizadas porque, adem\u00e1s, quedanPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n25plasmadas en una serie de libros que ser\u00e1n de gran utilidad para\nquien quiera armar una pol\u00edtica nacional de medicamentos y en-cuentre que est\u00e1 absolutamente todo registrado y analizado en\nestas publicaciones que reflejan fielmente lo sucedido en estos\na\u00f1os en el sector de los medicamentos.\n Esperamos tener una hermosa experiencia en estos dos\nd\u00edas de trabajo y camarader\u00eda en la ciudad de C\u00f3rdoba y quetodos aprendamos un poco m\u00e1s de lo que est\u00e1 pasando con el\nmedicamento. Como siempre para ampliar la perspectiva y que\neste aprendizaje no se d\u00e9 solamente mirando lo que sucede en laArgentina, hemos hecho el esfuerzo de invitar a dos especialis-tas extranjeros, Joan Rovira de la Universidad de Barcelona yAugusto Guerra del Estado de Minas Gerais en Brasil, que esSuperintendente del \u00c1rea de Farmacia. Creo que van a ser dosd\u00edas muy provechosos para todos.\nNuevamente, much\u00edsimas gracias.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n27MESA N\u00ba 1\nLa agenda sanitaria de las provincias argentinas\nCoordinador: Farm. Manuel Agotegaray\n(Presidente de FEFARA)\nEl tema que nos convoca es la Agenda Sanitaria de las\nProvincias Argentinas, y para abordarlo tenemos dos expositores:\nel Dr. Oscar Gonz\u00e1lez, que es Ministro de salud de la provincia de\nC\u00f3rdoba y el Dr. Carlos Masuchelli, actual Subsecretario de Saludde la Provincia de Catamarca, quien asiste en representaci\u00f3n delDr. Juan Carlos Ferreyra que es el Ministro de Salud de esa Pro-vincia.\nPropongo entonces entrar de lleno en el tema ya que am-\nbas disertaciones prometen ser muy interesantes y queremosque tengan todo el tiempo disponible para comentarnos las res-pectivas agendas de salud de sus provincias.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n28La agenda sanitaria de la provincia de C\u00f3rdoba\nDr. Oscar Gonz\u00e1lez\nIntroducci\u00f3n\nA m\u00ed me hab\u00edan pedido que trazara un bosquejo muy r\u00e1pido\nde lo que es la pol\u00edtica sanitaria en nuestra provincia de C\u00f3rdoba,\npero sinceramente no puedo resistir la tentaci\u00f3n de poner alg\u00fan\nbocadillo sobre alguna de las cosas que se dijeron durante la Aper-tura de estas Jornadas, y permitirme darles algunos consejos, queacaso sirvan para las deliberaciones que se den m\u00e1s tarde.\nEn primer lugar, cuando uno toca estos temas escucha mu-\nletillas, y al respecto quiero decir que en lo personal, yo fui diri-\ngente gremial m\u00e9dico en la d\u00e9cada del \u201970, en plena proscripci\u00f3n\nde la actividad pol\u00edtica en la Argentina, y tengo que confesar quesigo escuchando las mismas muletillas que escuchaba hace ya 30a\u00f1os, y creo que habr\u00eda que abandonar ese tipo de pensamientose ideas. Porque, por ejemplo, ac\u00e1 no hay lobby, no hay imperialis-mo y no hay presi\u00f3n, lo que hay es incapacidad para hacer cumplirlas leyes que tenemos. Siempre pensamos que necesitamos otraley, pero en realidad no hacen falta m\u00e1s leyes de las que tenemos\npara mandar a la c\u00e1rcel a todos los responsables ligados al delito\nde la efedrina, a los ladrones de medicamentos y a los funciona-rios corruptos que amparan ese tipo de cosas. No necesitamosotras leyes, porque con las que hay nos alcanza.\nEs cierto que el medicamento es un bien social, pero no es\nm\u00e1s social que el pan, la leche o la carne. Puedo decirles que yoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n29presid\u00ed la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1mara de Diputados de la\nNaci\u00f3n, y all\u00ed cuando intentamos reformar la Ley de Farmacias, laprincipal dificultad que tuvimos no fueron los due\u00f1os de Novartis,\nque entre par\u00e9ntesis no deben saber ni d\u00f3nde queda la Rep\u00fablica\nArgentina, sino la dificultad para conciliar los intereses de losgrupos, grup\u00fasculos, fracciones y subfracciones de los actoresargentinos involucrados en el tema. Y con esto quiero se\u00f1alarentonces que los argentinos tenemos siempre la tendencia atrasladar nuestras propias ineficiencias y nuestras propiasincapacidades, a cosas que est\u00e1n lejos de nosotros, cuandodeber\u00eda ser exactamente al rev\u00e9s. Coincido con muchas de las\ncosas que se han dicho, por ejemplo pienso que no debe entre-\ngarse un s\u00f3lo medicamento donde no haya un farmac\u00e9utico,estamos totalmente de acuerdo en ese sentido, y en nuestragesti\u00f3n hemos tratado de hacerlo cierto ac\u00e1 en C\u00f3rdoba. Y muybrevemente tratar\u00e9 de comentarles algunas de nuestras accio-nes y temas pendientes en la agenda sanitaria de C\u00f3rdoba.\nEjes centrales en pol\u00edticas de salud en C\u00f3rdoba\nComencemos diciendo que en C\u00f3rdoba nosotros estamos al\nmargen de la mafia de los medicamentos, en primer lugar porquenuestros funcionarios no caen en la tentaci\u00f3n de entrar en esasredes. Y de hecho, nosotros estamos trabajando contra el mer-cado ilegal de los medicamentos y hemos hecho un conveniodesde el Ministerio de Salud con el organismo colegiado de far-\nmac\u00e9uticos de C\u00f3rdoba, estamos trabajando juntos y debo decir\nque hemos sido exitosos. Y paralelamente estamos en colabora-ci\u00f3n permanente con la Divisi\u00f3n Drogas Peligrosas de la Polic\u00eda,con la Fiscal\u00eda General, con el Colegio de Farmac\u00e9uticos y con laDirecci\u00f3n de Farmacias y Medicamentos, luchando en contra detodo esto, y claramente nos alcanza con las leyes que tenemos,dir\u00eda que nos alcanza y nos sobra. A lo mejor lo que nos falta esm\u00e1s gesti\u00f3n, pero el marco legal es suficiente.\nDurante nuestra gesti\u00f3n hemos incrementado notablemen-\nte la cantidad de farmac\u00e9uticos, ya que no hab\u00eda casi farmac\u00e9u-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n30ticos en el Ministerio de Salud, realmente hab\u00eda muy poquitos, y\nhoy hemos aumentado concretamente el n\u00famero de farmac\u00e9uti-cos que forman parte de nuestros equipos. Las farmacias hospi-\ntalarias son farmacias en serio, y estamos tratando de avanzar\nen algunos aspectos vinculados a las pol\u00edticas de medicamentosdentro de lo que es la estructura provincial de salud, utilizandosistemas modernos de gesti\u00f3n que nos permitan tambi\u00e9n impedirpr\u00e1cticas de corruptela en materia de medicamentos. Porquedig\u00e1moslo francamente, no hay nada m\u00e1s tentador para un po-bre diablo que tiene hemofilia, que no ponerse un Factor comoprofil\u00e1ctico y venderlo en las redes de comercializaci\u00f3n ilegal de\nmedicamentos que todos sabemos que existen. Creemos que ese\ntipo de cosas debemos asumirlas como responsabilidades pro-pias, por eso estamos tratando de avanzar en ese terreno, y esnuestra Direcci\u00f3n de Farmacias la que se encarga de eso.\nLa Direcci\u00f3n de Farmacias del Ministerio de Salud de la\nProvincia de C\u00f3rdoba tambi\u00e9n est\u00e1 avanzando hoy d\u00eda en la con-\ncreci\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n de medicamentos para enferme-\ndades catastr\u00f3ficas, a trav\u00e9s de mecanismos que nos permitengestionar esto de modo personalizado, utilizando sistemas digitalespor los cuales nuestros pacientes est\u00e1n identificados uno poruno. Nuestra obra social no entrega medicamentos fuera de lasfarmacias. La obra social de la provincia tiene una red m\u00e1s queamplia, ya que en C\u00f3rdoba pr\u00e1cticamente la totalidad de lasfarmacias venden todos los medicamentos a los beneficiarios de\nnuestra obra social.\nCreo entonces que lo que hace falta de verdad es la deci-\nsi\u00f3n y la gesti\u00f3n, porque me parece que a los argentinos nos\nfalta gesti\u00f3n en un mont\u00f3n de cosas, y este tema de los medica-mentos no queda al margen de la cuesti\u00f3n. A m\u00ed me pareci\u00f3 muyimportante que se debatieran los temas, pero lo que pasa es que\nmuchas veces se dice que necesitamos fabricaci\u00f3n p\u00fablica de\nmedicamentos, pero no se aclara el por qu\u00e9 de esta necesidad.Yo coincido en que hay que promocionar este tema, pero tam-bi\u00e9n creo que hay que proceder con un criterio estrat\u00e9gico cuandoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n31decidimos qu\u00e9 tenemos que producir nosotros, y sinceramente\nno creo que el Estado tenga que producir aspirina o amoxicilina.Pero entiendo que lo que s\u00ed necesitamos son pol\u00edticas concretas\ny acertadas para que nuestros funcionarios no compren mal en\nel sector privado. Necesitamos definiciones estrat\u00e9gicas acercade qu\u00e9 tiene qu\u00e9 producir el Estado, como por ejemplo vacunaso determinados hemoderivados estrat\u00e9gicos que van a ser unproblema cada vez m\u00e1s grave en el mundo que viene. Pero hayuna distancia grande de all\u00ed a embarcar al Estado a fabricarmedicamentos en general, y creo que no tiene sentido que nosmetamos en eso, y en esa l\u00ednea acaso valga m\u00e1s poner panade-\nr\u00edas, lecher\u00edas o carnicer\u00edas del Estado, que son tan esenciales\npara la vida como los medicamentos, y adem\u00e1s hacen falta to-dos los d\u00edas.\nReitero que s\u00ed creo que hace falta una discusi\u00f3n estrat\u00e9gi-\nca hacia adelante para definir qu\u00e9 es lo que no puede dejar dehacer el Estado en materia de producci\u00f3n de medicamentos. Yo\nhe mencionado un par de cosas como los hemoderivados, y agrego\nque felizmente en C\u00f3rdoba tenemos asegurada la producci\u00f3n atrav\u00e9s del Laboratorio de Hemoderivados de la Universidad Na-cional de C\u00f3rdoba, y creo que ah\u00ed es donde tenemos que apuntarlos esfuerzos desde el Estado. Mencion\u00e9 tambi\u00e9n vacunas, perodesde ya que sin duda hay un mont\u00f3n de ejemplos, como puedenser las drogas para el tratamiento de nuevos flagelos como elHIV. Y otra l\u00ednea es avanzar hacia nuevas pol\u00edticas que nos per-\nmitan con una pol\u00edtica adulta zafar de algunas cuestiones como\npatentes, que nos condenan a sufrir erogaciones formidables.\nEsto que estamos comentando pretenden ser algunos pun-\ntos de vista a tener en cuenta para el an\u00e1lisis y para la discu-si\u00f3n. Algunos tenemos mucho tiempo en esto, en mi caso cuan-do yo ten\u00eda veintitantos a\u00f1os ya escrib\u00eda sobre la Ley de Paten-\ntes Medicinales en la Argentina, y tambi\u00e9n escrib\u00eda sobre la pol\u00ed-\ntica del medicamento cuando era un m\u00e9dico reci\u00e9n egresado ysecretario gremial de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica de la provincia deC\u00f3rdoba. Pero el tiempo me ha ido haciendo mirar las cosas dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n32otro modo, y me ha llevado a admitir que muchas veces el pro-\nblema est\u00e1 en nosotros, en los organismos que representamos yen los actores que queremos representar. Y eso hace que uno\nreflexione y piense qu\u00e9 debe corregir y c\u00f3mo debe enfrentar su\ngesti\u00f3n y la responsabilidad que le toca encarar.\nVuelvo a repetirles lo que quiz\u00e1 fue para m\u00ed el ejemplo m\u00e1s\nparadigm\u00e1tico, cuando intentamos modificar la Ley de Farmaciasy yo presid\u00eda la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1mara de Diputados, y\nlos lobbies m\u00e1s dif\u00edciles de manejar no eran de la industria, por-\nque no ven\u00edan ni Novartis ni Roche, o Bag\u00f3 o Roemmers de losnacionales, a tratar de hacer lobby, sino que todo eso proven\u00edade los sectores vern\u00e1culos involucrados en la problem\u00e1tica y susdistintas expresiones.\n Y pasando a algunas otras cuestiones de la pol\u00edtica sani-\ntaria en C\u00f3rdoba, digamos que una de nuestras mayores preocu-paciones fue el fortalecimiento de la atenci\u00f3n primaria de la sa-lud a trav\u00e9s de un instrumento legal que es el Pacto Sanitario,que es un acuerdo marco firmado entre el Gobierno de la provin-cia y los gobiernos locales. C\u00f3rdoba tiene una estructura muyparecida a Santa Fe, tiene 427 gobiernos locales, municipios ycomunas. Hay m\u00e1s de 100 hospitales gestionados por los munici-pios, y hay m\u00e1s de 700 centros de atenci\u00f3n primaria en la pro-\nvincia de C\u00f3rdoba, tambi\u00e9n gestionados por los gobiernos loca-\nles, municipios y comunas. Adem\u00e1s el ministerio a mi cargo dis-pone y tiene en la provincia de C\u00f3rdoba 35 hospitales de mayorcomplejidad, que son los que est\u00e1n gestionados directamentepor el Poder Ejecutivo Provincial.\nEl Pacto Sanitario fue una herramienta formidable que di-\nse\u00f1amos y pusimos en pr\u00e1ctica hace un a\u00f1o medio. Aclaramosque nosotros tenemos en C\u00f3rdoba una coparticipaci\u00f3n paraleladestinada a la salud, es decir que junto con la coparticipaci\u00f3nmunicipal, el Gobierno Provincial env\u00eda mensualmente al mismotiempo que esa coparticipaci\u00f3n provincial una remesa de fondosa los municipios y comunas, que se llama Fondo de FinanciamientoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n33de la Descentralizaci\u00f3n de la Salud, y a trav\u00e9s del cual en este\nmomento estamos derramando sobre el sistema sanitario munici-pal y comunal alrededor de 200 millones de pesos anuales. Al\nmargen de eso tenemos el Pacto Sanitario, que como dije es un\nacuerdo marco firmado entre el Gobierno Provincial y los gobier-nos locales, y que nos permite actuar mediante convenios bila-terales entre el gobierno provincial y los gobiernos locales. Estose hace al margen de ese recurso de aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica y nodiscrecional, es decir que en ese Fondo de Financiamiento deDescentralizaci\u00f3n de la Salud el gobierno provincial no intervieneen la asignaci\u00f3n de esos recursos, sino que es una grilla autom\u00e1-\ntica que se distribuye todos los meses.\nY al margen de eso entonces tenemos el Pacto Sanitario,\ndonde mediante acuerdos bilaterales en funci\u00f3n de objetivos y\nmetas sanitarias celebrados entre el gobierno provincial y losgobiernos locales, se destinan los fondos y se trabaja b\u00e1sica-mente en tres aspectos: mejorar la infraestructura sanitaria o\nsea la infraestructura f\u00edsica de salud, mejorar el equipamiento y\nla tecnolog\u00eda m\u00e9dica en los efectores municipales de salud, yfundamentalmente y donde m\u00e1s recursos hemos asignado, mejo-rar el acceso o la posibilidad de la disposici\u00f3n de recurso humanoen los centros de atenci\u00f3n primaria de la salud. Y en ese rubrode recurso humano hemos apuntado fundamentalmente a la con-trataci\u00f3n de m\u00e9dicos generalistas, gineco-obstetras y pediatraspara todas las poblaciones de la provincia. Hoy me animo a ase-\ngurar que en C\u00f3rdoba no hay ninguna poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 2000\nhabitantes que no tenga pediatras y ginec\u00f3logos, que por lomenos dos veces a la semana controlan los embarazos y la evo-luci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os.\nDurante el a\u00f1o 2008 el Pacto Sanitario tuvo un presupues-\nto de 35 millones de pesos que se sum\u00f3 a los fondos de\nfinanciamiento de la descentralizaci\u00f3n. Estamos viendo los pri-\nmeros resultados, ya que acabamos de cerrar el primer semestrede cifras de mortalidad infantil, y hemos cerrado con las cifrasm\u00e1s bajas de la historia de la provincia de C\u00f3rdoba. Hoy tenemosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n34el 10,5 de mortalidad infantil en el primer semestre desde el 1\nenero al 30 junio incluido, y eso nos pone muy cerca de lasmetas que nos hab\u00edamos fijado para el 2011, que es un d\u00edgito de\nmortalidad infantil en C\u00f3rdoba.\nPara nosotros, insisto, el fortalecimiento de la atenci\u00f3n\nprimaria, la organizaci\u00f3n de un sistema provincial de derivaci\u00f3n\nde pacientes de este sector de la atenci\u00f3n primaria a los hospi-tales de mayor complejidad, y la interacci\u00f3n entre los sectores\nprovinciales y el Ministerio de Salud de la provincia y los sectores\nmunicipales, han sido probablemente el eje m\u00e1s importante ennuestra concepci\u00f3n de c\u00f3mo organizar un sistema p\u00fablico desalud eficiente.\nHemos tenido y tenemos estrategias y acciones sobre otros\naspectos muy importantes. Por ejemplo, en la otra punta de la\ncuesti\u00f3n, las mejoras de lo que es la alta complejidad en la\nprovincia, estamos en estos momentos a punto de inaugurar unade las dos megaobras que tenemos en materia hospitalaria, quees el nuevo hospital de Nuestra Se\u00f1ora de la Misericordia y elnuevo hospital C\u00f3rdoba. Ambos emprendimientos superan los 250millones de pesos de inversi\u00f3n, y seguramente el primero quemencion\u00e9 va a ser inaugurado antes de que finalice este a\u00f1o esdecir en no m\u00e1s de 90 d\u00edas. Y actuamos tambi\u00e9n sobre otra de\nlas falencias, que vimos que eran las camas cr\u00edticas de alta\ncomplejidad, y hemos logrado incrementar las camas de terapiaintensiva, neonatales, pedi\u00e1tricas y de adultos en m\u00e1s de un55% en el territorio provincial.\nAdem\u00e1s hemos puesto en marcha un sistema de atenci\u00f3n\nde la rehabilitaci\u00f3n de la discapacidad, porque en esta \u00e1rea te-\nn\u00edamos pr\u00e1cticamente oferta cero en materia de rehabilitaci\u00f3n\nen el sector p\u00fablico, y hoy hemos organizado una red con seiscentros regionales de rehabilitaci\u00f3n, en C\u00f3rdoba Capital, VillaMar\u00eda, San Francisco, Villa Dolores, Cruz del Eje y Laboulaye, yestamos armando otro en R\u00edo Cuarto. Estamos evacuando a tra-v\u00e9s de esos seis centros arriba de las 10.000 consultas y pres-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n35taciones mensuales en materia de rehabilitaci\u00f3n en el sistema\np\u00fablico.\nTodo esto contado a trazo grueso, habr\u00eda para charlar lar-\ngo tiempo, pero yo he querido con este pantallazo contar cu\u00e1leshan sido nuestros ejes centrales en materia de salud. Insisto enel tema medicamentos, porque siempre y desde el primer d\u00eda loconsideramos una cuesti\u00f3n cr\u00edtica y central en lo que es nuestragesti\u00f3n. Tanto es as\u00ed que la primera decisi\u00f3n fue jerarquizarlo y\ndarle rango de Direcci\u00f3n General, y centralizar all\u00ed todo lo que\nten\u00eda que ver con la pol\u00edtica de medicamentos en el Ministerio deSalud, en la Direcci\u00f3n de Farmacia. Recuerdo que cuando yollegu\u00e9 al Ministerio de Salud, hab\u00eda por ejemplo, una piecita quemanejaba los antihemof\u00edlicos y poco m\u00e1s que eso.\nEl paso siguiente para nosotros fue fortalecer las farmacias\nhospitalarias, y poner mecanismos de control efectivos en lapol\u00edtica de compras, en las pol\u00edticas de control y en la pol\u00edtica deseguimiento de la utilizaci\u00f3n de los medicamentos. Tambi\u00e9n comoles dec\u00eda, hemos puesto en marcha mecanismos de gesti\u00f3n queimpiden la corruptela en los medicamentos vinculados a las en-fermedades catastr\u00f3ficas, que como es sabido son las de bajaincidencia y alto costo en los tratamientos. Hoy nuestrosinsulinodependientes est\u00e1n en un sistema inform\u00e1tico y los tene-\nmos con nombres y apellidos, y sabemos cu\u00e1ndo retir\u00f3 insulina,\nde qu\u00e9 hospital, en qu\u00e9 fecha y cu\u00e1l es la dosis que tiene prescripta.Todo eso lo tenemos cargado inform\u00e1ticamente, y estamos avan-zando hacia eso r\u00e1pidamente en hemofilia, en esclerosis m\u00faltiple,y en una serie de patolog\u00edas que requieren de medicamentos dealt\u00edsimo costo, que descalabran cualquier presupuesto y que sonlos que muchas veces inducen la tentaci\u00f3n de estimular, porqueno hay quien venda un medicamento reciclado si alguien no losustrajo primero. Porque, dig\u00e1moslo con todas las letras, se ro-\nban los medicamentos caros del sistema p\u00fablico. La realidad es\nque es muy dif\u00edcil que en C\u00f3rdoba le roben al Sanatorio Allende,es mucho m\u00e1s f\u00e1cil que esto ocurra en nuestros hospitales y ennuestro sistema.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n36Conclusiones\nPara concluir, quiero resaltar que hemos puesto mucho \u00e9n-\nfasis en todo esto que coment\u00e1bamos, porque creemos que es\nuna manera de entrar en la m\u00e9dula de la cuesti\u00f3n, y para noso-tros fue clave el trabajo coordinado por el organismo que agrupa\na los farmac\u00e9uticos en la provincia de C\u00f3rdoba. Hemos tenido\nprocedimientos muy exitosos en la lucha contra la mafia de losmedicamentos que han tomado estado p\u00fablico. Como ejemplo,en un solo procedimiento decomisamos m\u00e1s de 100.000 cajas demedicamentos que se comercializaban por un circuito anormal yclandestino. Tenemos vigente en este momento, lo hemos am-pliado este a\u00f1o, un convenio mediante el cual el Ministerio desalud a trav\u00e9s de la Subdirecci\u00f3n de Farmacia y el Colegio deFarmac\u00e9uticos son celosos custodios de la comercializaci\u00f3n de\nmedicamentos en la provincia de C\u00f3rdoba.\nQuiero disculparme si acaso me haya extendido mucho o\nhablado de algunos temas puntuales, muy tentadores por cierto.\nDebido a que tengo que representar al gobernador en un actop\u00fablico esta misma tarde, tambi\u00e9n me disculpo por tener que\nretirarme antes, y agradezco a ustedes la atenci\u00f3n que me han\ndispensado.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n37La agenda sanitaria de la provincia de Catamarca\nDr. Carlos Masuchelli\nIntroducci\u00f3n\nQuiero comenzar presentando las disculpas en nombre del\nse\u00f1or Ministro de Salud de Catamarca por no haber estado pre-\nsente, ya que a \u00faltima hora tuvo una serie de inconvenientes\nque llevaron a que me designara para suplirlo en la primer Mesade estas Jornadas. Le agradezco a la Comisi\u00f3n Directiva de nuestrasentidades farmac\u00e9uticas y a FEFARA en particular, que ha tenidoen nombre de su presidente la gentileza de acercarnos la invita-ci\u00f3n para participar de este evento.\nEs para nosotros un desaf\u00edo estar presentes aqu\u00ed y mos-\ntrarles un poco el perfil sanitario de nuestra Catamarca, luego dehaber escuchado reci\u00e9n al Dr. Oscar Gonz\u00e1lez contar los ejescentrales de las pol\u00edticas que actualmente est\u00e1n desarrollandoen C\u00f3rdoba, ya que realmente es muy interesante lo que se est\u00e1llevando a cabo all\u00ed. Algo de ello lo hemos escuchado en el COFESA\n1,\ndonde se re\u00fanen peri\u00f3dicamente los ministros y siempre conver-samos sobre situaciones de salud que a todos nos preocupan.\nQuisiera tambi\u00e9n aprovechar este espacio para emitir algu-\nnas opiniones al respecto, ya que lamentablemente y acaso porcuestiones circunstanciales muchos no opinamos, no hablamos y\n1 COFESA: Consejo Federal de Salud.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n38en definitiva no nos expresamos sobre temas que adem\u00e1s de ser\nimportantes, son de nuestra competencia. He sido presidentedel C\u00edrculo M\u00e9dico de Catamarca y he desarrollado un trabajo\ngremial institucional muy importante por muchos a\u00f1os, y siempre\nhe cre\u00eddo que tenemos que salir a la palestra permanentemente,porque las instituciones y las entidades colegiadas son la bases\u00f3lida y responsable de nuestro pa\u00eds. Debo agregar que a veceslos mensajes dicot\u00f3micos y las expresiones de algunas persona-lidades dirigenciales lamentablemente no acompa\u00f1an este pen-samiento, es decir, dicen una cosa y act\u00faan otra forma. Noso-tros hemos sentido, en cierta forma, algunas de estas afrentas\nen nuestras gestiones.\nEl ministro actual fue presidente de nuestro C\u00edrculo M\u00e9di-\nco, de hecho me sucedi\u00f3 a m\u00ed en el cargo, y el gobernador de la\nprovincia nos ofreci\u00f3 que los acompa\u00f1\u00e1ramos en estas circuns-tancias. Francamente nos ha tocado una \u00e9poca dur\u00edsima por as\u00eddecirlo, porque Catamarca no ha estado en una sinton\u00eda con el\nespectro nacional en un tiempo importante, y en la gesti\u00f3n nuestra\nhemos vivido las siete plagas de Egipto que nos han pegado en lacabeza con la serie de eventos que todos conocen. Entre elloshemos tenido dos concursos electorales, hemos tenido el Par\u00eds -Dakar, hemos tenido el famoso dengue que lo tenemos y lo se-guiremos teniendo, y la no menos famosa Influenza AH1N1 que atodos nos ha castigado. Y paralelamente la cuesti\u00f3n econ\u00f3micanuestra ha sido bastante dif\u00edcil, ya que incluso tuvimos dificulta-\ndes presupuestarias porque no fue aprobado el presupuesto, o\nsea que estamos con presupuestos ya caducos en el tiempo.\nEn este contexto, tuvimos que ponerle el pecho a las balas\ny as\u00ed hemos trabajado. Pero felizmente, y rescato lo que dijoOscar Gonz\u00e1lez, creemos que con gesti\u00f3n, con responsabilidad ycon seriedad las cosas se llevan a buen t\u00e9rmino y confiamos, en\nespecial en lo referente a los medicamentos, en la interacci\u00f3n\nprovincial con las instituciones. Nosotros tenemos convenios, yestamos trabajando a trav\u00e9s de la obra social con el Colegio deFarmac\u00e9uticos y concretando la accesibilidad a toda la gentePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n39afiliada a nuestra obra social, que en Catamarca son casi 150.000\nhabitantes de los 380.000 habitantes que tenemos. O sea quepr\u00e1cticamente la mitad de la poblaci\u00f3n, por as\u00ed decirlo, dispone\nactualmente de una accesibilidad bastante acorde a las necesi-\ndades. Tenemos adem\u00e1s el sector vulnerable, que cada d\u00eda est\u00e1m\u00e1s dimensionado por la situaci\u00f3n cr\u00edtica econ\u00f3mica de nuestropa\u00eds y de nuestra provincia, pero en ese sentido el Gobierno deCatamarca ha privilegiado y priorizado el tema salud. As\u00ed que enlos \u00faltimos tiempos, si bien no en todo lo que uno aspira, nos haapoyado en casi todas las decisiones y en todas las acciones ensalud que se han llevado a cabo.\nUn ejemplo es lo que sucedi\u00f3 con el tema dengue. Hay que\nconfesar que los primeros d\u00edas tuvimos una desorientaci\u00f3n im-portante en este tema, porque les comento ya que seguramentealgunos no lo saben, que Catamarca era considerada como unazona de bajo riesgo por nuestros epidemi\u00f3logos, y me refiero alos epidemi\u00f3logos de nuestro pa\u00eds. Una consecuencia de esto fue\nque no participamos pr\u00e1cticamente en las reuniones espec\u00edficas\ndel dengue. Es decir que ten\u00edamos el mosquito pero no ten\u00edamosesa impresi\u00f3n diagn\u00f3stica, y para nosotros hubiera sido funda-mental tener ese conocimiento previo, porque todas las cosascon previsi\u00f3n se pueden solucionar en el corto plazo, pero la-mentablemente eso no se dio. Digamos que nosotros nos tuvi-mos que defender un poco en forma solitaria, pero igual nosorganizamos.\nTenemos en Catamarca el famoso COE, que es el Comit\u00e9\nOperativo de Emergencias y que previamente hab\u00edamos utilizadopara desastres y cat\u00e1strofes que tuvimos, como terremotos yotros accidentes importantes, que fueron situaciones concretasen las que operativamente funcion\u00f3 este Comit\u00e9. Entonces loreflotamos para el caso de espec\u00edfico del dengue y enfrentamos\nla situaci\u00f3n. Creamos una Sala de Situaci\u00f3n y trabajamos full\ntime en el tema con un equipo espec\u00edfico, y logramos, con elasesoramiento de gente que vino del exterior, clarificar la parteestacional. Porque como comentaba antes, nosotros tuvimos alPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n40comienzo dificultades en el diagn\u00f3stico y en el tratamiento ya\nque al ser considerados zona de bajo riesgo, era muy poco elconocimiento de esta patolog\u00eda nueva. Pero felizmente conta-\nmos con un asesor cubano que vino y nos dio una clase magistral\nsobre c\u00f3mo evitar la muerte en el caso del dengue y trajo clari-dad para enfocar nuestra realidad. Felizmente tuvimos un s\u00f3locaso comprobado por esta situaci\u00f3n, si bien tuvimos casi 10.000casos en la provincia. Los epidemi\u00f3logos y los versados en estodicen que eso hay que multiplicarlo por factores, o sea que no-sotros con los 10.000 casos aprendimos mucho, y la experienciasirvi\u00f3 para tener un planteo sanitario de prevenci\u00f3n de patolo-\ng\u00edas emergentes y reemergentes.\nCuando atravesamos la epidemia de la Gripe A, felizmente\ny como est\u00e1bamos en esta organizaci\u00f3n, a\u00fan con estas defi-\nciencias pudimos suplir el embate que nos dio la enfermedad y notuvimos mayores inconvenientes. Tal es as\u00ed que hoy estamoslevantando las guardias preventivas que hab\u00edamos dispuesto.\nEn lo que respecta a la medicaci\u00f3n para ambas patolog\u00edas,\nuna observaci\u00f3n que hicimos fue que ya la clase media est\u00e1recurriendo a las farmacias del hospital, concretamente a la far-macia central de nuestro hospital. Y retomando un poco los con-ceptos del Dr. Oscar Gonz\u00e1lez, creemos que el farmac\u00e9utico tie-\nne que estar presente en todos estos actos, y no solamente en\nla dispensa del f\u00e1rmaco sino tambi\u00e9n en el control. Nosotrostambi\u00e9n tenemos desarrollado un poco este tema a los fines deminimizar todo esto de lo que se habl\u00f3 en esta Mesa y que entodos lados se da. Ciertamente nosotros tuvimos tantas dificul-tades con la farmacia que ten\u00edamos en la obra social por p\u00e9rdi-das u otros inconvenientes, que llegamos a la conclusi\u00f3n quehaciendo un acuerdo con el Colegio de Farmac\u00e9uticos y toda sured de farmacias en el interior, nosotros \u00edbamos a tener una\nmejor cobertura para los afiliados de la obra social. Y en cuanto\na la clase de riesgo y poblaci\u00f3n vulnerable, tenemos partidas demedicamentos para afrontar todas estas situaciones que se vanplanteando. Desde ya que siempre se necesita un presupuestoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n41s\u00f3lido que est\u00e9 refrendando todo nuestro accionar, y es bueno\nse\u00f1alarlo.\nMirando Catamarca\nCon respecto a la provincia de Catamarca, lo primero que\nsurge es recordar que geogr\u00e1ficamente tiene una topogra-\nf\u00eda muy dif\u00edcil , porque tiene cerros, monta\u00f1as y valles, de modo\nque la comunicaci\u00f3n nuestra es bastante complicada, y comorespuesta a esta realidad hemos desarrollado un sistema de\nred de m\u00f3viles  para poder llegar a todos los sectores. Esto se\nlogr\u00f3 en alguna medida pero no es f\u00e1cil, yo creo que estamos enla previsi\u00f3n de buscar una soluci\u00f3n a ello. No tenemos helic\u00f3pte-ro, y por cierto eso nos facilitar\u00eda mucho la asistencia a lascomunidades que est\u00e1n dispersas y marginales, y realmente esun tema que nos preocupa y que tiene un alto costo, no s\u00f3lo encuanto a la compra sino en el mantenimiento. Pero no obstante\nadmitir estas dificultades, son circunstancias que estamos valo-\nrizando y viendo en qu\u00e9 medida podemos lograrlo a trav\u00e9s deuna gesti\u00f3n adecuada.\nTenemos 12 \u00e1reas program\u00e1ticas , y cada una tiene un\njefe de \u00e1rea. Y tenemos cinco hospitales  en las ciudades ca-\nbeceras m\u00e1s importantes, que son: Santa Mar\u00eda, Bel\u00e9n, Tinogasta,Recreo y Andalgal\u00e1. En esos hospitales tenemos no obstante unperfil de atenci\u00f3n muy limitado por el hecho de que no tenemosespecialistas. En realidad estamos logrando incorporar tecnolo-g\u00eda pero lo que sigue faltando son especialistas que se radiquenen esos lugares.\nEn la capital s\u00ed tenemos dos hospitales de alta comple-\njidad , que son el Hospital San Juan Bautista y el Hospital de\nNi\u00f1os, que tienen ambos una elevada complejidad. A esto seagrega que ahora inauguramos en breve la Maternidad Neonatal ,\ny pienso que este centro va a tener una gran trascendenciaporque est\u00e1 dotado de toda la tecnolog\u00eda, en respuesta a estaPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n42sombra que tenemos de la mortalidad materno-neonatal y\nmaterno-infantil, y esto tiene un significado muy trascendentepara la provincia. Tenemos el edificio hecho y estamos tramitan-\ndo con la gesti\u00f3n del ministro Mansur, que realmente nos est\u00e1\napoyando bastante para dotarlo de la necesaria aparatolog\u00eda.\nCon respecto a acciones fundamentales de la salud ,\nnosotros hemos hecho hincapi\u00e9 en la atenci\u00f3n primaria de la\nsalud . Creemos que es el eje de la pol\u00edtica de salud y a ella nos\ndebemos, es decir que estamos desarrollando en todos los senti-dos este proceso que va a permitir contemplar la prevenci\u00f3n y lapromoci\u00f3n de la salud, que en el caso de toda esta patolog\u00eda quehemos mencionado, son la esencia para internalizar en la socie-dad y en la comunidad cu\u00e1les son los procedimientos para evitarel contagio y la infectaci\u00f3n.\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Salud en Catamarca\nVamos a mencionar brevemente cu\u00e1les son las principa-\nles pol\u00edticas p\u00fablicas a realizar en la presente gesti\u00f3n delMinisterio de Salud.\n\u2022 Fortalecimiento de la pol\u00edtica de atenci\u00f3n primaria de la\nsalud.\n\u2022 Fortalecimiento de la asistencia materno-infanto-\njuvenil.\n\u2022 Optimizaci\u00f3n del Sistema de urgencias, emergencias y\ncat\u00e1strofes.\n\u2022Garant\u00eda al acceso de medicamentos.\n\u2022 Fortalecimiento de la atenci\u00f3n en la salud mental.\n\u2022 Fortalecimiento de la asistencia a pacientes con patolo-\ng\u00edas transmisibles y no transmisibles.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n43\u2022 Asistencia integral al adulto mayor.\n\u2022 Fortalecimiento de la asistencia integral a personas con\ndiscapacidad.\n\u2022 Fortalecimiento de la salud odontol\u00f3gica.\u2022 Optimizaci\u00f3n del recurso humano.\n\u2022 Fortalecimiento de la red de recursos f\u00edsicos y tecnolo-\ng\u00edas en salud.\n\u2022 Garantizar la gesti\u00f3n en calidad.\u2022 Asegurar el cumplimiento de la normativa sanitaria vi-\ngente.\n\u2022 Fortalecimiento de la salud ambiental.\nUn comentario en particular merece lo referente a optimizar\nel sistema de urgencias, emergencias y cat\u00e1strofes , jus-\ntamente porque hemos tenido dos epidemias fuertes, pero que\nafortunadamente no han tenido gran impacto en mortalidad, perohan encendido las luces de alarma en este tema.\nY en cuanto a la garant\u00eda en la accesibilidad de los\nmedicamentos , como coment\u00e9 antes, estamos imbuidos en ese\nproceso, proceso que tiene que conllevar la parte comunicativaa toda la sociedad y la parte inform\u00e1tica que refrende el procesoen s\u00ed, y por supuesto el control que es fundamental para estasituaci\u00f3n.\nMencionamos el fortalecimiento de la atenci\u00f3n de la\nsalud mental , nosotros tenemos un centro de prevenci\u00f3n de\nadicciones que actualmente est\u00e1 trabajando, y tenemos previs-ta la creaci\u00f3n de lo que se llama Centro Humaraya, que es unavoz quechua que significa \u00abvientos de cambio\u00bb, con un progra-ma que incluye acciones referidas a tratar de evitar el flagelo dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n44la drogadicci\u00f3n. Agreguemos que este tema hoy en d\u00eda se est\u00e1\nevidenciando de manera muy importante, as\u00ed como los suicidios,sobre cuya prevenci\u00f3n tambi\u00e9n estamos trabajando, y creemos\nque de alguna manera son flagelos resultantes de la situaci\u00f3n\nsocioecon\u00f3mica y la crisis actual de nuestro pa\u00eds.\nOtro punto es el fortalecimiento de la asistencia al\npaciente con patolog\u00edas transmisibles y no transmisibles .\nTenemos programas de todo tipo de enfermedades cr\u00f3nicas, y ara\u00edz de estas epidemia que hemos vivido recientemente, estamosdesarrollando una ley que contemple las enfermedades emergen-tes y reemergentes, as\u00ed como los desastres y cat\u00e1strofes.\nDos temas claves son fortalecer la existencia integra-\nda del adulto mayor y fortalecer la asistencia a personascon discapacidad . Tenemos hoy d\u00eda un centro de rehabilita-\nci\u00f3n que est\u00e1 trabajando, y estamos coordinando programas dela esfera nacional en nuestro hospital.\nEn otro orden de cosas tambi\u00e9n hemos desarrollado un plan\nodontol\u00f3gico , que incluye hacer un Centro de Odontolog\u00eda que\nincorpore tambi\u00e9n la provisi\u00f3n de pr\u00f3tesis, algo que no ten\u00edamos,\ny eso va a ser en breve el proceso en salud que vamos a direccionar.\nTodo esto obviamente se relaciona con la necesidad de\noptimizar el recurso humano . Nosotros estamos tratando de\nque el hospital sea un hospital seguro, y que respalde todas las\nacciones en salud de la mejor forma posible, que la gente sesienta contenida, que no sea una cuesti\u00f3n de sem\u00e1ntica nadam\u00e1s, sino que sea realmente una cuesti\u00f3n que se lleve a cabo.Es un proceso muy dif\u00edcil y muy duro, tenemos dificultades en\ntodos los ambientes para progresar en los objetivos que nos\nfijamos, pero sinceramente yo creo que con un poco de volun-tad, trabajo y consenso se puede llevar a cabo.\nComplementariamente a lo anterior, estamos abocados a\nfortalecer la red de recursos f\u00edsicos y tecnolog\u00eda de sa-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n45lud, porque nosotros queremos que la gente que tiene condicio-\nnes de vulnerabilidad est\u00e9 contenida, y tenga un principio de\nequidad con el resto de la sociedad que puede disponer de algu-\nnos medios, aunque vale mencionar que ahora vemos que tam-\nbi\u00e9n la clase media est\u00e1 recurriendo a nuestros centros de saludpor dificultades econ\u00f3micas.\nY en cuanto a garantizar un hospital seguro, no es otra\ncosa que garantizar la gesti\u00f3n en calidad . Y eso est\u00e1 estre-\nchamente ligado a otro punto, que es asegurar el cumplimien-\nto de la normativa sanitaria  que tenemos vigente, porque\ncomo dijo reci\u00e9n el Dr. Oscar Gonz\u00e1lez, tenemos todas las accio-nes previstas, y hay que tratar de estandarizarlas y normatizarlasa los fines de evitar todo este manejo indiscriminado y arbitrarioque se ha hecho a veces de la salud.\nFinalmente, estamos buscando tambi\u00e9n fortalecer el pro-\nceso de la salud ambiental , porque por ejemplo hoy en d\u00eda un\n70% de la patolog\u00eda oncol\u00f3gica tiene que ver con el efecto deldeterioro ambiental, y trabajar en este campo significa que te-nemos que trabajar conjuntamente con la sociedad y con todaslas otras instituciones gubernamentales.\nMirando Catamarca\n\u00c9sa es la provincia nuestra, estos son nuestros departa-\nmentos, cada uno tiene su \u00e1rea program\u00e1tica y el del norte,Antofagasta de la Sierra es un lugar muy interesante desde elpunto de vista cultural, \u00e9tnico y paisaj\u00edstico, es un lugar porcierto para conocer y hacerse una excursi\u00f3n. Agreguemos queestimamos nuestra poblaci\u00f3n en unos 388.000 habitantes en el\na\u00f1o 2008.\nVeamos algo sobre nuestras farmacias.  Nosotros no s\u00f3lo\ntenemos la Ley de Farmacia N\u00ba 4798 y el Decreto N\u00ba 582/04 que\nes el que refrenda esta ley, sino que adem\u00e1s tenemos el DecretoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n48En el primer cuadro se puede hacer una comparaci\u00f3n de\nrecetas, para agregar datos relacionados a la farmacia. Y es\ninteresante ver que con los fondos provinciales de Catamarca se\ncubri\u00f3 el 95%, y a trav\u00e9s del Programa Remediar solamente un\n5%. Esto por s\u00ed mismo habla un poco de la situaci\u00f3n que hemosvivido, pero lo hemos llevado adelante y puede observarse queen julio y agosto del 2009, que son distintas etapas, se han idoincrementando el n\u00famero de recetas dispensadas. Esto es por loque dec\u00eda antes, cuando se\u00f1alaba que la clase media est\u00e1 recu-rriendo al sector de salud p\u00fablica porque no tiene recursos sufi-cientes.\nY en el segundo cuadro, tambi\u00e9n del CAPS Sur, puede ver-\nse otra relaci\u00f3n y observar c\u00f3mo se ven los pacientes atendidosy las recetas emitidas en ese Centro Sur, que reflejan la epidemiadel dengue sumada a la de la gripe A.\nPodemos mencionar tambi\u00e9n el IRAB  dentro de los progra-\nmas nacionales que nosotros estamos llevando a cabo y queiniciamos en el 2005 por la Resoluci\u00f3n SSP- N\u00ba 386-07. IRAB sonlas siglas de las infecciones respiratorias agudas bajas, y en estetema hemos hecho guardias permanentes para solucionar losproblemas y monitorizar toda la problem\u00e1tica de la dispensa demedicamentos. Todo esto se trabaj\u00f3 con normas espec\u00edficas,\nque incluye al farmac\u00e9utico como integrante del Comit\u00e9\nInterdisciplinario, el uso del Formulario Terap\u00e9utico Provincial consus respectivas normas, las compras de medicamentos para laatenci\u00f3n de IRAB y el monitoreo de la dispensa, llevado a cabopor la Direcci\u00f3n de Farmacia Central, que tambi\u00e9n generaba elcorrespondiente informe, que alimentaba los datos epidemiol\u00f3gicosprovinciales.\nCreo que es interesante e ilustrativo mostrar brevemente\nel an\u00e1lisis de la atenci\u00f3n de recetas que se hizo a trav\u00e9s\nde la Direcci\u00f3n de Farmacia Central, en el caso concretode la dispensa del Oseltamivir durante la epidemia de laGripe Influenza H1N1.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n49\u2022 Debilidades:\n\u00b0 Las Recetas no ten\u00edan en forma clara la indicaci\u00f3n,\ndosis/horario\n\u2022 Fortalezas:\n\u00b0 Oportunidad, disponibilidad y accesibilidad de la me-\ndicaci\u00f3n.\n\u00b0 Coordinaci\u00f3n efectiva con las direcciones de los hos-\npitales interzonales San Juan Bautista, de Ni\u00f1os y\nDirecci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda de la provincia, de acuer-do a los informes que se produc\u00edan en todas las \u00e1reas.\n\u00b0 Control farmac\u00e9utico en la dispensa de la emergencia\nde la gripe influenza H1N1.\nCon el caso del Oseltamivir tuvimos una buena provisi\u00f3n de\nmedicamentos, recordemos que la adquisici\u00f3n del medicamentola hizo el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y cus-todia estuvo a cargo de la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda de la Pro-vincia, y el almacenamiento y conservaci\u00f3n fue en la farmaciadurante los 365 d\u00edas. En realidad la provisi\u00f3n fue buena sobre\ntodo en la \u00faltima parte, porque como suele suceder con todas\nlas cuestiones en nuestro pa\u00eds, a veces no hay definiciones enestas enfermedades nuevas, y en nuestro caso nosotros respe-tamos las normas que se emitieron a nivel nacional. De acuerdo aeso los primeros d\u00edas no se daba medicaci\u00f3n, y despu\u00e9s se em-pez\u00f3 a proveer y a atender las necesidades de esta patolog\u00eda.\nIndudablemente con los Oseltamivir hubo muchas\ndisquisiciones, incluso de nuestros propios colegas, porque mu-chos dec\u00edan que ten\u00eda contraindicaciones, etc, etc. Pero final-mente todos accedieron, y nosotros tomamos una medida queyo creo que fue important\u00edsima, ya que el medicamento se ven-d\u00eda solamente en la parte p\u00fablica, es decir que distribuimos to-dos los Oseltamivir posibles de acuerdo a la demanda en todosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n52Conclusiones\nPara concluir quiero dejar lo que fueron ejes centrales en\ntoda la experiencia que acabo de relatar referente al uso del\nOseltamivir durante la emergencia de la Gripe A1H1 en nuestraprovincia. B\u00e1sicamente fueron una buena relaci\u00f3n farmac\u00e9utico-\npaciente junto a una atenci\u00f3n personalizada, a lo que se sum\u00f3\nun trabajo en conjunto con el Equipo de Salud. Y agregar quefalta a\u00fan, porque est\u00e1 en proceso, la evaluaci\u00f3n de los resulta-dos en costo de salud en una epidemia.\nQuiero agradecer nuevamente la oportunidad de estar en\neste encuentro y en esta Mesa, y agregar como concepto final\nque yo creo que la dirigencia, en todo sentido y en todos los\nestamentos, no tiene que limitarse a estos procesos sanitarios,y tenemos que confiar en las instituciones que son las \u00fanicasque respaldan, yo creo, el accionar de todos los profesionalestanto farmac\u00e9uticos, bioqu\u00edmicos, m\u00e9dicos y todos los que con-forman los equipos de salud.\nCoordinador: Farm. Manuel Agotegaray\nCerramos esta Mesa tomando los consejos del Dr. Oscar\nGonz\u00e1lez y reafirmados por el Dr. Carlos Masucheli. Y como co-mentario final, agrego que me parece que no estamos remando\nen el desierto cuando hablamos que las instituciones farmac\u00e9uti-\ncas no s\u00f3lo tenemos que ser representantes de la red de farma-cias, sino que debemos aportar alg\u00fan valor agregado a la cadenadel medicamento, y eso se hace en base a la gesti\u00f3n.\nCreo que todos los que somos FEFARA de esto estamos\nhablando hace muchos a\u00f1os, y la verdad que nos enorgullece.\nMuch\u00edsimas gracias a los disertantes y damos por finalizada esta\nprimera mesa.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n53MESA N\u00ba 2\nLa agenda de medicamentos:\nacceso, innovaci\u00f3n, precios y regulaci\u00f3n.\nCoordinadora: Farm. Natalia Rodr\u00edguez\nPresidenta del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Misiones\nMiembro de la Comisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n de FEFARA\nAntes de hacer las presentaciones de esta segunda Mesa,\nles queremos contar que desde que comenzaron estas Jornadas\nall\u00e1 por el 2002, las organiz\u00f3 el Colegio de Farmac\u00e9uticos deSanta Fe pero a partir de esta edici\u00f3n esas mismas Jornadasforman parte del patrimonio de FEFARA, y la Comisi\u00f3n Organiza-\ndora estuvo integrada, esta vez, por colegas de todos los Cole-\ngios integrantes de la Federaci\u00f3n.\nHecha esa aclaraci\u00f3n, digamos ahora que la siguiente Mesa\nse desarrolla bajo el t\u00edtulo \u00ab La agenda de medicamentos a nivel\ninternacional: acceso, innovaci\u00f3n, precios y regulaci\u00f3n  - Re-\nflexiones para construir una pol\u00edtica nacional de medicamentos -\nSon disertantes el Profesor  Joan Rovira, Doctor en Econom\u00eda\negresado de la Universidad de Barcelona y profesor de esa casade altos estudios, cuyas \u00e1reas de especializaci\u00f3n son Econom\u00edade la Salud, Mercados e Industria Farmac\u00e9utica. El Dr. Rovira ha\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n54publicado numerosos trabajos y se ha desempe\u00f1ado como ase-\nsor del Banco Mundial para temas de medicamentos.\nPor su lado, el Dr. Carlos Alberto Vassallo es Contador P\u00fa-\nblico Nacional egresado de la Universidad Nacional del Litoral deSanta Fe. Posee un Postgrado en Econom\u00eda y Gesti\u00f3n del SectorSalud de la Universidad Bocconi de Mil\u00e1n en 1989-1990, habien-do accedido a la Universidad de Mil\u00e1n por una beca del Ministeriode Relaciones Exteriores de la Rep\u00fablica Italiana, y tambi\u00e9n tiene\nun postgrado de la Universidad Pompeu Fabra de Barcelona, cur-\nsado en 1997.\nEn primer lugar disertar\u00e1 nuestro invitado el Dr. Joan Rovira,\ny seguidamente el Dr. Carlos Vassallo har\u00e1 los comentarios a suexposici\u00f3n, y si el tiempo es suficiente, abriremos al final de laMesa un espacio para que los participantes puedan realizar pre-\nguntas a ambos.\nY antes de ceder la palabra al Dr. Rovira, quiero agradecer\na los organizadores de las Jornadas por haberme concedido el\nhonor de coordinar esta Mesa, y tambi\u00e9n felicitarlos por darnosnuevamente un \u00e1mbito tan interesante para la discusi\u00f3n de nues-\ntras realidades. Es importante que aprovechemos esta oportuni-\ndad, ya que \u00e9sta es una de las Mesas que hacen internacionalesa estas Jornadas, y sinceramente no es muy habitual, por lomenos para la gente del interior y de las provincias, tener disertantesde esta categor\u00eda.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n55La agenda de medicamentos a nivel internacional:\nacceso, precios y regulaci\u00f3n.\n- Reflexiones para construir una pol\u00edtica nacional\nde medicamentos -\nDr. Joan Rovira\nUniversidad de Barcelona\nIntroducci\u00f3n\nAgradezco sinceramente la invitaci\u00f3n a estas Jornadas. Y\ncomenzar\u00e9 aclarando que en mi presentaci\u00f3n hay dos partes\nbien diferenciadas, la primera es m\u00e1s descriptiva y est\u00e1 basadafundamentalmente en un estudio en el que particip\u00e9 junto a\nJaime Esp\u00edn, que versa sobre la regulaci\u00f3n y precios de los medi-\ncamentos de la Uni\u00f3n Europea.\n1 El estudio completo est\u00e1 dispo-\nnible en Internet en http://ec.europa.eu/enterprise/phabiocom/comp_pf_en.htm. Y la segunda parte es un poco m\u00e1s de debatey pol\u00e9micas sobre pol\u00edticas y posibilidad de aplicarlas en otroscontextos.\nLa idea es avanzar r\u00e1pido sobre esta primera parte, ya que\nquienes est\u00e9n particularmente interesados en el tema, o en co-nocer qu\u00e9 aplican concretamente los distintos pa\u00edses europeos,\n1 Espin Jaime y Rovira Joan: Analysis of Differences and Commonalties in Pricing and\nReimbursement Systems in Europe. A Report Commissioned by DG Enterprise and\nIndustry of the European Commission, 2007Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n56pueden acceder al estudio completo y bajarlo sin problemas para\nleerlo con tranquilidad y detalle. Creo que la segunda parte esm\u00e1s interesante, m\u00e1s anal\u00edtica, y espero poder explayarme m\u00e1s\nen esos contenidos.\nRegulaci\u00f3n y precios de los medicamentos de la Uni\u00f3n Europea\nObjetivos del trabajo\n\u00bfEste trabajo que pretend\u00eda? B\u00e1sicamente describir y com-\nparar pol\u00edticas de medicamentos en la Uni\u00f3n Europea, y m\u00e1s\nconcretamente determinar si hab\u00eda alguna evidencia de que es-tas pol\u00edticas que se manejaban tuvieran un impacto sobre trespuntos centrales: el acceso, la innovaci\u00f3n y la contenci\u00f3n decostes. En \u00faltimo t\u00e9rmino lo que se pretend\u00eda era ver si se pod\u00edanidentificar buenas pr\u00e1cticas en las pol\u00edticas de medicamentospara que los pa\u00edses, sobre todo los pa\u00edses que se han estadoincorporando a la Uni\u00f3n Europea, pudieran aplicarlas. En otras\npalabras la idea era aprender unos de otros.\nEn l\u00edneas generales los objetivos de las pol\u00edticas de medi-\ncamentos en la Uni\u00f3n Europea, con distintos grados y quiz\u00e1s con\npeque\u00f1as diferencias entre pa\u00edses, tienen estos cinco objeti-\nvos:\n\u2022 Asegurar acceso a medicamentos (incluyendo los\ninnovadores)\n\u2022 Control del gasto (p\u00fablico) en medicamentos y del gas-\nto sanitario global.\n\u2022 Asegurar eficiencia del gasto en medicamentos.\n\u2022 Promover innovaci\u00f3n (Beneficio terap\u00e9utico-econ\u00f3mico\nadicional vs. opciones existentes)\n\u2022 Objetivos industriales (Innovaci\u00f3n generadora de ven-\ntas. Producci\u00f3n en el pa\u00eds)Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n57Como puede verse, lo primero es asegurar el acceso a los\nmedicamentos, incluyendo evidentemente los medicamentos\ninnovadores. En segundo lugar hay un objetivo de control del\ngasto p\u00fablico en medicamentos, y tambi\u00e9n del gasto sanitario\nglobal. Estos dos objetivos en principio son responsabilidad decada pa\u00eds, o sea de cada uno de los 27 pa\u00edses que en estemomento conforman la Uni\u00f3n Europea.\nEn tercer lugar, aunque a veces no se expres\u00f3 de esta\nforma, hay una preocupaci\u00f3n por asegurar la eficiencia del gastoen medicamentos, o sea de ver la relaci\u00f3n entre lo que aportanlos nuevos medicamentos y las nuevas tecnolog\u00edas y el costeadicional que tienen. Esto se debe a que hay una cierta pre-ocupaci\u00f3n en el sentido de que los costos contin\u00faan aumentan-do en los tratamientos, y en cambio las aportaciones en t\u00e9rmi-nos de mejorar la salud no siempre son tan evidentes como loscostos aumentados.\nY los otros dos objetivos muestran que tambi\u00e9n hay una\nidea de promover la innovaci\u00f3n desde un punto de vista de obje-tivos industriales. Se trata tambi\u00e9n de que se desarrolle en Euro-pa, o contin\u00fae desarroll\u00e1ndose, una buena innovaci\u00f3n por partede las empresas. Todo este grupo de objetivos intentan lograrsede alguna forma equilibrada, porque muchas veces tienen con-\ntradicciones o son conflictivos.\nMetodolog\u00eda del trabajo\nSe aprovech\u00f3 que se estaban realizando una serie de re-\nuniones con los responsables de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de medi-\ncamentos en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, que se llam\u00f3 Foro\npara Farmac\u00e9uticos, y se hizo una encuesta a los responsables\nde las pol\u00edticas de precios y de financiaci\u00f3n, mediante cuestio-nario y contactos personales a representantes de organismosgubernamentales de P&R de los Estados Miembros de la UE\nB\u00e1sicamente se enfoc\u00f3 a tres temas centrales :Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n58\u2013 Pr\u00e1cticas de pol\u00edticas de medicamentos aplicadas\n\u2013 Descripci\u00f3n detallada de seis pr\u00e1cticas seleccionadas\n\u2013 Evidencia del impacto de dichas pr\u00e1cticas si las hab\u00edan\naplicado y si ten\u00edan los efectos que hab\u00edan buscado.\nComplementariamente se plante\u00f3 una revisi\u00f3n de la litera-\ntura internacional sobre el impacto de las seis pol\u00edticas seleccio-\nnadas.\nLas pol\u00edticas seleccionadas  fueron las siguientes:\n1. Control de precios\n2. Participaci\u00f3n del beneficiario en el coste (copagos o\ncoseguros)\n3. Pol\u00edticas de gen\u00e9ricos\n4. Precios de referencia\n5. Medidas para mejorar la prescripci\u00f3n ( sobre todo desde\nel punto de vista de la eficiencia y teniendo en cuenta\npor lo tanto tambi\u00e9n el costo )\n6. Presupuestos prospectivos con devoluci\u00f3n ( payback )\nVamos a comentarlas con m\u00e1s detalles, aunque nos limita-\nremos a cinco pa\u00edses para no hacerlo muy pesado por lo extenso,pero recordando que si alguien est\u00e1 interesado puede verlo com-\npleto en el informe disponible que les cit\u00e9.\n1. Control de precios\nB\u00e1sicamente, en la Uni\u00f3n Europea hay control de\nprecios:\nHay 5 pa\u00edses (Alemania, Reino Unido, Dinamarca,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n59Malta y Suecia) que tienen precios libres; en Holanda no\nhay una negociaci\u00f3n directa del precio, pero hay un sis-tema (framework)  de precios m\u00e1ximos.  Y agreguemos que en\ntodo esto de los precios libres hay bastante entelequia, puesincluso algunos pa\u00edses como estos cinco que mencionamos, tie-nen unos mecanismos de control indirecto del precio bastantepoderosos. Por ejemplo el Reino Unido tiene un sistema peculiaren el cual no controla el precio directamente, pero controla losbeneficios. Y si la empresa se pasa de beneficios en lo que fac-tura al Sistema General de Salud tendr\u00e1 que devolver el dinero.Es decir que deja un cierto margen de fijaci\u00f3n de los precios\nrelativos de sus productos, pero no pueden subir todos de una\nforma generalizada.\nEn el 50% de los pa\u00edses las decisiones de precio\nest\u00e1n ligadas a las de financiaci\u00f3n.  En cualquier caso, diga-\nmos que en la mitad de los pa\u00edses, los precios que est\u00e1n contro-lados son los de aquellos productos que tiene que pagar o reem-\nbolsar el sector p\u00fablico de salud, y normalmente a los productos\nque no paga el sector p\u00fablico se los deja libres.\nLa mayor\u00eda de los pa\u00edses indican la utilizaci\u00f3n simul-\nt\u00e1nea de diversos criterios para determinar el precio (nor-malmente el precio m\u00e1ximo): coste de producci\u00f3n, resul-\ntados cl\u00ednicos, coste de tratamientos existentes para la\nmisma indicaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica, etc.  De hecho, la\nmayor\u00eda de los pa\u00edses contestaban que utilizaban m\u00e1s de unsistema, y esto queda un poco raro porque los sistemas de fija-ci\u00f3n de precios pueden dar resultados distintos. Por ejemplo enalgunos casos dec\u00edan que pon\u00edan lo que ten\u00eda un precio m\u00e1sbajo, y en otros casos no estaba muy claro. Muchas veces sepod\u00eda observar una cierta falta de transparencia en el modo enque se establec\u00edan los precios y esto conllevaba un gran margen\nde discrecionalidad y negociaci\u00f3n.\nLos pa\u00edses declararon que en la pr\u00e1ctica y aunque\nestuviera en su legislaci\u00f3n, no se aplicaba el criterioPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n60basado en el coste de producci\u00f3n o escandallo  (cost-plus ).\nEste m\u00e9todo (determinar cu\u00e1nto corresponde a materia prima, a\nproducci\u00f3n o a energ\u00eda), pr\u00e1cticamente no lo utilizaba nadie.\nLa mayor\u00eda de los pa\u00edses utilizan el precio del medica-\nmento en tres o m\u00e1s pa\u00edses (normalmente, el m\u00e1s bajo)como referencia para fijar el precio. Alemania y Franciason los pa\u00edses m\u00e1s utilizados como referencia.  Es decir que\nmiran qu\u00e9 hacen otros pa\u00edses, utilizando el precio m\u00e1s bajo o la\nmedia de todos los pa\u00edses seleccionados. \u00c9ste es un sistema que\ndespu\u00e9s trataremos de comentar porque es bastante irracional,evidentemente no es tener ninguna pol\u00edtica si hago lo que hacenlos vecinos, porque ser\u00eda algo as\u00ed como decir d\u00f3nde va Vicentedonde va la gente. Y realmente hacer lo que hacen otros lleva aque si los otros lo hacen mal, yo tambi\u00e9n lo haga mal. \u00bfQu\u00e9ventaja puede tener esto para un pa\u00eds peque\u00f1o que no tienecapacidad para hacer estudios muy profundos? Pues al menosevita que le marquen goles tremendos, o que est\u00e9n pagando\ncuatro veces m\u00e1s que el pa\u00eds de al lado que a lo mejor es m\u00e1s\nrico, pero aparte de esto realmente tiene problemas. Otro pro-blema es que evidentemente las empresas han adaptado susestrategias de fijaci\u00f3n de precios internacionales a este sistema,entonces ponen primero el producto en aquellos pa\u00edses que sa-ben que aceptan precios altos, y despu\u00e9s van bajando. El resul-tado es que los pa\u00edses que ponen precios m\u00e1s bajos son los\u00faltimos en poder tener acceso a los productos.\nLo m\u00e1s interesante probablemente, es que se est\u00e1\nextendiendo el uso de los an\u00e1lisis de evaluaci\u00f3n econ\u00f3mi-ca (o de coste efectividad o f\u00e1rmaco-econ\u00f3micos), comobase para establecer el precio de reembolso de medica-mentos innovadores o precio basado en el valor (value-\nbased pricing)  (Reino Unido, Holanda, Suecia y Portugal).\nUn valor umbral (coste por AVAC) no expl\u00edcito pareceguiar, entre otros factores, las decisiones de reembolso yla magnitud del diferencial de precio (price premium) res-pecto a productos competidores similares.  Aqu\u00ed la idea esPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n61que si una empresa saca un nuevo producto que no aporta nada\nrespecto a los tratamientos ya existentes, aunque este produc-to se haya registrado y se le haya dado una patente, si realmen-\nte se detecta que no aporta mayor calidad de vida o mayor\nsupervivencia, no lo van a reembolsar a un precio m\u00e1s alto, sinoque como mucho lo van a pagar lo mismo que el coste por d\u00edaque otros tratamientos que ya existen. Ahora, en la medida quela empresa s\u00ed pueda demostrar que el producto agrega un valoren t\u00e9rminos de m\u00e1s supervivencia, m\u00e1s calidad de vida, m\u00e1scomodidad o menos costos de tratamiento en general, se lepuede permitir un precio m\u00e1s elevado que los tratamientos exis-\ntentes.\nLa industria innovadora afirma que el control de pre-\ncios afecta negativamente la innovaci\u00f3n, pero no existe\nevidencia concluyente al respecto.\nEl poder de la industria innovadora en el estableci-\nmiento de precios de los nuevos productos en Europa haaumentado sustancialmente gracias a la armonizaci\u00f3n dela legislaci\u00f3n sobre propiedad intelectual o de patentes,que limita la competencia por parte de productores degen\u00e9ricos locales. Simult\u00e1neamente, el poder de los re-guladores nacionales para forzar a la baja el precio de los\nnuevos medicamentos se ha reducido sustancialmente,\nporque los productores de medicamentos innovadores noest\u00e1n dispuestos a aceptar grandes diferenciales de pre-cios entre pa\u00edses por miedo al comercio paralelo.  Antes de\nque se creara la Uni\u00f3n Europea hab\u00eda grandes diferencias enEuropa. Por ejemplo, Espa\u00f1a no introdujo la patente de produc-tos de medicamentos hasta que entr\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea, yrealmente los productos con patentes est\u00e1n empezando a entrarahora, en cambio otros pa\u00edses como Alemania o el Reino Unido ya\nhace muchos a\u00f1os que ten\u00edan sistema de patentes. \u00bfEntonces\nqu\u00e9 ocurr\u00eda? Que en los pa\u00edses donde no hab\u00eda patentes losreguladores pod\u00edan bajar el precio, porque le dec\u00edan a la empresaque o bien le bajaban mucho el precio o no se lo registraban, y siPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n62no se lo registraban hab\u00eda una empresa nacional que r\u00e1pidamen-\nte copiaba el producto y lo lanzaba al mercado. Ahora esto ya noes as\u00ed porque hay una regulaci\u00f3n de patentes igual, entonces las\nempresas tienden a imponer un precio \u00fanico, y el regulador na-\ncional no tiene mucho poder.\nPor otra parte tambi\u00e9n las empresas no aceptan muchos\ndiferenciales de precio por miedo al comercio paralelo. Por ejem-plo si en Espa\u00f1a aceptaran un precio m\u00e1s bajo, habr\u00eda unos\ndistribuidores que comprar\u00edan en Espa\u00f1a el producto a un precio\nbajo de la empresa cualquiera que sea, Bayer, Novartis o cual-quier otra, y luego lo revender\u00edan en el pa\u00eds de precio caro. Estoocurre todav\u00eda, pero no es un fen\u00f3meno muy importante.\n2. Participaci\u00f3n en el coste\nTambi\u00e9n est\u00e1 este segundo tipo de pr\u00e1ctica, pr\u00e1c-\nticamente todos los pa\u00edses aplican la participaci\u00f3n delusuario en el coste del medicamento, y casi todos los quecontestaron lo hicieron afirmativamente, porque de algu-na forma hacen que el usuario o sea el paciente, pague.Hay distintas variantes, de hecho no hay dos sistemas iguales:Copago  (fijo) Austria, Italia, Reino Unido (bono de pre-pago).\nCoseguro  con porcentajes distintos por medicamento y por otros\nfactores: (B\u00e9lgica, Estonia, Espa\u00f1a, Latvia, Lituania, Portugal,Polonia, Eslovaquia, Sierra Leona)\nPara paliar los efectos negativos de la participa-\nci\u00f3n en la equidad y el acceso, la mayor\u00eda de los pa\u00edsesestablecen algunas excepciones para algunas catego-r\u00edas de productos (esenciales), enfermedades y pacien-\ntes de grupos socioecon\u00f3micos vulnerables.  Por ejemplo\nla gente que est\u00e1 en paro, la gente que ha tenido accidentes\nde trabajo o los jubilados, que en muchos pa\u00edses, por ejemplo,no pagan nada aunque sean millonarios, cosa un poco rara peroreal. Otros pa\u00edses establecen topes a la participaci\u00f3n,\ncomo el caso de Irlanda y Hungr\u00eda , que establecen topes aPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n63lo que debe pagar una persona en relaci\u00f3n al salario o los ingre-\nsos de la misma.\nEn Dinamarca y Suecia, adem\u00e1s de los topes anua-\nles a la participaci\u00f3n, el porcentaje de coseguro decreceprogresivamente hasta anularse al alcanzar el tope. Es-tos mecanismos requieren un sistema de informaci\u00f3n in-dividual del consumo farmac\u00e9utico bastante sofisticado.Yo creo que \u00e9ste es uno de los sistemas que puede ser intere-\nsante en los pa\u00edses que intentan encontrar un equilibrio entre\ndesanimar un consumo excesivo con los copagos, y no tener unsistema muy equitativo. Lo que hacen es poner un tope m\u00e1ximoanual de copago, entonces, digamos que cuando una personausa el primer medicamento paga un 40%, pero a medida que vagastando en el a\u00f1o m\u00e1s en medicamentos, y va haciendo unmayor copago global, el porcentaje se le va reduciendo hastallegar a cero. Llega un momento cuando llegan a 1000 coronas oalgo as\u00ed en Suecia, en el que ya no pagan nada, con lo cual se\nevita que el copago le suponga un gasto catastr\u00f3fico a aquellas\npersonas que realmente tienen mucha necesidad de medicamen-tos en un a\u00f1o dado. Como dec\u00edamos, esto exige un sistemabastante sofisticado, porque hay que tener informatizado y re-gistrado todo lo que se le va recetando a cada individuo y lo queva pagando de copago.\nDesde la realizaci\u00f3n del experimento de la RAND, la\nevidencia existente apunta a que la participaci\u00f3n en elcoste tiene efectos negativos sobre el acceso y la equi-dad, y que no discrimina entre tratamientos de distintaefectividad.\nLos pa\u00edses encuestados no citaron ninguna evalua-\nci\u00f3n del impacto de la participaci\u00f3n en el coste sobre elgasto, la utilizaci\u00f3n, o el acceso.  Es curioso, pero pareciera\nque la mayor parte de las pol\u00edticas se hacen o se cambian m\u00e1sbien por modas o por atractivos, y no por evidencia. Realmente ala evidencia en la cual poder justificar donde se basaban susPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n64pol\u00edticas la encontramos muy poco, ya fuera que la aportara la\nliteratura internacional o los propios gobiernos.\nLas experiencias antes citadas de los pa\u00edses n\u00f3rdicos\n(Suecia, Dinamarca), basadas en el establecimiento de unporcentaje de coseguro decreciente y un l\u00edmite a la contri-buci\u00f3n que un individuo puede realizar en un a\u00f1o, pareceuna f\u00f3rmula apropiada para promover una conciencia delcoste sin atentar a la equidad.\n3. Pol\u00edticas de gen\u00e9ricos\nConsisten en una combinaci\u00f3n de medidas, tanto de\noferta como de demanda.\nPudo verse que est\u00e1 muy generalizado el dar incen-\ntivos para registros (resoluci\u00f3n r\u00e1pida, tasas bajas).  Esto\nimplica que los gen\u00e9ricos se puedan registrar y se puedan auto-rizar r\u00e1pidamente, e incluso que tengan que pagar menos parahacer el proceso de evaluaci\u00f3n en las agencias. Esto lo vemosen muchos pa\u00edses, como por ejemplo Austria, Finlandia, Hungr\u00eda,\nItalia, Holanda, Portugal, Eslovaquia y Suecia.\nDar incentivos a los prescriptores para que receten\nen algunos casos, gen\u00e9ricos, y en otros casos por el\nnombre gen\u00e9rico , como es el caso aqu\u00ed. Esto tambi\u00e9n se ve\naunque no en tantos pa\u00edses, por ejemplo en el Reino Unido se les\nanima, en Holanda, Portugal y Austria est\u00e1n obligados a recetar\ngen\u00e9ricos o la opci\u00f3n de menor precio, y en Italia incluso recibenincentivos econ\u00f3micos. Esto era un estudio por pa\u00edses, entoncesno llegamos a captar cosas que ocurr\u00edan en algunas regiones enparticular. Por ejemplo, en Espa\u00f1a en algunas regiones de Cata-lu\u00f1a donde yo estoy, a los m\u00e9dicos les dan unos bonos salaria-les, o sea que les pagan m\u00e1s si cumplen sus objetivos de recetarun cierto porcentaje de gen\u00e9ricos. Aqu\u00ed hay muchos mecanismosde este tipo, pero realmente incentivos econ\u00f3micos, monetariosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n65son pocos, m\u00e1s bien son exhortaciones de que no tienen que\ngastar tanto, pero lo que ser\u00eda bueno es dar informaci\u00f3n decu\u00e1nto cuestan los gen\u00e9ricos con respecto a otros.\nSustituci\u00f3n por el farmac\u00e9utico . Esto s\u00ed funciona e in-\ncluso en algunos pa\u00edses es obligatorio, en otros es voluntario yen otros el farmac\u00e9utico tiene incentivos financieros. Ahora, \u00bfqu\u00e9implica hablar de incentivos financieros? Que por ejemplo su margencomo farmac\u00e9utico no es un margen fijo proporcional, sino que\nes mayor para los gen\u00e9ricos de bajo precio. Entonces claro,\naparte de que tenga la posibilidad o la obligaci\u00f3n, si adem\u00e1sgana m\u00e1s cuando vende un producto m\u00e1s barato, evidentemen-te se trata de un incentivo muy efectivo. La sustituci\u00f3n por elfarmac\u00e9utico es obligatoria en Cyprus, Dinamarca, Finlandia, Italiay Suecia, en tanto que es voluntaria en Hungr\u00eda, Malta y Eslovaquia,En Holanda, Portugal y Francia, el farmac\u00e9utico tiene incentivosfinancieros.\nSupuestamente, las pol\u00edticas de gen\u00e9ricos generan\ncompetencia en precios.  Y es algo curioso que, aunque las\npol\u00edticas de gen\u00e9ricos se supone que generan competencia enprecios, realmente en la Uni\u00f3n Europea pr\u00e1cticamente todos lospa\u00edses que tienen pol\u00edtica de gen\u00e9ricos, aplican sistemas de pre-cios de referencia y controles administrativos de precios de los\ngen\u00e9ricos.\nO sea que esto un poco lo que sugiere es una falta de\nsensibilidad de la demanda, o sea de los m\u00e9dicos y los pacientes,\nen cuanto a tener en cuenta el precio en sus decisiones. O bienuna falta de confianza de los reguladores en los efectos te\u00f3ricosde las pol\u00edticas de gen\u00e9ricos, y por lo tanto el regulador fuerza la\ncompetencia en base al precio de los gen\u00e9ricos, que ha de ser\ncomo m\u00e1ximo un 30 o un 40% del producto original de referencia.Entonces, no hay competencia como tal, sino que hay una espe-cie de fijaci\u00f3n o de regulaci\u00f3n indirecta del precio de los gen\u00e9ri-cos lig\u00e1ndolos al original.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n664. Precios de referencia\nEl Precio de Referencia es otra pol\u00edtica que es posible-\nmente la m\u00e1s generalizada, y la que tiene m\u00e1s pa\u00edses que\nla aplican .\nSi bien la mayor\u00eda probablemente sepa sobradamente de\nqu\u00e9 se trata esto de los Precios de Referencia, lo explicamosbrevemente. Consiste en agrupar los productos por alg\u00fan crite-rio de equivalencia, por ejemplo en algunos casos deben ser\nid\u00e9nticos, con el mismo principio activo, la misma dosis, la mis-\nma v\u00eda de administraci\u00f3n, etc. Pero en algunos pa\u00edses es unaequivalencia m\u00e1s laxa, es decir, una equivalencia m\u00e1s terap\u00e9u-tica, donde ponen en el mismo grupo incluso productos quepueden tener un principio activo o una mol\u00e9cula distinta. Porejemplo creo que en alg\u00fan pa\u00eds ponen todas las estatinas consus mol\u00e9culas distintas. Luego se determina un precio de reem-bolso que puede ser, o bien el m\u00e1s bajo o bien la media, o lamedia de los tres m\u00e1s bajos, y esto es lo que paga el sistema\np\u00fablico de reembolso de este producto. Y si el paciente quiere\nobtener un producto m\u00e1s caro que el Precio de Referencia,porque el m\u00e9dico se lo ha prescripto o por lo que sea, lo tieneque pagar de su bolsillo. Ahora esto es una forma de generarcompetencia un poco artificialmente, pero si no el paciente notiene ning\u00fan est\u00edmulo econ\u00f3mico para comprarlo m\u00e1s barato,aunque sepa o aunque se le asegure que es igual de bueno, dealg\u00fan modo \u00e9sta es una forma de forzarlo. La ventaja que tienees que tambi\u00e9n \u00e9ste es un sistema equitativo, porque uno pue-\nde garantizar que todo el mundo va a tener acceso a un medi-\ncamento de cada clase sin tener que pagar esta diferencia. Esdecir, junta un poco la de generar competencia con una ciertaequidad, y trata de no cargar mucho los presupuestos de lasfamilias con pocos ingresos.\nHa tenido una introducci\u00f3n progresiva en la Uni\u00f3n Eu-\nropea.  La mayor\u00eda de Estados Miembros la aplica (17), y 2 pa\u00ed-\nses (Noruega y Suecia) dejaron de usarla, pero aplican una op-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n67ci\u00f3n similar (sustituci\u00f3n + pago de la eventual diferencia por el\nbeneficiario).\nModalidades:  Predomina la agrupaci\u00f3n de medicamentos\npor substancia activa y forma. Hungr\u00eda e Italia tienen sistemasmixtos con grupos m\u00e1s amplios (ATC4-5), en particular cuandono hay disponibles gen\u00e9ricos. Holanda y Latvia aplican el criterio\nde equivalencia terap\u00e9utica.\nEs probablemente la pr\u00e1ctica m\u00e1s evaluada, aunque\nlos resultados de los estudios realizados no son f\u00e1cilmente\nextrapolables . Realmente hay muchos estudios, cuando uno ve\nla literatura se da cuenta que esta pr\u00e1ctica funciona y que hacebajar los precios. Y se puede estar seguro porque hay como 15 o16 estudios en diversos pa\u00edses que lo han demostrado, y as\u00edcomo en otras \u00e1reas b\u00e1sicamente son opiniones, aqu\u00ed hay estu-\ndios bastantes rigurosos.\nEn general en la UE no se atribuye a los precios de\nreferencia efectos negativos sobre el acceso.\nLos PR parecen tener mayor impacto en el gasto en\npa\u00edses con libertad de precios o con sistemas d\u00e9biles de\ncontrol de precio, en que los nuevos medicamentos tienenprecios relativamente altos y en los que existe una indus-tria de gen\u00e9ricos muy competitiva.  Cuando los precios est\u00e1n\ncontrolados por los de abajo, realmente este sistema logra reba-jarlos un poquito m\u00e1s pero no tanto, pero si hay libertad deprecios es muy efectivo.\nDesde posiciones de la industria se argumenta que\ncuando los grupos de un sistema de PR se basan en la equi-valencia terap\u00e9utica, se desincentiva la innovaci\u00f3nincremental, que se supone constituye la forma normal deprogreso del conocimiento y la innovaci\u00f3n en el campo delos medicamentos.  La industria se queja sobre todo cuando los\ncriterios son muy amplios, cuando por ejemplo se ponen con unPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n68mismo precio de reembolso productos distintos, no se valoran las\npeque\u00f1as innovaciones que un producto puede traer, etc. En-tonces el regulador dice si usted cree que es mejor entonces el\nusuario estar\u00e1 dispuesto a pagar un poco m\u00e1s, mantenga un\nprecio m\u00e1s bajo. Lo que pasa es que lo que han visto las empre-sas es que si ponen un precio m\u00e1s alto ning\u00fan consumidor engeneral quiere pagar m\u00e1s, al menos en Europa, por un productoque el sector p\u00fablico le est\u00e1 diciendo que es equivalente al po-nerlo en un mismo grupo.\nSe afirma, finalmente, que algunas modalidades de sis-\ntemas de PR limitan la competencia en precios por debajodel nivel en que se establece el PR.\n5. Medidas para mejorar la prescripci\u00f3n\nSobre todo, mejorar quiere decir hacerlo en t\u00e9rminos de\neficiencia, entendido esto como racionalidad o adecuaci\u00f3n far-mac\u00e9utica.\nNormalmente toma la forma de enfoques \u00absuaves\u00bb\n(directrices, educaci\u00f3n); pocos pa\u00edses aplican enfoquesm\u00e1s en\u00e9rgicos (objetivos cuantificados, incentivos) . Esto\nes lo que ve\u00edamos antes cuando dec\u00edamos que no hay sensibili-dad a los precios y predominan enfoques \u00absuaves\u00bb, como edu-caci\u00f3n, directrices, mucho papel escrito, pero no hay enfoquesm\u00e1s en\u00e9rgicos o m\u00e1s agresivos, como cuantificar los resultados,poner incentivos econ\u00f3micos, etc.\nCasi todos los pa\u00edses (16) tienen directrices para la\nprescripci\u00f3n.  En algunos casos, como el Reino Unido, tienen\nconsejo individual, por ejemplo en casos en que la gente que vaa ver al m\u00e9dico y se observa que hubo alg\u00fan exceso en la pres-cripci\u00f3n. En este pa\u00eds hay 1200 Prescribing Advisors que propor-cionan tambi\u00e9n consejo individual a los m\u00e9dicos.\n14 pa\u00edses hacen el seguimiento de la prescripci\u00f3n,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n69de los cuales la mitad proporcionan reatrolimentaci\u00f3n de\nesta informaci\u00f3n a los m\u00e9dicos.\nPero s\u00f3lo en 2 pa\u00edses (Latvia y Sierra Leona) se han\nestablecido incentivos financieros (penalizaciones). En otrospa\u00edses estos incentivos se dan s\u00f3lo a nivel de regi\u00f3n o enti-dad aseguradora (Holanda, Italia y el Reino Unido). O seaque esto no est\u00e1 generalizado.\nS\u00f3lo Sierra Leona fija metas de prescripci\u00f3n para m\u00e9-\ndicos individuales. En Francia se establece un acuerdo na-cional con todos los m\u00e9dicos, en tanto que en Suecia seestablecen metas por centro.\n6. Presupuestos prospectivos con devoluci\u00f3n (payback)\nSe fija o negocia un determinado nivel de gasto para\na\u00f1os posteriores. Si se sobrepasa dicho nivel el excesode gasto debe ser devuelto total o parcialmente por losproveedores u otros sectores implicados.\nEste \u00faltimo sistema que estamos viendo es bastante cru-\ndo, y las tratativas se hacen bien a nivel de producto con unaempresa, o bien a nivel de la industria. El Sistema de Saludnegocia un presupuesto o un crecimiento dado para el a\u00f1o si-guiente. Es decir, si el a\u00f1o pasado se gastaron 300 millones deeuros, al siguiente a\u00f1o se va a aumentar en un 3%, como elcosto de la vida. La idea es que si se pasan de este gasto hay\nque devolver todo el dinero o parte de ello. En algunos casos\nesto se hace directamente con una empresa, que por ejemplo vaa introducir un nuevo producto y que va a ser muy caro porquehay muy poco consumo. Entonces se le pregunta cu\u00e1ntas unida-des se van a vender, y supongamos que la empresa consideraque vender\u00e1 unas 100 mil unidades, si efectivamente le vende100 mil unidades se le acepta el precio de 50 d\u00f3lares, pero siluego resulta que le vende 300 mil unidades, se le rebaja elprecio de manera que el total que se le va a pagar va a ser loPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n70mismo. Y de esta forma, de alguna manera cortan el presupuesto\nglobal. Por supuesto, esto est\u00e1 muy bien para el financiadorporque le quitan la incertidumbre del gasto adicional asociado a\nunas ventas m\u00e1s all\u00e1 de los previsto.\n\u00c9sta, como ya dije, es una de las pol\u00edticas de contenci\u00f3n\nde coste de introducci\u00f3n m\u00e1s reciente. Hay 6 pa\u00edses que la\nhacen de forma global (B\u00e9lgica, Francia, Hungr\u00eda, Italia, Portugaly el Reino Unido), y despu\u00e9s 2 que lo hacen a nivel individual, oen algunos casos con grupos terap\u00e9uticos, etc.\nEn Italia, Hungr\u00eda y Portugal se aplica a las ventas\nglobales de la industria, y en el Reino Unido a empresas in-\ndividuales (PPRS). En Francia se aplica a productos o gru-\npos terap\u00e9uticos, excluyendo los medicamentos muyinnovadores.\nEn el Reino Unido y en Italia el sistema sanitario recu-\npera todo el exceso de gasto, en tanto que en Francia, Hun-gr\u00eda y Portugal recupera tan s\u00f3lo una parte del mismo.\nEn Italia el gasto lo devuelve en parte el sistema sanitario\ncentral, en parte la industria y en parte las regiones, y en elReino Unido hay un sistema que se puede compensar con futurasreducciones de precios. La implementaci\u00f3n tiene distintas for-mas, pero realmente la idea generalizada es \u00e9sta, de que senegocia un total y si se pasa hay que devolver el dinero. Esto a\nla industria no es que le guste, y a veces los distribuidores tam-\nbi\u00e9n tienen que aportar una parte de la devoluci\u00f3n, pero algunoslo prefieren porque esto les permite tener precios m\u00e1s altos, almenos sobre el papel, e impide que haya importaciones paralelasy fen\u00f3menos de ese tipo. Es decir que hay veces que la industrialo considera un mal menor.\nNo se atribuyen efectos negativos sobre el acceso. Los\nefectos sobre la innovaci\u00f3n se intentan evitar excluyendo delPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n71c\u00f3mputo a los nuevos productos (Francia). En Portugal las can-\ntidades devueltas van a un fondo para I&D.\nUna posible ventaja para Estados Miembros con bajo\nnivel de precios y de ingresos, que se ven obligados a\naceptar precios altos para los nuevos medicamentos, es\nque este mecanismo de contenci\u00f3n del gasto no incentivael comercio paralelo.\nEsto que les he presentado hasta ahora era un estudio en el\ncual he participado recientemente en el a\u00f1o 2007. Y desde quehicimos el estudio han salido una serie de estudios que considero\nmuy interesantes para aquellos que deseen profundizar o ampliar\nel tema, sobre todo en Europa, y que cito a continuaci\u00f3n:\nEn el primer estudio de la OCDE, la base no es s\u00f3lo de\nEuropa sino que son todos los pa\u00edses de la OCDE, y es el mismotema de pol\u00edticas de precios, pero tambi\u00e9n es de reembolso.Todo esto se puede encontrar f\u00e1cilmente en la red y la mayorparte son gratuitos.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n72El segundo es un estudio de la Direcci\u00f3n General de Com-\npetencia de la Comisi\u00f3n Europea, muy interesante y muy recien-\nte, en el cual se documentan una serie de pr\u00e1cticas posiblemen-\nte poco competitivas, por parte de las empresas tanto innovadoras\ncomo de gen\u00e9ricos, y donde creo que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os va ahaber bastante movimiento porque la Direcci\u00f3n General de Com-petencia quiere lograr un mercado m\u00e1s competitivo.\nY el tercero es una base de datos que se va a mantener\nabierta sobre pr\u00e1cticas de precios y reembolso. Aqu\u00ed la idea esque no sea una publicaci\u00f3n que se haga una vez, sino que seauna especie de base de datos que vaya actualizando las pr\u00e1cti-cas de pol\u00edticas econ\u00f3micas farmac\u00e9uticas en los pa\u00edses de laUni\u00f3n Europea.\n6. Conclusiones\n\u2022 Hay m\u00faltiples combinaciones de pol\u00edticas de medicamentos en\nlos Estados Miembros de la UE.\n\u2022 Por la parte de la oferta las m\u00e1s utilizadas son: las listas\npositivas, el control de costes basado en precios internacio-nales, y los sistemas de precios de referencia.\n\u2022 Por la parte de la demanda las principales pol\u00edticas son: parti-\ncipaci\u00f3n en el coste (consumidores); sustituci\u00f3n (farmac\u00e9uti-cos); directrices e informaci\u00f3n (prescriptores)\n\u2022 Existen divergencias entre las partes interesadas (especial-\nmente industria y sector p\u00fablico) respecto al impacto de laspol\u00edticas.\n\u2022 No obstante hay poca evidencia. Pocos pa\u00edses aportan ejem-\nplos de evaluaciones sistem\u00e1ticas o formales del impacto desus pol\u00edticas farmac\u00e9uticas. Cuando este tipo de evaluacio-\nnes se llevan a cabo suelen limitarse a una estimaci\u00f3n previa\ndel impacto presupuestario en el a\u00f1o posterior a su introduc-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n73ci\u00f3n. En muchos pa\u00edses no se indica la existencia ni siquiera\nde mecanismos de seguimiento cuando se introducen nuevaspol\u00edticas, no hay una evaluaci\u00f3n para saber por ejemplo c\u00f3mo\nhan evolucionado los precios durante varios a\u00f1os.\n\u2022 Los decisores p\u00fablicos de la UE no parecen asignar una eleva-\nda prioridad a la evaluaci\u00f3n formal de pol\u00edticas. Dichas pol\u00edti-\ncas son desechadas o modificadas a menudo sin ninguna eva-luaci\u00f3n formal, poco despu\u00e9s de haber sido establecidas, por\nla percepci\u00f3n de que los agentes afectados (empresas, m\u00e9di-\ncos, farmac\u00e9uticos) han adoptado estrategias de comporta-miento que contrarrestan los efectos buscados.\nPero realmente si bien algunas de estas cosas tienen m\u00e1s\nsentido y se pueden aplicar en otros pa\u00edses, dir\u00eda no obstanteque no hay una evidencia de que esto realmente haya funciona-\ndo, o al menos no la hay como yo como investigador o cient\u00edfico\nacad\u00e9mico pretender\u00eda que hubiera.\nSugerencias para promover de forma eficiente la innovaci\u00f3n\nsocialmente necesaria y el acceso a dicha innovaci\u00f3n\nVamos a pasar a la segunda parte de mi exposici\u00f3n. \u00c9sta\nes una parte m\u00e1s de sugerencias a partir de lo que conocemos\nde esta experiencia y de otras. La idea, supongamos, es pro-mover la innovaci\u00f3n, y m\u00e1s que la innovaci\u00f3n el acceso a lainnovaci\u00f3n. Es decir, ahora uno de los puntos m\u00e1s dif\u00edciles paramuchos pa\u00edses es el acceso a los nuevos productos que resul-tan de alto coste, de coste muy elevado, hay nuevos trata-mientos oncol\u00f3gicos y de otro tipo que alcanzan tranquilamen-te los 100 mil d\u00f3lares por a\u00f1o. Esto no quiere decir que haya\ngente que tenga problema de acceso a un tratamiento de\nantibi\u00f3ticos, sino que esto es un problema de otro orden demagnitud. Para centrarme un poco en el tema, he de decir quepuede haber problemas para acceder a cualquier medicamentocuando se trata de gente de muy bajos ingresos, pero en estecaso vamos a ver lo caracter\u00edstico de esta \u00e9poca que son losPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n74tratamientos muy caros, aquellos que realmente la gente no\npuede pagar, y que si los han de pagar los sistemas se pone unpoco en riesgo su sustentabilidad financiera.\nA trazo grueso, los mecanismos para promover el ac-\nceso a la innovaci\u00f3n socialmente necesaria (ISN)  pueden\nsintetizarse como sigue:\n\u2022 Regulaci\u00f3n\n\u2013 Concesi\u00f3n de patentes y otros derechos de propie-\ndad intelectual (DPI)\n\u2013 Autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n\n\u2013 Determinaci\u00f3n directa o indirecta del precio\n\u2022 Financiaci\u00f3n p\u00fablica de:\n\u2013 I&D p\u00fablica y privada\n\u2013 Medicamentos bajo patente\nPero puede decirse que hoy d\u00eda hay una serie de alternati-\nvas o formas de promover la ISN, y en raz\u00f3n del tiempo disponi-\nble simplemente vamos a mencionarlas:\n\u2022 Prioridad en el registro para productos con eficacia rela-\ntiva, o que suponen una aportaci\u00f3n terap\u00e9utica sustan-cial\n\u2022 Mejorar la calidad de las patentes y otros derechos de\nPropiedad Intelectual\n\u2022 Financiaci\u00f3n de la I&D socialmente necesaria, pero no\nrentable para la inversi\u00f3n privada\n\u2022 Premios a la innovaci\u00f3nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n75\u2022 Financiaci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos en situaci\u00f3n de\nexclusividad, con mecanismos de P&R basados en el va-\nlor de la innovaci\u00f3n (evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica).\n\u2022 Contratos de riesgo compartido para productos poten-\ncialmente \u00fatiles para algunos individuos, pero de efecti-vidad incierta y coste elevado.\nHe subrayado lo que considero algunas ideas novedosas y\nque me hubiera gustado ampliar un poco m\u00e1s. Por ejemplo estode los premios a la innovaci\u00f3n , que creo es un tema muy\ninteresante y novedoso. Y otra que tambi\u00e9n les sugiero a quie-nes est\u00e1n interesados, ya que hoy no podremos tratarla en par-ticular por cuestiones de tiempo, es lo que se llama los contra-\ntos de riesgos compartidos.\nEstos \u00faltimos tratar\u00e9 de explicarlos en tres palabras por si\nles interesan y lo quieren buscar. Los contratos de riesgos com-partidos se refieren a algunos tratamientos que potencialmenteson importantes, porque son para enfermedades fatales o muyincapacitantes para las que existe un tratamiento, pero que laevidencia de que \u00e9ste funciona no est\u00e1 muy clara y que real-mente son muy caros. Entonces, la primera actitud del financiador\nes decir que a eso no lo van a financiar, y justamente es por eso\nque se han establecido en algunos casos acuerdos entre la em-presa y el financiador, en los que la empresa propone dar eltratamiento, y si funciona se lo pagan y si no funciona no se locobra al financiador. O sea que un poco la idea es pagar porresultado. Comparten el riesgo pero conviene a ambos, ya que elsistema p\u00fablico al menos va a pagar un precio elevado pero s\u00f3losi funciona, y a la empresa le permite al menos decir que eseproducto entra y se empieza a utilizar, y despu\u00e9s ya veremos\nqu\u00e9 pasa. Hay unas 10 o 15 experiencias y a\u00fan no es un tema\nmuy trabajado pero es bastante prometedor para algunos pro-ductos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n76Premios como alternativas para las patentes\nNo voy a detenerme en el tema de las patentes porque se\nsupone que ya es conocido por todos, pero creo que es interesante\nla idea de los premios como alternativa a las patentes , y que si\nbien esto no lo invent\u00f3 Burton Weisbrod2, puede decirse que lo\nformaliz\u00f3 de una forma muy clara, interesante y comprensible.\nWeisbrud dice que las empresas farmac\u00e9uticas tienen dos\nactividades (innovaci\u00f3n y producci\u00f3n), pero s\u00f3lo un mecanismopara recuperar los costes de ambas: el precio de los medicamen-tos, protegido por patentes y en consecuencia superior al preciocompetitivo. Los medicamentos cuando salen al mercado protegi-dos por patentes, tienen una especie de monopolio que les permi-te cargar un precio m\u00e1s all\u00e1 del que tendr\u00edan en el mercado com-petitivo, y por lo tanto recuperar la inversi\u00f3n que se hizo en ellos.En este sentido, con las ventas y el precio del producto la empre-\nsa recupera los gastos, tanto de producci\u00f3n como de innovaci\u00f3n.\nEsto genera un problema y es que los precios son muy\nelevados, esto hace subir los precios y algunos pa\u00edses o algunos\ngrupos sociales no tienen acceso al mismo. Entonces la idea espor qu\u00e9 no separamos estas dos cosas, por qu\u00e9 no intentamosbuscar un mecanismo tal que paguemos por un lado la innova-ci\u00f3n y despu\u00e9s paguemos el producto, pero a precios competiti-vos y sin monopolios. Entonces hay que buscar un sistema para\npagar al innovador, porque lo que no se puede esperar es que el\ninnovador ponga dinero y no lo recupere, pero en lugar de recu-perarlo a trav\u00e9s del precio de venta del producto que lo recuperedirectamente al hacer la innovaci\u00f3n. Digamos que \u00e9sta es unpoco la filosof\u00eda detr\u00e1s de este problema, y lo que \u00e9l propone esestablecer premios. O sea que propone premios millonarios paralos que desarrollen innovaciones valiosas, que pasar\u00edan al domi-nio p\u00fablico para que cualquier empresa pudiese producir estos\n2 Burton Weisbrod \u00abSolving the Drug Dilemma,\u00bb Washington Post, Op.Ed., August 22,\n2003, A21.lPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n77productos competitivamente. Estos premios ser\u00edan unos fondos\nmillonarios con mucho dinero, porque realmente de otro modo novamos a atraer a las empresas a hacer investigaciones que pue-\nden costar 100 o 200 millones de d\u00f3lares o a veces m\u00e1s, para\ndesarrollar un nuevo producto.\nDespu\u00e9s hay unos retos pr\u00e1cticos, entre ellos c\u00f3mo se\ndetermina el importe del premio, c\u00f3mo se establecen de formaun\u00edvoca y cre\u00edble las condiciones para obtenerlo, y c\u00f3mo asegu-rar a la empresa que le vamos a pagar, y no decirle despu\u00e9s queeste producto est\u00e1 muy bien pero no cumple las condiciones del\npremio y no le pagaremos. En cualquier caso, hay precedentes,\ny los sistemas actuales para establecer precios adecuados noson m\u00e1s f\u00e1ciles de operar.\nVeamos sucintamente algunas ideas relacionadas a\nlos premios como alternativa o complemento para las pa-\ntentes:\n\u2022 Algunos autores afirman que las patentes no son un incentivo\npara determinadas innovaciones socialmente necesarias, como\nlos tratamientos para enfermedades propias de pa\u00edses pobres.\n\u2022 Otros opinan que por su propia naturaleza monopol\u00edstica las\npatentes generan m\u00e1s inconvenientes que ventajas.\n\u2022 Los premios se proponen como una alternativa o complemen-\nto a los DPI.\n\u2022 A menudo los premios se utilizan como recompensa posterior a la\nrealizaci\u00f3n de la actividad y con criterios son muy subjetivos.\n\u2022 Pero hist\u00f3ricamente se han utilizado tambi\u00e9n premios con ob-\njetivos bien definidos en la promoci\u00f3n del conocimiento cient\u00ed-fico y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica.\n\u2022 Una revisi\u00f3n del tema puede encontrarse en Tim Hubbard y James\nLove: The big Idea: Prizes to Stimulate R&D for New Medicines.\nEn cualquier caso, creo que hay precedentes y que es un\ntema realmente que vale la pena tener en cuenta. De modo quePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n78les dejo tambi\u00e9n esta p\u00e1gina web, www.keionline.org/misc-docs/\nbigidea-prizes.pdf , que es de una Asociaci\u00f3n que promueve b\u00e1-sicamente esta idea de los premios y de formas alternativas no\nmonop\u00f3licas de incentivar a la innovaci\u00f3n.\nSe puede tomar por ejemplo la vacuna para la malaria, y\nhacer un premio para ver si esto estimula la investigaci\u00f3n, esto\nser\u00eda una posibilidad, en un contexto digamos, m\u00e1s acotado oindividual. Pero hay quienes piensan que esto podr\u00eda ser un sis-\ntema que de alguna forma sustituyera al sistema de patentes, y\nvale la pena ver entonces c\u00f3mo se podr\u00eda estructurar.\nSint\u00e9ticamente, para establecer un Fondo para la\nInnovaci\u00f3n mediante premios, los puntos a considerarser\u00edan los siguientes:\n\u2022 Creaci\u00f3n de un fondo de investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica o\nbiom\u00e9dica.\n\u2022 El innovador registrar\u00eda el nuevo producto\n\u2022 Se asignar\u00edan unos puntos a la innovaci\u00f3n en funci\u00f3n\ndel valor de la aportaci\u00f3n terap\u00e9utica, o de los ahorros\nde costes respecto a las terapias existentes. Por ejem-plo mediante un comit\u00e9 de t\u00e9cnicos.\n\u2022 La aportaci\u00f3n terap\u00e9utica se calcular\u00eda multiplicando los\nAVAC ganados por el coste por AVAC fijado y por el\nn\u00famero de unidades del productos vendidas, y el titular\nrecibir\u00eda un pago proporcional a la innovaci\u00f3n total (pre-supuesto prospectivo para la innovaci\u00f3n)\n\u2022 El titular recibir\u00eda este pago durante un n\u00famero deter-\nminado de a\u00f1os\nEvidentemente, si a este producto lo utiliza m\u00e1s gente, al\nfinal los puntos que obtendr\u00eda al concluir el a\u00f1o de innovaci\u00f3nser\u00edan m\u00e1s que si lo utiliza poca gente. De alguna manera, lo queintenta este sistema es que con estos puntos de innovaci\u00f3nquede reflejada la aportaci\u00f3n colectiva a la salud que ha hechoesta innovaci\u00f3n. Alguien ha propuesto utilizar como medida losPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n79AVACs o QUALYs, es decir los a\u00f1os de vida ajustados por cali-\ndad, que es una medida que se utiliza en los estudios de evalua-ci\u00f3n econ\u00f3mica o farmacoecon\u00f3micos para medir las mejoras en\nsalud, y que b\u00e1sicamente busca medir m\u00e1s calidad de vida y m\u00e1s\na\u00f1os de vida. Entonces con esto se podr\u00eda tambi\u00e9n atribuir unospuntos si comparamos cu\u00e1ntos AVACs a\u00f1ade el nuevo productoa los tratamientos anteriores, y podr\u00edamos darle una evaluaci\u00f3nde 3.027 o 4000 o 20 puntos. Luego, a todas las empresas queestuvieran en la lista de innovadoras le repartir\u00edamos el Fondoque hemos creado al principio, vale decir que a ese fondo millo-nario lo repartir\u00edamos en funci\u00f3n de los puntos. Por ejemplo una\nempresa que haya introducido muchos productos muy innovadores\ny que se est\u00e1n utilizando mucho se llevar\u00eda una gran parte deeste Fondo de Innovaci\u00f3n. El Fondo no ser\u00eda solo por un a\u00f1o,sino que uno podr\u00eda recibir dinero del Fondo durante varios a\u00f1os.O sea que se parecer\u00eda mucho a una patente, la \u00fanica diferenciaes que en lugar de darle un monopolio y dejar que luego la situa-ci\u00f3n se arregle con el mercado, lo que le estar\u00edamos dando es elderecho a una parte al\u00edcuota del Fondo de Innovaci\u00f3n.\nHay bastantes experiencias y empresas que est\u00e1n traba-\njando con este criterio, y la OMS tambi\u00e9n tiene algunas resolucio-nes que instan a los pa\u00edses a ir probando este sistema, o a intro-ducir este sistema para que sea un sistema de incentivo sin pa-tentes. Citamos brevemente algunas propuestas y experienciasrelacionadas con los premios:\n\u2022 Propuesta de la US Academy of Sciences (premios\ninductores de innovaci\u00f3n, complementarios a patentes)\n\u2022 Propuesta de Ley del senador Saunders al senado de los\nEEUU (Fondo de premios para medicamentos)\n\u2022 Programa de J. Edwards (ex-candidato a las elecciones\npresidenciales de los EEUU 2008)\n\u2022 Innocentive (empresa spin-off  de Lilly)\n\u2022 Acuerdos de la WHO Commission on Innovation,\nIntellectual Property and Public Health (Abril 2008)Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n80\u2022 Resoluciones de la Asamblea Mundial de la Salud (Mayo\n2008)\nPor \u00faltimo voy a hablar de otra propuesta que me pareci\u00f3\ninteresante, que es la propuesta de un tratado internacional\npara financiar la I+D en Biomedicina y salud.\nHemos visto antes que este sistema de un Fondo para la\nInnovaci\u00f3n est\u00e1 planteado para que lo pueda hacer un pa\u00eds \u00e9l\nsolo, pero esto no tiene mucho sentido porque la innovaci\u00f3n esalgo que los economistas llamamos un bien p\u00fablico o global. Osea que si lo encontramos en un pa\u00eds, tambi\u00e9n lo puede utilizarsin ning\u00fan coste adicional cualquier otro pa\u00eds, y cuesta muypoco darle esta informaci\u00f3n a otro pa\u00eds para que produzcan unavacuna, etc. Entonces lo l\u00f3gico es que este bien p\u00fablico sefinancie entre todos los pa\u00edses que se vayan a beneficiar de \u00e9l.\nEs un poco lo mismo que pasa con las instituciones de la ONU, de\nlas Naciones Unidas, que son pagadas por todos los pa\u00edses conunas cuotas que var\u00edan seg\u00fan el PBI de cada pa\u00eds, lo cual meparece justo.\nY aqu\u00ed entonces aplicar\u00edamos la misma idea: hacemos un\nFondo, pero en lugar de ser nacional que sea internacional, glo-\nbal, y que cada pa\u00eds aporte a este Fondo de alguna manera\nal\u00edcuota o proporcional a su riqueza. Y mediante ello luego cual-quier pa\u00eds podr\u00eda beneficiarse de toda esta innovaci\u00f3n, ya que lamisma ser\u00eda de dominio p\u00fablico y no habr\u00eda patentes ni restric-ciones para utilizarla. Esa es la idea, muy ut\u00f3pica si quieren yquiz\u00e1s en este momento muy radical, pero hay buenas razonesecon\u00f3micas para pensar que esto ser\u00eda una buena opci\u00f3n.Sint\u00e9ticamente se puede resumir como sigue:\n\u2022 Los pa\u00edses se comprometer\u00edan a realizar un gasto en I+D en\nuna cuant\u00eda m\u00ednima establecida en funci\u00f3n de su capacidad\necon\u00f3mica y podr\u00edan beneficiarse de todas la innovacionesgeneradas en otros pa\u00edses miembrosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n81\u2022 Cada pa\u00eds tendr\u00eda una amplia flexibilidad para decidir c\u00f3mo cumplir\nsus compromisos de gasto en I+D. Podr\u00eda contribuir comprando\nmedicamentos patentados o mediante la financiaci\u00f3n directa a\nactividades de I+D certificadas por una comisi\u00f3n especial (pre-\nmios, subvenciones, fondos de patentes, etc.)\n\u2022 Las ventajas de este enfoque ser\u00edan:\no Evitar\u00eda que algunos pa\u00edses se aprovechasen injusta-\nmente de un bien p\u00fablico global financiado por otros.\no Dar\u00eda una gran autonom\u00eda para que cada pa\u00eds eligiese\nla forma de contribuir a la financiaci\u00f3n de la I+D, m\u00e1s\nadecuada a sus posibilidades y necesidades.\no Permitir\u00eda orientar globalmente m\u00e1s recursos a \u00e1reas\nsocialmente prioritarias en lugar de las m\u00e1s rentables\ncomercialmente, que son las que favorece un siste-ma cuyos incentivo fundamental es el otorgamientode monopolios temporales a la producci\u00f3n.\nYa para terminar, les muestro las resoluciones de la 61ava\nAsamblea Mundial de la Salud. Resoluciones (WHA 60.30i WHA 61.21) Mayo de 2008 , basadas en el informe del Grupo\nIntergubernamental de Trabajo sobre Salud P\u00fablica, Innovaci\u00f3ny Propiedad Intelectual (IGWG) 2006-2008:\n\u2022 Explorar incentivos para estimular la investigaci\u00f3n y de-\nsarrollo, como los premios, que para compensar a losinnovadores no dependan del sistema de patentes ymonopolios ni de la perspectiva de establecer preciosaltos.\n\u2022 Estimular la discusi\u00f3n de un Tratado de Investigaci\u00f3n y\nDesarrollo que incluya un acuerdo por el que todos lospa\u00edses contribuyan a la investigaci\u00f3n y desarrollo a nivelglobal, en el que el nivel de compromiso de cada pa\u00edsdependa de su nivel de riqueza.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n82Es decir que esto que hace un tiempo eran unas ideas de\ndos o tres grupos muy ut\u00f3picos, en este momento, como m\u00ednimo,\ntienen el apoyo institucional de una organizaci\u00f3n relativamente\nseria como lo es la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\nComentarios Finales\n\u2022 La definici\u00f3n de ISN / prioridades de innovaci\u00f3n en salud\ndebe hacerla la sociedad, por mecanismos de decisi\u00f3n\npol\u00edtica distintos a los del mercado y a los intereses\npersonales de los investigadores.3\n\u2022 Los mecanismos de incentivo a la innovaci\u00f3n han de\nintentar que el sector p\u00fablico y la industria privada con-\ntribuyan a alcanzar dichas prioridades de la forma m\u00e1seficiente posible.\n\u2022 La selecci\u00f3n de mecanismos de incentivo a la ISN se\nhan de basar en la evidencia sobre su efectividad relati-va. Para ello hay que promover la experimentaci\u00f3n conmodelos alternativos al actual sistema de propiedad in-telectual.\n\u2022 Conveniencia de establecer un presupuesto prospectivo\n(cerrado) para innovaci\u00f3n en salud, independiente delgasto en salud y medicamentos.\n\u2022 Los presupuestos de salud deben financiar la innovaci\u00f3n\ntecnol\u00f3gica, si, y en la medida que los bienes resultan-tes supongan mejoras en la salud o el bienestar y/oreduzcan costes.\n\u2022 La innovaci\u00f3n (en tecnolog\u00edas de salud) generadora de\nrentas, empleo y desarrollo y la solidaria la deber\u00edanfinanciar organismos de promoci\u00f3n econ\u00f3mica y coope-raci\u00f3n en funci\u00f3n de dicho tipo de objetivos.\n3 Priority Medicines for Europe and the World. 2004. (Encargado por la Presidencia danesa\nde la UE a la OMS para orientar las prioridades de investigaci\u00f3n del 7FP. Identifica los\ngaps existentes en tratamientos, bien porque no existan o porque sean inadecuados.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n83Comentario a la disertaci\u00f3n del Dr. Joan Rovira\nCPN Carlos Vassallo\nIntroducci\u00f3n\nLa idea de estos breves comentarios ser\u00e1 relacionar la pre-\nsentaci\u00f3n de Joan Rovira con los intentos de pol\u00edticas p\u00fablicas\nde medicamentos que tuvimos en Argentina durante los \u00faltimos\ndiez a\u00f1os.\nMedicamentos es un sector que creci\u00f3 desde un punto de\nvista cuantitativo y cualitativo durante los a\u00f1os noventa. Laausencia de una clara pol\u00edtica de medicamentos (regulaci\u00f3n de\nprecios, uso racional, gen\u00e9ricos, etc.) puede ser vista como una\nconcesi\u00f3n realizada al sector industrial para que puedan \u00abdige-rir\u00bb la aprobaci\u00f3n de la ley de patentes durante el a\u00f1o 1996.\nCon la crisis econ\u00f3mica del a\u00f1o 2002 y la ca\u00edda del r\u00e9gimen\nde convertibilidad se abri\u00f3 un espacio pol\u00edtico para introducir por\nprimera vez en muchos a\u00f1os algunas directrices sobre el sector.\nLa emergencia facilit\u00f3 algunas pol\u00edticas que sin embargo no pu-dieron trascender la misma, sino que se quedaron con las res-puestas positivas pero parciales de ese momento.\nLa emergencia puede ser un entorno que facilita la efecti-\nvidad de las pol\u00edticas, dado que en el marco de gran incertidum-\nbre la poblaci\u00f3n y los agentes tienden a delegar poder en el\nestado y los gobiernos tienen espacios para llevar adelantepol\u00edticas que no podr\u00edan plantear en una circunstancia de nor-malidad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n84Decisiones r\u00e1pidas no se pueden hacer con consenso, re-\nquieren poder y efectividad para llegar adelante. Pasado esos\nmomentos si no se trabajo en el consenso se pierde el factor\nm\u00e1s importante que tiene una pol\u00edtica p\u00fablica, la continuidad. La\ndeclinaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de medicamentos ya hab\u00eda em-pezado antes de la salida del Ministro Gonz\u00e1lez Garc\u00eda.\nPara poder construir una pol\u00edtica p\u00fablica que permanezca\nen el tiempo, no solo es necesario el consenso, una mirada co-\nm\u00fan de los distintos grupos pol\u00edticos sino que se requiere un\nEstado con una burocracia profesional, con sistemas de informa-ci\u00f3n, comparaci\u00f3n, seguimiento y mecanismos de regulaci\u00f3n ex-pl\u00edcitos.\nRespecto del mercado de medicamentos existe una mirada\ncom\u00fan de los referentes de los distintos partidos pol\u00edticos, pero\nno es exactamente la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica, sino\npor el contrario dejar que el sector se ajuste espont\u00e1neamenteen funci\u00f3n de la capacidad y la fuerza que tengan cada uno delos sectores que participan de la cadena. Los laboratorios farma-c\u00e9uticos tienen m\u00e1s convicci\u00f3n, financiamiento y capacidad paradisuadir sobre los intentos de construir una pol\u00edtica p\u00fablica demedicamentos.\nEs imposible construir una pol\u00edtica p\u00fablica sin financiamiento\ny sin direcci\u00f3n. Es clave que el Ministerio de Salud tenga un rolm\u00e1s relevante, coordinando a los diferentes agentes p\u00fablicosque participan del financiamiento del medicamento. El PAMI y lasobras sociales (sindicales y empresariales) tienen pol\u00edticas pro-pias al igual que la Administraci\u00f3n de Prestaciones Especiales(APE). No existen mecanismos de coordinaci\u00f3n que permitan de-\nfinir criterios de financiamiento que otorguen poder a la pol\u00edtica\np\u00fablica.\nEn el marco del poder ejecutivo existen por lo menos cua-\ntro ministerios que tienen participaci\u00f3n en el sector medicamen-tos. El Ministerio de Econom\u00eda vinculado por los temas fiscales yPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n85aduaneros, el Ministerio de Producci\u00f3n por la pol\u00edtica industrial,\nel Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n por la I&D yfinalmente el Ministerio de Salud por el tema acceso y calidad.\nSi repasamos algunas de las pol\u00edticas implementadas por\nlos pa\u00edses para regular el sector medicamentos y al mismo tiempolo vinculamos con lo que sucedi\u00f3 en el pa\u00eds durante los \u00faltimosa\u00f1os:\n1) Control de precios , hace muchos a\u00f1os que Argentina\ndesregul\u00f3 los precios de los medicamentos y esto se ha man-\ntenido. El Canciller Di Tella dijo durante los a\u00f1os noventa \u00abqueel patentamiento farmac\u00e9utico es el precio que deb\u00edamos pa-gar para ingresar al club de occidente\u00bb. Se careci\u00f3 en esa\u00e9poca de estrategias para enfrentar la globalizaci\u00f3n. Se tuvoque esperar varios a\u00f1os antes que un gobierno impulsar\u00e1 la\nprescripci\u00f3n por nombre gen\u00e9ricos, negociar\u00e1 precios y facili-\ntar\u00e1 el acceso de la poblaci\u00f3n a los tratamientos. La \u00faltimareferencia importante en materia de control de precios es laLey de O\u00f1ativia de la \u00e9poca de Illia (1963-1966) en donde selegislan instrumentos que luego el estado no puede implementar.Durante el a\u00f1o 1992 se aprueba el Decreto 150, se introducentambi\u00e9n algunos instrumentos de regulaci\u00f3n como por ejemploque los precios ten\u00edan que figurar expl\u00edcitamente en la farma-\ncia, cosa que nunca se aplic\u00f3. Para aplicar la legislaci\u00f3n se\nnecesita convicci\u00f3n y poder pol\u00edtico. Finalmente una estrate-gia que se esta difundiendo es \u00abocultar\u00bb los precios de losmedicamentos para evitar las comparaciones. Tenemos tan-tos precios como financiadores existen. La cantidad consumi-da por la poblaci\u00f3n y las caracter\u00edsticas de los contratos sonclaves para entender los precios de los medicamentos. EnEEUU, el Presidente Obama se vio obligado hacer alianzas conalgunos sectores para sacar su reforma de la salud y uno de\nlos sectores dialoguistas fueron los laboratorios farmac\u00e9uti-\ncos que han negociado para apoyar el proceso de la reforma acambio de que Medicare no act\u00fae como gran comprador, yque se deje de lado el tema de la importaci\u00f3n de medicamen-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n86tos desde Canad\u00e1. El problema no son los intereses privados\nsino la debilidad e incapacidad el Estado para defender losintereses de los ciudadanos.\n2) Gen\u00e9ricos , el pa\u00eds tuvo una especie de breve primavera del\ngen\u00e9rico, aunque all\u00ed se distorsion\u00f3 un poco el tema de lapalabra gen\u00e9rico. Yo creo que en eso Argentina es un pa\u00edsbastante particular, porque debe ser el \u00fanico pa\u00eds en dondeviene una empresa de gen\u00e9ricos internacional, entra a la Ar-\ngentina y autom\u00e1ticamente deja de vender por nombre gen\u00e9-\nrico y pasa a ponerle una marca a su medicamento. Ha pasa-do con Teva que es una empresa internacional. El poder delos laboratorios locales establece las reglas de juego de estemercado. El que juega con \u00abmarca\u00bb puede competir pero sialguien viene a intentar \u00abcompetir\u00bb con gen\u00e9ricos segura-mente no tendr\u00e1 muchas posibilidades de sobrevivir en unsector donde los laboratorios, distribuidoras y gerenciadorastienen los contratos m\u00e1s importantes con los financiadores.\nLa prescripci\u00f3n por nombre gen\u00e9rico es el inicio de la cuesti\u00f3n\nsin embargo en el caso de Argentina all\u00ed se termin\u00f3 la pol\u00edtica.Lo que segu\u00eda requer\u00eda una fuerte vocaci\u00f3n pol\u00edtica desde elEstado para acompa\u00f1ar e incentivar y motivar algunas em-presas que pudieron haberse reconvertido de marcas a gen\u00e9-ricos, para vender no s\u00f3lo en el mercado argentino sino en elmercado internacional. Y \u00e9ste es un tema sobre el cual unopodr\u00eda pensar en t\u00e9rminos no s\u00f3lo de un sector de 40 millones\nde personas como hay en la Argentina, sino que podr\u00eda pensar\nen dimensiones mucho m\u00e1s grandes. Hay que pensar en losmercados latinoamericanos y en los mercados de otros pa\u00ed-ses, como de hecho los grandes laboratorios que venden enArgentina y que producen en Argentina est\u00e1n haciendo, por-que en realidad hay una cantidad de inversiones importantesque se est\u00e1n yendo hacia pa\u00edses que generan una seguridadjur\u00eddica m\u00e1s importante.\n3) Participaci\u00f3n en los costos.  Argentina tiene una cantidad\nimportantes de \u00abseguros\u00bb obligatorios y voluntarios que sue-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n87len pensar m\u00e1s en sus finanzas internas que en la cobertura\nde la poblaci\u00f3n. Los arreglos entre los aseguradores y la in-dustria farmac\u00e9utica produce el maravillo efecto (para las obras\nsociales y prepagas) de casi no pagar absolutamente nada\npor los medicamentos ambulatorios que consumen sus afilia-dos. Los descuentos que reciben de la industria es el pago porno negociar en nombre de sus poblaciones y obtener mejoresprecio para todos. El perdedor es el afiliado que paga el 60%del precio del medicamento y que es en realidad el preciototal del producto, m\u00e1s all\u00e1 de lo que diga el Manual Farma-c\u00e9utico o el Kairos. Entonces, el tema de la participaci\u00f3n es\nalgo que tambi\u00e9n se ha discutido muy poco, porque por ejem-\nplo hay alguna informaci\u00f3n interesante vinculada a estudiosde costo-efectividad, que podr\u00edan darnos algunos elementoscomo para poder decir que hay medicamentos que deber\u00edanser cubiertos con un 100% de cobertura, mientras que en elcaso de otros medicamentos que tienen incertidumbre res-pecto de su costo-efectividad podr\u00eda plantearse alg\u00fan meca-nismo de copago. Eso es plantear, de alguna manera, un me-canismo de coparticipaci\u00f3n del pago construido con alg\u00fan cri-\nterio.\n4)  Precios de referencia,  para implementar esta pol\u00edtica se\nrequiere tener una base informativa y decisi\u00f3n pol\u00edtica. En\nalg\u00fan momento la Superintendencia intent\u00f3 llevar una pol\u00edticade precios de referencia, pero sin duda no condujo a resulta-\ndos concretos y positivos. Se cometieron algunos errores res-\npecto de c\u00f3mo calcularlo y, como dijo Joan Rovira, en alg\u00fanmomento aqu\u00ed tambi\u00e9n se tendi\u00f3 a bajar demasiado el precioponiendo incluso medicamentos que no se consegu\u00edan en elmercado, pero que lograban que el precio de referencia fueralo suficientemente bajo como para que el supuesto beneficia-rio casi no tuviera que pagar por ese medicamento.\n5) Prescripci\u00f3n.  Este es un cap\u00edtulo sobre el cual se ha hecho\nmuy poco y como escuchamos en la presentaci\u00f3n de JoanRovira, tambi\u00e9n en Europa la experiencia no es muy amplia. EsPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n88un aspecto sobre el cual hay que trabajar, y tiene que ver\nfundamentalmente con d\u00f3nde poner los incentivos y qui\u00e9npone los incentivos, porque los m\u00e9dicos, se han convertido en\nverdaderos agentes de promoci\u00f3n y de venta de algunos me-\ndicamentos, con los cuales se ha desarrollado un aparatodesde el punto de vista de la prescripci\u00f3n que la ha deteriora-do como proceso cl\u00ednico m\u00e9dico. Y como ejemplo sabemosque la prescripci\u00f3n, que deber\u00eda ser un hecho fundamental,estudiado y analizado, termina muchas veces en el PAMI demodo tal, que el m\u00e9dico deja firmadas las recetas y la secre-taria es la que termina llenado los distintos \u00edtems. Obvia decir\nque eso no tiene absolutamente nada que ver con la raciona-\nlidad ni con el uso racional del medicamento.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n89MESA N\u00ba 3\nLos laboratorios farmac\u00e9uticos ante\nlos cambios econ\u00f3micos y sanitarios\nCoordinador: Farm. David Campos\nPresidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Catamarca\nEn primer lugar damos las gracias a FEFARA por permitirnos\ncoordinar esta Mesa, a cuyos integrantes, que enseguida pre-\nsentaremos, agradecemos tambi\u00e9n su presencia.\nCreemos que el ejercicio de nuestra profesi\u00f3n farmac\u00e9uti-\nca cabalga permanentemente en dos aspectos, uno es el sanita-rio, a lo cual como profesionales nos debemos, y el otro es elecon\u00f3mico que hace a la realidad donde nos desarrollamos.\nEl abordaje del tema de esta Mesa es dar una mirada a los\ncambios econ\u00f3micos y sanitarios desde la \u00f3ptica de los laboratoriosfarmac\u00e9uticos. Y hemos elegido hacerlo a partir del punto de vistade las C\u00e1maras que nuclean a los laboratorios farmac\u00e9uticos ennuestro pa\u00eds: COOPERALA, CILFA y CAEME. Creemos que las diser-taciones de sus representantes nos permitir\u00e1n conocer un an\u00e1lisisde situaci\u00f3n, visualizar cu\u00e1les son aquellos escenarios posibles y atrav\u00e9s de ellos explorar cu\u00e1l es el futuro de esta gesti\u00f3n.\nNuestros disertantes son la Dra. Clara Su\u00e1rez por COOPERALA,\nel Dr. Alfredo Ahuad por CAEME y el Dr. Claudio Riganti por CILFA.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n90La Dra. Clara Su\u00e1rez es Licenciada en Econom\u00eda egresada\nde la Universidad de Buenos Aires, y es Directora Ejecutiva de la\nC\u00e1mara de Empresarios de Laboratorios Farmac\u00e9uticos\n(COOPERALA), desde 1997 hasta la fecha.\nEl Dr. Alfredo H\u00e9ctor Ahuad es m\u00e9dico, egresado de la Fa-\ncultad de Medicina de la Universidad de Buenos Aires. Es Espe-\ncialista en Medicina Interna, con t\u00edtulo otorgado por la Asocia-ci\u00f3n M\u00e9dica Argentina y Especialista en Servicios de Salud y\nSeguridad Social, egresado de la Fundaci\u00f3n ISALUD de la Univer-\nsidad de Lomas de Zamora. Es adem\u00e1s coautor del libro \u00ab Medici-\nna prepaga historia y futuro \u00bb y ha sido expositor en el 3er Con-\ngreso Argentino de Salud. Desde el 2008 a la actualidad es Ge-rente de Relaciones Institucionales de CAEME (C\u00e1mara Argentinade Especialidades M\u00e9dicas). Entre otras actividades se ha des-empe\u00f1ado adem\u00e1s como Gerente de Servicios M\u00e9dicos y ControlPrestacional del C\u00edrculo M\u00e9dico de San Isidro, Asesor M\u00e9dico dela Direcci\u00f3n de ANMAT entre 2002 y 2007, Jefe del \u00c1rea de\nProgramaci\u00f3n y Operaci\u00f3n del Programa de Reforma de Atenci\u00f3n\nPrimaria de la Salud REMEDIAR, del Ministerio de Salud de laNaci\u00f3n en el a\u00f1o 2002, y como auditor m\u00e9dico y Gerente M\u00e9dicoCooperativo de AMSA.\nEl Dr. Claudio Riganti es egresado de la carrera de Abogac\u00eda\nde la Universidad de Buenos Aires, realiz\u00f3 estudios de Postgradoen Planeamiento Estrat\u00e9gico y Negociaci\u00f3n en la Escuela de Ne-gocios Kellogg dependiente de la Universidad del Noroeste consede en Chicago, y es profesor de Derecho Constitucional en laUniversidad de Bs As. Profesionalmente se desempe\u00f1\u00f3 durantem\u00e1s de 20 a\u00f1os en el mercado de la medicina privada, ocupandola Direcci\u00f3n Comercial de Docthos, Swiss Medical Group, Galenoy Grupo Bapro. Desarroll\u00f3 tareas de Gerenciamiento y Consultor\u00edaen Obras Sociales Sindicales y de Personal de Direcci\u00f3n. Actual-\nmente se desempe\u00f1a como Gerente de Asuntos Econ\u00f3micos y\nObras Sociales de CILFA (C\u00e1mara Industrial de Laboratorios Far-mac\u00e9uticos Argentinos).Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n91Comenzaremos entonces escuchando a la Lic. Clara Su\u00e1rez.\nLa vision de cooperala\n Lic. Clara Su\u00e1rez\nReflexiones iniciales\nTengo que decir que siempre cuando uno empieza una di-\nsertaci\u00f3n agradece que lo hayan invitado, y yo la verdad que en\neste caso dudo de agradecerle a Manuel Agotegaray, porque eltema por el que nos convocaron a esta Mesa dista de ser f\u00e1cil.Es decir, puede parecer que hablar de los laboratorios farmac\u00e9u-ticos ante los cambios econ\u00f3micos y sanitarios parezca algodigamos simple de discutir, pero sinceramente es bastante com-plejo, y esperamos sortear este desaf\u00edo con cierta elegancia, ydesde ya y sinceramente, agradecemos la invitaci\u00f3n de FEFARA\npara compartir este espacio. Creo que haremos una presenta-\nci\u00f3n somera, en primer lugar porque el tema es tan vasto que nose puede pretender agotarlo, y en segundo lugar porque esta-mos directamente inmersos en el conflicto social y econ\u00f3mico, yesto hace que resulte dif\u00edcil en este momento vislumbrar certe-zas. Es decir, uno ve algunas l\u00edneas de lo que est\u00e1 pasando, osupone o ensaya alguna prognosis en funci\u00f3n de la informaci\u00f3nque tiene, pero sinceramente yo dir\u00eda que esto es muy tentativo.\nEn realidad creo que nosotros, los que tenemos m\u00e1s de 50\na\u00f1os, hemos vivido en una zozobra permanente, hemos vivido enun pa\u00eds y un mundo bastante distinto que hace 100 a\u00f1os, comopor ejemplo el de nuestros padres. Entonces estamos un pocoacostumbrados a esto, y en cierta medida, como dec\u00eda un ami-go, esto es fant\u00e1stico sociol\u00f3gicamente l\u00e1stima que uno tenga\nque vivirlo \u2026 Despu\u00e9s uno lee el art\u00edculo o el rengl\u00f3n en el libro\nde historia, y dice por ejemplo que en 1798 se produjo la revolu-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n92ci\u00f3n industrial, y a uno le parece que se produjo m\u00e1gicamente.\nPero hay procesos que dan origen a estos cambios, y yo creoque aunque no lo tengamos todav\u00eda muy en claro, \u00e9ste es un\npunto de inflexi\u00f3n en una l\u00ednea de desarrollo del mundo y de las\nhegemon\u00edas a nivel mundial.\nCreo que para tratar este tema deber\u00edamos considerar, o\npor lo menos tener como presentes determinadas cuestiones,como los cambios macroecon\u00f3micos que se est\u00e1n produciendo,\ny en particular qu\u00e9 significan estos cambios, y tambi\u00e9n la evo-\nluci\u00f3n del sector industrial tanto a nivel mundial como en elpa\u00eds. Otro punto que es importante considerar son los cambiosque se est\u00e1n produciendo en los criterios de atenci\u00f3n de lasalud, pasando de una atenci\u00f3n meramente reparadora comopodr\u00eda ser hacia la mitad del siglo pasado, a poner mucho m\u00e1s\u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n y en la atenci\u00f3n de patolog\u00edasprevalentes. Aunque creo que probablemente esto \u00faltimo esmucho m\u00e1s adecuado que lo encare Alfredo Ahuad que es m\u00e9-\ndico.\nLa diseminaci\u00f3n de informaci\u00f3n entre el p\u00fablico en general\ny el acceso a nuevas fuentes de informaci\u00f3n, concretamente\nInternet, hace que por un lado esa poblaci\u00f3n demande m\u00e1s, yesto tanto en pr\u00e1cticas como en medicamentos. Pero tambi\u00e9n\nhace que tenga m\u00e1s conciencia respecto del propio cuidado de\nla salud. O sea, creo que esto tambi\u00e9n sufre la transformaci\u00f3nque se est\u00e1 produciendo en la sociedad, con lo cual tambi\u00e9n esm\u00e1s f\u00e1cil para la comunidad m\u00e9dica pasar a una estructura dife-rente de la de atenci\u00f3n a la demanda solamente, como cuandose hab\u00eda producido la crisis, que era la l\u00ednea que exist\u00eda anterior-mente.\nSi bien nosotros somos un pa\u00eds de los denominados de\ndesarrollo medio, tenemos que mirar un poco a los pa\u00edses desa-rrollados. Y en este sentido, m\u00e1s que a los pa\u00edses desarrolladosen su conjunto, mirar a los pa\u00edses europeos en particular, a Ja-p\u00f3n en particular o a Nueva Zelanda, que son pa\u00edses que en suPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n93etapa de desarrollo han ido avanzando socialmente en la cons-\ntrucci\u00f3n de sistemas de coberturas que comprenden a la totali-dad de la poblaci\u00f3n. Creo que \u00e9ste es un aspecto que est\u00e1 en\nprimer lugar en la Constituci\u00f3n del \u201994 que lo establece como un\nderecho, y creo que hoy est\u00e1 mucho m\u00e1s aceptado socialmenteque hay ciertos sectores de la poblaci\u00f3n que deben ser sosteni-dos con los recursos p\u00fablicos, o sea aquellos que no tienensuficientes recursos.\nDespu\u00e9s, tambi\u00e9n creo que hay otro tema relevante y que\nse lo dejo a Alfredo Ahuad que s\u00e9 que va a hablar de eso, que esel nuevo rumbo que est\u00e1 tomando el desarrollo de los medica-mentos, o sea, los nuevos medicamentos, y pienso que sobreese tema mis compa\u00f1eros de esta Mesa saben m\u00e1s que yo.\nConsidero que hay un punto que debe tenerse en cuenta,\ny es el hecho de que el medicamento como tal es lo que sedenomina un bien de caracter\u00edsticas prevalentes. O sea que esuno de los \u00faltimos que uno deja de consumir cuando va bajandoel ingreso. Y otro punto a considerar es el hecho de que estebien prevalente tiene un determinado funcionamiento en este no\nmercado  de la salud, porque convengamos que la salud no es un\nmercado, y esto me parece que es una cosa en la que todosprobablemente estemos de acuerdo. No es un mercado porque\nno re\u00fane ninguna de las condiciones establecidas por la econo-\nm\u00eda de mercado. O sea, el paciente no elige cu\u00e1ndo se enferma,simplemente se enferma. Y no demanda cuando elige, demandaporque se enferm\u00f3, y adem\u00e1s no puede determinar la igualdad ola homogeneidad de los productos que se le ofrecen. Hay unaserie de condiciones establecidas o preestablecidas para marcarlos l\u00edmites de una econom\u00eda de mercado que no est\u00e1n en lasalud, y creo que esto es un problema serio, porque este meca-nismo de funcionamiento del sector salud tiene una serie de\ndistorsiones como consecuencia de esta cuesti\u00f3n, que son dif\u00ed-\nciles de modificar.\nAbordar en s\u00ed mismo el tema del cambio que se est\u00e1 pro-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n94duciendo en la econom\u00eda mundial demandar\u00eda meses de semina-\nrios, o sea que no lo vamos a tratar aqu\u00ed. Pero s\u00ed voy a deciruna cosa que me parece que est\u00e1 pasando y que es muy impor-\ntante, y es que se est\u00e1 iniciando una traslaci\u00f3n de la hegemo-\nn\u00eda pol\u00edtica. Creo que esto es algo que hay que mirar en elmarco general, porque esto lleva de la mano a otra cuesti\u00f3nque es la crisis del s\u00edmbolo de la reserva de valor, y esto tam-bi\u00e9n es un tema central cuando nosotros hablamos del funcio-namiento de la econom\u00eda, y de un sector industrial dentro de laeconom\u00eda. Yo creo que hoy las alternativas para la reserva devalor no est\u00e1n planteadas, va a haber diferentes propuestas,\nhay algunas se\u00f1ales que da el mercado, como por ejemplo el\naumento de la cotizaci\u00f3n del oro. Vale recordar que despu\u00e9s dela Segunda Guerra Mundial hubo un cambio en la reserva devalor que antes era en oro y despu\u00e9s pas\u00f3 a ser en d\u00f3lar. Lasreservas de los pa\u00edses hoy est\u00e1n en d\u00f3lares, los intercambiosse transan en d\u00f3lares, o sea son los que establecen el preciorelativo entre los diferentes productos, y esa reserva de valorhoy est\u00e1 en crisis. Hay otras l\u00edneas que est\u00e1n pensando encanastas de monedas, en derechos de giro, en fin, otra serie de\nelementos que separen al d\u00f3lar concretamente como s\u00edmbolo\nde valor. Esto es un aspecto bastante central en la cuesti\u00f3nmacroecon\u00f3mica.\nEn relaci\u00f3n a nuestro pa\u00eds, yo creo que nuestro pa\u00eds est\u00e1 en\nuna buena situaci\u00f3n econ\u00f3mica a pesar de todo. Nosotros tene-mos una situaci\u00f3n de crisis en este momento, de disminuci\u00f3n delas exportaciones, pero hay que se\u00f1alar que esto tambi\u00e9n fueacompa\u00f1ado de una disminuci\u00f3n de la importaciones, con lo cualel resultado de la balanza comercial no ha sido complicado para elmanejo fiscal. Pero creo tambi\u00e9n que tenemos muchas asechan-zas del tipo pol\u00edtico, como por ejemplo que los medios de comuni-caci\u00f3n nos est\u00e1n planteando una serie de terremotos o de tsunamisecon\u00f3micos, que no se condicen con los n\u00fameros que uno lee,\nm\u00e1s all\u00e1 de que uno puede dudar de determinada informaci\u00f3n\nsalida del INDEC, que est\u00e1 bastante cuestionado.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n95Pero el pa\u00eds como tal, en primer lugar, tiene una dotaci\u00f3n\nde recursos naturales que le permite alimentar a toda la pobla-\nci\u00f3n del pa\u00eds. Tiene recursos f\u00f3siles suficientes y una buena\nprovisi\u00f3n de agua, excedente para la cantidad de poblaci\u00f3n que\ntiene la Argentina, recursos estos que se consideran, en media-no plazo, escasos, proclives podr\u00edamos decir a convertirse even-tualmente en una reserva de valor. Porque \u00e9sta es una de lascosas de las que se est\u00e1 hablando en algunos lugares, de que lareserva de valor en realidad podr\u00eda llegar a ser la dotaci\u00f3n derecursos f\u00edsicos que tanga cada uno de los pa\u00edses. Todo el mun-do sabe, y si hay alguno ac\u00e1 que vive en el sur puede corrobo-\nrarlo, que hay grandes extensiones de la Patagonia, sobre todo\ndel \u00e1rea de los lagos, que son compradas por extranjeros, ysaben que esas compras incluyen los lagos.\nMercado e Industria Farmac\u00e9utica\nEn este primer cuadro y en el gr\u00e1fico correspondiente, quiero\nmostrar la evoluci\u00f3n del mercado farmac\u00e9utico. Lo tom\u00e9 desde ela\u00f1o 2000 en adelante un poco a prop\u00f3sito, porque sab\u00eda quehab\u00eda un baj\u00f3n en el a\u00f1o 2001-2002. Y mirando la serie, hoyvemos que la cantidad de medicamentos vendidos son superio-res a los del momento inicial, a los del a\u00f1o 2000.\nHe tomado la informaci\u00f3n, para poder hacerla homog\u00e9nea,\nde IMS. Todo el mundo sabe que esto tiene limitaciones, y quehay una parte importante de las unidades vendidas que no seregistran por este sistema, pero tiene la ventaja de que lostratamientos de ac\u00e1 y de otros pa\u00edses son homog\u00e9neos. Cuandouno hace un an\u00e1lisis por ah\u00ed no cuenta con toda la informaci\u00f3n,\npero como yo voy a hablar sobre grandes n\u00fameros, o sea, de\nvol\u00famenes totales, considero que es v\u00e1lido tomar los datos deesta manera. Y adem\u00e1s por otro lado, lo dem\u00e1s ser\u00edan estimacio-nes que podr\u00edan estar erradas conceptualmente, en cambio estoefectivamente pas\u00f3, o sea que sabemos que estamos mirandoun pedazo de la realidad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n98poseen informaci\u00f3n, y despu\u00e9s en el caso de Espa\u00f1a, donde\nconcretamente compar\u00e9 las clases terap\u00e9uticas, porque me pa-rece que es una poblaci\u00f3n bastante comparable a la nuestra, ya\nque la mitad de los argentinos somos descendientes de espa\u00f1o-\nles y la otra mitad de italianos.\nHay un aspecto que vuelvo al reiterarles que me parece\nque es muy importante, y es el tema de qu\u00e9 pasa con el cambiode la cultura en la atenci\u00f3n m\u00e9dica, porque esto tiene dos efec-\ntos sobre la salud: uno es el cambio que se produce en la forma\nde atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos, y otro es en la cantidad de medica-mentos consumidos. Y vamos a tener como consecuencia deeste nuevo mecanismo de atenci\u00f3n m\u00e1s patolog\u00edas cuidadas,curadas en algunos casos, si bien no siempre son curadas sinoque a veces s\u00f3lo son cuidadas, pero eso va a aumentar el costoen el mediano plazo. Esta es una gran discusi\u00f3n que hay sobre elaumento de gastos en medicamentos en las obras sociales.\nNo vamos a hablar ac\u00e1 de los precios porque todos us-\ntedes los conocen, es decir, conocen el punto perfectamen-te. Pero hay una cuenta que nadie hace y que es bastantedif\u00edcil de hacer por otro lado, que en EE.UU. se intent\u00f3 haceren un informe de Naciones Unidas, y que era calcular la p\u00e9r-dida de d\u00edas trabajados por la mala atenci\u00f3n m\u00e9dica, y se\nlleg\u00f3 a una conclusi\u00f3n X, que se puede decir que es v\u00e1lida\npara ese pa\u00eds. Pero en realidad a m\u00ed no me interesa tantocu\u00e1nta gente trabaj\u00f3 un d\u00eda menos o un d\u00eda m\u00e1s, sino cu\u00e1ntagente vivi\u00f3 mejor, porque conceptualmente eso me parecem\u00e1s importante.\nEntonces, me parece que estos costos que se van a ir\nmodificando probablemente en el mediano plazo pueden estarm\u00e1s orientados a gastos que tengan que ver con medicamen-tos, pero que van a implicar menos gastos en la atenci\u00f3n m\u00e9di-ca, en internaci\u00f3n o en tiempo de internaci\u00f3n. Y a esta cuenta,vuelvo a decir, nadie la hace, tal vez porque no es muy f\u00e1cil dehacer, en realidad es casi imposible de hacerse. Pero creo quePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n99esto es algo que uno debe pensar cuando piensa en el modelo\nen general.\nDebo agregar que en la Argentina tenemos desde el a\u00f1o\n2003, un sistema de provisi\u00f3n de medicamentos para los centrosde atenci\u00f3n que en su momento se llam\u00f3 Remediar, pero aclaroque es una parte importante de la provisi\u00f3n de medicamentosque no est\u00e1 contada en esta informaci\u00f3n que nosotros tomamosdel IMS. Y tambi\u00e9n hoy hay programas dedicados a poblaciones\nobjetivas determinadas como los ni\u00f1os, las embarazadas o los\nenfermos de SIDA. Y todos esos son programas que forman par-te de la oferta de medicamentos a la poblaci\u00f3n que no se inclu-yen en este IMS, pero tienen que ver con otra cuesti\u00f3n que nosparece importante que es el acceso a los medicamentos en laArgentina.\nSin creer que tenemos el problema absolutamente solucio-\nnado, creo que hoy existe una buena provisi\u00f3n de medicamentosen relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Considero, y esto es una opini\u00f3npersonal, que la cuesti\u00f3n de la provisi\u00f3n del servicio de salud y laprovisi\u00f3n de educaci\u00f3n en forma homog\u00e9nea y disponible en todoel pa\u00eds, es una cuesti\u00f3n esencial y central para el desarrollo deun pa\u00eds. Sin esas dos condiciones no hay desarrollo posible, sinoque lo que hay en todo caso es crecimiento. \u00bfQu\u00e9 es lo que pas\u00f3\nen la Argentina? Pudo haber crecimiento, s\u00ed, pero nosotros tene-\nmos una situaci\u00f3n de desigualdad y de pobreza que me pareceque la Argentina no se merece, porque tiene los recursos para notenerlas. Creo que \u00e9sta es una responsabilidad en la que esta-mos todos implicados, y me parece que algo que nos debemoscomo argentinos, es solucionar este problema. Desde ya que esun problema que no se resuelve f\u00e1cilmente sino que va a deman-dar tiempo, y tenemos adem\u00e1s un retraso importante, porquelamentablemente durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os se ha ido bastante\npara atr\u00e1s en esa situaci\u00f3n.\nEn cuanto a la provisi\u00f3n de medicamentos por parte de la\nindustria farmac\u00e9utica, creo que est\u00e1 abastecida.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n101Participaci\u00f3n en valor de las ventas por origen de capital\n(D\u00f3lares) 2000 a 2008\nAgreguemos que en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido una estra-\ntegia de expansi\u00f3n importante por parte de las empresas nacio-\nnales, que ha llevado a que tuvieran una participaci\u00f3n en las\nunidades que mostramos en el siguiente gr\u00e1fico.\n Participaci\u00f3n en UNIDADES por origen de Capital\n(2000 a 2008)\nFuente: IMS\nFuente: IMSPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n108En relaci\u00f3n al crecimiento de las empresas farmac\u00e9uticas\nen funci\u00f3n del mercado interno, en principio me parece que hay\npoco margen para ese crecimiento, Creo que la estrategia debie-\nra ser pensar en la exportaci\u00f3n. Me parece que para que las\nempresas puedan seguir creciendo en este marco deber\u00edan esta-blecer una pol\u00edtica exportadora m\u00e1s agresiva y contar, esto s\u00ed,con un sistema bancario proveedor de mayores recursos crediticiospara las inversiones de riesgo, que les permitiera establecer ysostener una estrategia en esa direcci\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n a los cambios que se insin\u00faan o que se est\u00e1n\nproduciendo en los sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica, los veo comouna oportunidad para este sector industrial, ya que como dijeantes, hoy vamos hacia un camino de m\u00e1s prevenci\u00f3n, de m\u00e1srevisi\u00f3n en la detecci\u00f3n temprana de determinadas enfermeda-des. Y hoy hay un grupo de enfermedades que en alg\u00fan momen-to eran fatales, y creo que el caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico es elSIDA, que se han convertido en enfermedades cr\u00f3nicas.\nDe manera que no veo una asechanza fuerte hacia este\nsector industrial, aunque s\u00ed tenemos las limitaciones que tiene laeconom\u00eda en general, en nuestro caso tenemos hoy un sistemade precios, si bien no controlados, administrados, \u00e9ste es elnombre que se le da, y que puede influir en el nivel de inversi\u00f3n,\nsobre todo teniendo en cuenta que no existe un sistema banca-\nrio que preste a riesgo. \u00c9ste es un problema muy serio y los queestamos trabajando en estas cuestiones lo vemos. O sea, ha-cerle entender a un banco que para pedir un pr\u00e9stamo, unaempresa que tiene el capital suficiente de respaldo y dem\u00e1s, yque va a hacer una inversi\u00f3n para construir una planta, necesitatener un par de a\u00f1os de gracia. \u00bfPor qu\u00e9? Porque necesita tomarel pr\u00e9stamo y poner plata para seguir manteniendo su empresafuncionando. O sea que no puede tomar plata del capital de\ntrabajo porque necesita seguir funcionando, y entonces esto es\nuna limitaci\u00f3n a un posible crecimiento de \u00e9ste y de todos lossectores industriales.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n109La visi\u00f3n de caeme\nDr. Alfredo Ahuad\nIntroducci\u00f3n\nAgradezco a las autoridades por la invitaci\u00f3n. Mi nombre es\nAlfredo Ahuad, soy m\u00e9dico y represento a CAEME, que es la\nC\u00e1mara que nuclea a los laboratorios multinacionales y naciona-les comprometidos con la investigaci\u00f3n y el desarrollo.\nUn poco la idea de la presentaci\u00f3n es comentarles por un\nlado c\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds en salud, c\u00f3mo es elcomportamiento del mercado farmac\u00e9utico de Argentina, sobretodo comparado con Latinoam\u00e9rica, y por \u00faltimo cu\u00e1les son losmedicamentos que se est\u00e1n viniendo.\nSituaci\u00f3n actual de la salud en Argentina\nBueno, como todos saben el 100% de la poblaci\u00f3n tiene\ncobertura de salud en la Argentina. Nosotros habitualmente de-nominamos de forma equivocada como \u00absin cobertura\u00bb, a todaaquella poblaci\u00f3n que no obstante y valga la redundancia, tiene\ncobertura bajo la red de hospitales p\u00fablicos, provinciales, nacio-\nnales o municipales, y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de los Centro de Aten-ci\u00f3n Primaria de Salud y del programa REMEDIAR, que antes men-cion\u00f3 Clara Su\u00e1rez y que est\u00e1 focalizado a las personas de bajosrecursos o desempleada. Constituyen el 41% de la poblaci\u00f3n,casi 16 millones de personas, en tanto que los que tienen cober-tura, es el 59% restante, que son 23,1 millones de personas.\nCuando hablamos de personas con cobertura, estamos ha-\nblando de un grupo que comprende a todos aquellos afiliados aPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n113Podemos ver entonces que Argentina, que gasta un 8,2%\ncon respecto al PBI, tiene una expectativa de vida de 75,2 a\u00f1os.\nY una mortalidad infantil de 16,5 por 1000 al a\u00f1o 2005, esto\nseg\u00fan la OMS y seg\u00fan nosotros tambi\u00e9n.\nComparemos con Canad\u00e1 que tiene una relaci\u00f3n de 9,2 de\ngasto en salud con respecto a su PBI, pero tiene una expectativa\nde vida 77,1 y una mortalidad infantil de 6,0. \u00bfQu\u00e9 pasa con Chile?Pasa que gasta bastante menos en relaci\u00f3n a su PBI, tiene mejor\nexpectativa de vida y mucha mejor mortalidad infantil. Lo mismo\npodemos decir de Cuba mirando c\u00f3mo est\u00e1 respecto a su mortali-dad infantil, y la vemos muy pareja en cuanto a la edad, pero estolo logra gastando tambi\u00e9n bastante menos. Podemos compararlatambi\u00e9n con otros pa\u00edses como Brasil, que tiene todo peor quenosotros, o Uruguay que gasta un poquito m\u00e1s y tiene algunos\u00edndices mejores y otros peores. Y Venezuela que gasta muchomenos y tiene peores indicadores que nosotros.\nHay una relaci\u00f3n importante de se\u00f1alar, y es que en la\nArgentina hay 3 m\u00e9dicos cada mil personas , cada mil indi-\nviduos. Encima tenemos una distribuci\u00f3n muy heterog\u00e9nea de lamasa de m\u00e9dicos, ya que en la Capital Federal tenemos casi 8 \u00f39 m\u00e9dicos cada mil personas, pero en el interior de Buenos Airesy en otras provincias del noroeste apenas si alcanza a 1 cada mil\nindividuos. Lo mismo pasa con las enfermeras, donde la relaci\u00f3n\nes 1 enfermera cada 4 m\u00e9dicos , cuando lo que corresponde-\nr\u00eda es 4 enfermeras por m\u00e9dico.\nContinuando con esta somera revisi\u00f3n de la eficacia de los\nsistemas de salud, podemos ver las principales causas de\nmuerte , y esto se repite tanto en el \u201999 como en el 2005 y es\nexactamente igual a lo que sucede en el resto del mundo desa-rrollado:\n\u2022 Cardiopat\u00eda Isqu\u00e9mica: 13.7 %\n\u2022 Enf. Cerebrovascular: 9.5 %\n\u2022 Infecci\u00f3n Respiratoria Baja: 6.4 %Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n115Mirando la tabla precedente, puede observarse que cada\nconsulta generaba un gasto en medicamentos que se incrementaba\na\u00f1o a a\u00f1o: en el a\u00f1o 2005 era $13,56 y en 2007 $26,23, o sea\nque creci\u00f3 un 81% entre el 2006 \u2013 2007, y un 93,4% entre el\n2005 - 2006.\nOtro de los puntos es la participaci\u00f3n de este gasto de\nmedicamentos en el gasto asistencial total, o sea que de cada$100 que se gastan, en el 2007 un 17% correspond\u00eda a medica-mentos ambulatorios. Y en el a\u00f1o 2008 esto va a ser cerca del25%. \u00bfA qu\u00e9 se debe esto? Por supuesto hay aumento de pre-cios, hay mejoras en el acceso, y fundamentalmente hay mucha\nmejor cobertura que la que hab\u00eda antes.\nTengamos en cuenta esto: cada $100 de gastos el 18% es\nde medicamentos y del gasto total, el 55% es el gasto ambula-\ntorio vs. el 45% que es gasto de internaci\u00f3n, Y hay que destacarque de este 55% del gasto ambulatorio, el 31.5 es gasto enmedicamentos, y s\u00f3lo ambulatorio porque no estamos hablandodel gasto de internaci\u00f3n.\nEn segundo lugar, vamos a tratar de describir ahora c\u00f3mo\nse comportan las ventas farmac\u00e9uticas en el mundo , para\nlo cual presentaremos algunas tablas que iremos explicando. Siem-pre, como explic\u00f3 reci\u00e9n Clara Su\u00e1rez, la fuente es IMS, o seaque esto es canal farmacia, exclusivamente canal farmacia.\nEl monto total de lo que se vende son 729 mil millones de\nd\u00f3lares. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 repartida esta suma? El 42,5% esNorteam\u00e9rica: EE.UU. y Canad\u00e1, el 31,3% es Europa, en tercerlugar est\u00e1 Jap\u00f3n s\u00f3lo con el 9,1%, luego Latinoam\u00e9rica con el\n5,5%, y \u00c1frica, Asia y Australia con el 11,7%. Ahora bien, si todo\nLatinoam\u00e9rica tiene el 5,5%, puede estimarse que Argentina nollega al 1% de esta suma de ventas totales en el canal farmacia.\nPuede verse que EE.UU. ha perdido fuerza como motor de\ndesarrollo, y que del 2003 al 2008 cay\u00f3 un 6,5%, mientras que elPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n122que estudian esto dicen que se va a comparar en su impacto\nsobre la calidad de vida y la mejora de la salud con las vacunas ylos antibi\u00f3ticos.\nVamos a ver cu\u00e1les fueron los grandes hitos en la histo-\nria de la medicina y la biotecnolog\u00eda:\n\u2022 Vacunas: contra la poliomielitis, BCG, antitet\u00e1nica, meningitis,\netc.\n\u2022 Antibi\u00f3ticos, Antirretrovirales\u2022 1953 - Descubrimiento de la estructura de DNA.\n\u2022 1982 - Primer Biof\u00e1rmaco aprobado por la FDA: Insulina Hu-\nmana Recombinante.\n\u2022 1986 - Primer vacuna recombinante (HepB) es aprobada para\nindicaci\u00f3n en humanos. Se produce la primera droga recombinante\npara c\u00e1ncer (Interferon).\n\u2022 2001 - Primer tratamiento para la Leucemia.\n\u2022 2002 - Nuevo Anticuerpo monoclonal (mAb) para Artritis\nReumatoidea.\n\u2022 2003 - Primer mAb para asma al\u00e9rgico.\n\u2022 2003 - Secuencia de Genoma Humano.\u2022 2004 - Primer mAb para el c\u00e1ncer colorrectal.\n\u2022 2006 - Primera vacuna para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer cervical.\n\u2022 2008 - Aproximadamente el 30 % de todos los f\u00e1rmacos son\nbiotecnol\u00f3gicos.\nEn definitiva la biotecnolog\u00eda y en particular los biof\u00e1rmacos ,\nconstituyen \u00abuna nueva clase terap\u00e9utica emergente de la cl\u00edni-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n123ca, con caracter\u00edsticas diferenciales en su origen, estructura, y\npropiedades farmac\u00e9uticas y farmacol\u00f3gicas\u00bb. (Eduardo Tinao)Tienen un alto impacto en la medicina, y sus productos son\nobtenidos a partir de (a) organismos vivos (tejidos de origen\nvegetal o animal, c\u00e9lulas de origen humano, microorganismos), o(b) de origen biotecnol\u00f3gico a partir de una prote\u00edna o \u00e1cidonucleico por tecnolog\u00eda DNA recombinante. Frecuentemente en-tonces est\u00e1n caracterizados por estructuras proteicas y/o \u00e1ci-dos nucleicos, y son utilizados para la prevenci\u00f3n y tratamientode enfermedades en humanos.\nLos grupos de inter\u00e9s iniciales son los siguientes\n1:\n\u2022 Anticuerpos monoclonales\n\u2022 Factor estimulante de colonias \u2013 Interleukinas\n\u2022 Interfer\u00f3n\u2022 Eritropoyetina\n\u2022 Hormonas de crecimiento.\n\u2022 Insulina - Glucagon\u2022 Heparinas de bajo peso\n\u2022 Otros: drotecogin, tenecteplasa, etc.\nEl impacto sobre enfermedades importantes ha sido muy\nimportante, y citamos algunos ejemplos\nEsclerosis m\u00faltiple : El uso de interferon beta recombinante\nha mejorado en un grado importante la calidad de vida de los\npacientes, al reducir la frecuencia de las crisis en un 30%.\n2\nArtritis reumatoidea : Casi inmediatamente, luego de 48\nhs de haber iniciado el tratamiento, mejora o enlentece la dege-\nneraci\u00f3n articular.3\n1 Dr. Eduardo Tinao.-\n2 National Institute of Neurological Disorders and Stroke. NINDS Multiple Sclerosis\nInformation Page. http://ms.about.com/od/treatments/a/ms_treatment.htm\n3 http://www.enlivenservices.com/ra/gettingstarted/results-side-effects/Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n124C\u00e1ncer : Los nuevos anticuerpos monoclonales son medi-\ncamentos que act\u00faan exclusivamente contra las c\u00e9lulas\nneopl\u00e1sicas, y son menos t\u00f3xicos que los medicamentos habi-\ntuales (quimioterapia).4\nDiabetes : Los an\u00e1logos de insulina estabilizan mejor los\nniveles de glucemia y reducen las complicaciones derivadas de la\nenfermedad.5\nEl siguiente cuadro lo dej\u00e9 en ingl\u00e9s un poco para ver la\nfuente y para ver el volumen de lo que se est\u00e1 investigando.Puede verse que en c\u00e1ncer y enfermedades relacionadas hayalgo m\u00e1s de 250 productos que hoy se est\u00e1n investigando, enenfermedades infecciosas 152, y en general para todas las l\u00edneashay muchos productos que se est\u00e1n investigando.\nMedicamentos Biotecnol\u00f3gicos\nPrincipales \u00c1reas de Desarrollo\n Fuente: http://www.phrma.org/files/Biotech%202008.pdf\n4.http://www.cancer.org/docroot/ETO/content/\nETO_1_4X_Monoclonal_Antibody_Therapy_Passive_Immunotherapy.asp\n5 Israel Hartman. Insulin Analogs: Impact on Treatment Success, Satisfaction, Quality\nof Life, and Adherence. Clinical Medicine and Research. Vol 6 (2): 54-67. 2008.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n125 Vamos a mencionarlos para que se visualice m\u00e1s claramente:\n\u2022 Enfermedades Autoimunes:\no Artritis Reumatoidea, Lupus, Esclerosis M\u00faltiple, Eosinofilia,\nTrombocitopenia, etc.\n\u2022 C\u00e1ncer y Enf. Relacionadas:\no Mama, P\u00e1ncreas, Pulm\u00f3n, Colon, Ovario, Pr\u00f3stata, LMA,\nLinfoma no Hodgkin, LLC, Mieloma, Melanoma, etc.\n\u2022 Enf. Cardiovasculares :\no Isquemia Mioc\u00e1rdica, Enf. Arterial Perif\u00e9rica, HTA, etc\n\u2022 Diabetes Tipo I y II\n\u2022 Enfermedades Digestivas:\no Colitis Ulcerosa\no Enfermedad de Crohn\n\u2022 Enfermedades Oculares:\no Uveitis, Maculopat\u00edas Degenerativas\n\u2022 Transplantes:\no Rechazo de Transplante\n\u2022 Enfermedades Infecciosas:\no HIVo Hepatitis B y C\no Pneumococo\no Meningococoo Herpes\n\u2022 Enfermedades Neurol\u00f3gicas:\no Parkinson, Alzheimer, Injuria Medular\n\u2022 Enfermedades Respiratorias:\no Asma, Epoc, Fibrosis PulmonarPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n126Conclusiones\nEn definitiva, los productos Biol\u00f3gicos y la Biotecnolog\u00eda\naplicada son considerados por muchos cient\u00edficos como un nue-\nvo escal\u00f3n hacia el futuro en el marco de la salud, con unaimplicancia en el cuidado de la salud y el ataque de la enferme-\ndad de much\u00edsima importancia\nLa Biotecnolog\u00eda ya ha provisto y est\u00e1 desarrollando f\u00e1rmacos\npara muchas de las enfermedades m\u00e1s graves, algunas de ellas\nhasta hoy intratables, con probados m\u00e1rgenes de seguridad yeficacia.\nEn el marco de la relevancia de lo ya alcanzado, se debe\nalentar la investigaci\u00f3n y el desarrollo en este campo de lasciencias en salud.\nConsiderando la ciencia aplicada y la necesidad de dispo-\nner de seguridad, calidad y eficacia en estos f\u00e1rmacos, el an\u00e1li-sis y la definici\u00f3n de regulaciones espec\u00edficas es muy importante.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n127La visi\u00f3n de cilfa\nDr. Claudio Riganti\nIntroducci\u00f3n\nMuchas gracias a Manuel Agotegaray y a la gente de FEFARA\npor la invitaci\u00f3n. Voy a renunciar a pasar la presentaci\u00f3n en\nPowerpoint por dos motivos, en principio porque muchos de los\ncuadros que ten\u00eda preparados han sido largamente explicados\npor mis compa\u00f1eros de Mesa, y el segundo motivo porque meolvid\u00e9 la carpeta con el pendrive donde tra\u00eda grabada la presen-taci\u00f3n en el taxi que me trajo, y donde estaban tambi\u00e9n losanteojos. Entonces lo \u00fanico que me qued\u00f3 es esta lapicera quepara colmo es de un laboratorio multinacional\u2026 con lo cual va-mos a tratar de dar una \u00f3ptica distinta de este tema.\nUstedes ver\u00e1n que en la medida que nosotros, los que\nrepresentamos a las c\u00e1maras, y que andamos juntos por la vidaporque en realidad somos los interlocutores de la dispensaci\u00f3n yde los financiadores, tenemos tres formaciones distintas, ya queAlfredo Ahuad es m\u00e9dico, Clara Su\u00e1rez es una brillante econo-mista, y yo soy un ex - abogado, el resultado es que a muchostemas le damos tambi\u00e9n un enfoque distinto.\nEn mi caso, cuando se nos curs\u00f3 la invitaci\u00f3n hab\u00eda prepa-\nrado algo que ten\u00eda mucho m\u00e1s que ver con el tema de qu\u00e9tenemos que hacer frente a la realidad econ\u00f3mica actual, y loprimero que me dije fue que en realidad estamos frente a unacrisis internacional, que a la Argentina le ha pegado de una de-terminada manera. Los especialistas nos hablan de un efecto V,\nW y del efecto ra\u00edz cuadrada, yo quiero ir un paso atr\u00e1s y hablarPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n128de algo que creo que deber\u00edamos hablar m\u00e1s seguido, y de lo que\nme gusta hablar cuando me encuentro con personas a las quetrato frecuentemente, porque son las personas con las cuales se\nconstruye este mercado.\nA m\u00ed tampoco me gusta hablar del mercado de la salud,\nporque en realidad si ustedes se ponen a pensar las caracter\u00edsti-\ncas de lo que hacemos nosotros, y cuando digo nosotros merefiero los laboratorios, los farmac\u00e9uticos y las droguer\u00edas, lo que\nhacemos tiene notas muy especiales. En primer lugar, \u00e9sta es\nuna actividad hiperprofesionalizada, todos los que participan deuna u otra manera en lo que llamamos la cadena de valor delmedicamento, tanto el que lo fabrica, el que lo promociona, elque lo distribuye y el que lo dispensa es un profesional. Tratende pensar en alguna otra actividad, la venta de autos o cual-quier otra cosa, donde todos los que participan son profesiona-les. No hay, al menos yo no encontr\u00e9 ning\u00fan ejemplo similar a\u00e9ste.\nPor otro lado, estamos frente a una realidad donde si bien\nla Argentina no va a ser extra\u00f1a ni una excepci\u00f3n frente a lacrisis y sus coletazos, como dec\u00eda Clara Su\u00e1rez, nos encuentrabastante bien parados. No obstante tenemos deberes pendien-tes, hay un mont\u00f3n de cosas que en los \u00faltimos a\u00f1os no hemos\nhecho y creo que la crisis, que siempre genera una oportunidad,\nes un momento fant\u00e1stico como para ponernos a pensar en em-pezar a hacerlas.\nLa cadena de valor del medicamento\nEntonces, y si esto se trata de dar una visi\u00f3n en el corto\nplazo de la econom\u00eda que viene, yo empezar\u00eda y terminar\u00eda ha-blando de la cadena de valor, de nuestra cadena de valor. Hoy loescuchaba al se\u00f1or ministro de salud, al doctor Gonz\u00e1lez, y com-parto plenamente, y no por una cuesti\u00f3n ego\u00edsta ni por una cues-ti\u00f3n hedonista, y yo tampoco considero que el medicamento es unbien social. Considero que el medicamento es un producto que sePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n129afecta a una sociedad, y esto es porque hay muchos bienes que\nson indispensables para el desarrollo de la vida humana. Ahora, mipregunta es: nuestro metier, el medicamento, no tiene ning\u00fan tipo\nde subsidio. Y en todo caso somos nosotros, cuando digo noso-\ntros digo la fabricaci\u00f3n, la distribuci\u00f3n, la dispensaci\u00f3n, quien subsidiaal consumidor final del medicamento .\nY si nosotros nos ponemos a pensar, yo al menos no regis-\ntro muchos antecedentes de zapatillas para la seguridad social o\nchupetines para la seguridad social o papas fritas para la seguri-\ndad social. Pero s\u00ed tenemos medicamentos para la seguridad so-cial, medicamentos donde, para que se tenga una idea, voy adecir (y siempre negar\u00e9 que lo dije\u2026), ponemos alrededor de 300millones de pesos entre ustedes y nosotros para la seguridadsocial, y hay financiadores que solamente pagan el 7 u 8% delPVP en producto, y yo no s\u00e9 si esto es realmente un escenarioque se pueda sostener en el tiempo. Posiblemente tengamos quesentarnos, posiblemente tengamos que barajar y dar de nuevo\nen lo conceptual.\nUstedes f\u00edjense lo que se ha creado en la Argentina, y para\nquien tiene la posibilidad de ver esto en otros lados del mundo,\nes un fen\u00f3meno muy interesante, porque por un lado el preciodel medicamento es libre, como dec\u00eda Clara Su\u00e1rez tenemos un\nprecio administrado, pero un precio administrado que en los \u00falti-\nmos tres a\u00f1os tiene 23% de retraso frente al \u00edndice del costo devida oficial, y ni hablemos del \u00edndice del costo de vida real.\nA m\u00ed me parece haber visto a un conocido ac\u00e1 que tiene\nuna farmacia, \u00bfpuede ser? Bueno, esto pega directamente sobrela facturaci\u00f3n de ustedes. Y adem\u00e1s \u00e9ste es un sistema que\npermite que un medicamento est\u00e9 disponible de Ushuaia a La\nQuiaca y adem\u00e1s que valga lo mismo, ac\u00e1 no hay precio diferen-ciado cruzando el paralelo ni el meridiano ni el arroyo, ac\u00e1 vale lomismo. Y tambi\u00e9n hay un sistema de distribuci\u00f3n capilar fant\u00e1s-tico, porque ac\u00e1 hay farmacias hasta abajo de un \u00e1rbol. Enton-ces sigamos con el medicamento a todos lados, con un \u00edndice dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n130consumo que tiene que ver con la accesibilidad de la poblaci\u00f3n al\nmedicamento, que es el m\u00e1s alto de Latinoam\u00e9rica despu\u00e9s deUruguay.\nSi ustedes toman una canasta de medicamentos, de los\nm\u00e1s comunes, un atenolol, un enalapril o una ranitidina, y lo com-paran en precios en d\u00f3lares constantes en todos los pa\u00edses deLatinoam\u00e9rica, nuestra canasta despu\u00e9s de la de Uruguay, resultala m\u00e1s barata. Podemos encontrar la explicaci\u00f3n por la mayor\nparticipaci\u00f3n del mercado argentino, por la fijaci\u00f3n de los precios,\no por el efecto del murci\u00e9lago que apareci\u00f3 el otro d\u00eda en eldiario\u2026 Pero la realidad es que hemos construido un sistema don-de le permitimos a la poblaci\u00f3n acceder a medicamentos de alt\u00edsi-ma calidad, con un precio sumamente accesible. En Argentinapodr\u00e1 faltar comida pero no faltan medicamentos, y la seguridadsocial es apoyada por nosotros desde hace mucho tiempo paraque pueda distribuir entre sus beneficiarios los medicamentos.\nEste sis tema que hemos creado, muchas veces a\u00fan a cos-\nta del dolor de cabeza y de bolsillo de muchos de nosotros,porque a veces cuando mis amigos farmac\u00e9uticos hablan de loslaboratorios hay que recordarles que no todos los laboratoriosson Roemmers, as\u00ed como no todas las farmacias son FARMACITY\u2026Eso lo tenemos que tener claro, hoy hay laboratorios que est\u00e1n\nsufriendo el retraso de los precios, la presi\u00f3n impositiva, el au-\nmento de los insumos, la facturas de gas y todo los dem\u00e1s, as\u00edcomo las farmacias chicas tienen tremendos problemas para pa-gar el alquiler. Y una de las principales razones es porque tienenretrasos en los precios.\nEntonces \u00bfc\u00f3mo se visualiza este futuro? Yo no soy tan\noptimista, por lo menos en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, porque hastaahora lo que se ha hecho no es una pol\u00edtica de medicamentos, loque se ha hecho es pol\u00edtica con los medicamentos que no es lomismo. En la Argentina no hay una pol\u00edtica de medicamentos, enArgentina no se sabe qu\u00e9 se quiere hacer con los medicamentos,y disc\u00falpenme si ofendo a alguien.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n131Por ejemplo, nos movemos entre las declaraciones y las\nfirmas de convenios para la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamen-\ntos, pero hay unas cuantas preguntas que podr\u00eda plantear. \u00bfSa-\nben cu\u00e1ntas marcas de enalapril hay? Y creo que s\u00ed lo saben\nporque la mayor\u00eda son farmac\u00e9uticos\u2026 \u00bfSaben cu\u00e1l es la varia-ci\u00f3n de precios entre el m\u00e1s caro y el m\u00e1s barato? \u00bfEs necesarioque el Estado fabrique medicamentos? Y aclaro que todo esto nolo digo desde el ego\u00edsmo de quien no quiere competencia estatal,y la pregunta es: \u00bflo va a hacer bien?\u00bfLo va a hacer de modocosto eficiente? \u00bfAlguien se anima a afirmar que va a hacerlo demodo costo eficiente, o bien va a terminar gastando una canti-\ndad de dinero en dep\u00f3sitos que se terminan herrumbrando con\nm\u00e1quinas que despu\u00e9s quedan en desuso, como la mayor\u00eda delos emprendimientos que ha hecho el Estado en cosas de estanaturaleza.\nTenemos un sistema sano, creo entonces que lo que tene-\nmos que hacer es reflexionar c\u00f3mo lo dejamos sano y c\u00f3mo\nhacemos para que siga siendo m\u00e1s sano. A m\u00ed me encanta ver\nque en la seguridad social, como por ejemplo a las obras socialesde la COSSPRA, que son las obras sociales de los empleadosp\u00fablicos de las provincias, que de hecho no pueden elegir ydonde les dan lo que le quiere dar el financiador, la realidad esque les est\u00e1n dando medicamentos de primera calidad, los atien-den en todas las farmacias de su \u00e1rea geogr\u00e1fica, y tienen ac-ceso a un vadem\u00e9cum m\u00e1s que amplio y a todos los productos. Y\notro ejemplo claro es la gente del PAMI, que accede a un men\u00fa\nde medicamentos que muchas prepagas no tienen.\n Entonces este mercado, que ahora ha empezado a apare-\ncer como corrupto, y pareciera que somos todos Yabranes, to-dos malos, es un mercado que ha evolucionado much\u00edsimo y quetiene un escenario donde podr\u00eda evolucionar much\u00edsimo m\u00e1s, donde\npodr\u00edamos exportar maravillosamente al mundo. Reci\u00e9n mostraba\nAlfredo Aguad que le estamos exportando al L\u00edbano\u2026 \u00bfSabencu\u00e1ntas plantas tienen los laboratorios argentinos en el exterior?\u00bfO cu\u00e1ndo se abre una planta en Turkmenistan por ejemplo?Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n132Pero no hay pol\u00edticas, porque entre otras cosas por ejemplo, el\nreintegro a la exportaci\u00f3n de medicamentos, la al\u00edcuota, es me-nor que la al\u00edcuota de reintegro de las jaboneras de pl\u00e1stico y de\nlas perchas de madera.\n Pero lo cierto es que no tenemos una pol\u00edtica de medica-\nmentos, y no obstante somos la regi\u00f3n, o mejor dicho el pa\u00eds que\nmejor garantiza la accesibilidad de nuestra poblaci\u00f3n a los medi-camentos.\nReflexiones Finales\nYo celebro que haya dirigentes farmac\u00e9uticos que, no s\u00f3lo\nuna vez al a\u00f1o, porque me consta que estas conversaciones lastenemos much\u00edsimas veces al a\u00f1o, pero que por lo menos unavez al a\u00f1o puedan concentrar la atenci\u00f3n para que podamos\nhablar de estos temas.\nY m\u00e1s all\u00e1 de lo interesante que resultan los n\u00fameros, los\n\u00edndices de consumo y las estad\u00edsticas, yo los invito a que re-\nflexionemos sobre algo: hemos construido un sistema fant\u00e1sticoy creo que lo que tenemos que hacer ahora es profundizar esta\nrelaci\u00f3n, actuar y estar a la altura de lo que hemos construido,\ntanto los empresarios como los dirigentes y los profesionales, yel a\u00f1o que viene reunirnos y aplaudirnos a nosotros mismos dec\u00f3mo, inteligentemente y sin lastimar a nadie, hemos recuperadoel valor para nosotros, para la cadena que se ocupa de fabricar,distribuir y dispensar el medicamento.\nY por \u00faltimo, no hay ninguna duda que el medicamento\ntiene un lugar donde se fabrica, que es un laboratorio, que tieneque estar perfectamente habilitado y cumplir con todas las nor-mas que le impone la ley, y tampoco hay ninguna duda que setiene que dispensar en el lugar que est\u00e1 habilitado por la ley, yque es solamente exclusiva y excluyentemente las farmacias.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n133Preguntas y Comentarios\n\u2022Audiencia: Me gustar\u00eda que el Dr. Ahuad pudiera hacer\nuna peque\u00f1a s\u00edntesis de su experiencia con los medica-\nmentos innovadores y con las pruebas cl\u00ednicas en la Ar-gentina. Explicar c\u00f3mo lo eval\u00faa, cu\u00e1l es su mirada parael futuro, y cu\u00e1l ser\u00eda el estado actual de la situaci\u00f3n.\nDr. A. Ahuad: Primero digamos es un tema que miro espe-\nranzado, porque hay un mont\u00f3n de medicamentos que se est\u00e1ndesarrollando y que van a aportar para la salud un elemento m\u00e1sy muy importante. Quiz\u00e1s lo que uno deber\u00eda definir primero eltema como sociedad, inclusive como dec\u00eda reci\u00e9n Claudio Riganticomo una pol\u00edtica. Y respondernos cu\u00e1nto queremos favorecertodo lo que es investigaci\u00f3n y desarrollo en nuestro pa\u00eds. Yo mehar\u00eda la pregunta desde ah\u00ed, si estamos todos convencidos que\nla investigaci\u00f3n y desarrollo es importante, entonces ver c\u00f3mo\nfavorecerla y c\u00f3mo sostener esta I&D. Me parece que es unapregunta clave, y despu\u00e9s habr\u00e1 tiempo para ver todo el temade la propiedad intelectual y el patentamiento, quiz\u00e1 esto lohar\u00e1n mucho mejor los t\u00e9cnicos que saben de eso. Pero creo quela pregunta clave es si de verdad nos interesa tener investiga-ci\u00f3n y desarrollo, c\u00f3mo sostenerla y c\u00f3mo fomentarla. Y la otrapregunta clave ser\u00eda tambi\u00e9n c\u00f3mo favorecer el acceso de toda\nla poblaci\u00f3n a esos productos.\n\u2022Audiencia ; Al Dr. Riganti. Coincido con una expresi\u00f3n\nm\u00e1s que gr\u00e1fica que dijo cuando remarc\u00f3 que en reali-\ndad tenemos medicamentos suficientes en la Argentina,pero lo que nos falta es alimentos. No obstante me pre-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n134gunto cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de medicamentos para el\nChagas, o para otras enfermedades hu\u00e9rfanas, porquecreo que con respecto a eso no tenemos cubierta para\nnada la situaci\u00f3n.\nDr. C. Riganti:  Estoy totalmente de acuerdo, y hasta en la\nhip\u00f3tesis del liberalismo m\u00e1s ac\u00e9rrimo, estoy totalmente de acuer-\ndo con que sea el Estado quien tenga que tomar bajo su cargoestos temas, as\u00ed como tiene que tomar bajo su cargo el trencito\nque va desde Tartagal hasta Yacuiba. Ahora, tranquilamente en\nlos estados inteligentes, digo pol\u00edticamente inteligentes y hones-tos desde el punto de vista conceptual, no existe la dicotom\u00edaentre lo p\u00fablico y lo privado, y hay un mont\u00f3n de laboratorios queestar\u00edan en condiciones de desarrollar esto, aunque no es renta-ble. Ahora, en vez de de poner 600 millones de pesos para elf\u00fatbol, \u00bfno podemos tener un poquito m\u00e1s de conciencia de lascosas que realmente necesitamos? Entonces, de acuerdo en queel Estado tiene que dar respuestas en determinados temas, por-\nque el Estado es protagonista, pero tambi\u00e9n el Estado es subsi-\ndiario donde los particulares no dan respuestas. Porque los parti-culares no son h\u00e9roes, son empresarios, y el concepto de la em-presa pivotea sobre la rentabilidad. Entonces es el Estado quiendebe ir ah\u00ed, y si quiere ir de la mano de los particulares perfecto.\n\u2022Audiencia:  De acuerdo, porque estamos hablando de\nmedicamentos innovadores y estamos dejando de ladouna enfermedad tan primaria como el Chagas. Desde yaentiendo que todos estos medicamentos y la biotecnolog\u00edavan a venir a dar probablemente respuestas, pero yoquisiera que en eso pusi\u00e9ramos una cautelosa esperan-za, porque podemos desbordarnos con todas las teor\u00edas\ny los avances biotecnol\u00f3gicos, y que el Estado deje de\nponer las prioridades en enfermedades b\u00e1sicas como esel Chagas, que en realidad es nuestro SIDA. Y no pode-mos comparar enfermedades de otro tipo con el Chagaspara la Argentina.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n135Lic. C. Su\u00e1rez: Quisiera hacer un comentario, porque me\nparece que nosotros estamos hablando del Estado como si fuera\nun se\u00f1or que est\u00e1 fuera de nosotros, que somos los argentinos.\nCreo que \u00e9sta es una decisi\u00f3n de la sociedad, yo no s\u00e9 si uste-\ndes se acuerdan, all\u00e1 por el 30 mayo si no me equivoco, quehubo una enorme manifestaci\u00f3n en Buenos Aires cuando se que-r\u00eda privatizar la escuela p\u00fablica, creo que en ese momento lagente voluntariamente y desorganizadamente, no org\u00e1nicamente,sali\u00f3 a la calle en defensa de la escuela p\u00fablica. Creo que noso-tros tenemos que empezar desde el lugar donde estamos, y to-mar conciencia de que somos nosotros los que tenemos que\nhacer esa construcci\u00f3n, nosotros los que tenemos que decirle al\nEstado: Se\u00f1ores, las drogas hu\u00e9rfanas, las drogas que lo sonporque no son rentables o porque atienden a poca poblaci\u00f3n,deben ser cubiertas por todos nosotros, porque nosotros somoslos que tenemos que hacernos cargo de la investigaci\u00f3n. Quedespu\u00e9s lo fabrique un laboratorio privado o un laboratorio p\u00fabli-co, eso ser\u00e1 otra cuesti\u00f3n, pero la investigaci\u00f3n y el start up  de\nesa empresa lo debemos hacer en conjunto, porque los enfermoschag\u00e1sicos son nuestros connacionales. Yo creo que esto es lo\nque no tenemos claro, estamos discutiendo, no quiero meterme\nen una cuesti\u00f3n tan pol\u00edtica, pero, estamos discutiendo pavadasen vez de discutir la distribuci\u00f3n del ingreso en la Argentina queno se est\u00e1 discutiendo. Y ese es el problema que tenemos hoy, olos chag\u00e1sicos que no curamos. Me parece que tenemos queponernos en otro lugar como argentinos.\nDr. C. Riganti:  No quiero dejar de decir que creo que no\npodemos seguir con las falsas dicotom\u00edas. Y quiero ser sincero, ami me son\u00f3 como que la pregunta era algo as\u00ed como que todobien con el tema de los medicamentos innovadores, pero todav\u00edano podemos resolver el tema del Chagas. No es as\u00ed, desde mipunto de vista y humildemente. Bienvenidos los medicamentosinnovadores porque obviamente la penicilina en alg\u00fan momentofue una innovaci\u00f3n, pero la realidad es que no lo podemos enfo-car desde ac\u00e1, porque no hay vinchucas electr\u00f3nicas, entoncestenemos que darle las respuestas tambi\u00e9n a estas enfermeda-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n136des, y comparto un 100% lo que dijo Clara Su\u00e1rez \u2026 Porque\nahora hay un rebrote del Chagas, y hay un rebrote de la Fiebrede Jun\u00edn. Entonces todo esto no tiene que ver con detener la\ninvestigaci\u00f3n en innovaci\u00f3n, tiene que ver con dar las respues-\ntas b\u00e1sicas, uno no deja de pintar su casa o adornarla, pero almismo tiempo tambi\u00e9n barre el piso. Entonces un poco lo quefalta ac\u00e1 es tomar conciencia de cu\u00e1les son las prioridades, ymuchas veces tenemos que hacer el famoso mea culpa  todos,\nporque somos una sociedad tan permisiva en funci\u00f3n de nuestradirigencia, que llegamos a un momento en donde realmente sinos pusi\u00e9semos a hablar del destino de los medicamentos del\nREMEDIAR, etc, a veces es para decir bueno hablemos de otra\ncosa. Somos nosotros los que tenemos que generar desde lasentidades, desde las instituciones intermedias y desde las profe-sionales, esa conciencia que \u00e9ste es el rumbo.\n\u2022Audiencia : Coincido tanto con Clara Su\u00e1rez como con\nAlfredo Ahuad, pero insisto que de cualquier manera la\nprioridad debiera existir. Entiendo que tiene que hacerselo biotecnol\u00f3gico, son dos sectores sociales muy diferen-\ntes a los que va a dar respuesta, pero no podemos ser\ntan necios de pensar que no venimos hablando de drogahu\u00e9rfana y de Chagas desde hace a\u00f1os, y seguimos te-\nniendo chag\u00e1sicos y nadie da respuestas, y sin embargo\nestamos avanzando con medicamentos biotecnol\u00f3gicos.Es como que tampoco nadie, ni los laboratorios naciona-\nles, ni multinacionales, ni el Estado de ninguna manera\ndesde sus instituciones, deja o\u00edr la voz de los que menostienen y que no tienen esos remedios, como son loschag\u00e1sicos. Porque los chagasicos que se mueren en el\nnorte o en cualquier otro lugar no le importan a nadie, en\ncambio los medicamentos que van a venir por v\u00edas tec-nol\u00f3gicas van a tener otro mercado, y esto se est\u00e1 pare-\nciendo a la industria farmac\u00e9utica entre el norte y el sur:\nhacen estudios cl\u00ednicos en el sur para encontrar respues-ta de enfermedades del norte, eso es lo que yo veo en la\npropia Argentina, desde ya es mi opini\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n137MESA N\u00ba 4\nFinanciamiento, planes de salud y acceso al medicamento\nCoordinador: Farm. Juan C. Rucci\nPresidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santa Fe 2\u00ba Circ.\nCreo que el programa de estas Jornadas ya a trav\u00e9s de\nestas tres primeras Mesas nos est\u00e1 marcando un camino. Prime-\nramente, el Dr. Joan Rovira nos ha comentado distintos ensayosy trabajos que se est\u00e1n haciendo en la Comunidad Econ\u00f3micaEuropea, respecto a c\u00f3mo financiar la innovaci\u00f3n y de qu\u00e9 ma-\nnera impactan en el costo de los nuevos productos. En la Mesa\nque termina de desarrollarse la industria farmac\u00e9utica a trav\u00e9sde representantes de las c\u00e1maras de laboratorios, nos han con-tado cu\u00e1l es su expectativa ante los cambios econ\u00f3micos y tam-bi\u00e9n sanitarios.\nY en esta \u00faltima Mesa, de un primer d\u00eda muy intenso, nos\nencontramos con los que tienen que pagar las innovaciones deeste mercado, que de alguna manera y con justa raz\u00f3n, la indus-tria pretende que crezca. Y creo tambi\u00e9n que al mismo tiempodebemos analizar dentro de este mercado ciertos, llam\u00e9moslosparches, como pueden ser el aporte financiero de las farmacias opor ejemplo la nota de cr\u00e9dito y los aportes del sector industrial.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n138En alg\u00fan momento habr\u00e1 que analizarlo como un mercado puro,\nen donde los financiadores deber\u00e1n pagar el total del costo delmedicamento, y seguramente sobrevendr\u00e1n cambios y de alguna\nmanera nos tendremos que ir preparando para esa nueva reali-\ndad.. Creo que esta Mesa va a ser muy particular, porque inde-pendientemente de los porcentajes del PVP que termina pagandola seguridad social, el resto el Estado o los privados lo terminanasumiendo.\nEsta mesa inicialmente estaba planteada para tres\ndisertantes: uno que evaluase esta visi\u00f3n desde las obrassociales sindicales, otro hiciera lo mismo desde las obras so-ciales del Estado Nacional o las provinciales, y un tercero quelamentablemente nos comunic\u00f3 hoy que no podr\u00eda asistir, queiba a darnos la visi\u00f3n desde las obras sociales de direcci\u00f3n deempresas.\nVamos a presentar brevemente a los disertantes de esta\nMesa, que se va a desarrollar bajo el t\u00edtulo \u00abFinanciamiento,planes de salud y acceso a medicamentos\u00bb. El Dr. Daniel Lew esm\u00e9dico de staff del CEMIC del Departamento de Medicina, miem-bro del Servicio de Medicina Familiar y de Medicina Interna y exgerente del Departamento de Calidad de la Atenci\u00f3n M\u00e9dica deDOCTHOS HSBC Salud Swiss Medical Medicina Privada. Adem\u00e1s\nes el actual Director M\u00e9dico de OSPe, Obra Social de Petroleros,\ny Docente del Departamento de Medicina del CEMIC y del Hospi-tal Austral.\nEl profesor Dr. Luis Alesso es m\u00e9dico cirujano egresado de\nla Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Especialista en Medicina dela Industria Farmac\u00e9utica con t\u00edtulo otorgado por la Universidad\nComplutense de Madrid, Espa\u00f1a, y Coordinador de Farmacovigilancia\ndel Hospital de Cl\u00ednicas de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de laUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba desde el a\u00f1o 2000. Adem\u00e1s,desde el a\u00f1o 2005 es Coordinador del \u00c1rea Medicamentos de laAPROSS, que es la Administraci\u00f3n Provincial de Seguro de Saluddel Gobierno de C\u00f3rdoba, Presidente de la Sociedad Argentina dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n139Farmacovigilancia desde 2006, miembro de la Sociedad Interna-\ncional de Farmacovigilancia desde el a\u00f1o 2000, miembro del Co-mit\u00e9 del Sistema Nacional de Farmacovigilancia de ANMAT, miem-\nbro del Comit\u00e9 Ejecutivo de Control de Calidad de Medicamentos\nde C\u00f3rdoba por la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba desde el a\u00f1o2001, efector perif\u00e9rico de Farmacovigilancia de ANMAT y miem-bro del Sistema Unificado de Farmacovigilancia. Posee una Maestr\u00edaen Gerencia y Administraci\u00f3n de Servicios de Salud otorgada porla Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, y ha publicado libros, art\u00edcu-los y trabajos de investigaci\u00f3n en Farmacolog\u00eda a nivel nacional einternacional.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n140Gesti\u00f3n del medicamento en el sistema de salud\nproblem\u00e1tica y reflexiones\nDr. Daniel Lew\nReflexiones iniciales\nMuchas gracias por la invitaci\u00f3n a la gente de FEFARA y al\ndoctor Carlos Vassallo que tuvo la gentileza de invitarme a esta\nreuni\u00f3n, y por la hermosa presentaci\u00f3n que me han hecho, que\nme motiva a\u00fan m\u00e1s a compartir con ustedes este espacio de\nreflexi\u00f3n. La idea es poder resumir cu\u00e1les son las problem\u00e1ticasque enfrentamos habitualmente en los sistemas de salud, y co-menzaremos entonces viendo algunos casos que en realidad noson inventos de la literatura fant\u00e1stica ni de la literatura deGarc\u00eda M\u00e1rquez, sino que son situaciones reales de pacientes decarne y hueso y de problemas que vivimos cotidianamente. Pien-so que de alguna manera estos casos van a resumir d\u00f3nde esta-mos parados con la problem\u00e1tica de la integraci\u00f3n/desintegra-\nci\u00f3n del sistema de salud.\nProblem\u00e1tica de los sistemas de salud\nVamos a comenzar describiendo o planteando muy\nsint\u00e9ticamente algunos casos, que en realidad constituyen pro-\nblemas que enfrentamos cotidianamente en los sistemasde salud.\n\u2022 Paciente de 83 a\u00f1os con insuficiencia card\u00edaca reinternado\nluego de tres d\u00edas del egreso sanatorial. Es una situaci\u00f3nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n141t\u00edpica que ocurre hasta casi en un tercio de las personas que\nse internan por insuficiencia card\u00edaca.\n\u2022 Paciente de sexo femenino de 45 a\u00f1os con obesidad, que\ntiene un \u00cdndice de Masa Corporal (BMI) = 42, y que a pesar dem\u00faltiples visitas a nutricionistas no logra controlar su peso.\n\u2022 Sr. de 55 a\u00f1os, fumador, con EPOC, que tiene una capacidad\nrespiratoria disminuida. Requiere plan para dejar de fumar, re-habilitaci\u00f3n respiratoria y oxigenoterapia nocturna, porque nosatura adecuadamente durante la noche.\n\u2022 Paciente de 64 a\u00f1os con diabetes, HTA, sobrepeso y mal\ncontrol metab\u00f3lico, y que a pesar de concurrir a las consultasm\u00e9dicas no logra controlar su perfil metab\u00f3lico.\n\u2022 Paciente con c\u00e1ncer de colon metast\u00e1sico y k-ras +, al que\nse indica un esquema convencional + cetuximab (\u00bfmedicinapersonalizada?).\n\u2022 Un otorrinolaring\u00f3logo indica cirug\u00eda con L\u00e1ser en hipertrofia\nde cornetes. Dice que esto facilita la cirug\u00eda, pero carecemosde evidencia t\u00e9cnico cient\u00edfica. Es decir nos movemos en uncontexto de ausencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, y no sa-bemos bien si efectivamente sirve porque carecemos de evi-dencia en la literatura. Nos dicen que anda mejor, pero la\nverdad es que no sabemos muy bien si efectivamente es as\u00ed.\n\u2022 Paciente de 58 a\u00f1os con Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA)\nque requiere cuidados paliativos domiciliarios luego de varias\ninternaciones con ARM.\n\u2022 Paciente de 78 a\u00f1os con secuela de ACV isqu\u00e9mico que re-\nquiere rehabilitaci\u00f3n sostenida y control de su HTA y su dia-betes.\n\u2022 Paciente con SIDA que ya ha tenido un IAM por la dislipidemia\nde su tratamiento anti-retroviral.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n142\u2022 Una situaci\u00f3n en una provincia dada, donde el Colegio M\u00e9di-\nco, de kinesi\u00f3logos y psic\u00f3logos de la provincia cortaron los\nservicios en reclamo de aumentos de honorarios (no sabemos\nsi agrega valor y por qu\u00e9).\n\u2022 El paciente \u00abD\u00bb recibi\u00f3 el alta luego de una prolongada inter-\nnaci\u00f3n por neumon\u00eda con derrame. No lleva epicrisis para su\nm\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria. De hecho no tiene m\u00e9dico decabecera, porque por razones desconocidas los adultos no\ntenemos m\u00e9dico de cabecera. Pareciera que los m\u00e9dicos de\ncabecera funcionan hasta los 12 a\u00f1os, por alguna raz\u00f3n lospediatras han hecho una cultura del control y de la medicinaanticipatoria, pero pareciera que luego de los 12 o los 15 a\u00f1oso inclusive antes, no vale la pena tener cultura preventiva yanticipatoria. (Falta de comunicaci\u00f3n e integraci\u00f3n).\n\u2022 Los nacidos por ces\u00e1rea en determinada provincia superan el\n80% (medicalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica). Y estas son cifras rea-les, no son un ejemplo inventado.\n\u2022 Paciente de 34 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de Artritis Reumatoidea.\nRecibe de su reumat\u00f3logo indicaci\u00f3n de infliximab. La indica-\nci\u00f3n es correcta pero no sabemos de la efectividad cl\u00ednica\ncomparada a otras mol\u00e9culas (adalimumab, etanercept,abatacept), o a las medicaciones convencionales modificado-ras de enfermedad como el metotrexato, o a la combinaci\u00f3nde \u00e9ste con otras medicaciones. (carecemos de estudios deefectividad cl\u00ednica comparada \u2013CER-).\n\u2022 Ingresa al mercado local el \u00abLapatinib\u00bb para el tratamiento del\nc\u00e1ncer de mama avanzado resistente al Transtuzumab en pa-cientes que sobreexpresan HER2.\nEn cierto modo a trav\u00e9s de estos problemas que hemos\nvisto hemos hecho una especie de revisi\u00f3n, casi un pase de salaen un hospital p\u00fablico o en un centro privado, pero en realidadhemos planteado distintos casos que despu\u00e9s vamos a ver quePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n143est\u00e1n vinculados a los temas macro, meso y micro y de alguna\nmanera nos ayudan a entender la situaci\u00f3n.\nCuando hablamos de la cronicidad de las condiciones\ncl\u00ednicas , que es el caso de la insuficiencia card\u00edaca o el EPOC,\nclaramente estamos diciendo que la mayor parte de las condicio-nes son cr\u00f3nicas.\nEl sistema de salud est\u00e1 todav\u00eda funcionando frente al pa-\nradigma de las condiciones agudas y no hizo adaptaciones paraesto. Y lo que vemos es una ausencia de resultados cl\u00ednicos\nbajo el paradigma actual.  Como las situaciones son cr\u00f3nicas la\nverdad es que la pobre gente que tiene sobrepeso u obesidad,por razones gen\u00e9ticas o por razones culturales, o por la multipli-cidad o la multietiolog\u00eda que tiene esta patolog\u00eda, no obtiene\nresultados cl\u00ednicos con el paradigma convencional. Claramente ir\na un nutricionista una vez por mes para bajar de peso, en el 90%de la gente no da resultados positivos.\nCuando hablamos del paciente con EPOC que ten\u00eda que\nrecibir atenci\u00f3n nocturna, hablamos de la necesidad de aten-\nci\u00f3n en m\u00faltiples niveles , como la atenci\u00f3n domiciliaria, la aten-\nci\u00f3n sanatorial o la atenci\u00f3n de rehabilitaci\u00f3n.\nCuando planteamos el caso del paciente con diabetes, ha-\nblamos de la falta de incentivos para lograr las metas cl\u00edni-\ncas, es decir los cl\u00ednicos, los diabet\u00f3logos o el sistema no impo-\nnen esquemas que incentiven a que esos pacientes y a que esos\nm\u00e9dicos obtengan resultados cl\u00ednicos.\nCuando hablamos del impacto de las \u00abmedicinas\npersonalizadas\u00bb , como en el caso del c\u00e1ncer col\u00f3nico, en rea-\nlidad no estamos hablando de ciencia-ficci\u00f3n sino que hoy la\nrealidad es que podemos, de alguna manera, seleccionar deter-\nminadas mol\u00e9culas que tienen impacto sobre blancos determina-\ndos. Hay montones de ejemplos de esto, y ya algunos menciona-mos como puede ser el Lapatinib para el tratamiento del c\u00e1ncerPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n144de mama avanzado resistente al Transtuzumab en pacientes que\nsobreexpresan HER2, o en el caso de pacientes que tienen queutilizar el clopidogrel podemos ver si son portadores de una mu-\ntaci\u00f3n gen\u00e9tica que es la responsable de que algunas personas\nrespondan peor al clopidogrel, que es el tratamiento antiplaquetariopor excelencia, pero que en este caso va a ser menos efectivo.Es decir que claramente podemos seleccionar subgrupos de pa-cientes dentro de los grandes grupos de patolog\u00edas, que nospermiten orientarnos hacia medicinas personalizadas, y esto esobjeto de un gran debate que espero que dispongamos de tiem-po para poder discutir.\nLa ausencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias,\nque es el ejemplo que vimos del uso del l\u00e1ser en ORL, donde larealidad es que no sabemos si usar l\u00e1ser vs la t\u00e9cnica conven-cional que claramente nos asegura resultados cl\u00ednicos.\nLa importancia de los de los cuidados comunitarios ,\ncomo se concibe el concepto de \u00abcostos sombra\u00bb cuando al-guien tiene que cuidar a un paciente con E.L.A. o con un stroke.\n Otro de los problemas que hemos planteado es el de la\npatolog\u00eda cronificada que adquiere los otros males con-tempor\u00e1neos.  Y respecto a esto vimos el caso del paciente\ncon una patolog\u00eda cronificada, en este caso el SIDA, que est\u00e1mejor de su carga viral pero empeor\u00f3 por su enfermedad coronaria.\n\u00bfQu\u00e9 otros problemas se nos planteaban? Por ejemplo que\nlos esquemas de pago por servicios alientan la presta-ci\u00f3n, alientan claramente la sobreprestaci\u00f3n.  Y tambi\u00e9n\nvimos como ejemplo en este caso el corte de servicios de loscolegios profesionales de una provincia.\nOtro de los problemas mostraba la fragmentaci\u00f3n del sis-\ntema y falta de una red atenci\u00f3n m\u00e9dica primaria  (el proble-\nma N\u00ba 11 o del paciente \u00abD\u00bb, que se ten\u00eda que ir con su neumon\u00edacurada en el sanatorio o en el hospital a ver a su m\u00e9dico cl\u00ednico).Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n145Un problema que verdaderamente es un drama es el de la\nmedicalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica . Y aqu\u00ed tenemos el\ncaso de las ces\u00e1reas, ya que por razones m\u00faltiples m\u00e1s de la\nmitad de los nacidos en nuestro pa\u00eds nacen por cirug\u00eda.\n Hemos visto el problema derivado de la ausencia de efec-\ntividad cl\u00ednica comparada , por ejemplo en el caso de la artri-\ntis reumatoidea cuando no sabemos si el infliximab es igual o\nsuperior o peor que el abatacept.\nO la aprobaci\u00f3n de productos de manera autom\u00e1tica lue-\ngo de la incorporaci\u00f3n por FDA/EMEA , y autom\u00e1ticamente ANMAT\nincorpora las drogas a nuestro mercado, como el caso Lapatinib.\nY esto est\u00e1 relacionado tambi\u00e9n a otro problema, como es\nla introducci\u00f3n al mercado de los productos sin esquemade negociaci\u00f3n de precios . Nuevamente citamos como ejem-\nplo el caso del Lapatinib, o de tantas otras drogas de alto costo.\nEl impacto de la cronicidad  claramente nos est\u00e1\napabullando. Tenemos montones de ejemplos, este primer gr\u00e1ficoes simplemente una curva del impacto de la obesidad y el sobrepesosobre la poblaci\u00f3n de la encuesta NHANES americana.\nImpacto de la Cronicidad\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n146El gr\u00e1fico que sigue, cuya fuente es Healthaffairs , nos dice\nc\u00f3mo va a ser la evoluci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os de la diabetes y\nsus complicaciones como la enfermedad coronaria o el stroke, o\nsea muestra c\u00f3mo va a ser la curva de progresi\u00f3n de los pacien-\ntes con diabetes de ac\u00e1 a 30 a\u00f1os.\nImpacto de la cronicidad\nEn la siguiente curva se ve mejor c\u00f3mo va a ser el creci-\nmiento del porcentaje de gastos del producto bruto interno, delo que gasta \u00abMedicare\u00bb (el PAMI americano) y de lo que va aser el incremento del costo de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas, en estecaso la diabetes y sus complicaciones asociadas.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n147Impacto de la cronicidad\nEl impacto de las tecnolog\u00edas, como mencion\u00f3 Alfredo Ahuad\nen la Mesa previa, est\u00e1 generando enormes cambios, una enor-\nme modificaci\u00f3n en la financiaci\u00f3n de determinadas patolog\u00edas, ycomo tambi\u00e9n se mencion\u00f3 hoy aqu\u00ed ciertas patolog\u00edas hu\u00e9rfa-\nnas se est\u00e1n quedando pr\u00e1cticamente sin financiaci\u00f3n.\nLos dos gr\u00e1ficos siguientes muestran la evoluci\u00f3n de los\ncostos en d\u00f3lares de enfermedades prevalentes, y puede verse\njustamente el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas, por ejemplosobre la esclerosis m\u00faltiple, o los modificadores de la enfermedad\no la psoriasis, especialmente con la incorporaci\u00f3n del efalizumab\nque fue sacado hace poco del mercado, o el c\u00e1ncer de colon conlos nuevos esquemas como el bevacizumab o el cetuximab, ocomo el impacto en la hepatitis C con el desarrollo de la ribavirinay el interferon pegilado, o en el c\u00e1ncer de mama con la multiplici-dad de drogas que estuvimos mencionando, o el impacto de laaprobaci\u00f3n del infliximab sobre el costo de tratamiento en elcaso de la enfermedad de Crohn.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n151Impacto \u00abdudoso\u00bb de la investigaci\u00f3n original\nen grandes poblaciones\nClaro que a veces en la medicina y en los sistemas nos\nequivocamos terriblemente, como cuando durante la d\u00e9cada de\nlos \u201890 cre\u00edamos que a toda mujer menop\u00e1usica o perimenop\u00e1usica\ndeb\u00edamos agregarle s\u00ed o s\u00ed terapia de reemplazo hormonal. \u00bfY en\nqu\u00e9 nos bas\u00e1bamos? B\u00e1sicamente en estudios observacionales,y pens\u00e1bamos que esos estudios nos daban las respuestas paralos pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os de millones de mujeres, de una enormecohorte. Sin embargo tuvimos que esperar a que aparecieran losprimeros ensayos randomizados a partir del a\u00f1o 1999, 2000 o2001, el estudio HERS entre ellos, para ver que la mortalidad olas tasas de complicaciones acumuladas para enfermedadescoronarias y para stroke, eran superiores en los grupos que reci-\nb\u00edan terapias que en los grupos que recib\u00edan placebos.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n152Esto nos pasa por creer en ensayos de observaci\u00f3n\n cuando hablamos de terap\u00e9utica\nGesti\u00f3n del Medicamento\nVoy a focalizarme ahora en algunos temas relacionados a\nla gesti\u00f3n del medicamento, comenzando por mostrar los esce-\nnarios posibles y los distintos niveles de recorte, e indagar qu\u00e9tiene que ver esto con los sistemas de salud.\nClaramente hay multiplicidad de factores que consti-\ntuyen este escenario descripto , y en principio aunque algunas\npueden parecer verdades de Perogrullo, vale la pena mencionarlas:\n\u2022 Eficiencia y Efectividad \u2013 Profesionales de la Salud\n\u2022 M\u00faltiples factores:\n\u2013 Caracter\u00edsticas Sociodemogr\u00e1ficas y Patol\u00f3gicas de\nla poblaci\u00f3n\n\u2013 Pol\u00edtica de Precios y magnitud del mercado.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n153\u2013 Cartera de Prestaciones Farmacol\u00f3gicas del Sistema.\n\u2013 Incentivos hacia la oferta y hacia la demanda.\n\u2013 Demanda de los ciudadanos y las barreras del siste-\nma a esa demanda\n\u2013 Papel de la Industria\u2013 Sociedad y medios de comunicaci\u00f3n\nTenemos elementos estructurales que no son modifica-\nbles por la gesti\u00f3n , por cualquier gesti\u00f3n que uno intente hacer\ndesde el recorte del sector salud, como la edad de la poblaci\u00f3n, el\nsexo, la morbilidad y los niveles socioecon\u00f3micos o niveles de\nestudio. Es decir el recorte del sector salud es claramente unrecorte muy parcial para reducir estas problem\u00e1ticas, que no obs-tante deben ser conocidas, por ejemplo para poder estimar ypresupuestar o para poder asignar recursos y evaluar el uso.\nPero tambi\u00e9n tenemos elementos no estructurales que\nson modificables o modulables por la gesti\u00f3n , y eso es\nparte de la responsabilidad de todos nosotros, de todos estosprofesionales que estamos trabajando y que todos los d\u00edas pe-leamos a favor de lo que pensamos. Entonces vamos a hablarr\u00e1pidamente sobre la problem\u00e1tica de elementos no estructura-les que s\u00ed hacen a la gesti\u00f3n, y lo haremos desde la perspectivamacro, desde la perspectiva meso y desde la perspectiva micro.\nEn la gesti\u00f3n del medicamento pueden hacerse entonces\nan\u00e1lisis por niveles , y vamos a tratar de ver algo de esto muy\nsint\u00e9ticamente.\n\u2022 A nivel de la Macrogesti\u00f3n:\n\u2022Factores Modificables a nivel del Regulador:\n\u2013 Cartera de Prestaciones Farmac\u00e9uticas del sistema u\nOferta (Listado de Medicamentos Esenciales).Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n154\u2013 Sistemas de Regulaci\u00f3n Econ\u00f3mica: sistemas de fija-\nci\u00f3n de precios de nuevas mol\u00e9culas.\n\u2013 Canales de Distribuci\u00f3n de los Medicamentos\n\u2013 Regulaci\u00f3n sobre Publicidad de los Medicamentos\n\u2013 Regulaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Farmacol\u00f3gica.\n\u2013 Agencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00eda sanitaria.\n\u2013 Estudios sobre efectividad cl\u00ednica comparada.\n\u2013 Farmacovigilancia.\n\u2013 Redefinici\u00f3n del concepto de medicamentos gen\u00e9ri-\ncos.\nNo voy a extenderme en esto, pero quiero simplemente\ndestacar el tema de los sistemas de regulaci\u00f3n econ\u00f3mica. La\nmayor parte de los estados normales y modernos intentan esta-\nblecer precios de ingreso a su mercado, especialmente en losmedicamentos m\u00e1s onerosos. En Argentina no disponemos deuna agencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias, hay algu-nas aisladas, hay algunos intentos, hay algunas p\u00e1ginas web yalgunas suscripciones, pero la realidad es que no tenemos unaagencia como el NICE brit\u00e1nico.\nTampoco tenemos los estudios de efectividad cl\u00ednica com-\nparada, y ahora van a aparecer innumerable cantidad de estu-dios de efectividad cl\u00ednica comparada como est\u00e1n desarrollandolos americanos, quienes le est\u00e1n dedicando 1100 millones ded\u00f3lares a lo que llaman el CER, que nos van a permitir saber si \u00e9linfliximab es superior al etanercept para tratar pacientes conartritis reumatoidea. O si el abatapcet es superior o tiene mayor\ncantidad de reacciones adversas. Y vamos a poder aprender por\nprimera vez cu\u00e1les son los medicamentos m\u00e1s \u00fatiles desde unaperspectiva de costo-efectividad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n155Recursos del CER a las \u00e1reas de investigaci\u00f3n\n\u00c9stos son los 1100 millones de d\u00f3lares que se est\u00e1n desti-\nnando a los estudios CER en investigaci\u00f3n de costo efectividad,\ny c\u00f3mo puede verse la mayor parte de los recursos van a estar\ndestinados no a c\u00e1ncer, ni enfermedad cardiovascular, ni enfer-medades tiroides, ni a Chagas, sino que est\u00e1n destinados a lossistemas de prestaci\u00f3n de salud, lo cual es toda una novedad enel proceso de investigaci\u00f3n en el mundo. Parafraseando a MaoTse Tung, puede decirse que esto es una verdadera revoluci\u00f3ncultural.\n\u2022 A nivel de la Mesogesti\u00f3n:\n\u2022Factores Modificables a nivel de financiadores/\nprestadores/educadores:\n\u2013 Grados de integraci\u00f3n horizontal y vertical de los sis-\ntemas.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n156\u2013 Listado seleccionado de medicamentos esenciales y\nno esenciales definido por niveles de cobertura.\n\u2013 Esquemas de pre-autorizaci\u00f3n.\n\u2013 Esquemas de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua.\n\u2013 Perfilamientos prestacionales y esquemas de pago por\ndesempe\u00f1o.\n\u2013 Confecci\u00f3n de Caminos Cr\u00edticos diagn\u00f3sticos y tera-\np\u00e9uticos/gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, Consensos profe-\nsionales.\nDigamos por ejemplo con respecto al tema de los grados de\nintegraci\u00f3n horizontal y vertical de los sistemas, que nuestrossistemas est\u00e1n tremendamente desintegrados, tanto horizontalcomo verticalmente. Hay excepciones a la regla, por supuesto, y\nhay sistemas muy integrados. Pero yo dir\u00eda que en t\u00e9rminos ge-\nnerales el sistema p\u00fablico, el sistema privado y el sistema deseguridad social, salvando excepciones, en general est\u00e1ndesintegrados.\nTampoco tenemos esquemas de responsabilizaci\u00f3n hacia\ngrupos m\u00e9dicos por poblaci\u00f3n, por lo tanto no podemos hacerdemasiados perfilamientos y esquemas por pago de desempe\u00f1o,ni en forma de fee for service , de pago por servicios, ni en forma\nde esquemas capitados.\nPero lo cierto es que el mundo est\u00e1 discutiendo estos te-\nmas ahora, y nosotros tenemos que tratar de empezar a discutir\nalgunos de estos temas que se est\u00e1n debatiendo motorizados\npor el debate de la reforma de salud del sistema americano.\nEsto tiene que ver con la famosa \u00abTriple T\u00bb de aquellos\nmedicamentos o t\u00e9cnicas que se ha demostrado primero quetienen eficacia cl\u00ednica (T1) y que esa eficacia est\u00e1 demostrada,\ncomo por ejemplo que una aspirina calme de verdad el dolor dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n157cabeza. Eso luego se tiene que traducir en investigaci\u00f3n de re-\nsultados (T2), o en investigaci\u00f3n de efectividad cl\u00ednica compa-rada, es decir si de verdad la aspirina en el terreno fuera del \u00e1rea\nde la investigaci\u00f3n, o sea en el mundo real, funciona efectiva-\nmente como tal. Y tambi\u00e9n el tema de investigaci\u00f3n del serviciode salud que, como vimos, va a ser uno de los grandes destina-tarios de fondos para la investigaci\u00f3n. Y la tercera T, que tieneque ver fundamentalmente con esquemas de mejora de procesosen sistemas lo m\u00e1s integrados posibles con mi visi\u00f3n y responsa-bilidad, y medici\u00f3n de calidad y de costos en los sistema desalud.\nLa triple T en el mapa de ruta\npara transformar el sistema de Salud\n\u00abHow\u00bb of High-Quality Care1\n\u2022  A nivel de la Microgesti\u00f3n:\n\u2022Factores Modificables a nivel del Profesional de la\nSalud :\n1 Denise Dougherty, PhD; Patrick H. Con way, MD, MSc JAMA. 2008;299(19):2319-2321.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n158\u2013Gesti\u00f3n Cl\u00ednica : decisi\u00f3n que toman permanentemen-\nte los profesionales frente a la demanda y necesidad\nde los pacientes\no Fase de Pre-decisi\u00f3n Cl\u00ednica, impactada por multi-\nplicidad de vectores.\no Fase de Post-decisi\u00f3n Cl\u00ednica, impactada por las\nregulaciones y/o an\u00e1lisis de gesti\u00f3n/de pre-auto-\nrizaci\u00f3n, entre otras.\no Role de la Farmacia como agente de Salud.\no Role de la red de atenci\u00f3n m\u00e9dica primaria en\ncronicidad.\nEl nivel de la micro gesti\u00f3n, gr\u00e1ficamente, es la cocina\ndonde todo esto se arma, y es en el consultorio m\u00e9dico o las\nguardias donde el m\u00e9dico decide basado en sus experiencias,basado en sus aprendizajes y en sus desaprendizajes, donde elpaciente exige decidir, y donde en conjunto intentan lograr unacuerdo razonable. Los temas de microgesti\u00f3n son centrales,vitales, es donde se arma la cocina del patr\u00f3n prescriptivo, yclaramente est\u00e1 determinado y condicionado por muchos facto-res intr\u00ednsecos del paciente, de la patolog\u00eda y de la situaci\u00f3n,\npero est\u00e1 igualmente condicionado por una enorme cantidad de\nfactores extr\u00ednsecos a la consulta propiamente dicha.\nPor lo tanto tenemos algunos problemas a enfrentar para\nla correcta gesti\u00f3n del medicamento:\n\u2013 Costo Directo de Compra y gasto de bolsillo.\n\u2013 Sobreconsumo y autoprescripci\u00f3n.\u2013 Selecci\u00f3n y Utilizaci\u00f3n Inadecuada.\n\u2013 Infrautilizaci\u00f3n en cronicidad.\n\u2013 Productos con efectividad cl\u00ednica no comprobada.\u2013 Baja Accesibilidad y problemas de alcance de cobertura\nde la poblaci\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n159Podemos decir que con respecto a la problem\u00e1tica de se-\nlecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n inadecuada, cuando vemos algunos l\u00edderes\nde los medicamentos, como es el caso de las benzodiacepinas,\nnos llevamos enormes sorpresas sobre la inadecuada selecci\u00f3n\nde medicamentos en el \u00e1rea de la psicofarmacolog\u00eda. Pero tam-bi\u00e9n nos llevamos enormes decepciones cuando analizamos losmedicamentos del \u00e1rea de la antibioticoterapia, donde por razo-nes culturales, por ausencia de educaci\u00f3n m\u00e9dica, por ausenciade consensos profesionales o de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la comunidadm\u00e9dica en gran medida sigue eligiendo inadecuadamente.\nTambi\u00e9n tenemos la problem\u00e1tica de la infrautilizaci\u00f3n en\ncronicidad, \u00e9sta es una situaci\u00f3n paradojal por la cual hasta un75% de los pacientes hipertensos, en encuestas nacionales, nologran controles de la tensi\u00f3n arterial, o hasta un 70% de lospacientes diab\u00e9ticos no tienen hemoglobina glicosilada por de-bajo de 7, aunque esto est\u00e1 en discusi\u00f3n actualmente. Luegodesde ya hay problemas de accesibilidad, y tambi\u00e9n tenemos\nproductos con problemas de efectividad cl\u00ednica no comprobada,\nporque de los casi 8000 productos en el mercado muy pocostienen realmente efectividad cl\u00ednica comprobada.\nVamos a hablar ahora de los indicadores en la gesti\u00f3n\ndel medicamento , porque para trabajar en el sistema de salud,\nhacer pago por performance, ya sea en sistemas capitados, ensistemas de pago por servicio o en sistemas que permitan inte-grar, hay que hablar de indicadores.\nHay miles de indicadores que se pueden sacar para cada\nuna de las patolog\u00edas y cada una de las condiciones, hay muchosy fant\u00e1sticos ejemplos de pagos capitados o de pagos donde\ngrupos m\u00e9dicos toman la responsabilidad. Uno de los ejemplos\nm\u00e1s impresionantes son los desarrollos realizados en el ReinoUnido, donde los m\u00e9dicos hasta cobran un 25% en bolsillo silogran los desempe\u00f1os establecidos por el National Health Service(NHS), que define qu\u00e9 es lo que cada grupo m\u00e9dico debe obte-ner con las poblaciones que est\u00e1n destinadas a sus cuidados.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n160Hay muchos indicadores , pero para no extendernos po-\ndemos agruparlos de la siguiente manera:\n\u2022 Indicadores Tipo 1 \u2013 Centrados en el F\u00e1rmaco\noGenerales:\n\u203aCosto por receta\n\u203aMedicamentos por receta\n\u203aCosto por c\u00e1pita por mes\n\u203a% de prescripci\u00f3n por gen\u00e9ricos\noEspec\u00edficos:\u203aCosto por DDD\n\u203aIndicadores de Selecci\u00f3n: implica medir la utiliza-\nci\u00f3n relativa de ciertos f\u00e1rmacos sobre otros\n\u2022 Indicadores Tipo 2 \u2013 Relacionan el F\u00e1rmaco con la\nIndicaci\u00f3n:\noEjemplos:\u203aTasa de pacientes con ICC tratados con IECAs o\nARA II sobre el total de pacientes tratados\n\u203a% de Pacientes con determinada patolog\u00eda trata-dos farmacol\u00f3gicamente (HTA, DBT, etc.)\n\u2022 Indicadores Tipo 3 \u2013 Relacionan el F\u00e1rmaco con la\nIndicaci\u00f3n y con el Resultado:\noEjemplos:\n\u203aTasa de Reagudizaciones de pacientes con un pro-\nceso cr\u00f3nico sobre el total de pacientes tratados(EPOC, ICC, etc.)\nReflexiones Finales\nPero, como se mencion\u00f3 en la Mesa anterior, no s\u00f3lo el tema\nes del Estado o del partido gobernante, o de esa confusi\u00f3n existen-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n161te entre Estado y partido gobernante, sino que es una definici\u00f3n de\nen qu\u00e9 tipo de sociedad vivimos o queremos vivir. Y lo que subyacea la discusi\u00f3n de fondo es una discusi\u00f3n de teor\u00eda pol\u00edtica. As\u00ed que\ncomo yo no soy un experto en teor\u00eda pol\u00edtica y estoy lejos de\npretender serlo, simplemente quiero hacer dos reflexiones finalesque hacen referencia a en qu\u00e9 tipo de sociedad queremos vivir.\nEntonces voy a mencionar seis puntos, que son principios\nmateriales de justicia\n2 y con los que se definen y resumen las\ndistintas teor\u00edas pol\u00edticas existentes, desde Locke, a Adam Smitho Marx.\n\u2022 A cada persona una parte igual.\n\u2022 A cada persona de acuerdo con la necesidad.\n\u2022 A cada persona de acuerdo con el esfuerzo.\n\u2022 A cada persona de acuerdo con la contribuci\u00f3n.\u2022 A cada persona de acuerdo con el m\u00e9rito.\n\u2022 A cada persona de acuerdo con los intercambios del\nlibre mercado.\nVemos que por ejemplo el primer punto, a cada persona\nuna parte igual, tiene connotaciones m\u00e1s marxistas, o a cada\npersona de acuerdo con la necesidad. A cada persona de acuer-\ndo con el esfuerzo tiene que ver con teor\u00edas m\u00e1s liberales, acada persona de acuerdo con su contribuci\u00f3n tambi\u00e9n condicecon una perspectiva m\u00e1s liberal, a cada persona de acuerdo conel m\u00e9rito es de una teor\u00eda m\u00e1s rawlsiana, y finalmente a cadapersona de acuerdo con los intercambios de libre mercado deno-ta tambi\u00e9n una teor\u00eda m\u00e1s liberal.\nY para finalizar, no debemos olvidarnos los principios\nbio\u00e9ticos , para cada punto de gesti\u00f3n que tomamos, ll\u00e1mese\nmedicamentos, ll\u00e1mese gesti\u00f3n de atenci\u00f3n primaria o ll\u00e1mesegesti\u00f3n de sistemas integrados.\n2 Nicholas Reschler. Distibutive Justice. 1966Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n163Trazabilidad de medicamentos\nDr. Luis Alesso\nIntroducci\u00f3n\nMuchas gracias a FEFARA por la invitaci\u00f3n. En realidad te-\nn\u00eda que estar aqu\u00ed el Dr. Rodolfo Rodr\u00edguez, el presidente de la\nAPROSS, pero como se encuentra en estos momentos en BuenosAires fui delegado amablemente a compartir hoy esta Mesa. Y\nantes que nada quiero decir que APROSS es la sigla de la Admi-\nnistraci\u00f3n Provincial del Seguro de Salud. Tiene mas de 500.000afiliados, todos los pacientes con tratamientos cr\u00f3nicos est\u00e1nempadronados, tenemos una formidable base de datos que in-cluye tambi\u00e9n los tratamientos especiales, y tenemos convenioscon centros de informaci\u00f3n de medicamentos como el Institutode Efectividad Cl\u00ednica de Buenos Aires y la Facultad de CienciasM\u00e9dicas de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nTenemos un vadem\u00e9cum donde para incluir un medicamen-\nto, la industria farmac\u00e9utica, con la que tenemos un buen con-venio desde hace varios a\u00f1os debe previamente presentar unacarpeta de efectividad cl\u00ednica, y una carpeta de farmacoeconom\u00eda,mediante lo cual se justifique la inclusi\u00f3n o no de un medicamen-to, ya que hemos adaptado el sistema australiano. Y tambi\u00e9ntenemos protocolos consensuados con la Sociedad Cient\u00edfica de\nC\u00f3rdoba, tanto en Oncolog\u00eda como en Dermatolog\u00eda y otras es-\npecialidades, y tambi\u00e9n con la Universidad. Adem\u00e1s contamoscon sistemas de Juntas M\u00e9dicas para aquellos casos cuando noes posible resolver la ubicaci\u00f3n de un medicamento que no est\u00e9Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n164en protocolos, y tenemos auditores m\u00e9dicos que se est\u00e1n capa-\ncitando en la Universidad. Y disponemos de una farmacia quedispensa medicamentos a trasplantados, oncol\u00f3gicos, pacientes\ncon enfermedad fibroqu\u00edstica y otras patolog\u00edas complejas.\nO sea que tenemos una obra social moderna, y podemos\ndecir que hoy algunas obras sociales de nuestro pa\u00eds est\u00e1n si-\ngui\u00e9ndonos en cuanto a protocolos y otras decisiones que toma-mos. Estamos orgullosos en estos cuatro a\u00f1os con el doctor\nRodr\u00edguez y todos los integrantes de la APROSS de haber avan-\nzado en este sentido.\nTrazabilidad de medicamentos y medicamentos ileg\u00edtimos\nMi charla de hoy en d\u00eda es algo de p\u00fablico conocimiento y\nque es muy impactante en cuanto a, primero el da\u00f1o que se leproduce al paciente, y segundo el gran impacto econ\u00f3mico quetiene, y me rrefiero a la trazabilidad de medicamentos.\nLos medicamentos ileg\u00edtimos  pueden ser falsificados,\npueden ser adulterados, robados, de contrabando, no registra-dos o vencidos, hay varias clasificaciones. Cuando hablamos demedicamentos ileg\u00edtimos, esto ser\u00eda un t\u00e9rmino legal m\u00e1s queun t\u00e9rmino referente a la calidad del producto. Todo medica-mento ileg\u00edtimo se considera un medicamento de calidad inferiora la norma.\nLos medicamentos falsificados, no solamente pueden cau-\nsar un grave da\u00f1o al paciente, sino que pueden tener un granimpacto econ\u00f3mico en la sociedad y en las obras sociales en estecaso, implicando grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas. La Organizaci\u00f3nMundial de la Salud define a un \u00abmedicamento falsificado\u00bb comoun producto que, de forma deliberada y fraudulenta, es err\u00f3nea-mente etiquetado con respecto a su origen y/o identidad.\nLa falsificaci\u00f3n se puede aplicar tanto a medicamentos de\nmarca original como a gen\u00e9ricos, y puntualizo ac\u00e1 que en Argen-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n165tina deber\u00edamos tener una ley de medicamentos gen\u00e9ricos y es\nalgo que todav\u00eda nos debemos. Los productos falsificados pue-den incluir productos con ingredientes correctos o incorrectos,\nsin principios activos, con principios activos insuficientes o con\nun envase falsificado.\nLa cifra o la cantidad de medicamentos falsificados que\ncirculan en el mercado podr\u00eda ser superior al 10% del mercadoglobal de medicamentos, con una estimaci\u00f3n de 75 mil millones\nde d\u00f3lares de medicamentos falsificados en el a\u00f1o 2010 o sea\npara el a\u00f1o pr\u00f3ximo, y \u00e9sta es una cifra que asusta un poco.\nLa falsificaci\u00f3n de medicamentos afecta a personas que\nviven tanto en pa\u00edses desarrollados como en pa\u00edses en desarro-llo. En Latinoam\u00e9rica la magnitud del problema es desconocida, y\nla circulaci\u00f3n de medicamentos falsificados entre los diversos\npa\u00edses resulta a menudo facilitada, entre otras cosas, por fron-teras mal controladas.\nEn los pa\u00edses en desarrollo este problema se agrava porque\nen general tienen sistemas reguladores m\u00e1s d\u00e9biles, escasez de\nmedicamentos b\u00e1sicos y/o provisi\u00f3n err\u00e1tica de los mismos, mer-\ncados no regulados y precios por supuesto no accesibles.\nTomando las palabras de la OMS, se piensa que un 25% de\nlos medicamentos consumidos en los pa\u00edses en desarrollo podr\u00edaser falsificado, y en algunos pa\u00edses subdesarrollados la cifra po-dr\u00eda llegar al 50%. Y aclaro que no importa la cifra, porque un\ns\u00f3lo medicamento falsificado ya es inaceptable.\nEsto infiere como un grave problema global de salud p\u00fabli-\nca, y de hecho la falsificaci\u00f3n de medicamentos se considera un\ndelito contra la salud p\u00fablica, necesitamos una participaci\u00f3n ac-tiva de todos los sectores sociales y econ\u00f3micos para combatir\nesto, tanto el sector p\u00fablico como el sector privado. Es necesa-\nrio contar con una Ley Nacional que sancione severamente lafalsificaci\u00f3n, adulteraci\u00f3n o comercializaci\u00f3n de medicamentosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n166falsificados e ileg\u00edtimos, y una gu\u00eda de procedimientos obligato-\nrios para la compra de medicamentos. Agregamos que esta Leyest\u00e1 en proyecto, y deber\u00eda salir pronto porque hay personas\nmuy capacitadas en este pa\u00eds que pueden asesorar bien y decir\nc\u00f3mo tiene que ser esta ley. Y esos dos puntos que se\u00f1alamosya deber\u00edan estar listos para aplicarse.\nHay condiciones sociales y pol\u00edticas que favorecen la\nproducci\u00f3n y circulaci\u00f3n de medicamentos falsificados:\n\u2022 Legislaci\u00f3n inadecuada\n\u2022 D\u00e9bil control de los organismos reguladores\u2022 Inadecuada cooperaci\u00f3n entre reguladores de medica-\nmentos, polic\u00eda, aduana, fiscales, profesionales de la\nsalud, fabricantes, droguer\u00edas mayoristas, farmacias, etc.\n\u2022 Intercambios comerciales a trav\u00e9s de diversos interme-\ndiarios, droguer\u00edas y cadenas de distribuci\u00f3n.\n\u2022 Comercializaci\u00f3n no regulada, ventas por Internet, tr\u00e1nsito\npor zonas libres de controles aduaneros.\n\u2022 Acceso limitado o nulo a servicios de salud y a medica-\nmentos confiables por parte de los pacientes.\n\u2022 Falta de control sobre los medicamentos destinados a la\nexportaci\u00f3n.\n\u2022 Alto precio de los medicamentos leg\u00edtimos.\n\u2022 Analfabetismo y pobreza, falta de informaci\u00f3n o falta de\nacceso a la informaci\u00f3n de medicamentos.\nTodo esto crea una condici\u00f3n social y pol\u00edtica favorecedo-\nra de la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de medicamentos falsificados,\npor eso en Latinoam\u00e9rica y sobre todo en \u00c1frica y otros pa\u00edses\nson tan altas las cifras de falsificaci\u00f3n. En Argentina la legisla-ci\u00f3n que contempla el tema de la adquisici\u00f3n de medicamentospor parte del sistema de administraci\u00f3n de salud p\u00fablica y hospi-tales p\u00fablicos, se refiere puntualmente al estado fiscal del pro-veedor.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n167Creo que todav\u00eda todos recordamos como en diciembre del\n2004, m\u00ednimamente 19 pacientes sufrieron una intoxicaci\u00f3n por hie-\nrro, y al menos uno de ellos falleci\u00f3 tras la administraci\u00f3n de un\nmedicamento falsificado que conten\u00eda hierro. Dicho producto, con\ncitrato de hierro en lugar de hierro, Sorbitex, conten\u00eda 3.5 vecesm\u00e1s hierro que el medicamento de marca comercial. Incre\u00edblemen-te, despu\u00e9s dijeron que era para darle \u00abm\u00e1s colorcito\u00bb al medica-mento\u2026 Se inici\u00f3 un proceso judicial a la droguer\u00eda y la ANMATpublic\u00f3 inmediatamente una lista de recomendaciones para evitarla adquisici\u00f3n de productos falsificados, aunque en realidad la ANMATya ten\u00eda desde antes una gu\u00eda de c\u00f3mo adquirir medicamentos.\nAgreguemos que los titulares de autorizaciones de\ncomercializaci\u00f3n (MAH, por sus siglas en ingl\u00e9s) de marcas co-merciales, suelen incluir dispositivos de identificaci\u00f3n y sistemasde trazabilidad en sus productos.\nNosotros hace tres a\u00f1os que tenemos la Resoluci\u00f3n N\u00ba\n060/07 de la APROSS, que detalla un Listado de Requisitos Obli-gatorios de acuerdo a recomendaciones nacionales e internacio-nales, y est\u00e1 dirigida a los proveedores para las licitaciones. Yesto ocurri\u00f3 porque un d\u00eda me llama el contador del primer piso, yme dice que hab\u00eda un producto para la hemofilia que en vez decostar los $2000 que pag\u00e1bamos nosotros nos lo ofrec\u00edan a $300\no $400, lo cual era un precio m\u00e1s que conveniente. Entonces le\ndije que \u00edbamos a llamar a la droguer\u00eda y le pedir\u00edamos que nostrajera un remito. Acto seguido llam\u00e9 a la droguer\u00eda y el due\u00f1ome dijo que se lo hab\u00eda comprado a otra droguer\u00eda, entoncesllam\u00e9 a la otra droguer\u00eda y, para hacerla corta, llegamos a unaquinta droguer\u00eda en Buenos Aires y esa persona me dijo: \u00abEn\nrealidad, doctor, voy a ser sincero con usted, yo tengo un ami-go que ten\u00eda una deuda conmigo y me dijo que ten\u00eda unos medi-camentos para la hemofilia, me los dejaba y con eso qued\u00e1ba-\nmos hechos, y efectivamente me los dej\u00f3.\u00bb  Por supuesto inme-\ndiatamente recomend\u00e9 no comprar esos medicamentos, lo firm\u00e9,\ny ah\u00ed naci\u00f3 la Resoluci\u00f3n 060, que adem\u00e1s de lo sencilla que essu aplicaci\u00f3n, es de muy bajo costo y de muy alta efectividad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n168Los siguientes son algunos de los requisitos para los la-\nboratorios:\n\u2022 Certificados de habilitaci\u00f3n de ANMAT y del Ministerio\nde Salud.\n\u2022 Certificado del producto.\n\u2022 Certificado ANMAT de Buenas Pr\u00e1cticas de Fabrica-\nci\u00f3n (G.M.P.).\n\u2022 Certificado de la ANMAT de sanciones o no sanciones\nde laboratorio.\nY tambi\u00e9n se han establecido requisitos para las dro-\nguer\u00edas:\n\u2022 Certificado habilitaci\u00f3n (Anmat/ M S)\u2022 Certificado Autorizaci\u00f3n Laboratorio a comercializar\nsus productos\n\u2022 Certificado No sanciones (Anmat/M S)\u2022 Remito de Compra: N\u00b0 Lote, N\u00b0 partida, fecha venci-\nmiento.\nO sea que en la APROSS y con la cumplimentaci\u00f3n de to-\ndos estos requisitos es posible hacer una trazabilidad de los\nmedicamentos. Cuando exigimos estos requisitos en la APROSS\nhab\u00eda m\u00e1s de 50 droguer\u00edas, y actualmente creo que hay 10 o12. Por ejemplo en la droguer\u00eda de Buenos Aires, cuando nosenv\u00edan el medicamento \u00e9ste entra en un sistema en el que se lecolocan dos etiquetas inviolables con c\u00f3digo de barras y contodos los datos del producto, dice \u00abDestinado a APROSS, constael n\u00famero de afiliado y por supuesto el n\u00famero de lote, de parti-da y fecha de vencimiento. Es muy dif\u00edcil si se roba en el camino\ndesmontar esto, porque al despegar todas las etiquetas se rom-\npe pr\u00e1cticamente todo el packaging , y entonces es muy dif\u00edcil\nintroducirlo en IOMA, o en OSDE u otra instituci\u00f3n. Y justamenteel tema es hacerlo dif\u00edcil.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n169Podemos mencionar por ejemplo algunos medicamentos\nileg\u00edtimos de alto costo identificados en Argentina en el\na\u00f1o 2008:\n\u2022 Rituximab: Un m\u00e9dico notific\u00f3 adulteraci\u00f3n en un vial.\nNo se encontr\u00f3 ning\u00fan principio activo.\n\u2022 Riluzol: se identific\u00f3 falsificaci\u00f3n tras la notificaci\u00f3n\nde una reacci\u00f3n adversa al medicamento. El envase\nhab\u00eda sido adulterado.\n\u2022 Dos productos de rHu eritroproyetina: se encontra-\nron medicamentos adulterados en un centro de di\u00e1lisisdurante una inspecci\u00f3n del INaMe.\n\u2022  Epoetina alfa recombinante: luego de la notificaci\u00f3n\nde un m\u00e9dico. El envase hab\u00eda sido adulterado.\n\u2022 Erlotinib: se identific\u00f3 falsificaci\u00f3n por la notificaci\u00f3n\nde un paciente. El envase hab\u00eda sido adulterado y el\nblister conten\u00eda c\u00e1psulas en lugar de comprimidosrecubiertos. Las c\u00e1psulas conten\u00edan el principio acti-vo en la cantidad declarada (erlotinib 100 mg).\n\u2022 Rituximab: una droguer\u00eda notific\u00f3 que el envase hab\u00eda\nsido adulterado. Los productos no hab\u00edan sido impor-tados por v\u00edas legales y pertenec\u00edan a lotes comer-cializados en otros pa\u00edses latinoamericanos.\n\u2022 Trastuzumab: una enfermera notific\u00f3 que el conteni-\ndo del vial presentaba un color diferente. Tanto elacondicionamiento como el vial hab\u00edan sido adultera-\ndos. No se encontr\u00f3 ning\u00fan principio activo.\n\u2022 Interfer\u00f3n Beta 1-A, Rituximab, vitaminas parenterales:\nlos productos no hab\u00edan sido importados por v\u00edas le-\ngales y pertenec\u00edan a lotes comercializados en otros\npa\u00edses latinoamericanos (Interfer\u00f3n y Rituximab) y\nEspa\u00f1a (Cervenit\u00ae).Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n170\u2022 Seis lotes de Concentrado de Factor VIII, de fabri-\ncaci\u00f3n alemana: luego de las notificaciones de pa-\ncientes (con muestras). \u00c9stas estaban adulteradas\n(tap\u00f3n perforado, tapa manipulada, cantidad del\ncontenido diferente del original). Hongos al serreconstituidas. Las ampollas originales hab\u00edan sidoreutilizadas.\n\u2022 Efavirenz: Los blisters no exhib\u00edan fecha de venci-\nmiento, y presentaban restos de tinta con la leyen-da \u00abprohibida su venta\u00bb. Se cree que los blistersproven\u00edan de programas de lucha contra el SIDA enlos que se dispensan medicamentos sin costo (far-macias de la comunidad), porque el envase estabaadulterado.\nConclusiones\nAntes de concluir quiero comentar que la APROSS ha\ninstalado desde hace cuatro a\u00f1os ya, un sistema o un progra-ma de Farmacovigilancia. La Farmacovigilancia es una cienciamuy nueva que deriva de la Farmacolog\u00eda, porque hoy tene-\nmos Farmacovigilancia, Farmacoeconom\u00eda, Farmacoepidemiolog\u00eda,\ny si bien falta mucho por desarrollar, puede decirse que laFarmacovigilancia cobra cada vez m\u00e1s fuerza. No obstante,hay mucho desconocimiento y es importante que las universi-dades formen a los m\u00e9dicos, y eso lo estamos haciendo en elHospital Nacional de Cl\u00ednicas, en donde soy profesor deFarmacolog\u00eda, en el primer Servicio de Farmacovigilancia quese cre\u00f3 en el pa\u00eds. Creo que todos los hospitales deber\u00edantener un servicio de Farmacovigilancia que brinde servicios a\nlas distintas \u00e1reas del hospital, al Servicio de Oncolog\u00eda, de\nReumatolog\u00eda, de Alergias y de Cl\u00ednica M\u00e9dica, o sea trabajaren conjunto y notificar.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n171Se sabe que aproximadamente entre un 14, 16 o 17% de\nlas internaciones que se producen en los hospitales son por re-\nacciones adversas a medicamentos, lo cual adem\u00e1s de producir\nun da\u00f1o muy grave al paciente, produce un gasto muy grande al\nhospital. Y en relaci\u00f3n a esto es importante comentarles queestamos creando una base de datos en nuestro Hospital EscuelaNacional de Cl\u00ednicas.\nPara cerrar y no hacer tan larga charla, porque el tema\npodr\u00eda dar para much\u00edsimo m\u00e1s, en especial por la excelentecharla que ha dado mi antecesor, y realmente podr\u00edamos hablartoda la noche, quiero hacer una \u00faltima reflexi\u00f3n:\nLos Sistemas de Seguridad Social deben participar\nactivamente, a fin de garantizar la legitimidad de losmedicamentos para sus afilados, estableciendo Requisi-\ntos en las Licitaciones que minimicen el riesgo de la com-\npra de medicamentos ileg\u00edtimos.  Esto indudablemente va a\nredundar siempre en beneficio del paciente, que podemos sercualquiera de nosotros. Y como dijo Hip\u00f3crates hace m\u00e1s de2000 a\u00f1os, lo primero es no da\u00f1ar. Con esa frase me despido ymuch\u00edsimas gracias.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n172Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n173MESA N\u00ba 5\nCrisis econ\u00f3mica e impacto sanitario\nCoordinador: Farm. Miguel Osio\nPresidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Pcia. de La Pampa\nVicepresidente de FEFARA\nVamos a comenzar con este segundo d\u00eda de las Jornadas\n2009, el tema a debatir es la crisis econ\u00f3mica y el impacto sobre\nla cuesti\u00f3n sanitaria, y a prop\u00f3sito de ello quer\u00eda agregar en estapresentaci\u00f3n dos palabras respecto de la crisis o las crisis en laArgentina, y el rol del farmac\u00e9utico.\nNo es raro que en nuestro pa\u00eds tengamos que enfrentar\ndistintas crisis, y entre ellas la econ\u00f3mica, obviamente con surepercusi\u00f3n en casi todas las dem\u00e1s \u00e1reas, y creo que en estascircunstancias los farmac\u00e9uticos hemos estado a la altura de losacontecimientos, poniendo el hombro para sortear los obst\u00e1cu-los que se han presentado en distintas etapas de las crisis eco-n\u00f3micas que se han generado en la Argentina. Y la m\u00e1s recientefue la del a\u00f1o 2001-2002, donde realmente no han quedadodudas de que el farmac\u00e9utico ha puesto el hombro y ha puesto\ntambi\u00e9n el bolsillo. Recuerdo que me toc\u00f3 participar en las nego-\nciaciones del convenio de la obra social de los jubilados y pen-\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n174sionados, el PAMI, donde la bonificaci\u00f3n promedio a nivel pa\u00eds\nfue el 18% para poder retomar el convenio PAMI en junio 2002.Est\u00e1 Hugo Robatta presente y puede confirmar lo que digo, por-\nque con \u00e9l compartimos las negociaciones.\nTambi\u00e9n en la crisis fue necesario participar en el dise\u00f1o de\nalgunas herramientas que ten\u00edan por objeto, entre otras cosas,\nmejorar la accesibilidad al medicamento. Y con este objeto secrearon herramientas como por ejemplo el Recetario Solidario,\nentre otras. Pero para nosotros la m\u00e1s importante sin lugar a\ndudas fue la Tarjeta D, que naci\u00f3 de la creatividad de los Cole-gios y el aporte de la farmacia.\nNos acompa\u00f1an en esta Mesa como disertantes la Dra.\nMar\u00eda Laura Mart\u00ednez y el Dr. Carlos Vassallo. La Dra. Mar\u00eda LauraMart\u00ednez es m\u00e9dica egresada de la Facultad de Medicina de la\nUniversidad de Buenos Aires, posee un Postgrado y Residencia\ncompleta en Educaci\u00f3n para la Salud del Hospital General deAgudos Carlos Durand, Direcci\u00f3n General de Desarrollo y Capaci-taci\u00f3n de Personal en Salud, ex Direcci\u00f3n de Capacitaci\u00f3n Profe-sional y T\u00e9cnica, Ministerio de Salud, Gobierno de la Ciudad Au-t\u00f3noma de Buenos Aires. Se encuentra cursando actualmente lacarrera de Especializaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda en la Universidad Na-cional de Lan\u00fas. Profesionalmente se ha desempe\u00f1ado en la Di-\nrecci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, ha\nsido Residente en el Hospital Carlos Durand en la ResidenciaInterdisciplinaria en Educaci\u00f3n para la Salud, con un Postgradode capacitaci\u00f3n en dicho servicio. Rotante ad honorem en laDirecci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda, en el equipo interdisciplinario del \u00e1reaAn\u00e1lisis y Monitoreo de Salud, y participante en el Proyecto deelaboraci\u00f3n del Informe Global sobre Situaci\u00f3n de la SeguridadVial OPS/OMS.\nEl Dr. Carlos Alberto Vassallo es Contador P\u00fablico Nacional\negresado de la Universidad Nacional del Litoral de Santa Fe.Posee un Postgrado en Econom\u00eda y Gesti\u00f3n del Sector Salud dela Universidad Bocconi de Mil\u00e1n en 1989-1990, habiendo accedi-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n175do a la Universidad de Mil\u00e1n por una beca del Ministerio de Rela-\nciones Exteriores de la Rep\u00fablica Italiana, y tambi\u00e9n tiene unpostgrado de la Universidad Pompeu Fabra de Barcelona, cursa-\ndo en 1997.\nY hechas estas breves presentaciones, voy a da lugar a\nla exposici\u00f3n del Dr. Carlos Vasallo, que tiene una larga trayec-\ntoria en estudios de temas relacionados con la salud y en parti-cular con la Econom\u00eda de la Salud, quien nos dar\u00e1 su an\u00e1lisis y\nsu visi\u00f3n del impacto de las crisis econ\u00f3micas en el \u00e1rea de la\nsalud.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n176Crisis econ\u00f3mica e impacto sanitario\nUna mirada desde la econom\u00eda de la salud\nDr. Carlos Vassallo\nLas crisis econ\u00f3micas\nLa idea para esta presentaci\u00f3n es analizar algunas cues-\ntiones de impacto de la crisis econ\u00f3mica global, ver c\u00f3mo reac-\nciona la econom\u00eda argentina, y si el tiempo me lo permite me voya sumergir tambi\u00e9n en el impacto sobre el sistema de salud enArgentina, para tratar de reflexionar respecto de lo que ha signi-ficado esta crisis.\nEstamos hoy aproximadamente cumpliendo un a\u00f1o del im-\npacto de la crisis, cuya primera se\u00f1al percibida p\u00fablicamentefue entre el 15 y el 17 de septiembre del 2008, cuando LehmanBrothers, el cuarto banco de inversi\u00f3n m\u00e1s grande de Wall Street,declar\u00f3 bancarrota y solicit\u00f3 protecci\u00f3n. Al mismo tiempo, MerrillLynch, la mayor empresa de corredores burs\u00e1tiles del mundo,despu\u00e9s de quebrar acord\u00f3 su adquisici\u00f3n por parte de Bank of\nAmerica por un monto de 50.000 millones de d\u00f3lares USA. Y la\nprincipal aseguradora mundial AIG (American Internacional Group)requiri\u00f3 financiamiento de emergencia a fin de equilibrar suscuentas para no caer en un callej\u00f3n sin salida, y pas\u00f3 a manosdel Gobierno. Estas noticias estremecieron el mercado moneta-rio de todo el mundo. El lunes siguiente la bolsa norteamericanaca\u00eda bruscamente y el \u00edndice de Dow Jones descend\u00eda en unmargen m\u00e1s grande por d\u00eda desde el atentado de \u00ab11 de Sep-\ntiembre\u00bb.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n177Un elemento interesante como para ver d\u00f3nde estamos, es\nel \u00cdndice Dow Jones1 A principios del 2008 el \u00cdndice era de 13.500\npuntos, en septiembre de 2008 estaba en 11.500 puntos, y para\nnoviembre del 2008 ese \u00edndice cay\u00f3 a 8000 puntos en el momen-\nto m\u00e1s \u00e1lgido de la crisis. Hoy estamos en unos 9600 puntos ypuede ser le\u00eddo como una desvalorizaci\u00f3n de las principales em-presas del mundo.\nEn 1802 Thomas Jefferson dec\u00eda: \u00abPienso que las institu-\nciones bancarias son m\u00e1s peligrosas para nuestras libertadesque ej\u00e9rcitos enteros listos para el combate. Si el pueblo ameri-cano permite un d\u00eda que los bancos privados controlen su mone-da, los bancos y todas las instituciones que florecer\u00e1n en tornoa los bancos, privar\u00e1n a la gente de toda posesi\u00f3n, primero pormedio de la inflaci\u00f3n, enseguida por la recesi\u00f3n, hasta el d\u00eda enque sus hijos se despertar\u00e1n sin casa y sin techo, sobre la tierrade sus padres conquistaron.\u00bb\nEstamos viviendo un momento muy especial, es importante\nconocer algunos aspectos de la historia de EEUU para compren-der el comportamiento de los ciudadanos respecto del rol delestado. Un pa\u00eds que se ha construido a partir de personas que setuvieron que escapar de estados que los persegu\u00edan y mataban,construyen un estado con mucha desconfianza de tal manera de\nno delegarle demasiado poder que se termine volviendo en su\ncontra. No es una casualidad la desconfianza a intervencionesamplias e ilimitadas del estado, como por ejemplo lo que estasucediendo con el apoyo variable de la poblaci\u00f3n a la reforma delsistema de salud.\nLos economistas del sector financiero raramente se hicieron\nuna pregunta obvia durante el tiempo que duro la burbuja \u00bften\u00edansentido los precios de los activos, considerando los fundamentosdel mundo real, como por ejemplo los ingresos? Falt\u00f3 la mirada\n1 Es un indicador del promedio de las 30 acciones industriales m\u00e1s importantes de la\nBolsa de New York.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n178respecto de qu\u00e9 hab\u00eda adentro del paquete, nadie se pregunt\u00f3\ncu\u00e1les eran los fundamentos de este esquema, s\u00f3lo se pregunta-ban si los precios de los activos ten\u00edan sentido habida cuenta de\nlos precios de otros activos que pod\u00edan llegar a circular (en t\u00e9rmi-\nnos de precios relativos). La fe en los mercados financieros efi-cientes ceg\u00f3 a la mayor\u00eda de los economistas, ante la aparici\u00f3n dela mayor burbuja financiera de la historia. Y la misma teor\u00eda ayud\u00f3muchas veces a inflar esa burbuja que se fue generando.\nLas crisis econ\u00f3micas las podemos caracterizar a partir de\nestos componentes:\n\u2022 Recesi\u00f3n (dos trimestres consecutivos de baja del PBI)\n\u2022 Crisis financiera precursora\n\u2022 Efectos econ\u00f3micos: desempleo, ca\u00eddas de renta y ahorro,\nempobrecimiento, d\u00e9ficit p\u00fablico\n\u2022 Consecuencias a largo plazo: reestructuraciones secto-\nriales, cambios en la distribuci\u00f3n de la riqueza y en las\nreglas de juego institucional.\n\u2022 Efectos diversos: no todas las crisis son iguales y no\ntodos salen perjudicados.\nRespecto al primer punto, como todos saben, estamos en\nun mundo que vive un proceso de recesi\u00f3n. La definici\u00f3n econ\u00f3-mica de recesi\u00f3n son dos trimestres consecutivos de baja delPBI, del producto bruto interno. En Argentina tambi\u00e9n tenemosun proceso de recesi\u00f3n que el INDEC se ha empe\u00f1ado en ocultar\ncomo intento hacer inicialmente con la inflaci\u00f3n.\nHay una crisis financiera que es precursora de la crisis. Y\ntenemos recuerdos de que el mundo ya hab\u00eda vivido una crisis\nanteriormente que fue la crisis de los servicios, fue la crisis delsector de la econom\u00eda de lo que se llam\u00f3 las \u00ab .com \u00bb, pero que\nno tuvo el impacto que parece tener esta.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n179Aparecen efectos econ\u00f3micos como el desempleo, aunque\nno han llegado a dos cifras todav\u00eda pero est\u00e1n muy cerca de\nhacerlo, ca\u00eddas de la renta y del ahorro, empobrecimiento y d\u00e9fi-\ncit p\u00fablico. Es decir, ac\u00e1 los pa\u00edses que se han preparado, o que\nde alguna manera ten\u00edan algunas se\u00f1ales de alerta, son los queest\u00e1n mejor posicionados para enfrentar la crisis.\nSin embargo, no todas las crisis son iguales como todos\nsaben, pero sobre todo en este tipo de crisis financieras, a dife-\nrencia de lo que son las crisis provocadas por guerras o por\ncuestiones de mayor fuerza, sobre todo porque hay gente quetiene capacidad como para poder sobrevivir a este tipo de crisis,lo cual equivale a decir que no todos salen perjudicados.\n Nosotros tuvimos una experiencia en el 2001 - 2002 muy\nimportante respecto de lo que esto significa, y esa crisis\nanticipatoria que tuvo la burbuja que se hab\u00eda generado en la\nArgentina con el r\u00e9gimen de convertibilidad hizo que este impac-to hoy no sea tan fuerte. Porque en realidad no es que nosotrosnos preocupemos porque hay cr\u00e9ditos que no est\u00e1n fundamen-tados, el problema es que ac\u00e1 en la Argentina no hay cr\u00e9ditodesde hace mucho tiempo, y en consecuencia \u00e9ste pudo habersido afectado. Despu\u00e9s vamos a ver algunos gr\u00e1ficos sobre elcrecimiento econ\u00f3mico durante los \u00faltimos 6 \u00f3 7 a\u00f1os, con un\ncrecimiento del producto bruto muy importante, de 7 puntos\npromedio, pero este movimiento no ha sido solventado exclusi-vamente en el cr\u00e9dito, sino fundamentalmente a partir de losingresos extraordinarios que ha tenido Argentina por los preciosde los commodities y por el dinero contante y sonante que hacirculado. Es decir, se debi\u00f3 m\u00e1s a esos factores que a unacuesti\u00f3n vinculada a la construcci\u00f3n del cr\u00e9dito, ya que hacemucho tiempo que Argentina no ha podido construir un mercadode capitales como el que necesitar\u00eda para sustentar un proceso\nde desarrollo econ\u00f3mico.\nLas crisis traen por supuesto consecuencias a largo plazo,\ncomo reestructuraciones sectoriales y cambios en la distribuci\u00f3nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n180de la riqueza y en las reglas de juego institucional. Y ac\u00e1 vale la\npena se\u00f1alar que nosotros en Argentina somos un lugar que esmirado por los acad\u00e9micos del mundo para ver cu\u00e1les son los\nimpactos de las crisis. Porque ya hemos tenido varias de estas\ncrisis financieras-econ\u00f3micas, y esto lo podemos notar y ver enmuchas familias que vemos que de la noche a la ma\u00f1ana crecie-ron y se enriquecieron econ\u00f3micamente. Pero lo que m\u00e1s vemoses lo opuesto, y tambi\u00e9n que la mayor\u00eda de las familias que seempobrecieron de la noche a la ma\u00f1ana no fue por el esfuerzodel trabajo y tampoco por el funcionamiento de la econom\u00eda, sinob\u00e1sicamente por algunas perversiones vinculadas a los bandazos\ncon los cuales se ha manejado nuestra econom\u00eda.\nEsto es muy importante y despu\u00e9s vamos a ver un cap\u00edtulo\nvinculado a lo que son las lecciones aprendidas. Las instituciones\nen este sentido son claves, porque permiten amarrar determina-das situaciones y evitan que se generen saltos de una punta a laotra sin ning\u00fan tipo de controles y sin ning\u00fan tipo de reaseguro.\nEstamos viviendo un momento de mucho pragmatismo.\n2 Y tambi\u00e9n\nlo que empezamos a observar es que cuando aparecen estas\ncrisis importantes, la \u00fanica soluci\u00f3n que aparece es la aparici\u00f3nde un estado m\u00e1s intervencionista, que interviene fomentando ygenerando la demanda que se ha perdido. \u00ab Los tiempos terribles\nreclaman gasto p\u00fablico r\u00e1pido, intenso y prolongado \u00bb. \n3 Pero tambi\u00e9n\nen relaci\u00f3n a todo esto vamos a ver alguna de las incapacidadesque sin duda ha tenido la teor\u00eda econ\u00f3mica, como para poder\nescuchar algunas prevenciones que se hab\u00edan realizado.\n\u00bfQu\u00e9 hacer?\nB\u00e1sicamente lo que se est\u00e1 intentando hacer es dismi-\nnuir la incertidumbre y restablecer el cr\u00e9dito , a partir de\n2 Obama respecto de lo que es su mirada sobre el tema econ\u00f3mico: \"Mi teor\u00eda econ\u00f3-\nmica es el pragmatismo\".\n3 Paul Samuelson,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n181millonarias transferencias a los bancos para tratar de volverlos\nsolventes.\nImplementar pol\u00edticas que aumenten la demanda para\nque no se agudice la recesi\u00f3n.  Tenemos algunos esquemas\ncomo se propuso en la Argentina, de lanzamiento de pr\u00e9stamospara comprar algunos insumos y equipamientos, bicicletas, elec-trodom\u00e9sticos y dem\u00e1s, porque en estos tiempos de crisis escierto que muchas veces uno tiene que tomar en consideraci\u00f3n\nque cuando baja determinados impuestos, y pone el dinero en la\nmano de la persona, la persona no siempre va ir a usar ese dineroen el mercado porque que en un momento de incertidumbre lagente tiende a ahorrar, y en consecuencia no es tan autom\u00e1ticoque la mejora del nivel de ingresos de la persona promuevaautom\u00e1ticamente el consumo.\nProducir profundos cambios radicales en la insti-\ntucionalidad financiera. Un ejemplo claro de esto es la crisis\nque se gener\u00f3 hace algunos a\u00f1os con la ca\u00edda de Enron y otrasempresas y que dio origen a una ley que separ\u00f3 a las empresasde auditor\u00eda y las empresas de consultor\u00eda, e impuso mayor trans-parencia en la informaci\u00f3n de las empresas (Ley Sarbanes-Oxley)Esta ley hizo que empresas como Arthur Andersen separaran loque era su funci\u00f3n o \u00e1rea de auditor\u00eda, que implica dar fe res-\npecto de las acciones y de los balances de las empresas, de su\nrol como consultora econ\u00f3mica, que muchas veces las llevaba aser c\u00f3mplices en el ocultamiento de la verdadera situaci\u00f3n eco-n\u00f3mica de esas empresas a las que asesoraban o brindabanconsultor\u00edas.\nEste tipo de crisis provocan entonces cambios radicales en\nla institucionalidad financiera que hoy tenemos, y que desde losa\u00f1os \u201880 se fue desregulando peligrosamente. Probablemente luegode pasar esta situaci\u00f3n vamos a volver a un marco regulatorioquiz\u00e1 con mayores controles, eso es un poco lo que se est\u00e1discutiendo, para ver si los instrumentos financieros que se crearondurante todos estos a\u00f1os tienen que ser descartados, o en rea-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n182lidad hay que reciclarlos y hay que incorporar nuevas regulacio-\nnes que permitan utilizarlos.\nLas pol\u00edticas monetarias no tienden a ser muy \u00fatiles\nen esta situaci\u00f3n, sin embargo la baja de tasa de inter\u00e9sdel Banco Central y la inyecci\u00f3n de liquidez por canalesheterodoxos e in\u00e9ditos promueve tambi\u00e9n mejoras.  Esta-\nmos viendo como una especie de rebote, y algunos, como Krugmanplantean de que en realidad ahora puede llegar a venir un proce-\nso posterior de un nuevo impacto y una nueva ca\u00edda.\nUna baja de impuestos puede alentar la demanda, pero\ncomo dec\u00edamos es probable que la baja no aumente el con-\nsumo, sino que ante la incertidumbre se opte por el ahorro.\nNo temer al d\u00e9ficit fiscal.  En EEUU \u00e9ste es el tema de lo\nque la mayor\u00eda habla, salvo los dem\u00f3cratas, porque hay un grupodem\u00f3crata en el Congreso Americano que son unos 50 \u00f3 52 queest\u00e1n parando la reforma del sistema de salud y que son perso-nas vinculadas a Wall Street, pero en realidad el tema del d\u00e9ficitfiscal ha pasado a ser una variable no tan importante como en\notros a\u00f1os, en donde hab\u00eda un importante esfuerzo por tener\nequilibrio.\nEl Estado ha regresado.  Pero lamentablemente a ve-\nces esta frase significa un Estado que regresa sin haber apren-dido las lecciones de lo que significa ese nuevo rol que debe\nasumir.\nSe necesitan pol\u00edticas activas de industrializaci\u00f3n y\nplanificaci\u00f3n, centradas en instituciones econ\u00f3micas, pero\ntambi\u00e9n en el cambio clim\u00e1tico y la pol\u00edtica energ\u00e9tica.  Es\ndecir que el tema de medio ambiente y el tema energ\u00e9tico apa-\nrecen como dos \u00e1reas clave, y el \u00e1rea de salud aparece tambi\u00e9n\ncomo un \u00e1rea clave para recuperar de alguna manera la activi-dad econ\u00f3mica.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n183Los complejos instrumentos financieros seguiremos\nnecesit\u00e1ndolos con una regulaci\u00f3n adecuada, en lugar de ir\ncontra la inversi\u00f3n de larga duraci\u00f3n.\nLo anterior nos lleva a mirar un poco cu\u00e1l es realmente la\nnaturaleza del crecimiento econ\u00f3mico.\nEl tipo de recuperaci\u00f3n que se deber\u00eda dar, deber\u00eda\npermitir salir de la recesi\u00f3n y tendr\u00eda que pensar en la na-turaleza del crecimiento econ\u00f3mico. Vale decir que no es sim-\nplemente crecer por crecer, sino hacia d\u00f3nde se dirige ese creci-miento.\nEl crecimiento no conduce naturalmente a un mayor\nbienestar personal y social de las personas,  los modelos de\ncrecimiento a los que hemos estado asistiendo en los \u00faltimosa\u00f1os han significado a la vez importantes grados de concentra-ci\u00f3n econ\u00f3mica. Y esto es algo que los nuevos programas debe-r\u00edan replantear.\nEs necesario a\u00f1adirle al PIB criterios m\u00e1s equilibra-\ndos para calibrar el bienestar y darle una autentica reso-\nnancia pol\u00edtica a este proceso.\nEs hora entonces de plantear una cr\u00edtica sostenida\ny positiva al consumismo, como para garantizar que la\nrecuperaci\u00f3n no conlleve un retorno a una sociedad inun-dada por el dinero, pero donde esos recursos no se re-flejan en una mejor vida para la poblaci\u00f3n.  Respecto a\nesto hay algo interesante que est\u00e1 haciendo el presidente deFrancia, que ha convocado a una comisi\u00f3n que ha sido presi-\ndida por Stiglitz y por Amartya Sen, en donde intenta redefinir\nla medici\u00f3n del Producto Interno Bruto, de tal manera que nosea simplemente un indicador desde el punto de vista econ\u00f3-mico sino que mida tambi\u00e9n el bienestar y la libertad de laspersonas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n184Mitos antes de la crisis\nSe crey\u00f3 que la volatilidad global hab\u00eda sido controla-\nda y que los ciclos econ\u00f3micos hab\u00edan llegado a su fin.  Y\npuede resultar interesante mirar algunos de los defectos y de los\nproblemas, o inclusive podr\u00edamos decir de los mitos, que se ge-\nneraron durante este per\u00edodo hasta el momento en el cual explo-\nta la burbuja.\nPrimero hubo un optimismo muy fuerte respecto del funcio-\nnamiento de la bolsa y el mercado de la vivienda, justamente apartir de esa idea de que la volatilidad global se hab\u00eda terminadoy de que el ciclo econ\u00f3mico hab\u00eda llegado a su fin. Hubo algunos\npocos que vinieron a traer las malas noticias respecto de lo que\nse estaba gestando en materia de la burbuja, pero la verdad queel grupo dominante, el establishmen t, hizo bastantes o\u00eddos sor-\ndos respecto al funcionamiento de los mercados.\nLa idea que prim\u00f3 fue que cualquier contracci\u00f3n iba a ser\nsuave y de corta duraci\u00f3n, y que los consumidores no deber\u00edanpreocuparse por las grandes ca\u00eddas de los activos, porque des-pu\u00e9s de un cierto tiempo esto se iba a recuperar.\nOtra cosa que se fue generando y que hizo que la burbuja\nse amplificara, fue el intercambio de riesgo entre empresas eindividuos contrapartes, y las relaciones para diversificar los riesgos\nidiosincr\u00e1ticos. Se fue formando como una especie de entrama-\ndo, y estas interconexiones se fueron globalizando y fueron exitosaspara los shocks peque\u00f1os, para los de peque\u00f1a envergadura,pero no estaban preparadas para impactos como el que se pod\u00edallegar a generar, y terminaron desmoronando ese sistema y ge-nerando una mayor fragilidad, que fue un poco lo que prim\u00f3 eneste esquema de crisis, con una suerte de efecto domin\u00f3 ante lacrisis financiera internacional.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n185Mito N\u00ba 1 Volatilidad Global\n\u2022 La calma econ\u00f3mica puede ser seguida, como estamos vien-\ndo, por momentos muy tumultuosos y de notable volatilidad.\nNo es que la volatilidad del sistema capitalista se hab\u00eda termi-nado, esto es como cuando se predijo el fin de la historia, lo\ncierto es que el capitalismo est\u00e1 pasando por una crisis im-\nportante y es ah\u00ed donde se va a tratar de observar por d\u00f3nde,de alguna manera, va a encontrar nuevamente un punto deapertura, y c\u00f3mo se va volver a encaminar, porque enfrenteno hay nada como para reconstituirse.\n\u2022 El mito del fin del ciclo de negocios est\u00e1 en desacuerdo con\nlas propiedades fundamentales del sistema capitalista.\n\u2022 Tambi\u00e9n est\u00e1 en desacuerdo con una teor\u00eda econ\u00f3mica, que es\nla de Schumpeter, quien argument\u00f3 hace mucho tiempo la teo-r\u00eda de la \u00abdestrucci\u00f3n creativa\u00bb. La presencia de las crisis inci-de en el funcionamiento del sistema de mercado, y junto con la\ninnovaci\u00f3n din\u00e1mica que constituye su esencia implican una\nfuerte dosis de creatividad, que es a lo que se refiere cuandohabla de la destrucci\u00f3n creativa. Schumpeter hablaba de lapresencia de crisis que generan una destrucci\u00f3n de la empre-sa, pero al mismo tiempo generan profundos cambios e innova-ciones, y en este sentido las innovaciones son una especie demotor muy importante para poder superar estas situaciones.\n\u2022 La innovaci\u00f3n en procedimientos y productos implica sustitu-\nci\u00f3n a nivel micro. Pero tambi\u00e9n muchas empresas son gran-des y la sustituci\u00f3n de sus negocios principales por nuevosprocedimientos y productos tendr\u00e1 repercusiones globales\n\u2022 Empresas globales, tecnolog\u00edas globales\n\u2022 Se amplia el \u00e1mbito de la destrucci\u00f3n de lo micro a lo macro.\u2022 La volatilidad global es parte integrante del sistema de mer-\ncado, y hay que profundizar su estudio para identificar fuen-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n186tes de inestabilidad y delinear los componentes que est\u00e1n\nasociados con el funcionamiento de los mercados, y otrasveces son el resultado de fracasos evitables de los mercados.\nMito 2 \u2013 Mercados competitivos se basan en leyes e instituciones\n\u2022 El segundo mito que funcion\u00f3 durante todo este per\u00edodo fue el\nmito de que los mercados competitivos funcionaban solos, nonecesitaban de leyes ni instituciones. Y en realidad cuandouno observa claramente los mercados, estos se sostienen apartir de instituciones, de leyes y de regulaciones, de dere-chos de propiedad y de seguros, de garant\u00edas sobre el cumpli-miento de los contratos, y regulaciones del comportamientodel producto y la calidad de servicio.\n\u2022 Las instituciones han recibido m\u00e1s atenci\u00f3n en los \u00faltimos 15\na\u00f1os. Se trabaj\u00f3 mucho sobre ellas, pero la idea era que hab\u00edaque estudiar el papel de las instituciones para entender porqu\u00e9 los pa\u00edses pobres eran pobres y no se desarrollaban. Esdecir que se buscaba ver en qu\u00e9 fallaban las instituciones enesos pa\u00edses, sin investigar la naturaleza de la instituciones\nque garantizaba la continua prosperidad en las naciones avan-\nzadas, y qu\u00e9 deber\u00eda cambiar en la evoluci\u00f3n de las relacionesecon\u00f3micas.\n\u2022 La mayor\u00eda piensa hoy que el mercado no debe ser librado al\ncomportamiento oportunista. Hoy la mayor\u00eda de los economis-\ntas reconocen que los mercados viven sobre las bases esta-\nblecidas por las instituciones, y que los mercados libres noson lo mismo que los mercados no regulados. Y este reconoci-miento enriquece la teor\u00eda econ\u00f3mica.\n\u2022 Algo interesante tiene que ver con el tema de la codicia. La\ncodicia no es ni buena ni mala. Cuando se canaliza hacia la\nmaximizaci\u00f3n de la competitividad y el comportamiento inno-\nvador, bajo los auspicios de las leyes y reglamentaciones acer-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n187tadas, la codicia puede actuar como motor de la innovaci\u00f3n y\nel crecimiento econ\u00f3mico.\n\u2022 Pero lo anterior requiere de determinados l\u00edmites, porque si no\nse controla por las instituciones apropiadas y los reglamen-tos, se degenera en la b\u00fasqueda de rentas, la corrupci\u00f3n y ladelincuencia.\n\u2022 Es nuestra elecci\u00f3n colectiva ver c\u00f3mo se hace para gestio-\nnar la codicia que muchos en nuestra sociedad inevitable-mente poseen, y evitar de alguna manera que se convierta enun valor negativo. La teor\u00eda econ\u00f3mica proporciona una gu\u00edasobre c\u00f3mo crear la sistemas de incentivos, los derechos ylas estructuras de recompensa para contenerlo y convertirloen una fuerza hacia el progreso.\nMito 3 \u2013 No se desconfi\u00f3 de quienes deb\u00edan vigilar\n\u2022 El tercer mito es el tema de que no se desconf\u00edo de quienes\ndeb\u00edan vigilar. El primer punto a considerar en relaci\u00f3n a estoes que el seguimiento debe ser realizado por los individuos, losdirectores ejecutivos, los gerentes y los contadores. Cuandose habla respecto de si una persona gana dinero por venderdeterminadas hipotecas, la realidad es que no le va a intere-sar demasiado qu\u00e9 tipo de hipotecas vende. En esto se gene-r\u00f3 como un clima de confianza que invadi\u00f3 a lo directores, losgerentes y los contadores, que hicieron que la primera crisis\nhace cuatro o cinco a\u00f1os atr\u00e1s fuese tambi\u00e9n una digamos\npor exceso de confianza, donde se confiaba que los auditoresestaban haciendo su deber, y no se vigilaba si los gerentes noestaban ocultando los n\u00fameros de los balances porque no lesimportaba demasiado el tema de los accionistas. Y aqu\u00ed tam-bi\u00e9n se pens\u00f3 que los banqueros estaban actuando de acuer-do o conforme a con lo que indicaba cierta \u00e9tica de los nego-cios. En realidad, as\u00ed como no debemos tener confianza ciegaacerca de los incentivos de corredores de bolsa dispuestos aPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n188asumir riesgos astron\u00f3micos, tampoco deber\u00edamos haber puesto\nnuestra fe en los individuos monitores de otros, simplementepor que eran parte de organizaciones m\u00e1s grandes.\n\u2022 El segundo punto es a\u00fan m\u00e1s preocupante para nuestro modo\nde pensar el mundo, porque la reputaci\u00f3n requiere que la faltadebe ser castigada severamente. Pero la escasez de capitalespec\u00edfico y know-how  hasta ahora signific\u00f3 que tales casti-\ngos a menudo no son cre\u00edbles. El argumento intelectual para\nel rescate de la crisis financiera 2008, ha sido que las organi-\nzaciones que son claramente responsables de los problemasque tenemos hoy en d\u00eda, sin embargo, deben ser resguarda-das y apoyadas porque son las \u00fanicas que tienen la capaci-dad espec\u00edfica para sacarnos de nuestra situaci\u00f3n actual.Esto es un argumento no v\u00e1lido, y se requiere cambiar estamanera de proceder. Esto es muy importante, por eso yo lesdec\u00eda de que seguramente va a haber una reestructuraci\u00f3n,porque si ac\u00e1 no se establecen algunas penalidades, alg\u00fan\nmecanismo de castigo para los que han sido responsables, las\nse\u00f1ales van a seguir siendo muy malas.\nLa econom\u00eda argentina\nVamos a mirar un poco la econom\u00eda argentina, y ver c\u00f3mo\nest\u00e1 preparada para el impacto de la crisis financiera internacio-nal. Alguna de las caracter\u00edsticas de nuestra econom\u00eda\nestructural, que a la vez representan debilidades, son lassiguientes:\n\u2022 Estructura socioecon\u00f3mica marcada por elevados niveles de\ndesigualdad, concentraci\u00f3n de capital e informalidad. Vivimos\ninmersos en una sociedad y en una econom\u00eda que se ha hechomucho m\u00e1s inequitativa en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, y donde lascrisis han sido parte de esa situaci\u00f3n en donde se producentransferencias de riquezas muy r\u00e1pidas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n189\u2022 Instituciones pol\u00edticas deslegitimadas y fuertemente\ninfluenciadas por los grupos de poder. En el caso de salud por\nejemplo, hace mucho tiempo que el sistema de salud no se\ndiscute en el Congreso porque los lobbies son mucho m\u00e1s\nefectivos sobre el Poder Ejecutivo que sobre el Congreso, elCongreso podr\u00e1 tener sus deficiencias pero permite que seampl\u00ede la discusi\u00f3n y se genere una especie de caja de reso-nancia sobre el debate.\n\u2022 Un sistema fiscal caracterizado por la insuficiencia de recur-\nsos, la regresividad y una limitada capacidad de reforma. Nohemos tenido todav\u00eda un cierre del equilibrio, no tenemos to-dav\u00eda un equilibrio fiscal que nos permita pensar o avizoraruna econom\u00eda en donde los gastos tengan ingresos previstos,no es que solamente no tenemos una ley de coparticipaci\u00f3nfederal, que para nosotros es un impacto muy fuerte y unmotivo de inestabilidad muy importante desde el punto devista pol\u00edtico. Nosotros tenemos un federalismo muy sui generis ,\nque se ha convertido en una espada de Damocles para podercontinuar con el sistema, porque si bien es cierto que el Esta-do Nacional concentra recursos y condiciona a las provincias,las provincias tambi\u00e9n conservan cuotas de poder muy impor-tantes en materia de pol\u00edtica. Y esto lo hemos visto ahora conla crisis, o con el tema de la epidemia en donde no se puedearticular una estrategia nacional porque cada una de las pro-vincias hace absolutamente lo que quiere. Y esto no tiene\nque ver con la discusi\u00f3n en profundidad sobre el dinero que\ncada una de las provincias deber\u00eda recibir, est\u00e1 refiri\u00e9ndose ala distribuci\u00f3n de funciones, a lo que hace y de lo que esresponsable cada una de las jurisdicciones.\nEn el siguiente cuadro se muestran algunas cifras de lo que\nha sido el crecimiento econ\u00f3mico del producto bruto interno.\nPuede verse que la variaci\u00f3n del PBI que ha tenido Argentina en\nlos \u00faltimos a\u00f1os ha sido realmente importante, 8.8 en el 2003,luego 9 en el 2004 y en el 2005 9.2, para bajar a 7 en el 2008. Eltema es c\u00f3mo se distribuy\u00f3 este recurso, por eso es que elPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n192\u2022 El per\u00edodo de alto crecimiento de empleo y salarios co-\nmenz\u00f3 a agotarse a mediados del 2007.\n\u2022 En el tercer trimestre del 2008 pr\u00e1cticamente no hubo\ncrecimiento del empleo (EPH) Sin considerar planes so-\nciales, se habr\u00edan creado s\u00f3lo 10 mil puestos de trabajo.\n\u2022 El 50% de las empresas l\u00edderes tienen suspendida la\nincorporaci\u00f3n de personal o no se llenan las vacantesque se est\u00e1n produciendo.\n\u2022 El desempleo estar\u00eda llegando a un 8 \u00f3 9%. La hip\u00f3tesis\nm\u00e1s negativa ser\u00eda llegar al 11% (aumento de 500.000\ndesocupados m\u00e1s).\nComo es sabido, en nuestro sistema de salud, el trabajo y\nel empleo es un factor fundamental por el impacto que esto tiene\nen t\u00e9rmino de los ingresos econ\u00f3micos para el financiamiento delsistema de salud, v\u00eda aportes y contribuciones. Esto sin contarla gran econom\u00eda en negro con la cual nosotros convivimos, quees uno de los grandes defectos. Si quisi\u00e9ramos tener un sistemauniversal a partir de este sistema de seguridad social que tene-mos, no deber\u00edamos permitirnos tener una econom\u00eda sumergidaen donde haya gente que no aporte, al menos para de algunamanera hacer sustentable ese sistema. Ahora si uno quiere estar\na media agua como navega la Argentina, en donde no se sabe si\ntiene un sistema financiado p\u00fablicamente o un sistema financia-do por aportes y contribuciones, y no se discute tampoco qu\u00e9,qui\u00e9n y c\u00f3mo van a cubrir a las personas que no tienen hoycobertura de salud, entonces no habr\u00eda que molestarse con es-tas reformas.\nPensemos que si hacemos una encuesta en este grupo, los\nque estamos aqu\u00ed presentes, la mayor\u00eda de nosotros tiene unsistema de seguridad social, tiene una obra social o tiene algunamedicina prepaga. Es decir, claramente el problema no somosmuchas veces los que estamos ac\u00e1, sino que el problema son lasPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n193personas que est\u00e1n en los quintiles de m\u00e1s abajo, que son per-\nsonas que muchas veces no tienen acceso y no tienen cobertu-ra de servicios de salud.\n Veamos algunas estimaciones respecto del decrecimien-\nto econ\u00f3mico en pa\u00edses de la regi\u00f3n:\nPuede observarse como Ar-\ngentina y Venezuela, que hab\u00edantenido tasas de crecimiento que-dan mejor paradas, Brasil estar\u00edateniendo una ca\u00edda del -1%, perode todas maneras empieza a ha-ber tambi\u00e9n una recuperaci\u00f3n. En\nM\u00e9xico el -2%, en Costa Rica el\n0,5%.\nEl desempleo de la regi\u00f3n estar\u00eda pasando del 7,5% al\n9%, siempre hablando de promedios.\nHay adem\u00e1s una desaceleraci\u00f3n del comercio interna-\ncional. Tambi\u00e9n una disminuci\u00f3n de las importaciones  por-\nque esto impacta sobre los mercados desarrollados y \u00e9stos hanperdido capacidad de importar algunos productos.\nHay reducci\u00f3n de remesas, menores ingresos por tu-\nrismo y de los flujos de inversi\u00f3n extranjera directa.\nNos seguimos beneficiando de un precio de la materia pri-\nma alto que facilita y permite tener ciertos ingresos econ\u00f3micos,pero que vinculados al tema fiscal el hecho de no tener clara-mente definida la ecuaci\u00f3n fiscal, ingresos y egresos, hace queno se est\u00e9 discutiendo desde el punto del fiscal c\u00f3mo vamos asostener ese gasto, cu\u00e1les son los impuestos que deber\u00edan sos-tener ese gasto. Y seguimos conviviendo con una estructurafiscal regresiva, con una estructura fiscal que es de corto plazo,es decir, los precios de la materia prima hoy favorecen que lasretenciones agropecuarias sean un ingreso importante, pero la\u2022 M\u00e9xico (-2%)\n\u2022 Brasil (-1%)\u2022 Costa Rica (-0,5%)\n\u2022 Paraguay (-0,5%)\n\u2022 Argentina (1,5%)\u2022 Venezuela (1%)Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n194realidad es que hoy no podemos pensar que esa sea la ecuaci\u00f3n\nfiscal que va a sostener el Estado Argentino y el gasto p\u00fablicoen Argentina. Uno deber\u00eda buscar una combinaci\u00f3n de impuestos\nque permitan hacer sostenible la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nMiremos ahora de manera panor\u00e1mica algunos aspectos\ndel sistema de salud en la Argentina.\n\u2022 Sistema fragmentado, ineficiente e inequitativo.\n\u2022 50% de la poblaci\u00f3n sin cobertura\n\u2022 Fragmentaci\u00f3n del financiamiento \u2013 dificultades para\nconstruir pol\u00edticas comunes\n\u2022 Calidad \u2013 variaciones pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas\u2022 Gasto de bolsillo (casi 40% del financiamiento)\nComo dije antes respecto de la pobreza y de los problemas\nde cobertura, Argentina no necesita de una crisis que impacte\nsobre su sistema. Es suficiente verificar estas limitaciones pararealizar un diagn\u00f3stico. Argentina no tiene un sistema de salud\nque cubra a los habitantes del pa\u00eds, tiene una cantidad de segu-\nros parciales para determinados grupos de poblaci\u00f3n que tienenalg\u00fan derecho a recibir prestaciones y servicios de salud.\nArgentina tiene un 50% de la poblaci\u00f3n sin cobertura, sin\nderecho a la salud en forma directa y autom\u00e1tica. Sin dudas quesi la persona recurre a la justicia tendr\u00e1 acceso alg\u00fan servicio\npero el problema no es el acceso en esa instancia sino que el\nderecho a la salud deber\u00eda ser el derecho al cuidado, a la pre-venci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para que la gente no pierda eseestado.\nEl tema de la calidad es algo sobre lo que nosotros no nos\npreocupamos demasiado, porque no medimos la misma y se des-conoce la calidad de las prestaciones y estructuras. Y por ejem-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n195plo ahora, cuando surge el esc\u00e1ndalo de los medicamentos, em-\npezamos a ver que algunos financiadores estaban comprandomedicamentos que no eran los adecuados, o que est\u00e1n finan-\nci\u00e1ndose a trav\u00e9s de la APE algunas prestaciones en algunos\ncasos inexistentes y con pacientes inexistentes.\nY finalmente, el gasto de bolsillo que es el mayor indicador\nde inequidad en un sistema, ha ido trepando casi al 40% delfinanciamiento del sistema de salud en la Argentina. Y claramen-\nte esto es un indicador de mucha inequidad.\nVeamos un poco qu\u00e9 le cuesta la salud a cada una de las\npersonas en funci\u00f3n del quintil de ingresos o recursos en donde\nest\u00e1n ubicadas. La fuente de esta tabla que mostramos es laEncuesta Permanente de Hogares del a\u00f1o 2003.\nGasto en Salud por quintil (2003)\nInequidad en el financiamiento\nFuente: EPH 2003.-\nEl primer quintil es el quintil de menores recursos, y vemos\nque estas personas tienen que gastar un 15,7% de sus ingresosen salud, y de eso el 11,3% son medicamentos. Esto fue un pocolo que intent\u00f3 atacar en su momento el Programa REMEDIAR,cuyo fundamento b\u00e1sicamente fue poder llegar a la poblaci\u00f3n demenores recursos, que corresponde a los quintiles 1, 2 y 3, quetienen un gasto en medicamentos del 11,3%, 8,7% y 9% de sus\ningresos respectivamente. O sea que en promedio casi el 10%Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n196del ingreso de esas familias ten\u00eda que utilizarse para la cobertura\nde medicamentos.\nY sin embargo todav\u00eda no hemos trabajado en todo lo que\nesto significa, en lo que ser\u00eda el gasto en servicios de salud,porque esto tiene que ver con la cobertura, concretamente tie-ne que ver con un gasto puntual y est\u00e1 reflejando en realidadsolamente lo que sucede o se gasta cuando la persona va alm\u00e9dico porque ya est\u00e1 enferma, y entonces necesita el servicio\ny paga de alguna manera por ese servicio. No est\u00e1 reflejando lo\nque ayer Daniel Lew planteaba de c\u00f3mo organizar una sociedaden base a un sistema de salud, en este caso en base a lasnecesidades, porque no est\u00e1 planteando la necesidad que esapersona pod\u00eda llegar a tener de asistir a un profesional o a uncentro de salud para lograr una atenci\u00f3n preventiva y diagn\u00f3stica.\nLos efectos sobre la salud dependen del contexto\ninstitucional y la organizaci\u00f3n de la sociedad civil.  El pa\u00eds\nya ten\u00eda problemas econ\u00f3micos serios antes de que llegara lacrisis internacional: baja tasa de inversi\u00f3n, escaso cr\u00e9dito, pro-blemas para obtener financiamiento internacional, conflictos in-ternos con el sector m\u00e1s exportador, etc.\nA la vez, un sistema de salud como el de Argentina, cuyos\ningresos son proc\u00edclicos se ver\u00e1 mucho m\u00e1s afectado que otrossistemas de salud que est\u00e1n financiados v\u00eda Tesoro. O sea que sibien ac\u00e1 el tema del impacto fiscal es importante y debe sersiempre motivo de preocupaci\u00f3n respecto de las prioridades afuturo, la preocupaci\u00f3n central no est\u00e1 ligada al d\u00e9ficit fiscalsino a la p\u00e9rdida de trabajo. La p\u00e9rdida de empleo puede impactarfuertemente sobre los aportes y contribuciones, como de hecho\nya se est\u00e1 observando en muchas obras sociales. Durante todos\nestos a\u00f1os tuvimos un PAMI muy rico, porque como se sabePAMI est\u00e1 financiado en un 70% por los trabajadores activos, ylleg\u00f3 a tener casi 8000 millones de pesos de presupuesto. Peroeso fue en los momentos en los cuales los argentinos ten\u00edamosun crecimiento econ\u00f3mico de 7% u 8%. En cambio ahora, en elPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n197momento en el cual la poblaci\u00f3n est\u00e1 necesitando, \u00bfcu\u00e1nto va a\nser el presupuesto del PAMI? Porque que sepamos no hay unfondo antic\u00edclico previsto por el Estado para poder hacer frente\na las ca\u00eddas de cobertura de salud.\nMiremos un poco el tema de la presi\u00f3n fiscal  y las cifras\nque tiene Argentina en el marco de Am\u00e9rica Latina, a trav\u00e9s de\nun trabajo de CEPAL del 2008 que es muy interesante. Argentinatiene una presi\u00f3n fiscal que pas\u00f3 del 21,5 del PBI (2000) al\n29,2% (2007), vale decir que se increment\u00f3 en un 7,7% del PBI.\nEn Am\u00e9rica Latina s\u00f3lo Brasil, con una presi\u00f3n tributaria del 35%del PBI, tiene un nivel m\u00e1s elevado que la Argentina, y ningunode los 20 pa\u00edses relevados por la CEPAL tuvo un incremento tanalto como el experimentado por Argentina durante los \u00faltimos 7a\u00f1os. Agreguemos que en los pa\u00edses desarrollados este indicadores superior al 40% del PBI.\n\u00bfC\u00f3mo se explica ese incremento? El 35% corresponde a\nimpuestos al comercio exterior, el 21% al aumento de impuestossobre la propiedad bancaria, que son los cr\u00e9ditos y d\u00e9bito ban-cario (impuesto al cheque), y un 14% corresponde a aportes ycontribuciones a la Seguridad Social, y el 70% de impuestosvol\u00e1tiles o socialmente regresivos. En sentido contrario los au-mentos que se han generado en los impuestos a las rentas y\nganancias, solamente explican el 20% de ese incremento que ha\ntenido Argentina sobre la presi\u00f3n fiscal que tiene.\nVeamos un poco el tema de las contribuciones , que para\nnosotros son tan importantes. Por ejemplo, en Estados Unidoslas contribuciones patronales con destino al financiamiento debeneficios de la seguridad social son del 29,5% del salario, pare-\ncido a lo que nosotros tenemos que es un 30%. En Estados\nUnidos el 11% de esos puntos son obligatorios (previsi\u00f3n, saludpara la vejez, desempleo y riesgos del trabajo), y el 18,5% co-rresponde a beneficios de salud voluntarios (seguro de vida, desalud y de ahorro provisional). Este es un modelo muy vol\u00e1til yesto es parte del problema que tiene hoy Estados Unidos, esPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n198decir, el hecho de que esto no sea obligatorio hace que muchas\nempresas y en especial peque\u00f1as empresas, no hagan los apor-tes y las personas no tengan seguro de salud, y las estad\u00edsticas\nmuestran que en Estados Unidos viven 45 millones de personas\nsin cobertura de salud.\nEn Argentina  las contribuciones patronales con destino al\nfinanciamiento de beneficios de la seguridad social son el 30% delsalario. La totalidad de las contribuciones patronales son coerciti-\nvas, y la calidad y nivel de protecci\u00f3n que brinda la seguridad\nsocial son relativamente bajos, y se da el caso de muchas empre-sas que aparte de la cobertura de la obra social, tienen que con-tratar una nueva cobertura de medicina prepaga, y aparte est\u00e1 elgasto de bolsillo que puede llegar a hacerse. Cuando la calidad delos servicios es tan baja, las cargas sociales se convierten en unimpuesto que grava el trabajo asalariado registrado.\nEl tema no es que yo est\u00e9 postulando una mirada hacia\nEstados Unidos, lo que yo estoy diciendo es que si nosotrostenemos este recurso destinado obligatoriamente a financiar esto,es necesario que incorporemos en la agenda de pol\u00edticas p\u00fablicascu\u00e1l es el nivel adecuado de impuestos sobre el salario, y vercu\u00e1l es el uso que se est\u00e1 haciendo de los recursos, porqueprobablemente estemos malgastando una cantidad importante\nde recursos que no van a ninguna parte, o lo que es peor y m\u00e1s\nreal, que van a engrosar los bolsillos de alguien que no aportaprestaciones mejores y m\u00e1s amplias.\nEs una realidad que en Argentina la mayor desocupaci\u00f3n\nimplica menores recursos para la Seguridad Social. El trabajadoren relaci\u00f3n de dependencia termina pagando la mayor parte del\nsistema de salud, financiando las obras sociales y el PAMI, ade-\nm\u00e1s de pagar de bolsillo por las prestaciones.\nPero esto est\u00e1 agotado, el tema del trabajador formal en\nun pa\u00eds en donde tambi\u00e9n hay tanta informalidad laboral se haceinsostenible desde el punto de vista del financiamiento, y nosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n201acuerdo con este indicador pasa a tener 1274 d\u00f3lares per c\u00e1pita\nde gasto, es decir que refleja en realidad lo que se puede com-prar con un d\u00f3lar en Argentina. Sin embargo, en t\u00e9rminos de\nresultados la mortalidad a los cinco a\u00f1os de vida sigue siendo del\n18 por mil, y en algunos otros pa\u00edses es mucho menor con ungasto menor, como por ejemplo en Chile que es del 8 por mil, conlo cual uno deber\u00eda preocuparse y preguntarse qu\u00e9 est\u00e1 pasandoac\u00e1 con el sistema de salud. M\u00e1s all\u00e1 de todo lo que ha pasadoen Chile durante el gobierno de Pinochet y de toda la reestructu-raci\u00f3n del sistema, hay algunas cosas que son los basamentosque tienen que ver con estos indicadores sobre los cuales se ha\ntrabajado, ya que se ha trabajado con las madres, con las aguas\ny con las cloacas. Es decir que hay un fundamento en la asigna-ci\u00f3n de los recursos de base, que permite trabajar sobre losdeterminantes de la salud y lograr indicadores interesantes. Otrocaso para observar es Costa Rica, que tiene un 13 por mil demortalidad infantil, con un gasto per c\u00e1pita mucho menor que elque tiene Argentina.\nReflexiones Finales\nLas crisis son tambi\u00e9n una oportunidad para tomar decisio-\nnes, una oportunidad para priorizar, para racionalizar y para cambiar.Yo creo que nosotros perdimos una posibilidad en el 2001-2002de redefinir el sistema de salud la Argentina. Es cierto que laemergencia nos llevaba todas las energ\u00edas y est\u00e1bamos muyangustiados, pero era tambi\u00e9n un momento interesante comopara representar las reglas del juego. En el sector salud se desa-provech\u00f3 esta instancia que se abri\u00f3, se trabaj\u00f3 sobre la emer-\ngencia y no se replantearon las bases de un sistema de salud\nuniversal.\nTambi\u00e9n recordar algunas de las consecuencias que gene-\nran las crisis econ\u00f3micas en los pa\u00edses en desarrollo, como lassiguientes:Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n203Brevemente entonces, digamos que puede observarse desde\nel punto de vista de lo individual el impacto que tienen las migra-\nciones, el desempleo y la disminuci\u00f3n de la renta generando\nprocesos de exclusi\u00f3n social, de depresi\u00f3n y trastornos de la\nsalud mental, de costo de oportunidad del tiempo, de problemasen la pobreza, en la infancia y en la vivienda, y cambios en ladieta nutritiva. Los mismos terminan impactando fuertemente atrav\u00e9s de suicidios, alcohol y cambios negativos en los estilos devida, en tanto que tambi\u00e9n hay cambios en las inversiones, ge-nerando delincuencia y marginalidad.\nDesde el punto de vista de las pol\u00edticas y el contexto\ninstitucional, las crisis impactan en el uso de los servicios desalud y de las inversiones en educaci\u00f3n. Y la salud pierde priori-dad dentro de este esquema por su problema de intersectorialidady cortoplacismo. Y otra de las grandes con secuencias de la\ndesigualdad en la distribuci\u00f3n de la renta, que se agudiza en lascrisis, se ve acompa\u00f1ada de la reducci\u00f3n de presupuestos y de\nprogramas sanitarios, cuyo impacto final lleva a no crecer, a\nque no se puedan dar las prestaciones y por ejemplo se gene-ren atrasos en las cirug\u00edas y se deteriore la atenci\u00f3n m\u00e9dica engeneral. Aunque tambi\u00e9n empiezan a aparecer algunas pol\u00edticasp\u00fablicas de educaci\u00f3n, como becas en I&D y otras de bienes-tar, que intentan actuar de manera preventiva para evitar elimpacto sobre la salud.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n204Crisis econ\u00f3mica e impacto sanitario\nUna mirada desde la epidemiolog\u00eda\nDra. Mar\u00eda Laura Mart\u00ednez\nIntroducci\u00f3n\nComo reci\u00e9n me acaban de presentar, vengo del Ministerio\nde Salud, del \u00c1rea de An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n de Salud de la Direc-\nci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda. La idea es contar un poco c\u00f3mo trabaja-mos nosotros, ya que yo represento al \u00c1rea de An\u00e1lisis de Si-tuaci\u00f3n de Salud, y todo el tiempo jugamos con esto de lasituaci\u00f3n socioecon\u00f3mica entre las regiones del pa\u00eds y de lasprovincias, tratando de ver qu\u00e9 impacto tiene esto en la saludde la poblaci\u00f3n.\nLa presentaci\u00f3n va a tener tres partes, tres patas en don-\nde por un lado vamos a ver algunos indicadores socioecon\u00f3micos,aunque algunos de ellos fueron ya comentados por Carlos Vassallo,algunos eventos de salud que seleccionamos, y mirar c\u00f3mo seponen en juego y determinan esto de las desigualdades en salud,que como vimos reci\u00e9n son consecuencia de la desigualdad eco-n\u00f3mica y de la concentraci\u00f3n de riqueza en algunos sectores.\nTrataremos de mirar c\u00f3mo influye esto en la salud determinando\ntambi\u00e9n desigualdades, porque de hecho los m\u00e1s pobres se en-ferman m\u00e1s que los que no son pobres, y los escenariossocioecon\u00f3micos desfavorables  conducen a un deterioro de losindicadores de salud.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n205En lo que hace a indicadores socioecon\u00f3micos vamos a\nmostrar cuatro. La idea fue armar mapas de pa\u00eds a nivel de\ndepartamentos para tener una imagen visual de cu\u00e1les son las\nzonas m\u00e1s afectadas y medir esas desigualdades a nivel de de-\npartamentos tambi\u00e9n. Por eso los datos que tenemos son delCenso Nacional de Hogares y Viviendas del a\u00f1o 2001, si unoquiere hacer un an\u00e1lisis m\u00e1s actual tiene que recurrir a datos dela Encuesta Permanente de Hogares, pero con la restricci\u00f3n deque \u00e9stos no tienen representatividad departamental, por esonos quedamos con estos indicadores del a\u00f1o 2001. La medici\u00f3nde las desigualdades la hicimos con el \u00cdndice de Gini y el \u00edndice\nde concentraci\u00f3n, que en realidad vienen del \u00e1rea de la Econo-\nm\u00eda. Son indicadores que muestran c\u00f3mo var\u00eda un evento, eneste caso de salud, en la poblaci\u00f3n (ese ser\u00eda el \u00cdndice de Gini),y si le agregamos un componente socioecon\u00f3mico se transformaen el \u00cdndice de concentraci\u00f3n.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n206Relaci\u00f3n entre indicadores socioecon\u00f3micos\ny eventos de salud en el pa\u00eds\nPara empezar digamos entonces que hemos seleccionado\ncuatro indicadores socioecon\u00f3micos:\n\u2022 El porcentaje de poblaci\u00f3n que nunca ha asistido a un\nestablecimiento escolar.\n\u2022 El porcentaje de hogares pobres (NBI-IPMH)1, con po-\nbreza convergente seg\u00fan departamentos.\n\u2022 El porcentaje de poblaci\u00f3n con cobertura de salud \u00fani-\ncamente estatal.\n\u2022 La poblaci\u00f3n desocupada.\nLa idea, si uno se detiene y los mira, es ver que cada\ndepartamento tiene un indicador, pero lo que permite ver as\u00ed el\nmapa es que hay zonas que puede verse claramente que apare-cen como concentradas, en donde el color es ese rojo oscuro, eindica la peor situaci\u00f3n. En este primer mapa que mostramos  esdonde hay m\u00e1s gente que nunca fue el colegio, y tenemos lazona del norte muy concentrada, y luego veremos que tambi\u00e9ncoincide con una concentraci\u00f3n de hogares con NBI, y tambi\u00e9nse evidencia en otro la pobreza convergente y la poblaci\u00f3n que\nno tiene cobertura de salud.\n1 NBI: Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas - IMPH: \u00cdndice de Privaci\u00f3n Material de los\nHogares.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n212Si bien hay otros, seleccionamos los siguientes eventos\nde salud  porque son problemas de salud que tienen que ver muy\ncercanamente con las condiciones de vida y con el acceso a los\nservicios de salud:\n\u2022 Mortalidad infantil\n\u2022 Mortalidad materna\n\u2022 Mortalidad por Infecciones respiratorias\n\u2022 Mortalidad por c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero\n\u2022 Notificaci\u00f3n de TuberculosisR\u00e1pidamente veamos qu\u00e9 pasa con la mortalidad infantil\ny la mortalidad materna.\nPuede verse que tanto la mortalidad infantil como la ma-\nterna vienen bajando, sobre todo la mortalidad infantil, que\nbaj\u00f3 mucho hasta el a\u00f1o 1980 y despu\u00e9s sigui\u00f3 bajando pero\nm\u00e1s lentamente. Por su lado, la mortalidad materna baj\u00f3 hastael a\u00f1o 1997, y despu\u00e9s es como que sube y baja, y no se sabebien qu\u00e9 va a pasar, pero tender\u00eda a estar en aumento. En ela\u00f1o 2007, o sea el \u00faltimo dato disponible que hay, la mortalidadinfantil tuvo un valor de 13.3 cada 1000 nacidos vivos, un po-quito m\u00e1s alta que el a\u00f1o anterior que hab\u00eda sido de 12.4, y lamortalidad materna alcanz\u00f3 un valor de 4.4 cada 10.000 naci-\ndos vivos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n217sea fuera una recta, ser\u00eda una distribuci\u00f3n homog\u00e9nea, pero en\neste caso vemos que no es homog\u00e9nea, y que si seguimos laintersecci\u00f3n de las abscisas y ordenadas le corresponde a la\nmortalidad infantil un 40/20, esto significa que en el 20% de los\nnacimientos se acumulan el 40% de las muertes infantiles, y enel de la muertes maternas en ese 20% se acumulan el 40% de lasmuertes maternas. Con lo cual se est\u00e1 hablando de que las co-sas no son homog\u00e9neas, no es que el 20% de las muertes ocu-rren en el 20% de la poblaci\u00f3n.\nDesigualdades en mortalidad infantil y materna\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Argentina 2009\nVeamos qu\u00e9 pasa si a lo anterior le agregamos la pobreza,\no sea que en lugar de ver solamente la cantidad de los nacimien-tos agregamos el componente de alg\u00fan indicador socioecon\u00f3mico,en este caso los hogares con pobreza convergente, y lo ordena-mos.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n218Desigualdades en mortalidad infantil y materna, seg\u00fan\nporcentaje de hogares con pobreza convergente\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y del Censo\nnacional de hogares y viviendas, INDEC 2001. Argentina 2009.-\n Vemos que abajo, en el eje de las X, estar\u00edan ordenados\nde mayor a menor concentraci\u00f3n los hogares con pobreza con-\nvergente, y entonces pasar\u00eda lo mismo, si la curva fuera igual ala l\u00ednea ser\u00edan el 20 el 20, o el 40 el 40. Pero vemos que no es as\u00ed,que en el 20% o sea en el primer quintil como es 1, si lo dividimosen cinco son quintiles de hogares con mayor o menor pobreza,en el primer quintil que es donde est\u00e1n los hogares m\u00e1s pobresse acumulan un poco m\u00e1s del 20% de las muertes infantiles, y\ncasi el 40% de la muertes maternas. Con lo cual la desigualdad\nes m\u00e1s importante, m\u00e1s marcada para la mortalidad materna quepara la mortalidad infantil, pero igual est\u00e1 presente.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n219Otro de los eventos que seleccionamos tiene que ver con\nla mortalidad por infecciones respiratorias , que mostramos\nen el gr\u00e1fico que sigue. Tambi\u00e9n ac\u00e1 lo que vemos es una l\u00ednea\nde tendencia, en la cual se ve claramente como viene en au-\nmento la mortalidad por esta causa.\nInfecciones Respiratorias Agudas (IRAs)\nTendencia de las tasas espec\u00edficas de mortalidad por\ninfecciones respiratorias agudas ajustadas por edad.\nArgentina, periodo 1997-2007.\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Argentina 2009\nEl siguiente es un gr\u00e1fico donde se muestra desagregada la\ninformaci\u00f3n anterior. Aqu\u00ed se ve la tasa media del pa\u00eds  y esto\nmostrar\u00eda lo que ocurre a nivel de las regiones, para ver si enrealidad la media del pa\u00eds responde a alguna tendencia regional.Pero vemos que no, que en realidad en todas las regiones lamortalidad viene en aumento, la que m\u00e1s ha aumentado es la delsur, pero todas vienen subiendo, y la regi\u00f3n de Cuyo siempremantiene las tasas m\u00e1s altas.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n223Con respecto a la mortalidad en adultos, si miramos los\ncuadros que siguen puede verse que ac\u00e1 pasa lo que yo les\ndec\u00eda reci\u00e9n, la variabilidad en la poblaci\u00f3n general de adultos\nmayores muestra que s\u00ed, que no es homog\u00e9nea, pero no hay\ntanta desigualdad, y en relaci\u00f3n a la pobreza no existe. Por esove\u00edamos que en las provincias con m\u00e1s pobreza en el norte te-n\u00edamos tasas bajas, en todas estas provincias el amarillo corres-ponde a las tasas m\u00e1s bajas y esas provincias son las que tienenmayor pobreza, entonces es l\u00f3gico que encontremos una curvade concentraci\u00f3n como \u00e9sta.\nDesigualdades en la mortalidad\npor IRAs en mayores de 65 a\u00f1os\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y Censo Nacional\nde hogares y viviendas, INDEC a\u00f1o 2001.  Argentina 2009\nOtro de los eventos es la mortalidad por c\u00e1ncer de cue-\nllo uterino , que me parece que es pertinente mencionarlo ac\u00e1,\nporque no deber\u00edan existir muertes por esta causa ya que es una\ncausa prevenible, no el c\u00e1ncer pero s\u00ed la muerte por \u00e9l, y lamen-\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n224tablemente siguen muriendo muchas mujeres, sobre todo las pro-\nvincias del norte.  As\u00ed como en el mapa de la izquierda se mues-tra el evento por provincias, en el de la derecha vemos lo mismo\na nivel de departamentos. Esto es reciente, y hace un a\u00f1o m\u00e1s o\nmenos que el Ministerio tiene un programa que se est\u00e1 encar-gando de revertir esta situaci\u00f3n, de modo que esperamos tenerbuenos resultados.\nMortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud y del Programa Nacional de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer\ncervicouterino . Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Argentina 2009\nComo vimos con el anterior evento de salud, miremos a\ntrav\u00e9s de los gr\u00e1ficos c\u00f3mo son las desigualdades en la mortali-dad por c\u00e1ncer de cuello uterino.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n225Desigualdades en la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino\nFuente: Elaborado en base a datos de la Direcci\u00f3n de Estad\u00edstica e\nInformaci\u00f3n en Salud. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y Censo Nacional\nde hogares y viviendas, INDEC a\u00f1o 2001. Argentina 2009\nAqu\u00ed tomamos las tasas del mapa de provincias para el\nevento de salud, y en el eje est\u00e1 ordenado el porcentaje de\nhogares pobres como ven\u00edamos viendo reci\u00e9n, y tambi\u00e9n mues-tra la clara desigualdad del 20% de los hogares m\u00e1s pobres queacumulan el 40% de las muertes. Otra cosa que a veces esinteresante es verlo al rev\u00e9s tambi\u00e9n. Ac\u00e1 vemos el 20% de loshogares menos pobres, y vemos que en ellos s\u00f3lo se producen el10% de las muertes. Es lo mismo pero mirarlo del otro lado a\nveces llama la atenci\u00f3n.  El de al lado, que tambi\u00e9n es un \u00edndice\nde concentraci\u00f3n, est\u00e1 relacionando el mismo evento de saludque es la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello, con la realizaci\u00f3n dePapanicolaou que es la pr\u00e1ctica recomendada para su preven-ci\u00f3n. Esto se sac\u00f3 de la Encuesta Nacional de Factores de Ries-go, que tomaba esta variable, y tambi\u00e9n muestra que en el 20%de las provincias, porque en este caso son provincias, que tie-nen menor porcentaje de realizaci\u00f3n de Papanicolaou, se acu-\nmulan el 30% o m\u00e1s de las muertes por c\u00e1ncer de cuello.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n227Desigualdades en Tuberculosis\nFuente: Elaborado en base a datos del Instituto Nacional de Enfermeda-\ndes Respiratorias (INER) \u201cEmilio Coni\u201d, con base en los datos de los\nProgramas de Control de la Tuberculosis de las 24 jurisdicciones del pa\u00eds.\nMinisterio de Salud de la Naci\u00f3n. Argentina, 2009\nConclusiones\nComo conclusi\u00f3n y un poco en relaci\u00f3n a lo que se expuso\nantes, es evidente que la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica no es la\nmisma en todo el pa\u00eds, hay provincias m\u00e1s pobres que otras y\ntambi\u00e9n departamentos m\u00e1s pobres que otros, por lo tanto el\nimpacto de la crisis no va a ser el mismo. Y como se dijo antes enesta Mesa, vivimos en una situaci\u00f3n de pobreza, esto no es algonuevo, as\u00ed que estas cosas vienen de larga data.\nLo que nos proponemos es que se empiecen a hacer estas\ncosas, que se conozcan cu\u00e1les son las diferencias entre un lugar\ny otro, porque saber cu\u00e1les son los departamentos m\u00e1s afecta-\ndos, o d\u00f3nde est\u00e1n las necesidades m\u00e1s marcadas, va a contri-buir de alguna manera a disminuir estas desigualdades, al menosen la salud lo que es nuestro m\u00e1ximo objetivo, ya que ello permi-te reorientar y focalizar acciones donde m\u00e1s se necesitan, favo-reciendo la disminuci\u00f3n de las desigualdades en salud.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n228Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n229MESA N\u00ba 6\nAcceso, calidad y uso racional:\nLecciones del programa de farmacia de Mina Gerais (Brasil)\nCoordinador: Farm. Teresa Gianetti de Borel\nPresidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Neuqu\u00e9n\nVamos a dar comienzo a esta Mesa que se va a desarrollar\nbajo el t\u00edtulo \u00abAcceso, calidad y uso racional: Lecciones del\nPrograma de Farmacia de Mina Gerais (Brasil)\u00bb. Es su disertante\ny nuestro invitado a quien damos una calurosa bienvenida, el Dr.Augusto Guerra, quien es farmac\u00e9utico, Doctor en Salud P\u00fablicagraduado de la Universidad Federal de Mina Gerais, y se desem-pe\u00f1a como Superintendente de Asistencia Farmac\u00e9utica del Es-tado de Mina Gerais, Brasil. Hoy va a presentarnos una situaci\u00f3ninnovadora que ha organizado el Estado de Mina Gerais con res-pecto a la situaci\u00f3n de la farmacia p\u00fablica, y ser\u00e1 quien exponga\nen primer lugar.\n Contamos luego con dos comentaristas a la exposici\u00f3n del\nDr. Guerra, la Farmac\u00e9utica Rosaura  Semczuk y el Licenciado\nMauricio Monsalvo.\nRosaura In\u00e9s Semczuk es farmac\u00e9utica, egresada de la\nFacultad de Ciencias Exactas, Qu\u00edmicas y Naturales de la UNAM\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n230(Universidad Nacional de Misiones). Posee un Postgrado cursado\nen Gerencia y Administraci\u00f3n de Servicios de Salud de la Univer-sidad Nacional de C\u00f3rdoba. Actualmente est\u00e1 cursando la\nTecnicatura Superior en Gesti\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas en el Insti-\ntuto Misionero de Estudios Superiores de Gesti\u00f3n P\u00fablica y Desa-rrollo Humano. Fue docente de la UNAM en la Facultad de Cien-cias Exactas, Qu\u00edmicas y Naturales, en la C\u00e1tedra de Microbiolo-g\u00eda General de la carrera de Farmacia. Auxiliar Docente de Prime-ra, dedicaci\u00f3n simple y ad honorem en Trabajos Pr\u00e1cticos endicha Facultad desde el a\u00f1o 2006 al a\u00f1o 2009. Ha publicado eltrabajo Control Microbiol\u00f3gico de medicamentos comercializa-\ndos y o elaborados en la Ciudad de Posadas , publicado en la\nrevista del CIDET.\nMauricio Monsalvo es licenciado en Ciencias Pol\u00edticas, con\nPostgrado en Metodolog\u00eda. Cursa la Maestr\u00eda de Epidemiolog\u00eda enSalud P\u00fablica dictada por el Instituto Fiocruz de Brasil y la Admi-nistraci\u00f3n Nacional de Laboratorios e Institutos de Salud (ANLIS)\nde Argentina. Es Coordinador de Medicamentos y Sistemas de\nInformaci\u00f3n del Programa REMEDIAR del Ministerio de Salud de laNaci\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n231 Lecciones del programa de farmacia\nde Mina Gerais (Brasil)\nDr. Augusto Guerra\nIntroducci\u00f3n\nMe gustar\u00eda comenzar agradeciendo a los organiza-\ndores de este evento por la invitaci\u00f3n, para luego hacer una muy\nbreve introducci\u00f3n y entrar ya directamente en tema. Creo quela palabra \u00ablecciones\u00bb no es probablemente la ideal en el caso denuestro Programa de Farmacia de Mina Gerais, porque reci\u00e9nestamos comenzando con esta estrategia. Y sinceramente notenemos lecciones sobre este asunto, apenas podemos presen-tar lo que se est\u00e1 haciendo en este momento en mi Estado en\nBrasil, y esa es hoy mi intenci\u00f3n.\nPero lo cierto que este tema ha generado muchas discu-\nsiones en la organizaci\u00f3n del sistema p\u00fablico, no s\u00f3lo en Minas\nGerais sino en todo el territorio nacional, porque hay leyes queobligan a la organizaci\u00f3n de la Asistencia Farmac\u00e9utica, tanto en\nel sector p\u00fablico como privado. Quiero aclarar que el sector pri-\nvado no trabaja muy bien en Brasil por estar decididamente orien-tado hacia el lucro, pero por su lado el sector p\u00fablico a su vez notiene una clara organizaci\u00f3n de los servicios farmac\u00e9uticos apesar de la existencia de leyes que lo obligan a hacerlo. Haymucha fragmentaci\u00f3n y muchas veces los programas no est\u00e1ncoordinados por farmac\u00e9uticos o por expertos en Asistencia Far-mac\u00e9utica, entonces hay p\u00e9rdidas y hay problemas de eficienciaen todos los programas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n233porque la Constituci\u00f3n Brasilera de 1989 afirma que debe haber\n\u00abacceso universal e igualitario a todas las acciones y servicios \u00bb\ny que \u00ab La salud es derecho de todos y deber del Estado \u00bb. Es\nmuy claro. La Ley Org\u00e1nica de Salud que data de 1990 y ya est\u00e1cumpliendo 20 a\u00f1os, es muy precisa en su argumentaci\u00f3n. En suart\u00edculo 6\u00ba afirma \u00ab Cabe al SUS la ejecuci\u00f3n de acciones de\nasistencia terap\u00e9utica integral, inclusive la Asistencia Farma-c\u00e9utica \u00bb.\nEntonces \u00bf qu\u00e9 sucede en Brasil en este momento ? La\nSuprema Corte de Brasil debe decidir si \u00e9ste es un derecho paratodos y sin l\u00edmites, y entiendo que en t\u00e9rminos de financiaci\u00f3np\u00fablica esto significa que todos tienen derecho a todo, o quehay que regular. Mientras tanto los niveles municipales y losEstados somos responsables por la atenci\u00f3n directa de la pobla-ci\u00f3n, y los jueces continuamente nos est\u00e1n demandando y obli-gando a proveer las medicinas y toda la atenci\u00f3n que se puedanimaginar, con la l\u00f3gica consecuencia de que eso fragmenta y\ndesorganiza el cuidado de la salud. Normalmente, si bien no siempre,\nquien tiene acceso a la justicia es quien tiene una mejor condi-ci\u00f3n socioecon\u00f3mica, entonces esto genera una inequidad por-que el presupuesto termina priorizando la respuesta a las de-mandas judiciales en productos que pueden ser car\u00edsimos paraser entregados a ciudadanos que posiblemente no lo necesiten,porque se encuentran en condiciones socioecon\u00f3micas para con-seguirlos. Pero la Ley da derecho a todos, no distingue entre\nricos y pobres, y yo pienso que eso es bueno.\nEn cuanto a los n\u00fameros, el presupuesto  de salud en\nBrasil  es de 30.000 millones de d\u00f3lares a nivel del Gobierno\nFederal. Cuando a esto se le agregan los presupuestos de esta-\ndos y municipios se llega a los 60.000 millones de d\u00f3lares, dispo-nibles para brindar todos los servicios que la Ley nos obliga a dar.\nSin embargo a\u00fan se puede percibir un gran espacio de actuaci\u00f3n\npara la salud privada, incluso los servicios farmac\u00e9uticos priva-dos, porque el sistema p\u00fablico no tiene ni la organizaci\u00f3n ni losrecursos. Por ejemplo reci\u00e9n Carlos Vassallo mostr\u00f3 que en Ar-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n234gentina se gastan en salud 1.200 d\u00f3lares por habitante, en tan-\nto que en Brasil se gastan s\u00f3lo 520 en tal concepto. Esto permi-te dimensionar que nosotros tenemos un presupuesto per c\u00e1pita\nde menos de la mitad que en el caso de Argentina en un sistema\nque no es universal. Entonces tenemos que hacer milagros conlos recursos.\n\u00bfC\u00f3mo se organiza el sistema p\u00fablico en Brasil?  La\nAsistencia Farmac\u00e9utica est\u00e1 planteada como una obligaci\u00f3n del\nEstado dentro de los servicios de salud, entonces tenemos una\ndefinici\u00f3n bien clara de los servicios de asistencia: atenci\u00f3n pri-maria de la salud, de media y de alta complejidad, vigilanciasanitaria y gesti\u00f3n del SUS. Los recursos que mencion\u00e9 son paraconcretar todas estas funciones en todo el pa\u00eds.\nLa Asistencia Farmac\u00e9utica la hemos dividido en Bra-\nsil en tres componentes : Un componente que llamamos estra-\nt\u00e9gico , un componente b\u00e1sico orientado a los servicios de\natenci\u00f3n primaria , y un componente de medicamentos de\nalto costo  que consume una parte significativa de los recursos\np\u00fablicos. Como ejemplo de esto digamos que actualmente noso-tros tenemos disponible para todos los ciudadanos que la nece-siten, la terapia de reemplazo de enzimas para el tratamiento dela Enfermedad de Gaucher, que cuesta m\u00e1s de 100.000 d\u00f3lares\npor habitante al a\u00f1o. Entonces no es un sistema para pobres, y\nde hecho tenemos medicamentos como el Humira (adalimumab),y todos estos productos est\u00e1n estandarizados para su uso den-tro del sistema de salud, donde los pacientes deben seguir losprotocolos y directrices cl\u00ednicas y los reciben sin ning\u00fan costoadicional.\nEn el componente estrat\u00e9gico est\u00e1n incluidos los produc-\ntos considerados as\u00ed desde la vigilancia epidemiol\u00f3gica, como porejemplo los medicamentos para HIV, los del Programa de Tuber-culosis, del Programa de la Enfermedad de Hansen (lepra), y losde otras endemias relevantes que muchas veces son caracter\u00eds-ticas de pa\u00edses como Brasil, del tercer mundo y en desarrollo,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n235para las cuales no hay un inter\u00e9s econ\u00f3mico del sector privado\nen proveer los medicamentos. Otra situaci\u00f3n tambi\u00e9n es quehaya una condici\u00f3n epidemiol\u00f3gica muy espec\u00edfica que requiere\nque su disponibilidad asuma car\u00e1cter estrat\u00e9gico, y por eso es\nfinanciado al 100% desde el Gobierno Federal, que los compra ylos distribuye a los estados y municipios.\nAcceso a los medicamentos y distorsiones del mercado\nVemos a muchas personas discutiendo acerca del acceso ,\ny entiendo que precisamos academizar un poco para entenderde qu\u00e9 hablamos, ya que es un concepto que presenta muchasdificultades porque presenta m\u00faltiples dimensiones. Pero accesosignifica el grado de adecuaci\u00f3n entre los usuarios, sus necesi-dades y el sistema de salud. Cuando hay problemas de cualquier\nnaturaleza entre los usuarios, sus necesidades y el sistema de\nsalud, decimos que hay barreras de acceso . \u00bfY cu\u00e1les son\nesas barreras? Siguiendo a dos autores norteamericanos,Penchansky y Thomas (1981), existen por lo menos cinco di-\nmensiones para evaluar el acceso , y esta analog\u00eda puede ser\nusada incluso en el sector privado:\n\u2022 La primera es la disponibilidad . Hay que tener disponibilidad,\npero esta disponibilidad se refleja en la necesidad, y la nece-\nsidad depende de la perspectiva del que mira. \u00bfEs la necesi-dad del m\u00e9dico, es la del sistema de salud de resolver lasenfermedades y los principales indicadores epidemiol\u00f3gicos, oes la necesidad del marketing farmac\u00e9utico? Dependiendo dela disponibilidad que se ofrece se podr\u00e1 ofrecer acceso a ungrupo y no a otro, y la disponibilidad debe ser continua y no\npuede tener fallas de abastecimiento.\n\u2022 La accesibilidad geogr\u00e1fica  tiene que ver con la localiza-\nci\u00f3n y el territorio. \u00bfEs posible para esta persona llegar a ese\nestablecimiento habiendo disponibilidad continua? Si es posi-ble, entonces hay accesibilidad geogr\u00e1fica.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n236\u2022 La comodidad  es clave en nuestro sistema de salud, porque\nes una variable que determina la dificultad o comodidad de los\nusuarios frente a los servicios. Por ejemplo, para los medica-\nmentos de alto costo se imponen una serie de dificultades:\nhay que presentar la prescripci\u00f3n, el examen, hay que sacarun turno para poder ser atendido, hay que esperar, y necesitade esto o aquello otro. Entonces puede decirse que hay dis-ponibilidad y hay accesibilidad geogr\u00e1fica, pero no hay como-didad. Muchos usuarios de clase media y clase alta no seatienen a este sistema y prefieren utilizar los servicios priva-dos. Son variables que podemos ajustar para poner o no ba-\nrreras de acceso en los servicios de salud.\n\u2022 La accesibilidad econ\u00f3mica  es el financiamiento y la\nsustentabilidad financiera del servicio, sea por el copago o\npor el pago integral del sector p\u00fablico. Si se ponen productosque son muy caros, sin ning\u00fan estudio de selecci\u00f3n hay quepensar en la estabilidad del financiamiento, y si vamos a po-\nder mantener la disponibilidad de ese producto a lo largo de\nun per\u00edodo extenso de crecimiento de cobertura.\n\u2022 La aceptaci\u00f3n  est\u00e1 vinculada con el cuidado. Por ejemplo, si\nse hace un programa de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual,por ejemplo HIV, y se colocan muchos afiches y se distribuyen\nfolletos para mostrarlo a la poblaci\u00f3n, puede no haber acep-\ntaci\u00f3n porque en muchos casos puede ser culturalmente agresivoo complejo para la poblaci\u00f3n acceder a ese servicio, que tienedeterminado tipo de cuidados.\nLa conclusi\u00f3n es que el acceso es complejo, hay que pen-\nsar en todas las variables al mismo tiempo y medirlas para saber\nsi est\u00e1 consiguiendo garantizar el acceso, no basta la disponibi-\nlidad ni la accesibilidad econ\u00f3mica. Entonces pensamos en pro-veer acceso a medicamentos esenciales , pero entendemos\nque medicamento esencial no es el medicamento b\u00e1sico, sinoque medicamento esencial es aquel medicamento que es definidopor la pol\u00edtica p\u00fablica como necesario.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n237En el cuadro de abajo mostramos algunos datos para com-\nparar a Brasil con algunos pa\u00edses que tienen sistemas de medici-\nnas socializadas como Brasil, incluyendo el gasto total y el gasto\nfarmac\u00e9utico per c\u00e1pita.\nGasto en medicamentos en el mundo\nFuente: Interfarma. Disponible en\n<http://www.interfarma.org.br/indicadores2.htm>. Consulta en ago/2008.-\nHay que observar que Brasil en t\u00e9rminos de servicios de\nsalud tiene una ley parecida a la de Espa\u00f1a o Canad\u00e1, pero en\nEspa\u00f1a, en el mercado farmac\u00e9utico, hay un gasto per c\u00e1pita de\nU$ 461,36 por habitante y en Canad\u00e1 de U$ 578,13, mientras\nque en Brasil hay un gasto de U$ 70,53 por habitante. Entoncessi creci\u00e9ramos un 100% en algunos a\u00f1os a\u00fan estar\u00edamos algunosa\u00f1os atr\u00e1s de Espa\u00f1a y Canad\u00e1. Y la econom\u00eda brasile\u00f1a, comomostr\u00f3 Carlos Vasallo, no tiene esta tasa de crecimiento del100% para permitir el uso indiscriminado de recursos farmac\u00e9uti-cos. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Significa que tenemos que ser muyeficientes, porque tenemos demandas ilimitadas en un contexto\nde legislaci\u00f3n que otorga el derecho a todos con un presupuesto\nlimitado. \u00bfEntienden lo que significa esto para un gestor p\u00fablico?Significa no dormir por las noches...\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n238Cuando se observa el mercado farmac\u00e9utico, se ve el es-\ncenario que mostramos en el gr\u00e1fico que sigue, que es a\u00fan m\u00e1s\nperjudicial. Los puntos turquesa corresponden al volumen de ventas\ndel mercado farmac\u00e9utico brasile\u00f1o, en unidades farmac\u00e9uticas.\nPuede verse que no hay grandes alteraciones, pero si se obser-van las barras rojas que es el crecimiento del valor en d\u00f3lares,eso significa que los medicamentos est\u00e1n cada vez m\u00e1s caros.Hay una transici\u00f3n de los productos b\u00e1sicos, baratos, a los pro-ductos m\u00e1s caros. Por ejemplo, cuando sal\u00ed de la Facultad hacealgunos a\u00f1os atr\u00e1s, la primera droga que se eleg\u00eda para el trata-miento de artritis era antiinflamatorio no esteroideo, o el \u00e1cido\nacetilsalic\u00edlico, y hoy se eligen los anticuerpos monoclonales. El\n\u00e1cido acetilsalic\u00edlico cuesta centavos mientras que el anticuerpomonoclonal cuesta millares de d\u00f3lares, y \u00e9sta es la transici\u00f3nque estamos viendo en Brasil y yo creo que sucede lo mismo enel resto del mundo en relaci\u00f3n a la transici\u00f3n de los productosfarmac\u00e9uticos.\nMercado Farmac\u00e9utico en Brasil\n Fuente: Los datos de 2002 a 2007 fueron rectificados por el Grupemef\n(ver nota en la tabla de datos)\nFuente: GRUPEMEF - Elaboraci\u00f3n: Febrafarma / Depto. de Econom\u00eda.-\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n239Queremos mencionar algunos datos muy interesan-\ntes y que demuestran que este mercado no es un mercado\npara legos sino para gente con experiencia,  a partir de algu-\nnas noticias que hemos seleccionado de la prensa brasile\u00f1a. LaFolha de Sao Paulo es un peri\u00f3dico muy importante en Brasil,equivalente al Clar\u00edn de Argentina, y en octubre de 2007 public\u00f3un titular que dec\u00eda: \u00abDice la FDA que los remedios contra la\nimpotencia pueden causar sordera\u00bb.  Otro titular de diciembre\nde 2006 del mismo peri\u00f3dico dec\u00eda: \u00abUn laboratorio es acusadode hacer propaganda irregular de un remedio\u00bb.\nEn Brasil las empresas registran los medicamentos con una\nindicaci\u00f3n terap\u00e9utica, pero al hacer la propaganda dirigida a losprescriptores o sea a los m\u00e9dicos, sugieren todo tipo de usos.Por ejemplo el caso del Zyprexa, que est\u00e1 padronizado en el SUSy es un medicamento caro, que nosotros proveemos a todos lospacientes que se encuadren en el protocolo sin ning\u00fan costo, EliLilly ha hecho un marketing directo sobre los prescriptores, se-\ng\u00fan la Folha de Sao Paulo, indic\u00e1ndolo para demencia senil. Ve-\nn\u00eda de un viaje y vi un titular en el New York Times del 26 demarzo de 2008 sobre el mismo medicamento que dec\u00eda \u00abEli Lilly\nhace un acuerdo con el Gobierno de Alaska por el cual le indem-nizar\u00e1 por 15 millones de d\u00f3lares por los casos de diabetes quegeneraron a trav\u00e9s de su medicamento Zyprexa\u00bb.  Entonces te-\nnemos que pagar un costo caro de un medicamento caro para eltratamiento de la esquizofrenia, y encima despu\u00e9s tenemos que\npagar el tratamiento de la diabetes que genera el medicamento\nanterior por el resto de la vida de esos pacientes. Y cosas como\u00e9stas nos llevan a pensar que claramente esto no genera efi-ciencia.\nVeamos otro caso publicado en Foha online en julio de 2002,\ndonde se anuncia que \u00ab Un medicamento para diab\u00e9ticos previene\nenfermedades \u00bb. Y esto es un claro ejemplo de c\u00f3mo no se puede\nser lego en estos temas, porque en este caso es un peri\u00f3dico dealta circulaci\u00f3n, donde la periodista fue en un viaje invitada por ellaboratorio a Copenhague, y entonces tal vez por eso ese es unPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n240medicamento muy \u00abbueno\u00bb\u2026 Pero luego en el mismo peri\u00f3dico\notra nota dice que ese mismo medicamento ayuda al diab\u00e9tico aadelgazar. Esta interferencia de los medios de comunicaci\u00f3n legos\ngenera una enorme presi\u00f3n sobre el sistema de salud, que es un\nsistema de salud p\u00fablico y gratuito, porque a partir de all\u00ed todosquieren tener una droga como \u00e9sta. Pero lo que es muy interesan-te es que luego en el 2007, la Sociedad Brasile\u00f1a de Diabetesdivulg\u00f3 el informe de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica realizada en Ingla-terra y publicado en el New England Journal of Medicine , donde se\nconcluye que la droga (Maleato de rosiglitazona \u2013 Avandia - ),puede aumentar del 43% al 63% el riesgo de ataque card\u00edaco y\nmuerte en comparaci\u00f3n a otros tratamientos.\nEntonces nosotros tenemos que pagar por el medicamento\ncaro, que se masifica, y despu\u00e9s tenemos que pagar los trata-\nmientos de las consecuencias del uso de esos medicamentos, ysi no cubrimos esos medicamentos caros corremos riesgos judi-ciales.\nOtro caso es el del Vioxx. Est\u00e1 publicado en la Folha de Sao\nPaulo del 16 de abril de 2008, que el laboratorio es acusado dehacer propaganda irregular. En este caso de pagar a los cient\u00edficospara firmar los trabajos sobre uso de este medicamento. Y otrotitular de noviembre de 2007 dec\u00eda: \u00abMerck pagar\u00e1 4,85 mil millo-\nnes de d\u00f3lares para cerrar los procesos judiciales contra el Vioxx\u00bb.\nOtro titular del Folha de 2001: \u00ab Las arrugas disminuyen\ncon el uso de un medicamento para el acn\u00e9\u00bb . Este es maravillo-\nso, e incluso es un medicamento conocido como el Roacutan(isotretino\u00edna) y pr\u00e1cticamente todos tienen que usarlo\u2026 Pero\nde nuevo la periodista pone en lenguaje lego una serie de infor-\nmaciones t\u00e9cnicas a la poblaci\u00f3n en el peri\u00f3dico, y al final en una\u00faltima parte coloca un texto muy peque\u00f1o se\u00f1alando los grav\u00edsimosefectos que puede generar el uso de estos medicamentos.\nY lo que es ya una maravilla es la tapa de una revista\nbrasile\u00f1a que anuncia a \u00ab La s\u00faper p\u00edldora \u00bb informando que \u00ab EstaPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n242\u2022 No tenemos farmacias. Dentro del SUS es muy raro te-\nner farmacias\n\u2022 Hay una estructura precaria que no responde a las nor-\nmas sanitarias.\n\u2022 Costos de log\u00edstica elevados porque hay pulverizaci\u00f3n\nde inventarios. En mi Estado hay 6000 unidades de sa-\nlud p\u00fablica, y supuestamente todas deber\u00edan tener una\nfarmacia.\n\u2022 Uso Irracional de los medicamentos\n\u2022 Falta de acceso a los medicamentos esenciales, porque\nhay problemas de todo tipo como ya lo he demostrado.\n\u2022 Recursos humanos en n\u00famero insuficiente y descalificados.\u2022 Baja eficiencia\nEn el siguiente gr\u00e1fico se muestra la falta de acceso a los\nmedicamentos esenciales algunos a\u00f1os atr\u00e1s, aunque la situa-\nci\u00f3n ha cambiado un poco.\nFalta de acceso a medicamentos esenciales - La disponibilidad\npara la poblaci\u00f3n de los Medicamentos Esenciales en las\nUnidades P\u00fablicas de Salud es inferior a 50 % -\nFuente: Disponibilidad de Medicamentos Esenciales en Mina Gerais.\nPublicado en la Revista da OPAS (GUERRA JR, 2004)\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n243En la \u00faltima barra se ve la situaci\u00f3n de las farmacias priva-\ndas, donde se encuentra casi un 100% de disponibilidad de me-\ndicamentos. \u00bfPor qu\u00e9 no es el 100%? Porque el SUS consigue ser\neficiente en algunas estrategias, entonces en esas farmacias\nprivadas no se encuentran medicamentos para SIDA, transplanteso enfermedades estrat\u00e9gicas como tuberculosis, lepra y vacu-nas. La barra azul es la disponibilidad en el sector p\u00fablico, dondeest\u00e1n s\u00f3lo alrededor del 50% de los medicamentos que deber\u00edanestar este punto de dispensa. Ahora bien, si el SUS puede sereficiente para garantizar el acceso en algunos medicamentos,\u00bfpor qu\u00e9 no puede hacerlo con todos? \u00c9sta es la cuesti\u00f3n a ser\nevaluada.\nLos estudiantes de la Universidad Federal de Minas Gerais\nque hacen residencia rural en peque\u00f1as municipalidades,\nespec\u00edficamente en los servicios de Asistencia Farmac\u00e9utica p\u00fa-blicos de los municipios, han tomado algunas fotograf\u00edas de loslocales de dispensaci\u00f3n de medicamentos. Y aparecen algunas\ncosas llamativas, como la presencia de rejas para que los funcio-\nnarios responsables no fueran golpeados por los usuarios, o faltade higiene apropiada en los sitios de almacenamiento del stock.Cuando llegaron los alumnos de la Universidad organizaron elservicio e intentaron humanizarlo. Pero esto es una unidad desalud, y no hay c\u00f3mo organizarla de forma eficiente, porque unaunidad de salud no es una farmacia. Una farmacia es un estable-cimiento definido en el mundo entero, con caracter\u00edsticas muy\npropias. Entonces en este caso, por m\u00e1s que se organice, nunca\nser\u00e1 lo mismo.\nEn relaci\u00f3n a todo esto hay algunas cuestiones claves a\nconsiderar .\nUna primera cuesti\u00f3n a pensar en relaci\u00f3n con la Ley\nBrasilera, es si los medicamentos deben ser gratuitos ono. En Brasil en este momento tenemos los tres modelos: tene-\nmos el sector p\u00fablico  con las unidades de salud, que no tienen\nfarmacias salvo raras excepciones, los sistemas de copagoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n245\npios se organicen con sus farmacias municipales dentro de un mis-\nmo standard para todo el Estado de Minas Gerais, o sea para los853 municipios de nuestro estado. Es la Resoluci\u00f3n SES-MG N\u00ba\n1.416/08, por la que se crea un \u00ab Incentivo Financiero Estadual\npara la Estructuraci\u00f3n de la Red Estadual de Asistencia Far-\nmac\u00e9utica en la Atenci\u00f3n Primaria del SUS/MG \u00bb:\nConforme a lo anterior, el Gobierno Estadual provee recursos\nfinancieros para todas las obras de construcci\u00f3n de la farmacia,\ntodos los proyectos de ingenier\u00eda (proyectos el\u00e9ctricos, hidr\u00e1uli-\ncos, etc.), los equipamientos para la farmacia (mobiliario, etc.),un incentivo financiero para que la municipalidad pague el salariode los farmac\u00e9uticos responsables, y adem\u00e1s en el \u00e1mbito estadualhacemos grandes concursos p\u00fablicos o licitaciones para aproxi-madamente 400 medicamentos esenciales, y los compramos a unprecio muy bajo comparado con el precio que los usuarios tienenen el servicio privado. Y esto significa pagar desde casi un mil\u00e9si-mo del precio para muchas drogas, hasta un m\u00ednimo del 80% del\nprecio que el usuario paga en el sector privado.\nPlanta de farmacia provista por la Secretar\u00eda de Estado de\nSalud a los municipios, que ya sale certificada por la vigilancia\nsanitaria estadual.\nFuente: Farmacia de Minas Gerais \u2013 SUS \u2013 Gobierno de Minas Gerais.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n246El anterior es el plano de una planta de farmacia standard,\ny destacamos que no es un servicio comercial sino que es un\nservicio p\u00fablico. No hay g\u00f3ndolas o exposici\u00f3n de productos a la\nventa. Hay informaci\u00f3n y un mostrador para atenci\u00f3n, una sala\nespec\u00edfica para el farmac\u00e9utico y otra sala al lado para el frac-cionamiento y almacenamiento de los medicamentos.\nEl siguiente es el plano de otra planta para farmacias que\nconsideramos integradas. Son farmacias mayores, que trabajan\ntambi\u00e9n con las medicinas de alto costo, haciendo inclusive apli-\ncaci\u00f3n de los medicamentos inyectables. Esta es una definici\u00f3nnueva que estamos comenzando.\nPlano de Farmacias Integradas de Mina Gerais\nFuente: Farmacia de Minas Gerais \u2013SUS \u2013 Gobierno de Minas Gerais.-\nEl Programa tambi\u00e9n distribuye algunos materiales para nor-\nmalizar la red de farmacias p\u00fablicas del Estado, que incluyen porejemplo todo lo que es identificaci\u00f3n visual, desde los pictogramaso todo lo que es se\u00f1al\u00e9tica hasta las casacas o uniformes de losfarmac\u00e9uticos responsables o directores t\u00e9cnicos y los auxiliares\nde farmacia, ambos identificados para que los usuarios puedan\ndistinguirlos.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n249des tienen una antena parab\u00f3lica que recibe la se\u00f1al y pueden\nas\u00ed organizar junto con los usuarios y otros profesionales la edu-caci\u00f3n sanitaria.\nRespecto ahora a lo que es la l\u00f3gica de organizaci\u00f3n ,\ndigamos que en vez de tener farmacias en todas las Unidades deSalud, tenemos Unidades de Programa de Salud de la Fami-\nlia, Unidad B\u00e1sica de Salud, Centro de Especialidades M\u00e9-\ndicas, Salas de Primeros Auxilios y Centro de Atenci\u00f3n\nPsicosocial para Salud Mental . En vez de tener medicamentos\ndesparramados en diferentes centros de dispensaci\u00f3n, tenemos\nuna centralizaci\u00f3n dentro del territorio en la Unidad. La Unidadtiene una l\u00f3gica de organizaci\u00f3n de la salud de la familia (no lallamamos \u00abfarmacia de las familias\u00bb porque ser\u00eda un clich\u00e9). Loque hacemos es colocar esta farmacia como una farmacia res-ponsable por las familias en su territorio, y esto se hace articula-do con todas las unidades de salud del territorio. Entonces elfarmac\u00e9utico es responsable por la salud de la comunidad en su\nterritorio y se le paga para eso. Aclaremos que los farmac\u00e9uticos\nen Brasil no son muy bien pagos. En Minas Gerais tenemos unpiso estadual de 2.400 reales, que equivale a 1.200 d\u00f3lares. Esees el m\u00ednimo, pero hay variaciones.\nRed de Farmacias de Minas - SUS\n Fuente: Farmacia de Minas Gerais \u2013 SUS \u2013 Gobierno de Minas Gerais.-\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n250La relaci\u00f3n de medicamentos actual a nivel estadual\nes la siguiente :\n\u2022 Grupos Farmacol\u00f3gicos (ATC): 98\n\u2022 F\u00e1rmacos: 228\u2022 Medicamentos: 382\n\u2022 Insumos: 9 (4 para salud de la mujer, 4 para diabetes y\n1 DST/AIDS/IO)\n\u2022 Programas Estrat\u00e9gicos: 15\n\u2022 Enfermedades: 74 (Alto Costo)\n La log\u00edstica  es compleja, tenemos hoy 4 almacenes que\nson grandes dep\u00f3sitos para la distribuci\u00f3n, porque el a\u00f1o pasado\ndistribuimos m\u00e1s de 2 mil millones de unidades farmac\u00e9uticas,comprimidos, c\u00e1psulas, etc. Por otro lado, el almacenamientointerno de una peque\u00f1a farmacia se encuentra muy organizado yclimatizado, todos los medicamentos est\u00e1n en ambientesclimatizados y proveemos aire acondicionado.\nVeamos finalmente la responsabilidad de los farmac\u00e9u-\nticos, que en nuestro pa\u00eds est\u00e1 expresada en la Ley Federal N\u00ba\n5991 de 1973. En Brasil la responsabilidad de los farmac\u00e9uticoses muy objetiva, y concretamente la ley dice que cuando sehace la dispensaci\u00f3n hay que observar los l\u00edmites farmacol\u00f3gicosde la prescripci\u00f3n y ver que la misma no presente cualquier in-\ncompatibilidad, y si se detectara esta situaci\u00f3n el responsable\nt\u00e9cnico del establecimiento deber\u00e1 solicitar la confirmaci\u00f3n ex-presa del m\u00e9dico prescriptor. El farmac\u00e9utico tiene la responsa-bilidad de vetar la prescripci\u00f3n, y en caso de que no vete laprescripci\u00f3n se considera que est\u00e1 siendo solidario con el errorm\u00e9dico y puede ser demandado en la justicia. Hay muchos casosen Brasil, a veces las incompatibilidades son gen\u00e9ricas como porejemplo puede ser el caso de un paciente con digoxina que tieneproblemas renales, pero el m\u00e9dico no pregunt\u00f3 y le dio la dosis\nusual y el farmac\u00e9utico la aval\u00f3. Si luego ese paciente muere, el\nfarmac\u00e9utico puede ser considerado homicida, por homicidioculposo, porque fue imperito o imprudente.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n251Si consideramos los t\u00e9rminos de esta Ley junto con la or-\nganizaci\u00f3n que estamos haciendo, entendemos que tenemos\nmejores condiciones, porque proveemos libros y adem\u00e1s los far-\nmac\u00e9uticos no tienen incentivos para vender. Y aqu\u00ed surge otra\ncuesti\u00f3n: si no tienen incentivos para vender, \u00bfcu\u00e1les son en-tonces los incentivos para trabajar? \u00c9ste es otro de los proble-mas que tenemos que discutir, todav\u00eda no lo hemos resueltoporque tenemos muchos problemas a resolver, pero est\u00e1 en nuestrapauta pensar en un sistema de incentivos que se pondr\u00e1 en loscontratos de gesti\u00f3n con los farmac\u00e9uticos responsables, direc-tores de esas farmacias, para que sean remunerados por la salud\ny no por la enfermedad ni por la venta.\nTenemos una Gu\u00eda de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica  que esta-\nmos poniendo a disposici\u00f3n de los farmac\u00e9uticos a partir de este\nmes, que contiene directrices para los servicios de acompa\u00f1a-miento terap\u00e9utico y de farmacovigilancia, e implementa el pron-tuario de registro farmac\u00e9utico, y a diferencia de otros pa\u00edses\nque trabajan con farmacia cl\u00ednica no est\u00e1 orientada para\nfarmacovigilancia de medicamentos. En nuestro caso el farma-c\u00e9utico es responsable por las familias en su territorio adscripto,entonces tiene que conocerlas, tiene que conocer las enferme-dades y los ciclos de vida. De esta forma la Gu\u00eda de Atenci\u00f3nFarmac\u00e9utica tiene como objetivo el uso racional del medica-mento con abordaje por ciclo de vida: Ni\u00f1os (0 a 9 a\u00f1os); Ado-lescentes (10 a 19 a\u00f1os); Adultos (20 a 59 a\u00f1os); Gestantes y\nPersonas de tercera edad (mayores de 60 a\u00f1os). La Gu\u00eda orienta\nal farmac\u00e9utico para abordar a todos los pacientes en sus distin-tos ciclos vitales. No para la venta, porque no hay venta, pero s\u00edpara que en el momento de la atenci\u00f3n observe cu\u00e1les son lascaracter\u00edsticas de ese paciente que precisa de orientaci\u00f3n far-mac\u00e9utica.\nPor ejemplo una joven brasile\u00f1a de 15 o 16 a\u00f1os puede\nquedar embarazada porque falta de informaci\u00f3n, porque aun-que fuera a una unidad de salud que tiene los medicamentosanticonceptivos y los preservativos y pudiera informarse, loPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n252que suceder\u00eda es que todos en la comunidad sabr\u00edan que la\njovencita estaba teniendo relaciones sexuales, y entonces elresultado obvio es que no preguntar\u00e1 o procurar\u00e1 los servicios.\nPero esta joven puede ir a la farmacia por ejemplo a buscar las\nmedicinas de su padre, o para consultar por otros servicioscomo cuando por ejemplo tiene dolor de garganta, fiebre, gripe,etc, y en ese momento el farmac\u00e9utico no est\u00e1 mirando ladroga, est\u00e1 mirando al paciente, y de acuerdo al ciclo de vidatiene que informar y dejar disponibles los cuidados farmac\u00e9uti-cos que correspondan, en este caso los medicamentos y pro-ductos que puedan prevenir el embarazo precoz o las enferme-\ndades sexualmente transmisibles. Este es un abordaje muy nuevo.\nYo no conozco ning\u00fan pa\u00eds del mundo que est\u00e9 trabajando eneste sentido. La farmacovigilancia de farmacia cl\u00ednica general-mente se orienta para la medicina y no para los pacientes.Dentro de la red, en cualquier peque\u00f1a farmacia los farmac\u00e9uti-cos est\u00e1n en su sala orientando a los pacientes y haciendo ladispensaci\u00f3n. El farmac\u00e9utico es un profesional de nivel supe-rior, cabe a \u00e9l decidir qui\u00e9n ser\u00e1 objeto de la atenci\u00f3n especia-lizada y qui\u00e9n no lo ser\u00e1, pero tendr\u00e1 que cumplir con indicadores\nsociales.\nEl sistema de informaci\u00f3n  que tambi\u00e9n proveemos, es\nun sistema Fi- web  que tiene todas las formas posibles de la\ngesti\u00f3n farmac\u00e9utica, y abajo mostramos una pantalla a modo\nde ejemplo. Hay muchos problemas en la organizaci\u00f3n del mis-\nmo porque es un sistema como dijimos Fi-web  y las municipali-\ndades no siempre tienen links de alta velocidad de Internet y\n\u00e9ste es un gran impedimento. Sin los sistemas de informaci\u00f3nhay problemas con la log\u00edstica de medicamentos y con los cui-dados farmac\u00e9uticos porque no se sabe qui\u00e9n es el pacienteque est\u00e1 siendo atendido y no se sabe cu\u00e1l es su necesidad demedicamentos. \u00c9ste es todav\u00eda un punto cr\u00edtico, no por el sis-tema en s\u00ed, sino por la implantaci\u00f3n mismo en municipalidadeschicas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n254Lo que falta definir  son los incentivos para las farma-\ncias y los farmac\u00e9uticos , orientados a que act\u00faen para la\nsalud y no para la enfermedad, y dar m\u00e1s autonom\u00eda . Yo creo\nque en estas farmacias municipales tenemos un contrato de gesti\u00f3n\ncon el farmac\u00e9utico y los secretarios de salud municipales, y sonservicios razonablemente aut\u00f3nomos. La idea es que un futuropr\u00f3ximo puedan tener no s\u00f3lo estos medicamentos de los pro-gramas, sino tambi\u00e9n algunos medicamentos en sistema de copagoque no son tan esenciales como los que est\u00e1n definidos en lapol\u00edtica. Pero insistimos en que el pago al farmac\u00e9utico no debeestar vinculado a la compra del medicamento.\nQuiero concluir reiterando que los medicamentos esencia-\nles no son los medicamentos de los pobres. Tenemos Humira(adalimumab), y otros medicamentos. Hay que decidir c\u00f3mo seseleccionan, no son todos los medicamentos existentes en elmundo, entonces precisamos decidir cu\u00e1les son los esencialespara el cuidado de la poblaci\u00f3n y cu\u00e1les deber\u00e1n estar disponi-\nbles para el acceso universal. En Brasil estamos ahora frente a\nuna decisi\u00f3n de la Suprema Corte que puede acabar con esteconcepto, y en el caso de que la industria registre un medica-mento entonces \u00e9ste podr\u00e1 ser considerado obligatorio. Hay queesperar la decisi\u00f3n de la Suprema Corte de justicia en los pr\u00f3xi-mos meses.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n255Comentarios y aportes\ndesde el sistema de salud de Misiones\nFarm. Rosaura In\u00e9s Semczuk\nIntroducci\u00f3n\nQuiero agradecer a la coordinaci\u00f3n de FEFARA por la posi-\nbilidad que nos dan de mostrar, en comparaci\u00f3n a lo que mostr\u00f3\nAugusto Guerra, lo poquito que pudimos avanzar nosotros en laprovincia de Misiones, que para nosotros tiene un significadomuy importante porque en poco tiempo logramos revalorizar elejercicio profesional farmac\u00e9utico, y eso va en pro de nuestro\nejercicio y del crecimiento de los farmac\u00e9uticos en \u00e1mbitos de la\nincumbencia profesional, que para la provincia eran in\u00e9ditos has-ta hace pocos a\u00f1os.\nQuiero comenzar presentando a grandes trazos a la pro-\nvincia de Misiones:\n\u2022 Se encuentra ubicada en la regi\u00f3n nordeste de la Rep\u00fablica\nArgentina, y m\u00e1s del 95% de sus l\u00edmites son internacionales,\nlindando con Brasil y Paraguay.\n\u2022 Tiene una superficie de 29.801 km\u00b2.\n\u2022 Una poblaci\u00f3n estimada de 1.200.000 habitantes actualmente\n(vs. 965.552 en el Censo 2001), y una densidad de 32.40\nhabitantes por km\n2.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n257Acceso al Medicamento en Misiones\nSi hablamos de acceso de la poblaci\u00f3n al medicamento,\nindefectiblemente por lo que venimos viendo en toda esta jorna-\nda y a partir de que existe una Ley de Ejercicio Profesional y unaLey de Medicamentos, el medicamento tiene que estar en manos\nde profesionales farmac\u00e9uticos y la dispensa de los mismos debe\ndesarrollarse en los establecimientos habilitados que son las far-macias.\nVeamos la evoluci\u00f3n que hemos tenido en la provin-\ncia en el periodo 2003 - 2009:\n\u2022 En el 2003  en el sector p\u00fablico  cont\u00e1bamos con 77 efectores\ny 16 farmac\u00e9uticos, \u00e9stos se encontraban distribuidos principal-\nmente en los hospitales Nivel 3 y abocados a la elaboraci\u00f3np\u00fablica de medicamentos y al \u00e1rea de habilitaci\u00f3n y control defarmacia. En este a\u00f1o y en el sector privado , donde se cuenta\ncon mayor cantidad de farmacias y tambi\u00e9n con mayor cantidad\nde farmac\u00e9uticos, hab\u00eda 250 farmacias y 350 farmac\u00e9uticos.\n\u2022 En el 2009  la cantidad efectores en el  sector p\u00fablico  ronda\nlos 435 efectores con 49 farmac\u00e9uticos. Sin embargo sigue\nsiendo importante la comparaci\u00f3n con el sector privado ,\ncon 380 farmacias y 480 farmac\u00e9uticos, o sea que la mayorconcentraci\u00f3n de farmacias y de farmac\u00e9uticos se las sigue\nllevando este sector.\n\u2022 La poblaci\u00f3n total de Misiones es de 1.200.000 habitantes.\nPero es importante considerar que la mayor cantidad de po-\nblaci\u00f3n no accede a la cobertura social , porque un 60% de\nnuestra poblaci\u00f3n, o sea unas 720.000 personas actualmente\nacceden s\u00f3lo al sistema p\u00fablico de salud, en tanto que el 40%\nrestante (480.000 personas) tienen alg\u00fan tipo de coberturasocial o privada.\n\u2022 Mirando la distribuci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos  en la provin-\ncia, de un total de 429 farmac\u00e9uticos matriculados en la pro-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n258vincia, la mayor concentraci\u00f3n, el 89 % de los farmac\u00e9uticos,\nse encuentran distribuidos en ese sector privado y s\u00f3lo el10% el sector p\u00fablico.\n\u2022 No obstante esta peque\u00f1a distribuci\u00f3n de farmac\u00e9uticos en el\nsector p\u00fablico, los rubros o los \u00e1mbitos de incumbencia\nde los cuales se desenvuelven estos 49 farmac\u00e9uticos esbastante racional:\no Tenemos un 38% de los farmac\u00e9uticos abocados a la\nfarmacia hospitalaria.\no Un 14% en residencias farmac\u00e9uticas, y para nosotros\nes muy importante la formaci\u00f3n de este recurso porqueen un corto plazo van a estar ocupando esos lugaresque estamos necesitando que sean cubiertos por far-mac\u00e9uticos en el sector p\u00fablico.\no Un 12% est\u00e1 en la producci\u00f3n p\u00fablica de medica-\nmentos.\no Un 6% en zonas sanitarias\no Un 10% en atenci\u00f3n primaria de salud.o Un 10% en fiscalizaci\u00f3n y control farmac\u00e9utico, y esto\nb\u00e1sicamente apunta al sector privado porque el Minis-\nterio de Salud P\u00fablica en el \u00e1mbito de farmacia es el\nente de contralor, por lo cual habilitamos todos los es-tablecimientos farmac\u00e9uticos como las farmacias, dro-guer\u00edas y botiquines de farmacias que funcionan en laprovincia, y tambi\u00e9n somos los responsables de hacertodos los controles correspondientes a verificar tambi\u00e9nel estado de funcionamiento de las mismas, y ver que seajusten a las normas y legitimidad en cuanto a la adqui-sici\u00f3n de los medicamentos.\no Un 8% de los profesionales se encuentran abocados a la\ngesti\u00f3n centralizada, funcionando pr\u00e1cticamente den-tro del Ministerio de Salud P\u00fablica.\no Un 2% est\u00e1 en \u00e1reas de esterilizaci\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n259Dentro de los factores que condicionan el acceso al me-\ndicamento  en la provincia hay tres sobresalientes: los precios\nde los medicamentos, la disponibilidad de efectores y las distan-\ncias al efector m\u00e1s cercano.\n Con respecto al precio de los medicamentos , recorde-\nmos que entre el 2001 y el 2002 entramos en una crisis econ\u00f3mica\nque como es sabido se desencaden\u00f3 plenamente a lo largo del2002, donde el precio de los medicamentos no se modific\u00f3 perosin embargo las condiciones sociales de la poblaci\u00f3n s\u00ed lo hicieron.\nRespecto a la disponibilidad de efectores , cuando arran-\ncamos en el 2003 la cantidad de Centros de Atenci\u00f3n Primariapor ejemplo era de 33, a diferencia de lo que sucede ahora quellegamos a 360 Centros de Atenci\u00f3n Primaria.\nY en la provincia las distancias a los efectores  es un\nfactor no menos importante, ya que la provincia tambi\u00e9n cuenta\ncon \u00e1reas muy rurales. Si bien la mayor concentraci\u00f3n de la\npoblaci\u00f3n se encuentra en la capital de la provincia, la poblaci\u00f3nm\u00e1s pobre y la que m\u00e1s necesita de los servicios se encuentraen \u00e1reas bastante complicadas en cuanto al acceso.\nEl marco normativo  que posibilit\u00f3 la accesibilidad del me-\ndicamento se inscribe a partir de Ley Provincial N\u00ba 3843 de Pres-cripci\u00f3n y Expendio de Medicamentos, y su Decreto Reglamenta-rio N\u00ba 597/02.\nEn el 2000 entramos todos en una crisis pol\u00edtica y social, y\ncomo es sabido, en el 2002 tuvimos un impacto devaluatorioimportante por la salida de la convertibilidad, con lo cual sedeclara oficialmente la Emergencia Sanitaria Nacional medianteel Decreto 486/02. Tambi\u00e9n surge en este contexto la Ley Na-cional de Prescripci\u00f3n por Nombre Gen\u00e9rico a nivel nacional, yaque en la provincia est\u00e1 vigente la ley provincial.\nY complementariamente aparece el Programa Remediar Na-\nci\u00f3n, como un mecanismo de acceso a los medicamentos orien-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n260tado a la poblaci\u00f3n de menos recursos. Este programa, si bien\nfue bastante cuestionado porque por ah\u00ed no posibilit\u00f3 un espaciopara que los farmac\u00e9uticos ejercieran su profesi\u00f3n como tal ya\nque involucra b\u00e1sicamente medicamentos, para la provincia re-\npresent\u00f3 no obstante un factor importante en cuanto a un aho-rro en el gasto que ten\u00edamos en medicamentos. Este programase llev\u00f3 adelante mediante determinadas cuestiones o requisitosque deb\u00eda cumplir el efector para poder acceder al mismo. Estoestaba relacionado con la carga horaria de atenci\u00f3n m\u00e9dica y lapoblaci\u00f3n a cargo, con lo cual en la provincia un Comit\u00e9 deFarmac\u00e9uticos se puso a trabajar para poder revalorizar los Cen-\ntros de Atenci\u00f3n Primaria, y levantar los que estaban con bajas\nconsultas m\u00e9dicas ya que la poblaci\u00f3n no acced\u00eda a los mismos,para poder cumplir con los requisitos y calificar para ser incluidosen este programa.\nSi bien desde Naci\u00f3n no hubo un aporte de farmac\u00e9uti-\ncos, la provincia tom\u00f3 esta responsabilidad y coordin\u00f3 y coordi-\nna todas las actividades referentes a completar los formularios,\nverificar que se acceda al medicamento, y b\u00e1sicamente que secumplan todas las reglas establecidas por REMEDIAR para quelos Centros de Atenci\u00f3n Primaria puedan acceder a la mayorcantidad posible de medicaci\u00f3n, y de este modo hacer eficientesu funcionamiento y posibilitar el acceso de su poblaci\u00f3n acargo.\n Tambi\u00e9n en esta \u00e9poca aparece la Resoluci\u00f3n 310 de la\nSuperintendencia de Seguros de Salud, mediante la cual se leimpone a las obras sociales hacerse cargo de una cobertura de70% y 100% en la medicaci\u00f3n para patolog\u00edas cr\u00f3nicas, ya quede no haberse hecho esto se hubiera generado un inconvenienteimportante con la medicaci\u00f3n de estos pacientes, que hubierasido una severa carga para el sector p\u00fablico.\nEn Misiones queda vigente la Ley de Prescripci\u00f3n por Nom-\nbre Gen\u00e9rico Provincial, y hay una decisi\u00f3n pol\u00edtica del Sr. Minis-tro de Salud de entrega gratuita de medicamentos en todos losPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n261centros de atenci\u00f3n, y la asistencia sin cargo en los Hospitales\nP\u00fablicos de la Provincia.\nComo dec\u00edamos entonces, en el 2002 nos adherimos al\nPrograma REMEDIAR de la Naci\u00f3n, y en el 2004 se crea la Direc-ci\u00f3n de Farmacia. A partir de all\u00ed se reorganiza la Farmacia deAtenci\u00f3n Primaria que funciona en el predio del hospital principalde la provincia, y se transforma en una Farmacia Especializadaen Atenci\u00f3n de Tratamientos Cr\u00f3nicos. Agreguemos tambi\u00e9n que\notra fortaleza con la que cuenta la provincia es la producci\u00f3n\np\u00fablica de medicamentos, a trav\u00e9s de su laboratorio de especia-lidades medicinales (LEMis).\nLa Direcci\u00f3n de Farmacia  cuenta con varios departa-\nmentos:\n\u2022 Departamento de Efectos Sanitarios y Red de Farmacias.\n\u00c9ste vendr\u00eda a ser el dep\u00f3sito central de medicamentos de\ntoda la provincia, que concentra todos los medicamentos quese adquieren desde el Nivel Central, y realiza adem\u00e1s la distri-buci\u00f3n a todos los efectores. Cuenta actualmente con tresfarmac\u00e9uticos a cargo, y su funcionamiento para nosotrostiene una importancia fundamental desde el punto de vista de\ngarantizar la legitimidad de los productos, porque si bien las\ncompras centralizadas se realizan por licitaciones o contrata-ciones, en donde hay una serie de exigencias que se les hacea los proveedores, es muy dif\u00edcil que en este tipo de contra-tos ellos declaren el lote y el vencimiento por el tiempo dedemora que significa el proceso licitatorio. Entonces al mo-mento de la entrega, en el remito deben estar declaradosestos datos que van muy ligados al origen del medicamento.\n\u2022 Departamento de Normatizaci\u00f3n, Fiscalizaci\u00f3n y Control\nFarmac\u00e9utico , que es el que controla el ejercicio profesional\nen el \u00e1mbito privado.\n\u2022 Laboratorio de Especialidades Medicinales (Lemis)Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n262\u2022 Farmacia de Atenci\u00f3n Primaria de Salud\n\u2022 Residencias Farmac\u00e9uticas\nLa pol\u00edtica de salud  implementada por esta gesti\u00f3n apun-\nt\u00f3 al fortalecimiento de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud desde va-\nrios aspectos. Uno de ellos fue la accesibilidad a los medicamen-\ntos e insumos de tecnolog\u00eda m\u00e9dica, no solamente en el \u00e1mbito\nde la atenci\u00f3n primaria sino tambi\u00e9n en los distintos niveles deatenci\u00f3n de salud, e incluso en los de mayor complejidad. Paraello apunta a una centralizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de adquisici\u00f3n demedicamentos, los cuales a partir del 2006 quedan a cargo de laDirecci\u00f3n de Farmacia, permitiendo una razonable relaci\u00f3n decosto - oportunidad y optimizaci\u00f3n de la variedad de productosexistentes. Surge entonces el primer Vadem\u00e9cum Provincial, comouna manera de acotar la variedad de medicamentos que eran\nadquiridos y circulaban en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico.\nUno de los objetivos de esta pol\u00edtica de salud es\nfortalecer la distribuci\u00f3n de medicamentos e insumos a\nla red de Efectores de Salud P\u00fablica, asegurando unacceso oportuno a la poblaci\u00f3n desde una pol\u00edtica de\ncentralizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de distribuci\u00f3n, sin que ello\nsignifique erogaci\u00f3n alguna por parte de los beneficia-rios del sistema.\nEs as\u00ed que se crea el Programa Medicamentos Esencia-\nles MisioneSalud , al cual nosotros en la provincia lo bautiza-\nmos como el \u00abRemediar Misionero\u00bb , porque toma el modelo del\nPrograma REMEDIAR Naci\u00f3n en cuanto a que cuenta con un ope-rador log\u00edstico para la entrega de los medicamentos en los luga-res m\u00e1s inaccesibles de la provincia, el formulario que debe com-pletar el m\u00e9dico prescriptor es muy similar al del Programa REME-DIAR en cuanto a los datos que contiene, pero tiene otro color,tiene el color amarillo que es el que caracteriza a esta gesti\u00f3n, ytiene en su listado de medicamentos los medicamentos esencia-les, que son los que elabora nuestra planta productora de medi-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n263camentos, nuestro laboratorio, y que son medicamentos esen-\nciales ajustados a la realidad epidemiol\u00f3gica de la provincia. Coneste Programa se complementa el listado de medicamentos que\nprovee el Programa REMEDIAR Naci\u00f3n, que si bien tiene una lle-\ngada importante a la provincia, entrega botiquines est\u00e1ndares. Yen la pr\u00e1ctica el listado de medicamentos esenciales de Naci\u00f3nmuchas veces no se ajusta a la realidad epidemiol\u00f3gica de cadaprovincia, entonces y a modo de complemento, es que surgenuestro Programa Provincial.\nLa decisi\u00f3n pol\u00edtica de compras centralizadas en la pro-\nvincia  que se llev\u00f3 a cabo en el 2006, permiti\u00f3 por parte de los\nprofesionales farmac\u00e9uticos que en ese entonces empezaron adesarrollarse en el sector p\u00fablico, llevar a cabo diversas activi-\ndades:\n\u2022 Actividades de evaluaci\u00f3n de consumos en unidades de pro-\nducto y por especialidades, manejo de Protocolos de Trata-\nmientos, unificaci\u00f3n de criterios en los tratamientos de lasdiversas patolog\u00edas.\n\u2022 Cuantificaci\u00f3n del gasto en medicamentos e Insumos\ndescartables y art\u00edculos de tecnolog\u00eda m\u00e9dica, leches y ali-mentaci\u00f3n parenteral, para lograr proyecci\u00f3n de compras bas-tante ajustadas al presupuesto disponible.\n\u2022 Primer Vadem\u00e9cum Provincial\n\u2022 Supervisi\u00f3n y Control T\u00e9cnico de Medicamentos e Insumos que\ninvolucraron a los farmac\u00e9uticos, ya que trat\u00e1ndose en nues-\ntro caso de un Ministerio de Salud P\u00fablica, con m\u00e1s raz\u00f3n\ndeber\u00edamos garantizar la legitimidad y la seguridad en los pro-\nductos que se adquieren desde este ministerio para ser distri-buidos a toda la provincia. Se forma as\u00ed el Comit\u00e9 dePreadjudicaciones, que para el caso de las licitaciones p\u00fablicasest\u00e1 constituido por m\u00e9dicos, contadores y farmac\u00e9uticos. Enel caso de contrataciones, licitaciones privadas y compras dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n264urgencia, intervienen los profesionales farmac\u00e9uticos en esta\nevaluaci\u00f3n t\u00e9cnica. Y si bien tenemos una ley provincial que anosotros nos habilita a comprar por precio los productos, esta\nintervenci\u00f3n t\u00e9cnica permiti\u00f3 que no s\u00f3lo se compre al menorprecio, que es lo que nos exige a nosotros la ley de contabili-dad, sino que se pueda garantizar que lo que se compra sea loque realmente se necesita, por m\u00e1s que resulte m\u00e1s caro, yaque hay una evaluaci\u00f3n costo-beneficio que se est\u00e1 llevandoadelante con profesionales farmac\u00e9uticos.\n\u2022 Especializaciones en la calidad de los productos que se ad-\nquieren, lo cual redunda en un mejoramiento de la calidad delservicio de atenci\u00f3n de salud (incorporaci\u00f3n de equipos paradeterminaci\u00f3n de glucemia, vaporizadores p/anestesia, insumosy productos p/atenci\u00f3n de alta complejidad y emergentolog\u00eda)\nSi consideramos que para las compras centralizadas la de-\ncisi\u00f3n pol\u00edtica se tom\u00f3 en el 2006, hay que notar que en esemomento los efectores de la provincia contaban \u00fanicamente conun peque\u00f1o presupuesto para realizar las compras de los medi-camentos e insumos, y un peque\u00f1o porcentaje de productos, yaque hab\u00eda entonces un listado de alrededor de 100 productos dealta rotaci\u00f3n que eran adquiridos a trav\u00e9s del Nivel Central. An-tes de que se creara la Direcci\u00f3n de Farmacia, exist\u00eda en el\nMinisterio de Salud P\u00fablica una Direcci\u00f3n de Farmacia y Bioqu\u00edmica,\ny los que estaban encargados de esta compra centralizada eranbioqu\u00edmicos, porque por varias gestiones fueron justamentebioqu\u00edmicos quienes estuvieron a cargo de esta Direcci\u00f3n.\nA partir de la decisi\u00f3n pol\u00edtica de realizar compras centrali-\nzadas los efectores eran provistos desde el Nivel Central, y en\nsus inicios alrededor del 60% de las necesidades eran cubiertas\npor las compras centralizadas a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Farma-cia. Luego entre el 2007 y el 2008 se ve un incremento notableen el monto de adquisici\u00f3n de productos, y llegamos al 2008 conuna cobertura del 85% de las necesidades de los efectores cu-biertas por las compras centralizadas desde la Direcci\u00f3n de Far-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n266logra la incorporaci\u00f3n de profesionales a las zonas sanita-\nrias y a los hospitales de alta complejidad.\n\u2022 Trabajo Intensivo de evaluaci\u00f3n de funcionamiento de\nlos CAPS, sostenimiento y apoyo al personal responsa-\nble p/mejorar el nivel de atenci\u00f3n, acceso a la medica-ci\u00f3n y detecci\u00f3n de pacientes cr\u00f3nicos.\n\u2022 Trabajo intensivo de Farmac\u00e9uticos en el \u00e1mbito HOSPI-\nTALARIO de atenci\u00f3n, control de Historias Cl\u00ednicas, in-tervenci\u00f3n en pases de salas, intervenci\u00f3n directa en lafarmacoterap\u00e9utica de pacientes internados. Elabora-ci\u00f3n de Informes y trabajos de Farmacoeconom\u00eda.\nEn Misiones los cuatro hospitales de alta complejidad signi-\nfican el 70% del gasto en medicamentos e insumos para la pro-vincia. A partir de la incorporaci\u00f3n de los profesionales al sectorhospitalario y a los centros de atenci\u00f3n primaria, comienza un\ntrabajo intensivo de evaluaci\u00f3n del funcionamiento de los cen-\ntros de atenci\u00f3n primaria, un sostenimiento y apoyo al personalresponsable para mejorar el nivel de atenci\u00f3n, acceso a la medi-caci\u00f3n y detecci\u00f3n de pacientes con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, porparte de los farmac\u00e9uticos que comienzan a trabajar en las zo-nas sanitarias. \u00c9stos tambi\u00e9n asisten a los centros de atenci\u00f3nprimaria en los cuales, por el momento, no existen farmac\u00e9uti-cos, o sea no existe la figura del farmac\u00e9utico, y los servicios defarmacia de estos centros de atenci\u00f3n primaria est\u00e1n siendo\nllevados adelante por personal id\u00f3neo, y la incorporaci\u00f3n de es-\ntos farmac\u00e9uticos posibilit\u00f3 que estas personas por lo menospudieran tener apoyo profesional.\nEn cuanto al servicio hospitalario, el trabajo se intensifica\nen el control de historias cl\u00ednicas y en la intervenci\u00f3n en los\npases de sala, con lo cual hay una intervenci\u00f3n bastante directa\ndel profesional farmac\u00e9utico en la farmacoterap\u00e9utica del pa-ciente que est\u00e1 internado. Estos farmac\u00e9uticos elaboran infor-mes y trabajos de Farmacoeconom\u00eda, y son los que actualmentePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n267est\u00e1n impulsando el desarrollo profesional en los distintos servi-\ncios hospitalarios de elevada complejidad, interviniendo asimismoen la preparaci\u00f3n de fraccionamiento para alimentaci\u00f3n parenteral,\ny est\u00e1n trabajando tambi\u00e9n en varias \u00e1reas relacionadas con la\nasistencia directa con el paciente.\nPara el 2009 est\u00e1n en la agenda algunos temas importan-\ntes, como la necesidad de actualizaci\u00f3n de la Ley del EjercicioProfesional Farmac\u00e9utico Provincial, la actualizaci\u00f3n del Vade-\nm\u00e9cum Provincial, la intensificaci\u00f3n de actividades de esteriliza-\nci\u00f3n, y la evaluaci\u00f3n de resultados del Programa de Provisi\u00f3n deMedicamentos.\nPara lograr una mayor centralizaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n se\ncre\u00f3 este programa que es el MisioneSalud , y se implementa\ntambi\u00e9n a trav\u00e9s de este programa una mejora en la gesti\u00f3n del\nmedicamento en los centros de atenci\u00f3n primaria. Esto se debe\na que se arranc\u00f3 como el Programa REMEDIAR enviando botiqui-nes est\u00e1ndares a cada uno de los efectores, pero luego a medi-da que se realizaba la recepci\u00f3n de formularios por parte de cadaefector se fue evaluando cu\u00e1l era la realidad epidemiol\u00f3gica decada centro de salud, con lo cual se fueron ajustando estosbotiquines de medicamentos a las necesidades reales de cadauno de ellos. Esto signific\u00f3 una diferencia de lo que tal vez pudo\npasar con el Programa REMEDIAR Naci\u00f3n, al cual le llev\u00f3 su tiem-\npo hasta poder ajustarse a la realidad de cada provincia, y enese sentido tambi\u00e9n hubo una colaboraci\u00f3n por parte de la pro-vincia, en cuanto a que se logr\u00f3 realizar un clearing  de los medi-\ncamentos que estaban acumulados en determinados centros desalud porque ten\u00edan poca rotaci\u00f3n, hacia aquellos que eviden-ciaban una mayor demanda.\nOtra de las fortalezas con las que contamos es el Labora-\ntorio de Especialidades Medicinales (LEMIS) . El volumen de\nproducci\u00f3n de este laboratorio se mantiene durante los \u00faltimos 5a\u00f1os en 1.700.000 unidades finales producidas anualmente. Paradar una idea de la importancia que significa la producci\u00f3n p\u00fablicaPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n268de medicamentos, se hizo la valoraci\u00f3n de la producci\u00f3n a pre-\ncios de referencia de mercado, y \u00e9sta es superior a 27 millonesde pesos. A la provincia esta producci\u00f3n le significa un desem-\nbolso total en recursos que no supera los 2,5 millones de pesos.\nY con esto vemos que se puede garantizar un medicamentoseguro a un costo realmente conveniente, y adem\u00e1s la produc-ci\u00f3n de este laboratorio cubre un listado de medicamentos esen-ciales ajustado a la realidad de la provincia.\nAparte el laboratorio colabora en el fraccionamiento de pro-\nductos para el Hospital Pedi\u00e1trico, y tambi\u00e9n en esta situaci\u00f3nde emergencia sanitaria que vivimos por el caso de la gripe A1H1,realiz\u00f3 el fraccionamiento y la elaboraci\u00f3n del jarabe Oseltamivir,ya que nosotros en la provincia no pudimos acceder a la presen-taci\u00f3n jarabe sino \u00fanicamente a la presentaci\u00f3n comprimidos, enla primera etapa de 75 mg y despu\u00e9s en la segunda etapa reci\u00e9npudimos acceder a las c\u00e1psulas de 30 mg. En todo el primertrayecto, nuestro laboratorio estuvo preparando el jarabe\nOseltamivir y tambi\u00e9n el alcohol en gel tan demandado por la\npoblaci\u00f3n en esa situaci\u00f3n. Hoy el listado de medicamentos constade 35 activos y 61 formulaciones.\nY tambi\u00e9n gracias al avance que se ha tenido en la gesti\u00f3n\nse logr\u00f3 incorporar 4 pasantes de farmacia, o sea estudiantes de\nla carrera de farmacia que realizaron actividades dentro del la-\nboratorio de producci\u00f3n de medicamentos. Tambi\u00e9n se contrata-ron dos profesionales farmac\u00e9uticos m\u00e1s que fueron destinadosa las \u00e1reas de control de calidad, con lo cual hay un mayoralcance en los controles de calidad y un refuerzo de la supervi-si\u00f3n y control en la producci\u00f3n de formas s\u00f3lidas.\nEn el 2004 el LEMIS ampl\u00eda su producci\u00f3n a la elaboraci\u00f3n de\nfitomedicamentos. Creo que lo importante de revalorizar ac\u00e1 esque todo este trabajo lo realizan farmac\u00e9uticos egresados de laprovincia de Misiones, que se especializaron y que tienen unavisi\u00f3n bastante importante en cuanto a lo que significa la produc-ci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos. Estos fitomedicamentos est\u00e1n re-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n269gistrados ante la ANMAT como productos autorizados, y si bien\nnosotros no los comercializamos, existe una firme posibilidad delograr la comercializaci\u00f3n de nuestros productos, pero eso esta\ntodav\u00eda en revisi\u00f3n. A partir de la elaboraci\u00f3n de fitomedicamentos\nnos convertimos en la primera provincia del pa\u00eds que utiliza re-cursos propios y recursos naturales para la elaboraci\u00f3n defitomedicamentos dando a la poblaci\u00f3n, si se quiere, una cobertu-ra de un medicamento seguro y manteniendo el saber ancestraltan importante para una provincia como la nuestra.\nEs importante se\u00f1alar que partir de esta elaboraci\u00f3n de\nfitomedicamentos comienza la capacitaci\u00f3n a los m\u00e9dicosprescriptores y a la comunidad en general. Esto \u00faltimo, la capa-citaci\u00f3n que se hizo a la comunidad, tiene para nosotros un valoragregado, porque al ser Misiones una provincia tan rica en mate-riales vegetales, tenemos tambi\u00e9n una poblaci\u00f3n bastante habi-tuada al uso de las plantas medicinales, y si se quiere al mal usode las plantas medicinales, con lo cual tambi\u00e9n se ten\u00edan muchas\ndificultades en el \u00e1mbito p\u00fablico en cuanto a chiquitos que apa-\nrec\u00edan con intoxicaci\u00f3n medicamentosa por consumir los famosostecitos de manzanilla, tecitos de an\u00eds, etc. Entonces al elaborarestos fitomedicamentos nosotros lo que le estamos transmitien-do a la comunidad, es que los medicamentos son seguros cuandose los administra racionalmente a dosis conocidas.\nLa creaci\u00f3n de la FAPS Madariaga , una farmacia que se\nespecializ\u00f3 en la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica de pacientes cr\u00f3nicos(Res. 310), para nosotros tuvo tambi\u00e9n un impacto importanteen cuanto a la reorganizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n, distribuci\u00f3n ygesti\u00f3n del medicamento, y tambi\u00e9n en cuanto a reconocer unpoquito cu\u00e1les eran los distintos aspectos de salud y c\u00f3moimpactaban los diferentes tratamientos en nuestro sistema.\nEsta farmacia lleva adelante una reorganizaci\u00f3n y empa-\ndronamiento de todos los pacientes con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, haceun seguimiento del consumo de cada paciente, y brinda asisten-cia a toda la provincia. O sea que a trav\u00e9s de esta farmacia sePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n273\u00c9ste es el avance que tiene la obra actualmente .\nEl desarrollo que ha tenido el ejercicio profesional en la\nprovincia nos ha permitido llegar a una instancia en la cual tene-\nmos que evaluar una modificaci\u00f3n en la Ley del Ejercicio Profe-sional porque, como les hab\u00eda dicho anteriormente, empezamos aincursionar en \u00e1mbitos de incumbencias profesionales que ante-riormente no estaban desarrolladas en la provincia, y obviamen-\nte no est\u00e1n contempladas en la Ley del Ejercicio Profesional\nFarmac\u00e9utico.\nY la necesidad de esta modificaci\u00f3n en la ley implica poder\ngarantizar una continuidad de todo este ejercicio y de todo esteavance que se hizo en la provincia hasta el momento, ya queobviamente hay mejoramiento en la calidad de atenci\u00f3n de salud\ny una accesibilidad del medicamento del 100% para la poblaci\u00f3n\nm\u00e1s vulnerable y para los efectores de mayor complejidad.\nPara concluir, destacamos que a partir de 2003, la pol\u00edtica\nde salud es para nosotros en Misiones una pol\u00edtica de estado.NUEVO HOSPITAL ESCUELA DE AGUDOS DR. RAM\u00d3N MADARIAGA\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n274Reflexiones y comentarios\ndesde el Programa Remediar\nLic. Mauricio Monsalvo\nAlgunos t\u00e9rminos comparativos respecto al Programa de\nFarmacia de Mina Gerais y REMEDIAR\nQuiero agradecer especialmente a FEFARA desde el Pro-\ngrama REMEDIAR, por darnos esta oportunidad de tener un es-\npacio para discutir. Me parece que con el mundo farmac\u00e9uticonos debemos mutuamente una extensa, franca y necesaria dis-\ncusi\u00f3n sobre cu\u00e1l ser\u00e1 el sentido que le queremos dar a la asis-\ntencia farmac\u00e9utica, en el contexto del sector p\u00fablico en parti-cular. Me parece que la presentaci\u00f3n que hizo Augusto Guerra esuna excelente excusa para discutir esto, porque plantea un mo-delo como m\u00ednimo innovador y como m\u00e1ximo comunista, lo cual lepone todav\u00eda m\u00e1s pimienta al asunto.\nNo voy a ahondar en detalles sobre REMEDIAR, porque me\ngustar\u00eda m\u00e1s bien plantear algunos t\u00e9rminos comparativos entreel Programa de Farmacia de Mina Gerais, que se escribe en unapol\u00edtica federal. Al respecto quiero hacer una aclaraci\u00f3n, y esque cuando ellos dicen estados o estado, en realidad hablan delo que nosotros llamamos provincias, y con el t\u00e9rmino federalaluden a lo que nosotros llamamos naci\u00f3n o estado. El Programade Mina Gerais se escribe entonces en el contexto de la pol\u00edtica\nfederal que es el Sistema \u00danico de Salud de Brasil (SUS), que\ntiene una trayectoria bastante extensa, que ha superadolargu\u00edsimas tormentas y varias veces las siete plagas de EgiptoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n275como se mencionaba ayer, y particularmente ha transitado con\n\u00e9xito cambios de gobierno, adem\u00e1s de haberse dado una exten-sa discusi\u00f3n en torno al SUS y a las caracter\u00edsticas que iba a\ntener.\nLo que para m\u00ed es la pol\u00edtica que cristaliza la posibilidad de\nque el SUS exista en Brasil, es que es el programa de salud de la\nfamilia. Me parece que es algo as\u00ed como el brazo armado, parahacer un parang\u00f3n militar, para poder pensar un modelo de salud\n\u00fanico que tenga cobertura universal, estructurado a partir del\nsector p\u00fablico, que es el desaf\u00edo particular que tienen nuestraslatitudes. En el caso de la Argentina, tristemente, me pareceque hace muchos a\u00f1os que no tenemos una discusi\u00f3n que nospermita ponernos a pensar algo as\u00ed como un sistema \u00fanico desalud, o m\u00ednimamente algo parecido a un sistema \u00fanico de saluddonde est\u00e9n todos los actores representados, y principalmentelos poderes. Porque me parece que m\u00e1s que de actores, tene-mos que lograr representaci\u00f3n de poderes, y creo que en los\n\u00faltimos seis o siete a\u00f1os hubo algunos intentos m\u00e1s o menos\ninteresantes de pensar esquemas similares a lo que pod\u00eda ser unprograma de la salud de la familia. Quiz\u00e1 lo fue en su momento elPrograma de M\u00e9dicos Comunitarios, que tuvo pretensiones deconstituirse en el brazo armado de una pol\u00edtica que no estabaorientada necesariamente a un modelo de salud \u00fanico, aunqueme parece que all\u00ed por finales de los \u201890 se discut\u00eda mucho m\u00e1sfrecuentemente que ahora la posibilidad de tener seguros de\nsalud \u00fanicos, o tambi\u00e9n se hablaba del seguro provincial de salud\ny ese tipo de modelos. Pero esto la Argentina no lo discute por lomenos hace siete u ocho a\u00f1os, o por lo menos no hemos le\u00eddoalgo al respecto.\n Lo que s\u00ed tiene la Argentina desde el punto de vista de las\npol\u00edticas sanitarias, es un interesante desarrollo en t\u00e9rminos de\nfortalecimiento de la atenci\u00f3n primaria como un concepto y una\nestrategia. Y como cristalizaci\u00f3n de esa pol\u00edtica o de esa deci-si\u00f3n pol\u00edtica, tiene un conjunto de pol\u00edticas de distinta enverga-dura que apuntan a fortalecer la capacidad de respuestas delPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n276primer nivel de atenci\u00f3n, aprovechando que la Argentina, a dife-\nrencia de Brasil, tiene una cobertura territorial bastante m\u00e1sextensa y a\u00f1eja. Tanto la escuela p\u00fablica como los servicios\np\u00fablicos de salud, y en particular los servicios del primer nivel,\ntienen un grado de cobertura a nivel geogr\u00e1fico equiparable,seguramente, a la red de farmacias privadas, en el sentido depenetraci\u00f3n en t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos.\nEn ese contexto de fortalecer la estrategia de atenci\u00f3n\nprimaria, o de intentar definirla y a partir de definirla apuntalarla,y a partir de apuntalarla fortalecer un sector p\u00fablico capaz dedar respuesta a la mitad de la poblaci\u00f3n, que es la que requiereeste tipo de tratamientos, se escribe REMEDIAR. Me parece queconceptualizar o entender a REMEDIAR como un programa queentrega medicamentos, es tener una visi\u00f3n demasiado reduciday de corto alcance en t\u00e9rminos de cu\u00e1l es el contexto de formu-laci\u00f3n en el que se inscribe la pol\u00edtica.\nEl segundo punto que me interesa resaltar en relaci\u00f3n a la\npresentaci\u00f3n de Augusto Guerra, que me parece que es lo quenos diferencia de fondo con Brasil, estructuralmente como pa\u00eds yen particular en el sector salud, tiene que ver con lo que yollamar\u00eda la densidad institucional que tiene el modelo brasile\u00f1o,de interrelaci\u00f3n entre el estado federal, los estados y los munici-\npios. Brasil tiene una extensa tradici\u00f3n de sentarse a discutir\nestas tres partes o niveles de gobierno, y de fijar acuerdos queno se expresan solamente en fotos para los diarios de ma\u00f1anasino en el acuerdo que sostienen. Y esto implica establecer unadivisi\u00f3n muy sencilla, en donde ponen a la derecha qu\u00e9 va ahacer el estado federal y cu\u00e1nto va a financiar, qu\u00e9 va a hacer elestado municipal y cu\u00e1nto va a financiar, y qu\u00e9 va a hacer elestado provincial y cu\u00e1nto va a financiar, y donde se establecenclaramente las responsabilidades y se construyen consensos a\npartir de ese tipo de planteos.\nPor eso es que a pesar de que tienen profundas diferen-\ncias, y a pesar de que les queda mucho por recorrer como a laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n277mayor parte de los pa\u00edses de estas latitudes, tienen capacidad\npara pensar y para articular una pol\u00edtica \u00fanica, como un sistema\u00fanico de salud que tiene rango federal por decirlo de alguna\nmanera, o programas como el Programa de Formaci\u00f3n Popular\nque tambi\u00e9n tiene una extensa historia a nivel federal, o como elPrograma de Salud de la Familia que tambi\u00e9n tiene una patafederal fuerte a pesar de que los estados o los gobiernosestaduales, tienen una responsabilidad en t\u00e9rminos de ejecuci\u00f3nque es m\u00e1s o menos lo que tenemos ac\u00e1.\nPero tambi\u00e9n hay un compromiso mutuo y expl\u00edcito no s\u00f3lo\nen t\u00e9rminos financieros sino en t\u00e9rminos de gesti\u00f3n, de ejecu-ci\u00f3n y de financiamiento de las pol\u00edticas que se dan a nivel terri-torial propiamente dicho. Y hay una serie de canales institucionalesque hacen que el \u00faltimo nivel de gobierno, el que est\u00e1 m\u00e1s cercadel pueblo digamos, de los ciudadanos que requieren los dere-chos y que tienen las necesidades que deben cubrirse, que sonlos municipios y los gobiernos aut\u00f3nomos, tambi\u00e9n tienen una\nparticipaci\u00f3n activa, tambi\u00e9n tienen la capacidad de intervenir\nen la decisi\u00f3n. Y esa capacidad de intervenci\u00f3n y esa participa-ci\u00f3n institucional tambi\u00e9n se refleja en compromisos que se res-petan, que trascienden las plagas electorales y que claramentetienen que ver con un modelo de construcci\u00f3n del federalismodel que nosotros estamos a unos 150 o 180 a\u00f1os.\nNo creo que sea ni malo ni bueno, pero me parece que hay\nque contextualizar siempre, porque si uno no contextualiza elfuncionamiento pol\u00edtico, lo que hace es aplicar recetas de mane-ra acr\u00edtica, y claramente es importante tener en cuenta todaslas variables y las pol\u00edticas en particular. Si Argentina funcionaraen un contexto donde los acuerdos a nivel macropol\u00edtico, diga-mos los acuerdos entre la naci\u00f3n y las provincias y los acuerdosal interior de las provincias, no funcionaran como expresiones de\nvoluntad pol\u00edtica y como acuerdos, actas y compromisos que\nrara vez se publican m\u00e1s all\u00e1 del titular de un diario de ma\u00f1ana,seguramente podr\u00edamos haber tenido un Programa REMEDIAR ar-ticulado a nivel territorial, como lo articula Misiones, como loPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n278est\u00e1 haciendo Neuqu\u00e9n o como lo hace Mendoza, que quiz\u00e1 sea\nuna provincia m\u00e1s avanzada en t\u00e9rminos de vincular un progra-ma de provisi\u00f3n p\u00fablica de medicamentos por parte del estado\nnacional, con una red de prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos de\nsalud en el primer nivel y con una alt\u00edsima presencia de personalfarmac\u00e9utico.\nCreo que el ejemplo que nos trae Augusto Guerra nos de-\nber\u00eda poder mostrar lo siguiente: hay un estado que provee un\nnivel m\u00ednimo, con esa l\u00f3gica del federalismo de construir un arco\nde solidaridad que haga que en todo el territorio nacional hayauna base de acceso, sobre la cual las provincias puedan hacerun esfuerzo eficiente en torno a ese piso m\u00ednimo que el estadootorga. Y a su vez que el estado pueda usar inteligentemente laspol\u00edticas p\u00fablicas como forma de construir la rector\u00eda, porquehasta donde nosotros entendemos la rector\u00eda no pasa m\u00e1s all\u00e1de escribir algunas normas y retar a los ministros en alguna reu-ni\u00f3n del COFESA cada tanto\u2026 y nuestra rector\u00eda se termina ah\u00ed.\nTenemos que pensar c\u00f3mo se cristaliza la rector\u00eda en pol\u00edticas\np\u00fablicas que determinen conductas, y por lo tanto que genereninstituciones que hagan que tengamos un margen de acci\u00f3n m\u00e1so menos contenido, y que no pase como dec\u00eda Carlos Vassallohace un rato que las provincias puedan hacer m\u00e1s o menos loque quieran en pleno uso de sus facultades soberanas.\nSi nosotros funcion\u00e1ramos en ese modelo, insisto, no ser\u00eda\npara nada extra\u00f1o o no parecer\u00eda tan innovador, que un gobiernoprovincial, en el caso brasile\u00f1o el gobierno estadual, se plante ydiga que sobre ese piso que acordaron junto a todas las provin-cias que va a cubrir Naci\u00f3n, \u00e9l va a montar una red de serviciosfarmac\u00e9uticos financiando no s\u00f3lo la construcci\u00f3n de un estable-cimiento sino tambi\u00e9n el personal farmac\u00e9utico que tiene a mano,y se va a sentar con sus municipios, que dependen de \u00e9l, y les va\na decir que pondr\u00e1 por ejemplo 90.000 reales para construir el\nestablecimiento y por ah\u00ed unos 13 reales per c\u00e1pita para que elfarmac\u00e9utico del municipio haga esto y aquello, y le pregunte alos municipios cu\u00e1nto van a hacer y cu\u00e1nto van a poner.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n279Si Argentina tuviera un m\u00ednimo de verosimilitud contra ese\nmodelo, o si nosotros permaneci\u00e9ramos en ese modelo, entonces\ntendr\u00edamos que considerarnos unos tontos porque claramente\nhay buenos ejemplos para copiar muy cerca de ac\u00e1. Pero no es\nnuestro caso, nuestro caso funciona con un mont\u00f3n de variablesy de caracter\u00edsticas de relaci\u00f3n pol\u00edtica que REMEDIAR no va aresolver. El REMEDIAR puede ser una excusa para que nos sente-mos a discutir eso, pero no es un problema del REMEDIAR, es unproblema pol\u00edtico de larga data que trasciende al sector saludincluso como contexto. Me parece que una cr\u00edtica orientada a lopoco que ha hecho REMEDIAR por la presencia de los farma-\nc\u00e9uticos en el primer nivel deber\u00eda por lo menos contextualizar\nesta culpa.\nREMEDIAR\ny el rol del farmac\u00e9utico en el primer nivel de atenci\u00f3n\nComo segundo punto y para no esquivarle al bulto ya que\nno quiero ser muy extenso, pienso que REMEDIAR debe hacer\nuna profunda autocr\u00edtica sobre cu\u00e1l ha sido el rol del personalfarmac\u00e9utico en el primer nivel de atenci\u00f3n. Esto no obstantehaber hecho probablemente m\u00e1s por el uso racional de medica-mentos en varios aspectos, desde la selecci\u00f3n racional hasta un\nadecuado aprovisionamiento, la participaci\u00f3n de las universida-\ndes, la realizaci\u00f3n de estudios de utilizaci\u00f3n de medicamentos acargo de las mejores c\u00e1tedras de Farmacolog\u00eda que existen eneste pa\u00eds, los cursos de uso racional del medicamento, la articu-laci\u00f3n con el Programa M\u00e9dicos Comunitarios en su momento,etc, etc, etc. Realmente no quiero hacer pirotecnia con los n\u00fa-meros ni hacer un detalle de \u00e9xitos, porque me parece que no esel caso, sino que m\u00e1s bien quiero focalizarme en por qu\u00e9 laArgentina genera pol\u00edticas en contextos de emergencia lamenta-\nblemente, y si como alguno ha dicho, probablemente dentro de\ndos o tres a\u00f1os estemos de vuelta en una crisis tan profunda,que estemos en condiciones de generar una pol\u00edtica que perdureunos diez a\u00f1os m\u00e1s.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n280 Pero hay cosas que tenemos que saber aprovechar, y en\neso tomo las palabras que ayer o\u00edmos de Manuel Agotegaray.\nMe parece que el contexto de formulaci\u00f3n de REMEDIAR se dio\nen el marco de una crisis que no era meramente financiera, y\ndesde ya que no es que no estemos en crisis porque vivimospermanentemente en crisis, pero la crisis del 2001 no era es-trictamente financiera, alcanzaba niveles pol\u00edticos en primerainstancia, niveles de conflictividad social creciente y tambi\u00e9n anivel de la actividad particular que la mayor parte de ustedesentiendo que realiza, con un nivel de rompimiento de la cadenade pagos que tiene pocos precedentes. Si nos enfrent\u00e1ramos\nde vuelta a una crisis de esa magnitud es probable que tuvi\u00e9ra-\nmos que volver a redefinir todo a las apuradas y sin tener laposibilidad de sentarnos, porque en los \u00faltimos 10 a\u00f1os depostcrisis no nos sentamos nunca a discutir c\u00f3mo \u00edbamos a salirpara adelante.\nY me parece que el cambio radical que seguramente debe-\nr\u00eda pensarse desde el REMEDIAR es qu\u00e9 lugar se le otorga alprofesional farmac\u00e9utico, no como articulaci\u00f3n p\u00fablico-privado\nen el sentido de dispensar los medicamentos en el canal de far-\nmacias privadas, porque si nosotros hici\u00e9ramos eso REMEDIAR noexistir\u00eda como REMEDIAR porque perder\u00eda toda su potencialidad ytodo lo que lo ha hecho perdurar, a pesar de muchos intentos yde intereses muy poderosos que influyeron para que REMEDIARdeje funcionar como tal. Realmente perder\u00eda todo lo que ha lo-grado avanzar en t\u00e9rminos no ya de acceso ni de impactoredistributivo, sino de modificaciones, de peque\u00f1as modificacio-\nnes sobre el modelo p\u00fablico de atenci\u00f3n de la salud. Esto es muy\ndif\u00edcil de mover, es muy dif\u00edcil cambiar conductas en t\u00e9rminos dedemanda de la poblaci\u00f3n y descomprimir medianamente los hos-pitales o las guardias de los hospitales, y habituar a que hayauna relaci\u00f3n m\u00e1s fiel entre la poblaci\u00f3n adscripta y el centro deatenci\u00f3n primaria, y otra cantidad de cosas que por razones detiempo me parece que no vienen al caso. Pero si nosotros pen-s\u00e1ramos a REMEDIAR s\u00f3lo como un programa que dispensa medi-camentos entonces ser\u00eda perfectamente l\u00f3gico o perfectamentePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n281viable, si las circunstancias del 2001 lo hubieran permitido, haber\ndispensado a trav\u00e9s del canal farmacia.\nHay dos cosas que pienso y quiero compartir aqu\u00ed. La pri-\nmera es que en el contexto de la crisis se tom\u00f3 una pol\u00edtica quetrascend\u00eda la dispensa de medicamentos, o si se quiere y paraser un poco m\u00e1s autocr\u00edtico aprovechando que hay poca gentede la Naci\u00f3n, as\u00ed que puedo hacerlo, me parece que REMEDIARpuso entre par\u00e9ntesis el problema de la dispensa del medicamen-\nto en el contexto de la crisis y privilegi\u00f3 otras cosas. Privilegi\u00f3\nfortalecer el sector p\u00fablico, el acceso a los medicamentos y elresguardo de la calidad, no desde el servicio farmac\u00e9utico pro-piamente dicho sino a trav\u00e9s de otro tipo de recaudos, como sonb\u00e1sicamente garantizar la seguridad de los medicamentos, por-que no es casualidad que REMEDIAR vaya desde el \u00e1cido valproicohasta la aspirina, pero no se hayan podido meter medicamentospara la salud mental que son altamente necesarios en el primernivel. El problema de la salud mental est\u00e1 claramente en la agen-\nda, y hemos tenido much\u00edsimos intentos para que a partir de\nREMEDIAR se promoviera la generaci\u00f3n de programas de saludmental, v\u00eda la disponibilidad de medicamentos en el servicio desalud.\nPero claramente la poca densidad de oferta farmac\u00e9utica\nen el primer nivel impone un l\u00edmite, entonces REMEDIAR tiene unl\u00edmite de crecimiento si quiere expandirse que es el no contar conel recurso farmac\u00e9utico integrado al equipo de salud en el primernivel de atenci\u00f3n del sector p\u00fablico, esto me parece que esimportante que se mencione y que se reitere ese concepto. Meparece que en el contexto de la crisis se privilegi\u00f3 el resguardode la calidad y la seguridad de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de elegirmedicamentos seguros en base al Formulario Terap\u00e9utico Nacio-nal que est\u00e1 elaborado con la COMRA y que tiene como tal la\nlegitimidad del caso, la existencia de unas pr\u00e1cticas de produc-\nci\u00f3n, la exigencia de algunas pr\u00e1cticas de almacenamiento o elcontrol de lote a lote. Les puedo garantizar que pueden concurrircualquiera de estos d\u00edas al octavo piso del Ministerio de Salud yPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n282constatar\u00e1n que la totalidad de los lotes que se reciben, y la\ngente del laboratorio que los provee reniega bastante por eso,todos los lotes tienen liberaci\u00f3n de la autoridad reguladora,\nalgo que excede. De alguna manera se puso m\u00e1s papista que el\nPapa con respecto al agente de compras, porque implicaburocratizar el proceso, pero es una forma de dar desde elorigen de la cadena de distribuci\u00f3n de medicamentos ciertoresguardo de la calidad.\nY eso es porque sabemos que cuando se llega al punto de\nla dispensa tenemos un punto flojo, que es la falta de personalfarmac\u00e9utico que controle eso, y hemos pagado los costos delcaso. Los hemos pagado en t\u00e9rminos de vencimiento de medica-mentos, los hemos pagado en t\u00e9rminos de almacenamiento y losseguiremos pagando hasta que no se generen las condicionesadecuadas para que nos podamos sentar con los actores delcaso, y los actores del caso est\u00e9n a la altura de las circunstan-cias, como bien dec\u00eda Manuel Agotegaray ayer con una sana\nautocr\u00edtica al respecto. Esto significar\u00e1 poder sentarse a discutir\nuna pol\u00edtica de atenci\u00f3n primaria, y en el marco de la pol\u00edtica deatenci\u00f3n primaria cu\u00e1l es el rol que juega la asistencia farmac\u00e9u-tica en la prestaci\u00f3n de servicios de salud.\nCreo que eso no lo hemos hecho como corresponde, ni la\nNaci\u00f3n con las provincias, ni las provincias con los municipios, niel estado con el sector privado. Ojal\u00e1 peque\u00f1os cambiosincrementales que estamos intentando hacer de la redefinici\u00f3nde las autoridades sanitarias y de haber trascendido como pro-grama, nos d\u00e9 una cierta espalda como para poder sentarnos yvolver a discutir con la COMRA, con la COFA, con FEFARA, o condistintos tipos de actores de la misma forma que lo hacemos conCOOPERALA, con CILFA o con CAEME cuando tenemos problemasde renglones en las licitaciones. Ojal\u00e1 podamos avanzar en ese\ncamino y construir una pol\u00edtica que verdaderamente fortalezca al\nsector p\u00fablico sin que tengamos que ir hacia un modelo comunis-ta de ma\u00f1ana salir a construir farmacias y pagarle a un farma-c\u00e9utico. Yo estoy, y me parece que es honesto decirlo, muchoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n283m\u00e1s cerca de ese modelo que de alg\u00fan otro, pero claramente\nson distintos modelos de respuesta a problem\u00e1ticas m\u00e1s o me-nos similares.\nReflexiones finales\nMe parece que estos espacios donde nos escuchamos,\ndonde nos entendemos y donde tenemos una posibilidad de de-batir hacen a que construyamos un modelo un poquito m\u00e1sconsensuado, para que estemos m\u00e1s atentos y estemos prepa-rados y cuando eventualmente se venga la pr\u00f3xima crisis este-mos todos a la altura de las circunstancias, los actores del sec-tor privado y los actores del sector p\u00fablico, y no tengamos queponer cosas entre par\u00e9ntesis para poder avanzar con las pol\u00edti-cas. Porque cuando uno est\u00e1 en la gesti\u00f3n p\u00fablica, y cuando\nuno no duerme de noche o comienza a perder el pelo de manera\nacelerada, que es el costo de ser funcionario, no desaprovechaoportunidades, que es lo que hizo el Ministerio de Salud de laNaci\u00f3n con el Programa REMEDIAR, tratando de no desaprove-char una oportunidad muy importante para meter una cu\u00f1a bas-tante dif\u00edcil en un terreno en donde operan actores con muchacapacidad de veto, con much\u00edsima capacidad de veto, y REME-DIAR tuvo la inteligencia necesaria como para saltar eso.\nY ahora necesita m\u00e1s inteligencia, y la inteligencia se cons-\ntruye con di\u00e1logo, para poder mejorar todos los puntos grisesque tuvo que poner entre par\u00e9ntesis en ese momento para noperder una oportunidad. Ojal\u00e1 se den muchos espacios como\u00e9ste, ojal\u00e1 se multipliquen y logremos construir un consenso, undi\u00e1logo franco y un consenso s\u00f3lido que nos permita pensar para\ndelante.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n284Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n285Taller de Certificaci\u00f3n Profesional Farmac\u00e9utica\nCoordinadores: Farms. Natalia Rodr\u00edguez y Leonardo Jurado\nComisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n de FEFARA.\nIntroducci\u00f3n\nFarm. Leonardo Jurado\nEn el programa original este taller estaba previsto para un\ntiempo antes, pero modificamos la estructura del taller que \u00edba-\nmos a organizar y lo transformamos en una exposici\u00f3n inicialcorta y breve. La idea es contarles el trabajo que estamos ha-ciendo para proyectar hacia el futuro como tendr\u00edamos que tra-bajar en la faz profesional, y dejar para el final un espacio abier-\nto a las preguntas o comentarios de los participantes.\nA lo largo de las diversas Mesas de estas Jornadas se\nvieron y se escucharon n\u00fameros, propuestas, etc, pero conside-\nramos que como profesionales, para la aplicaci\u00f3n de todos esoscriterios que se volcaron hasta ahora, hace falta que el farma-\nc\u00e9utico tenga un asesoramiento y tenga una formaci\u00f3n continua\npara lograr una atenci\u00f3n al paciente de calidad. Por eso es quevoy a comenzar contando muy brevemente la proyecci\u00f3n futurasobre lo que es el profesional sanitario.\nLa calidad de la atenci\u00f3n profesional del paciente se\nbasa en tres premisas fundamentales que son: las medidas de\nmorbilidad y mortalidad, que no lo vamos a ver ahora, el tipo de\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n286educaci\u00f3n de los profesionales, que en este caso vamos a ver sola-\nmente la de los farmac\u00e9uticos, y el an\u00e1lisis de los costos de salud.\nEl tipo de educaci\u00f3n  obliga a los profesionales a una edu-\ncaci\u00f3n y a una formaci\u00f3n continua provista por las instituciones,por eso una de las obligaciones de las instituciones es tambi\u00e9nproveerles todas las herramientas para que puedan lograrlo. Eselogro, si bien es una iniciativa \u00e9tica propia, tambi\u00e9n tiene uncultivo y un incentivo por parte de las instituciones que colecti-\nvamente agrupan a los farmac\u00e9uticos.\nEl an\u00e1lisis de los costos,  por lo que vimos hasta ahora\ny haciendo un racconto, vemos que los costos en salud aumen-\ntan constantemente debido a que los pacientes demandan encalidad y en cantidad esos servicios. Con m\u00e1s raz\u00f3n entoncesdebemos procurar que el profesional que se hace cargo de esos\nservicios est\u00e9 formado de modo adecuado y completo, para\nque la utilizaci\u00f3n sea la m\u00e1s id\u00f3nea y la m\u00e1s correcta.\nPara saber qu\u00e9 es la calidad  dividimos el tema en tres. En\nprimer lugar c\u00f3mo definimos a la calidad y la relaci\u00f3n que tienenlos distintos actores, que son la administraci\u00f3n, los profesionales\ny los usuarios. En segundo lugar una medida de eficiencia y de\ncontrol de esa calidad, y en tercer lugar garantizar los mediosque aseguren y que garanticen que esa calidad pueda ser pres-tada, independientemente del rol que cumple cada profesional odel lugar de desempe\u00f1o, ya que nosotros vemos que en nuestraprofesi\u00f3n no es lo mismo actualizarse en determinados puntosdel pa\u00eds que en otros.\nPara lograr esto definimos calidad como el grado de obten-\nci\u00f3n de una determinada caracter\u00edstica, de acuerdo con unaescala de medida donde en los extremos est\u00e1n lo bueno y lo\nmalo, siendo lo intermedio lo normal. Refiri\u00e9ndonos en concreto a\nla atenci\u00f3n sanitaria, la OMS define la calidad , a nivel general,\ncomo \u00abel conjunto de servicios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos m\u00e1s\nadecuado para conseguir una atenci\u00f3n sanitaria \u00f3ptima, tenien-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n287do en cuenta todos los factores y conocimientos del paciente y\ndel servicio m\u00e9dico, y lograr el mejor resultado con el m\u00ednimoriesgo de efectos iatrog\u00e9nicos, y la m\u00e1xima satisfacci\u00f3n del\npaciente con el proceso\u00bb .\nDefinimos dos clases de calidad: la directa y la indirec-\nta. La calidad directa se mide en base a un resultado obvio que\nes la curaci\u00f3n o la mejor\u00eda del paciente. La indirecta implica\nabordar aquellos aspectos que influyen sobre la calidad directa,\nentre ellos por ejemplo la dotaci\u00f3n de los servicios, los trata-\nmientos o la disminuci\u00f3n de los costos para esos tratamientospero sin relegar calidad directa, y la certificaci\u00f3n de los profesio-nales para aplicarlos. La certificaci\u00f3n es la garant\u00eda de que eseprofesional est\u00e1 en continua educaci\u00f3n, actualiz\u00e1ndose perma-nentemente para que esa nueva tecnolog\u00eda que cuesta y qu\u00e9 escara se aplique correctamente. No sirve de nada tener la mejoraparatolog\u00eda, el mejor tratamiento o el m\u00e1s costoso, si la aplica-ci\u00f3n no est\u00e1 hecha por un profesional que la conoce y que sabe\naplicarla racionalmente. Y ah\u00ed es donde hablamos del uso racio-\nnal del medicamento y del uso racional de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica.\nHablando localmente, veamos c\u00f3mo definen los profesio-\nnales de la salud haciendo una encuesta, qu\u00e9 es la calidad de laatenci\u00f3n profesional: Es un elevado nivel cient\u00edfico t\u00e9cnico don-\nde la t\u00e9cnica y el conocimiento est\u00e1n de la mano, es decir hay\nque utilizar los conocimientos que aseguren un servicio \u00f3ptimo,que est\u00e1 basado en la aplicaci\u00f3n de lo que ya conocemos todos,y que es la formaci\u00f3n continua para aplicar esa tecnolog\u00eda.\nDe all\u00ed que todo esto fue el pre\u00e1mbulo para contarles lo que\nmuchos ya seguramente conocen, que es el Programa Nacional\nde Calidad en la Atenci\u00f3n M\u00e9dica , y que tiene una parte que\nest\u00e1 dedicada a los farmac\u00e9uticos. La base legal de este progra-ma que se basa en el Decreto 1424 del a\u00f1o 97, todav\u00eda vigente,establece que todo lo elaborado en este programa es de cumpli-miento obligatorio para los establecimientos nacionales de salud.\u00bfQui\u00e9nes deben cumplir con este programa? El Sistema NacionalPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n288del Seguro de Salud, el Sistema Nacional de Obras Sociales, el\nInstituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensio-nados, los establecimientos incorporados al Registro Nacional de\nHospitales P\u00fablicos de Autogesti\u00f3n, que ya lo est\u00e1n haciendo y\nque se dividen en los tres niveles, y los establecimientos quedependen de las distintas jurisdicciones provinciales y de la Ciu-dad Aut\u00f3noma de Buenos Aires que decidan adherirse, o tambi\u00e9nlas partes del sector privado que tambi\u00e9n quieran hacerlo.\nLos objetivos  de este programa en general se orientan a\ncategorizar con criterio de riesgo la habilitaci\u00f3n de las institucio-nes, de los establecimientos de salud y c\u00f3mo acreditan los mismos,eso ya se est\u00e1 haciendo. Tambi\u00e9n ya se hizo la elaboraci\u00f3n de lasnormas de organizaci\u00f3n y funcionamiento y los manuales de proce-dimientos de los diferentes servicios de salud dentro de las institu-ciones, y la elaboraci\u00f3n de algoritmos y gu\u00edas diagn\u00f3sticas y tera-p\u00e9uticas de los problemas sanitarios m\u00e1s frecuentes, con la idea dedisminuir los costos, es decir tener criterio de especificidad, sensi-\nbilidad y costo-beneficio de la aplicaci\u00f3n de estos algoritmos.\n Entonces para terminar y para definir bien cortito, el objeti-\nvo central es alcanzar la homogeneidad, coherencia y consisten-\ncia en los distintos procesos de certificaci\u00f3n y recertificaci\u00f3n, esees uno de los objetivos centrales de este programa y es la parte\nque nos toca a nosotros como Comisi\u00f3n de FEFARA, ya existente\ncomo ser\u00eda el caso nuestro, y las que se est\u00e1n por desarrollar enel pa\u00eds. El fin obviamente es garantizar a la poblaci\u00f3n la excelenciaen el desempe\u00f1o de los profesionales de la salud.\nEntonces y como premisa \u00faltima, les dejo que debido a la\ndin\u00e1mica de la investigaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la evidencia m\u00e9di-\nca, el profesional sanitario tiene la obligaci\u00f3n de estar actualiza-\ndo para brindar servicios profesionales acordes a una atenci\u00f3nde calidad \u00f3ptima, y que como nosotros coment\u00e1bamos antes, ledamos un rango a lo que es la calidad de la atenci\u00f3n, bueno omalo, y a lo que tendemos siempre es a que nuestra atenci\u00f3nprofesional sea \u00f3ptima para todos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n289Sistema federal de actualizaci\u00f3n,\nCertificaci\u00f3n y recertificaci\u00f3n profesional\nFarm. Natalia Rodr\u00edguez\nPor mi parte, la idea es presentarles la manera en que\nestamos trabajando desde FEFARA en el tema de la certificaci\u00f3n,\ny comentarles el Sistema Federal de Actualizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3ny Recertificaci\u00f3n Profesional de FEFARA.\nComo estaba explicando Leonardo Jurado, todo esto se\nenmarca en el Decreto 1424/97 que es el que fija todas esasnormas, y dice tambi\u00e9n que el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Socialpuede delegar estas funciones de certificaci\u00f3n en entidades aca-d\u00e9micas, universitarias, cient\u00edficas, colegios profesionales de leyy c\u00e1maras y asociaciones del sector. El objetivo de esta presen-taci\u00f3n es que se comprenda de qu\u00e9 hablamos cuando hablamos\nde certificaci\u00f3n, porque por ah\u00ed se habla mucho y hay muchas\nconjeturas de si una certificaci\u00f3n sirve y otra no, o si es unasimple presentaci\u00f3n de papeles en la que hay que sacar fotoco-pias o hacer tal o cual tr\u00e1mite.\nConcretamente lo que garantizamos con esto es que el\nfarmac\u00e9utico se mantiene actualizado. Esas instituciones quepueden certificar a los farmac\u00e9uticos tienen que ser institucio-nes sin fines de lucro, de destacada trayectoria y de reconocidaconducta \u00e9tica en el medio, que se deber\u00e1n ajustar las normas yreglamentaciones que surgieron a partir del Decreto 1424/97 .\nEn 1999 y a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 498  se establecieron todas\nesas normas y esas definiciones, como para ir avanzando entodo el Programa de Calidad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n290En esta resoluci\u00f3n se define la matriculaci\u00f3n , que es la\ninscripci\u00f3n en un registro oficial que habilita al profesional para\nejercer en el marco de la norma vigente, establecida por la auto-\nridad de aplicaci\u00f3n de cada jurisdicci\u00f3n. La matriculaci\u00f3n es obli-\ngatoria, y dentro de nuestro pa\u00eds cada provincia tiene distintossistemas de matriculaci\u00f3n, ya sea en el Ministerio de Salud P\u00fabli-ca o en los colegios de ley.\nLa idea no es leer todo el decreto completo, sino marcar\nalgunos puntos o definiciones centrales. Entonces de acuerdo aeste decreto definimos certificaci\u00f3n  como el resultado de un\nacto por el cual una entidad competente, aplicando criteriospreestablecidos, asegura a trav\u00e9s de un proceso de evaluaci\u00f3ntransparente, que un profesional debidamente matriculado po-see conocimientos, h\u00e1bitos, habilidades, destrezas y actitudespropias de una especialidad o actividad reconocida, adem\u00e1s deadecuadas condiciones \u00e9ticas y morales.\nY luego tambi\u00e9n tenemos la definici\u00f3n de la recertificaci\u00f3n ,\nque es lo mismo que la certificaci\u00f3n pero en el sentido de que locontin\u00faa haciendo, o sea es el resultado de un acto por el queuna entidad competente y aplicando criterios preestablecidos,asegura a trav\u00e9s de un proceso de evaluaci\u00f3n transparente, queun profesional de la salud debidamente matriculado, y previa-\nmente certificado, mantiene actualizados sus conocimientos y\nhabilidades, y ha desarrollado sus actitudes dentro del marco\u00e9tico adecuado, de forma acorde con el progreso del saber y delhacer propio de la especialidad o actividad que ha desarrolladoen un per\u00edodo determinado.\nEl programa de certificaci\u00f3n, como les explicaba Leonardo\nJurado, es aplicable a todos los profesionales de la salud. Lascaracter\u00edsticas generales de este decreto es que diferencia loque es matriculaci\u00f3n de certificaci\u00f3n, y plantea la certificaci\u00f3ncomo una evaluaci\u00f3n del proceso de formaci\u00f3n y de calidad delos profesionales, aclaramos que es un proceso voluntario y pe-ri\u00f3dico, porque tambi\u00e9n hay muchas preguntas al respecto, comoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n291qu\u00e9 pasa si no certific\u00f3 o si es obligatorio hacerlo. Es un proceso\nrealizado por pares, por eso \u00fanicamente los m\u00e9dicos certifican alos m\u00e9dicos o farmac\u00e9uticos a los farmac\u00e9uticos, esto tiene que\nser as\u00ed, y adem\u00e1s es peri\u00f3dico. \u00bfPor qu\u00e9 lo hacemos a trav\u00e9s de\nFEFARA? Porque en el acta constitutiva de FEFARA, se estableceque uno de los objetivos de la Federaci\u00f3n es justamente procu-rar que la naturaleza y la calidad de los servicios farmac\u00e9uticosprestados al p\u00fablico en general sean apropiados y confiables.\n\u00bfCu\u00e1les son los alcances de la certificaci\u00f3n y la\nrecertificaci\u00f3n profesional ? Como dec\u00edamos,  los procesos de\ncertificaci\u00f3n y recertificaci\u00f3n profesional tienen car\u00e1cter peri\u00f3-dico y voluntario, por lo que suelen ser entendidos por los profe-sionales como una autoexigencia. Sin embargo, la certificaci\u00f3n yrecertificaci\u00f3n profesional, es utilizada tambi\u00e9n como un instru-mento de selecci\u00f3n y permanencia de los profesionales en distin-tos sistemas de salud, tendencia que probablemente se acent\u00faeen los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 formado este Sistema Federal de Ac-\ntualizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n profesional?Tenemos dos comisiones, una Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n Farma-c\u00e9utica y una de Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n deActualizaci\u00f3n Farmac\u00e9utica es la que coordina con cada colegio\ntoda la capacitaci\u00f3n que llega al farmac\u00e9utico, y el farmac\u00e9utico\na trav\u00e9s de esta capacitaci\u00f3n que recibe puede realizar la certi-ficaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se hace ese tr\u00e1mite en los colegios, dondecada colegio va a hacer la preevaluaci\u00f3n de todas las solicitudesde certificaci\u00f3n, y las evaluaciones se elevan luego a la Comisi\u00f3nde Certificaci\u00f3n, ese ser\u00eda el sistema completo. Este sistemadepende por supuesto del Consejo Directivo de FEFARA.\n\u00bfCuales son los objetivos de esta forma de trabajar?\nCentralizar la oferta educativa, fortalecer a los colegios de pe-que\u00f1a infraestructura y de bajos recursos econ\u00f3micos ayud\u00e1ndo-los para que puedan tener esa capacitaci\u00f3n, y poder de estamanera actualizar y tener un mismo criterio en cuanto a las com-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n292petencias profesionales. Desde nuestro punto de vista lo intere-\nsante de esto es que cada colegio est\u00e1 en total conocimiento decu\u00e1les son los criterios que se aplican, y los miembros de cada\ncolegio saben que tratan con sus matriculados todas estas cues-\ntiones. De manera que desde cada colegio realmente estamospreparados para poder responderles a nuestros colegas, esa esuna de las ventajas de trabajar de forma descentralizada.\nEl sistema fue aprobado por Mesa Directiva con un docu-\nmento central y diez anexos, en donde esta Mesa Directiva re-suelve que se cree el Sistema Federal de Actualizaci\u00f3n, Certifi-caci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n Profesional y que este sistema funcioneen dos comisiones como ya comentamos reci\u00e9n.\nLa Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n Farmac\u00e9utica  est\u00e1 inte-\ngrada por siete (7) profesionales farmac\u00e9uticos: tres titulares y\ndos suplentes aprobados por la Mesa Directiva de la Federaci\u00f3n\nFarmac\u00e9utica de la Rep\u00fablica Argentina (FEFARA), y un repre-sentante titular y un suplente del Ente Coordinador de UnidadesAcad\u00e9micas de Farmacia y Bioqu\u00edmica (ECUAFyB). Esto ya est\u00e1en total funcionamiento, ya tenemos los miembros nombradosoficialmente de la ECUAFyB, y son los que est\u00e1n coordinando yala oferta educativa en los distintos colegios.\nLa Comisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n est\u00e1\nintegrada por cinco (5) profesionales farmac\u00e9uticos: tres titula-res y dos suplentes aprobados por la Mesa Directiva de FEFARA.\nLos miembros de ambas comisiones deber\u00e1n contar con\ndemostrada idoneidad y solvencia \u00e9tica y moral. Los miembrospermanecer\u00e1n en sus cargos por el t\u00e9rmino de tres a\u00f1os, reno-v\u00e1ndose a raz\u00f3n de 2/5 partes transcurridos el primer a\u00f1o ymedio, y 3/5 partes el segundo a\u00f1o y medio y as\u00ed sucesivamen-te. A tal fin, los miembros en su primera reuni\u00f3n y a trav\u00e9s desorteo, determinar\u00e1n qui\u00e9nes deber\u00e1n salir en la primera renova-ci\u00f3n. Los miembros de ambas Comisiones podr\u00e1n ser reelectos.Para la renovaci\u00f3n de los miembros, los colegios integrantes dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n293la FEFARA, propondr\u00e1n sus representantes a la Mesa Directiva\nde FEFARA, la que decidir\u00e1 acerca de la aprobaci\u00f3n de aquellosque conformar\u00e1n las comisiones correspondientes.\nVeamos cu\u00e1les son las funciones  de ambas comisiones:\nLa Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n Farmac\u00e9utica  tiene a cargo\nlas siguientes funciones:\n1. Elaborar el reglamento de funcionamiento interno y el\nPrograma de Educaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Continua.\n2. Coordinar la oferta educativa con los Colegios de Far-\nmac\u00e9uticos y otorgar cr\u00e9ditos a cada actividad educa-tiva propuesta, evaluando cada caso en particular.\n3. Normatizar a los fines del cumplimiento del punto ante-\nrior, el sistema de asignaci\u00f3n de cr\u00e9ditos.\n4. Difundir y promocionar todas aquellas actividades edu-\ncativas tendientes a la Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3nProfesional.\nLa Comisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n , que\nes nuestra comisi\u00f3n, tiene las siguientes funciones:\n1. Elaborar el reglamento de funcionamiento interno con\nlos objetivos, procedimientos de trabajo y funciones delcoordinador.\n2. Recibir los antecedentes y pre-evaluaciones enviados\npor los Colegios de Farmac\u00e9uticos ante quienes fueranpresentadas las solicitudes de Certificaci\u00f3n y\nRecertificaci\u00f3n Profesional.\n3. Dictar resoluci\u00f3n aprobando o rechazando las solicitu-\ndes mencionadas en el punto anterior.\n4. Pedir a los Colegios de Farmac\u00e9uticos, en cuanto lo crea\nnecesario, el env\u00edo de los legajos de antecedentes co-rrespondientes a cada aspirante. Aclaramos que en rea-\nlidad nosotros pedimos en todos los casos algunas car-petas, como para analizar si est\u00e1n trabajando de la ma neraPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n294correcta, de manera de tener un criterio parejo con to-\ndos los colegios.\n5. Elevar al Consejo Directivo de la FEFARA copia de las\nresoluciones dictadas con motivo de la Certificaci\u00f3n yRecertificaci\u00f3n. O sea que una vez que nosotros aproba-mos todas las resoluciones de certificados o recertificados,las elevamos al Consejo Directivo de la FEFARA para quese realice el dictamen correspondiente.\nAmbas comisiones son de car\u00e1cter cient\u00edfico y con inde-\npendencia pol\u00edtica, por lo cual cualquier profesional del pa\u00eds pue-de participar en ellas, tanto en lo referente a capacitarse atrav\u00e9s de este sistema, como para certificar o recertificar.\nPodr\u00e1 adherir al Sistema Federal de Actualizaci\u00f3n, Certifi-\ncaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n Profesional, todo farmac\u00e9utico matricu-lado en el territorio de la Naci\u00f3n Argentina, conforme con lanormativa jurisdiccional vigente. \u00c9ste es un detalle muy impor-tante, porque todo profesional que quiera certificar o recertificardebe estar matriculado dentro del territorio de la Naci\u00f3n Argenti-na conforme a la normativa de la jurisdicci\u00f3n a la que pertenecedicho farmac\u00e9utico, esto es uno de los requisitos.\nTambi\u00e9n participar\u00e1n en calidad de miembros consultores\nde la Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n, el Ministro de Salud de laNaci\u00f3n, la OPS, la Asociaci\u00f3n Argentina de Farmacia y Bioqu\u00edmicaIndustrial, la Asociaci\u00f3n Argentina de Farmac\u00e9uticos de Hospi-tales, la Academia Nacional de Farmacia y Bioqu\u00edmica y otrasasociaciones reconocidas. La Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n en este\nmomento est\u00e1 trabajando activamente en este sentido, con la\nidea de convocar y poder reunir la mayor cantidad de miem-bros consultores, dependiendo del tipo de actividad en la queest\u00e9n trabajando. T odas las actividades que no sean organi-\nzadas por la Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n de FEFARA, deben pe-dir una solicitud a trav\u00e9s del Colegio o del lugar adonde serealice la capacitaci\u00f3n, para que se le otorguen los cr\u00e9ditoscorrespondientes.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n295Los Colegios de Farmac\u00e9uticos que integran la FEFARA ten-\ndr\u00e1n a su cargo la recepci\u00f3n de las solicitudes de adhesi\u00f3n al\nSistema Federal de Actualizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n\nProfesional, los antecedentes curriculares y todo otro requisito\nque se exija en el sistema. Con todos los elementos en su poder,los colegios emitir\u00e1n a trav\u00e9s de las Comisiones conformadas atal efecto, dict\u00e1menes con la pre-evaluaci\u00f3n de los anteceden-tes acompa\u00f1ados, los que ser\u00e1n elevados a la Comisi\u00f3n de Certi-ficaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n. Entonces nosotros hacemos un an\u00e1li-sis de algunas de las carpetas para ver que se est\u00e9 trabajandode manera correcta.\nUna vez otorgada la certificaci\u00f3n o recertificaci\u00f3n profe-\nsional se extender\u00e1 una constancia de \u00abFarmac\u00e9utico certifica-\ndo en la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica (FEFARA)\u00bb  o \u00abFarmac\u00e9utico\nrecertificado en la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica (FEFARA) \u00bb, seg\u00fan\ncorresponda, firmada por el Presidente de la FEFARA, un miembrotitular de la Comisi\u00f3n de Certificaci\u00f3n y Recertificaci\u00f3n de la\nFEFARA y el Presidente del Colegio que corresponda. La cons-\ntancia incluir\u00e1 la fecha de expedici\u00f3n, caducidad y n\u00famero deregistro en la FEFARA, que tiene un registro de todos los profe-sionales certificados o recertificados hasta ahora.\nResumiendo, la certificaci\u00f3n consiste en la evaluaci\u00f3n de\nlos antecedentes profesionales del postulante y los mismos sonexpresados como cr\u00e9ditos. El tr\u00e1mite de certificaci\u00f3n es volun-tario y gratuito, lo que tambi\u00e9n es una consulta habitual, tienealcance nacional y una vigencia de cinco a\u00f1os. Este sistema estotalmente compatible con otros sistemas de certificaci\u00f3n pro-pios de las entidades federadas.\nPara terminar y antes de escuchar los comentarios o las\npreguntas que quieran hacer, queremos darles nuestra direcci\u00f3nde correo electr\u00f3nico ccr@fefara.org.ar , y decirles que all\u00ed es-\ntamos a disposici\u00f3n de todos y para todas las consultas quenecesiten formularnos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n296Preguntas y comentarios\n\u2022Participantes : Quer\u00edamos saber en el caso de aquellos\nque certificamos a trav\u00e9s de la COFA, c\u00f3mo proceder en\nel caso de ustedes, o sea si deber\u00edamos certificar orecertificar.\nFarm. L. Jurado : La certificaci\u00f3n de COFA es la misma\nque la de FEFARA, se homologa autom\u00e1ticamente, entonces loque pueden hacer llegado el caso es recertificar por FEFARA.\nFarm. N. Rodr\u00edguez : El sistema reconoce otros sistemas\nde certificaci\u00f3n, igualmente si quieres certificar por FEFARA, tambi\u00e9nlo podes hacer.\nFarm. L. Jurado : En el caso que recertifiquen, siempre\nest\u00e1 el beneficio de que la renovaci\u00f3n de la recertificaci\u00f3n vaobteniendo los beneficios del 10% de certificaci\u00f3n en certifica-ci\u00f3n. O sea, primero se certifica con 50, luego se recertifica con45 y as\u00ed sucesivamente, eso es debido a que para la actualiza-ci\u00f3n no hace falta que junten 50 cr\u00e9ditos cada cinco a\u00f1os, elejercicio profesional y la actualizaci\u00f3n permanente hacen que\ncada vez se exija menos.\n\u2022Participantes : \u00bfQu\u00e9 pasa cuando en los colegios se\nrealizan actividades que no tienen cr\u00e9ditos otorgados,\ncomo por ejemplo charlas y conferencias en las cualesno se ha pedido que se les otorgue el cr\u00e9dito corres-pondiente? Porque tengo entendido que s\u00ed tiene un va-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n297lor cr\u00e9dito, aclaro que en mi caso estamos recepcionando\ncarpetas, y entonces va a pasar la carpeta con activi-dades que no tiene cr\u00e9ditos otorgados y por lo tanto no\npodemos hacer una preevaluaci\u00f3n.\nFarm. N. Rodr\u00edguez : Nosotros tenemos el reglamento en el\nque est\u00e1 el detalle de cada actividad, como por ejemplo qu\u00e9 puntaje\ntiene, es un poco largo como para mostrarlo ahora, pero est\u00e1 adisposici\u00f3n de todos y adem\u00e1s se puede bajar del sitio web de\nFEFARA. Lo fundamental es que los certificados de esas activida-\ndes tengan toda la informaci\u00f3n necesaria para poder asignar unpuntaje, entonces con el reglamento en donde est\u00e1 todo el deta-lle se puede hacer tranquilamente, o si tienen problemas se comu-nican con nosotros y les ayudamos en todo lo que se pueda. Loque estamos insistiendo ahora es que pidan asignaci\u00f3n oficial decr\u00e9ditos para hacerlo no s\u00f3lo m\u00e1s formal, sino mucho m\u00e1s pr\u00e1cti-co. Pero en tu caso lo puedes analizar y nosotros despu\u00e9s vamosa analizar si la forma en que trabajaste fue la correcta, pero est\u00e1\ntoda la informaci\u00f3n en el reglamento que tenemos.\n\u2022Participantes : Quer\u00eda saber si nosotros hacemos cur-\nsos en diferentes lugares del pa\u00eds, dado que algunos\nvienen con cr\u00e9dito para FEFARA, otros vienen con cr\u00e9-ditos para COFA y algunos otros vienen con cr\u00e9ditopara sistemas provinciales, si nosotros podemos consi-derar que esos cr\u00e9ditos son iguales para todos lados, oeso va a depender del reglamento interno que tengan.\nFarm. N. Rodr\u00edguez : Va a depender del reglamento, en\ngeneral el que es muy distinto es el de la Provincia de BuenosAires, los PROCAP creo que se llaman, en Capital no en Provinciason distintos, pero los otros dos sistemas son muy parecidos.\nFarm. L. Jurado : Es decir, FEFARA tiene una asignaci\u00f3n\nde cr\u00e9ditos con ciertas diferencias que el de COFA por ejemplo,de acuerdo a la aplicabilidad que nosotros consideramos. Enton-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n298ces por eso es que le pedimos al que va a certificar o recertificar\npor su colegio, o sea a quien est\u00e1 encargado dentro del colegiode asignar los cr\u00e9ditos, que est\u00e9 entrenado para saber qu\u00e9 cr\u00e9-\ndito otorgar a esa actividad de acuerdo a un mont\u00f3n de factores\nque no podemos ver ahora por una cuesti\u00f3n de tiempo, peroentre otros influyen qui\u00e9n es el que dio el curso, c\u00f3mo se organi-z\u00f3, la cantidad de horas y el tema abordado.\nFarm. N. Rodr\u00edguez : En realidad es mucho m\u00e1s sencillo de\nlo que parece, es muy matem\u00e1tico, est\u00e1n las definiciones muyclaras y se multiplican los cr\u00e9ditos por la cantidad de horas y porun factor de categorizaci\u00f3n seg\u00fan quien organiza las activida-des, pero insisto en que todo esto est\u00e1 muy sistematizado y esmucho m\u00e1s sencillo de lo que parece.\n\u2022Participantes : Como bien dijiste es una actividad vo-\nluntaria, \u00bfHay alguna actividad para la cual hoy se est\u00e9solicitando que el farmac\u00e9utico haya certificado orecertificado?\nFarm. N. Rodr\u00edguez : En realidad hubo muchos rumores\nacerca de que algunas obras sociales iban a pedir que el farma-c\u00e9utico estuviera certificado, tengo conocimiento, en mi provin-cia al menos, que en el caso de OSDE se corr\u00edan rumores muyfirmes de que iba a pedir la certificaci\u00f3n. No s\u00e9 si tendr\u00e1n alguna\nnormativa para todo el pa\u00eds, pero hasta ahora no ha pasado\nnada.\nFarm. L. Jurado : Eso es en el \u00e1mbito de lo que es una\nfarmacia privada como dije reci\u00e9n, y hay rumores tambi\u00e9n quepara ejercer en la parte p\u00fablica tengas que estar certificado.Quiero agregar adem\u00e1s que por el momento s\u00ed es voluntario, por\nahora solamente como la definici\u00f3n dec\u00eda tiene que ver con la\nparte \u00e9tica de cada profesional estar certificado, ya que \u00e9ticamentey respecto a la calidad del servicio que brinda su obligaci\u00f3n esPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n299actualizarse constantemente, y para definir esa calidad es que\nse produce la certificaci\u00f3n, por eso hoy primero hablamos decalidad.\nFarm. N. Rodr\u00edguez : Contestando a otra pregunta, aclaro\nque nosotros hicimos la presentaci\u00f3n al Ministerio con todo loque estamos trabajando, demostrando que reunimos los requisi-tos para hacerlo.\n\u2022Participantes : Yo soy de la Universidad Nacional de\nC\u00f3rdoba y habitualmente organizamos cursos de\npostgrado y los mandamos v\u00eda COFA para otorgar los\ncr\u00e9ditos. \u00bfC\u00f3mo tenemos que hacer con FEFARA? \u00bfMan-darles a ustedes los papeles, o hacerlo a trav\u00e9s de lap\u00e1gina web?\nFarm. N. Rodr\u00edguez : S\u00ed, en realidad en la p\u00e1gina web est\u00e1\nla otra direcci\u00f3n, entrando ah\u00ed pueden comunicarse con cual-\nquiera de las dos, pero est\u00e1 la otra direcci\u00f3n que es la que\nasigna los puntos.\nFarm. L. Jurado : Quiero agregar para terminar, que la\nidea es intercambiar entre los colegios que estamos cercanos,las actividades educativas que hacemos para fomentar el inter-\ncambio entre las instituciones.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n300Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n301Tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n\nGesti\u00f3n de la oficina farmac\u00e9utica\nLos nuevos escenarios\nLic. H\u00e9ctor Paladini, Empresa K-Soft\nUn pantallazo hist\u00f3rico\nPrimero quiero agradecer a FEFARA por permitirme partici-\npar de este evento, y comentarles que si bien el tema inform\u00e1tico\nno es espec\u00edficamente el de los farmac\u00e9uticos, un poco lo que\nquer\u00edamos plantear y charlar con ustedes, es hacia d\u00f3nde cree-mos que va el escenario de la tecnolog\u00eda, y c\u00f3mo influye eso enla farmacia.\nY comenzaremos hablando de los nuevos escenarios. Es\nsabido que en los \u00faltimos 10 a\u00f1os la farmacia ha implementadoherramientas de control de las prestaciones y validaciones on-line, de tal modo que hoy pr\u00e1cticamente todos los convenios sevalidan on-line en todos los mostradores de las farmacias. Cree-mos que en un futuro no muy lejano va a haber un cambio y unaevoluci\u00f3n en este tipo de controles, y es un poco lo que quere-mos conversar ahora con ustedes.\nSeg\u00fan nuestro punto de vista esto tiene dos impactos:\nuno que tiene que ver con lo que nosotros llamamos la velocidad\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n302de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, o sea, c\u00f3mo las personas y las\norganizaciones toman la tecnolog\u00eda como propia, y por \u00abapro-piarse\u00bb queremos significar que la tecnolog\u00eda forme parte de nuestro\ndesarrollo cotidiano, ya sea en lo personal o en lo profesional.\nSi uno visualizara una escala de tiempo desde 1906 hasta\nla actualidad, se ver\u00eda que en 1906 se cre\u00f3 la primera v\u00e1lvula, los\ntelevisores a v\u00e1lvula, y esos aparatitos lo que permit\u00edan era ha-cer un \u00abbip\u00bb, es decir marcar prendido o apagado dentro de un\ncircuito electr\u00f3nico. A partir de ah\u00ed es donde empieza toda esta\ntecnolog\u00eda que hoy nos lleva a un mont\u00f3n de avances. Y pr\u00e1cti-camente en los primeros 70 a\u00f1os toda esta tecnolog\u00eda cambiabaen t\u00e9rminos de d\u00e9cadas, o sea, los avances eran muy lentos ygeneralmente estaban dentro del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y elsector acad\u00e9mico. Reci\u00e9n a partir de 1970 cuando se funda lacompa\u00f1\u00eda INTEL, se empezaron a ver los primeros circuitos inte-grados y los procesadores. Ah\u00ed hubo un cambio muy importante,y la tecnolog\u00eda permiti\u00f3 que ya hubiera sistemas inform\u00e1ticos a\nnivel corporativo en las empresas. Los cambios se empezaron a\nacelerar en t\u00e9rminos ya no de d\u00e9cadas sino de 5 a\u00f1os, y a partirdel a\u00f1o \u201990, todos los que tienen farmacias saben que han empe-zado a instalarse sistemas de informaci\u00f3n para el control de lasventas y sistemas administrativos; o sea que la tecnolog\u00eda lleg\u00f3,dentro de todo, al mostrador y al \u00e1mbito del hogar.\nAc\u00e1 quiero hacer un quiebre que me parece importante,\nporque pr\u00e1cticamente despu\u00e9s de este escenario y en la situa-ci\u00f3n en la que estamos parados ahora, la apropiaci\u00f3n de estatecnolog\u00eda es posible, por parte del ciudadano o por parte delpaciente. Vemos que hay una evoluci\u00f3n muy importante en eluso de tecnolog\u00edas m\u00f3viles, y creemos que, como despu\u00e9s va-mos a ver durante la charla, van a ser los mismos consumidoreslos que nos van a estar exigiendo tener exposici\u00f3n en medios\nelectr\u00f3nicos cada vez m\u00e1s avanzados.\nNecesitamos hacer una charla un poco abreviada as\u00ed que\nvamos a pasar todo lo que es hist\u00f3rico un poco r\u00e1pido, pero uno dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n303los hechos que creo que es m\u00e1s importante, es que en la Argentina\nen el a\u00f1o 2004 se hace realmente masiva la tecnolog\u00eda m\u00f3vil, o seala telefon\u00eda celular. Todos podemos ver hoy que los dispositivos que\ncualquiera tiene en sus manos tienen capacidades pr\u00e1cticamente\ndel orden de una PC. Ayer ve\u00eda por televisi\u00f3n una propaganda de uncelular con 32 GB de memoria, y esto de hecho es casi el tama\u00f1ode los discos que tenemos en los servidores de validaci\u00f3n on-line,que hoy est\u00e1n validando las transacciones.\nY otra cosa importante es que en un futuro se espera que\na nivel mundial en los esquemas de comunicaciones, o sea elnegocio de la comunicaci\u00f3n, m\u00e1s de la mitad del tr\u00e1fico corres-ponda a tecnolog\u00edas m\u00f3viles. Esto significa mucho tr\u00e1fico, mu-cha informaci\u00f3n consumida desde los aparatos m\u00f3viles y del usointensivo de los mismos por parte de los ciudadanos. Esto creoque va a ser un impacto fuerte en la forma en que interactuamoscon nuestros clientes.\nDe ah\u00ed sacamos algunas conclusiones como el tema de\nvelocidad de apropiaci\u00f3n. Vemos que el cambio tecnol\u00f3gico semueve a gran velocidad y de hecho los celulares del a\u00f1o pasadohoy parecen viejos. El cambio social, o sea a nivel de cadaindividuo, acompa\u00f1a a ese cambio tecnol\u00f3gico en una forma re-lativamente r\u00e1pida, pero no es as\u00ed a nivel de las organizaciones.\nEsto es un problema que creo que como instituciones farmac\u00e9u-\nticas tenemos que atacar, para poder utilizar las herramientasque la tecnolog\u00eda nos brinda, mejorar la atenci\u00f3n de nuestrospacientes, y optimizar todos los procesos.\nY para ilustrar con un comentario esto de la velocidad con\nque viene el tema, por ejemplo desde que empezaron las trans-\nmisiones de radio se tard\u00f3 38 a\u00f1os en llegar a una audiencia de\n50 millones de personas, la televisi\u00f3n tard\u00f3 13 a\u00f1os, e Internettard\u00f3 s\u00f3lo 4 a\u00f1os. Al d\u00eda de hoy tenemos casi 37 millones decelulares en Argentina. O sea, la aceleraci\u00f3n de la apropiaci\u00f3npor parte de la gente, es muy fuerte. Si miramos a la Argentinaen la franja de Internet, nuestro pa\u00eds hoy tiene el 50% de laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n304poblaci\u00f3n con acceso a conectividad de Internet, ya sea a tra-\nv\u00e9s de los colegios, dentro de las empresas o en forma indivi-dual. Pensemos tambi\u00e9n que adem\u00e1s, pr\u00e1cticamente todos los\ncelulares tienen conexi\u00f3n a Internet.\nLos nuevos escenarios\nEntonces miremos un poco estas cuatro generaciones que\nacompa\u00f1aron los \u00faltimos cambios, y par\u00e9monos espec\u00edficamente\nsobre la \u00faltima, que son nuestros chicos. Yo tengo chicos enedad adolescente a los que las compa\u00f1\u00edas de telefon\u00eda m\u00f3vil lesllaman \u00ab la generaci\u00f3n de los dos pulgares \u00bb, porque viven man-\ndando mensajes con los celulares. Esto por ah\u00ed para nosotrosparece de poca relevancia, pero cuando los de esta generaci\u00f3nsean consumidores aportando sus propios recursos, va a haberdiferencias importantes respecto de lo que pasa hoy, donde latecnolog\u00eda llega por necesidades propias del comercio y en el\nfuturo llegar\u00e1 por exigencia directa de los consumidores.\n Por ejemplo, un consumidor va a querer dejarnos una re-\nceta a trav\u00e9s de su celular, o el m\u00e9dico va a querer recetar\ndesde su celular. O sea que va a haber un mont\u00f3n de escenariosdonde se aceleran todos los procesos de uso de la tecnolog\u00eda.\nHoy el 60% de los chicos de entre 12 y 20 a\u00f1os pasan m\u00e1s\ntiempo frente a la computadora que frente al televisor. Esto esun impacto muy fuerte en t\u00e9rminos de consumo futuro, de hechotienen 100 contactos en su lista de Messenger y son multitasking ,\nes decir hacen tres cosas a la vez. Nos pasa que a veces lesdecimos por qu\u00e9 se dispersan tanto en vez de estudiar, pero larealidad es que ellos tienen capacidades cognitivas distintas alas que nosotros tenemos.\nUn dato estad\u00edstico interesante es c\u00f3mo evolucion\u00f3 la can-\ntidad de l\u00edneas m\u00f3viles en la Argentina a partir de 2003-2004,cuando hubo una explosi\u00f3n en cuanto al uso de tecnolog\u00eda m\u00f3vil,y hoy estamos en casi 37 millones de l\u00edneas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n305Si miramos la d\u00e9cada que va desde el a\u00f1o 1999 hasta hoy,\nque en t\u00e9rminos de tiempo es muy poco, yo recuerdo que en\nmarzo del 2000 implementamos en la provincia de Santa Fe el\nsistema de validaci\u00f3n on-line. Si bien inicialmente parec\u00eda una\ncosa demasiado avanzada, hoy estamos validando 1.200.000 tran-sacciones en todas las provincias de FEFARA y tenemos 3.700farmacias conectadas, pero a\u00fan as\u00ed es poco para el nivel detecnolog\u00eda que tenemos disponible, o sea que lo que queremosplantearnos es dar el pr\u00f3ximo salto.\nVolviendo a una definici\u00f3n de los llamados \u00ab nativos digitales \u00bb,\nlos nativos digitales son los chicos de 10, 12, 15 o 18 a\u00f1os, quees una generaci\u00f3n que naci\u00f3 conectada con las nuevas tecnolo-g\u00edas. No pueden vivir si no tienen celular, est\u00e1n permanentemen-te conectados con el chat, el MSN o el Facebook. Este \u00faltimo esuna herramienta a la que tendremos que prestarle atenci\u00f3n des-de lo comercial porque hay una iniciativa desde lo tecnol\u00f3gico deabrir Facebook a los desarrolladores, y esto ser\u00eda permitir que\nnuestras aplicaciones comerciales, las aplicaciones que usamos\npara trabajar todo el d\u00eda, interact\u00faen con Facebook. Para verlocon un ejemplo, esto significar\u00eda que un paciente que nos tieneagregado como profesional farmac\u00e9utico a su Facebook nos puedahacer una consulta donde nuestro sistema de gesti\u00f3n puedareaccionar con esa aplicaci\u00f3n, e intercambiarnos opiniones y con-sejos con nuestro paciente.\nSi miramos el mercado de la salud en Argentina y\nespec\u00edficamente el de los medicamentos, tecnol\u00f3gicamente es-tamos basados en sistemas de informaci\u00f3n que tienen que vercon los procesos de facturaci\u00f3n y de autorizaci\u00f3n en l\u00ednea delas prestaciones. Ser\u00eda importante comenzar a implementarsistemas que tengan que ver con el control sanitario, o conalgunas cuestiones de pr\u00e1cticas profesionales que entiendo\nque desde el punto de vista de la seguridad social son impor-\ntantes.\nAhora vamos a compartir nuestra visi\u00f3n con respecto alPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n306futuro de la tecnolog\u00eda en el \u00e1mbito de la salud.1 Y en ese senti-\ndo estamos hablando de unos 4 \u00f3 5 a\u00f1os. De hecho, parte del\nproyecto de integraci\u00f3n del servicio de salud de Obama en EE.UU.,\nsi se quiere, una de las patas, es el Health Information Exchange ,\nque es un sistema estatal central de administraci\u00f3n de historia\ncl\u00ednicas.\nSi queremos imaginar o visualizar lo que ser\u00eda un escritorio\nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os con la nueva generaci\u00f3n de dispositivos,\nver\u00edamos una computadora casi con la potencia de las de hoy y\ncon lo que ser\u00eda una interfaz gr\u00e1fica como tienen los I-Phone enlos tel\u00e9fonos celulares. Podr\u00edamos ver tambi\u00e9n, dos dispositivossemejantes a dos tarjetitas, que es lo que ser\u00eda nuestro celularde hoy evolucionado. Estar\u00edan la tarjeta del paciente y la tarjetadel m\u00e9dico, de tal modo que ser\u00eda posible compartir la historiacl\u00ednica controlada por la tarjeta del paciente, que de ese modopodr\u00eda llevarla consigo a donde quisiera.\nPor su lado, el m\u00e9dico tendr\u00eda acceso en cualquier lugar a\ntodos los estudios, sin importar d\u00f3nde se los hubiera hecho elpaciente, o al consumo de medicamentos que el paciente hayatenido; es decir que tendr\u00eda acceso a todo el historial del pa-ciente, lo cual es particularmente \u00fatil en pacientes cr\u00f3nicos.\nToda esa es informaci\u00f3n que hoy est\u00e1 disponible, lo que\nhay que hacer es ponerla a disposici\u00f3n real. Siguiendo con elejemplo, el m\u00e9dico podr\u00eda mirar todos los medicamentos que est\u00e1tomando el paciente y hacer su prescripci\u00f3n, que quedar\u00e1 ensus registros a la vez que el paciente se la lleva consigo en sutarjeta. De modo que va a ir despu\u00e9s a una farmacia, y va aintercambiar esa prescripci\u00f3n con el software, con el equipamiento\nde la farmacia, y ah\u00ed tendremos parte de los primeros inconve-\nnientes: no tendremos m\u00e1s el papel, y se tendr\u00e1n que discutircuestiones legales y otro tipo de cosas sobre esto.\n1 La disertaci\u00f3n presencial incluy\u00f3 la proyecci\u00f3n de dos videos sobre el tema.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n307Hay otro video que tiene algunos condimentos interesantes,\ny que es una visi\u00f3n de Microsoft para los pr\u00f3ximos 5 \u00f3 6 a\u00f1os. En\n\u00e9l puede verse, por ejemplo, una paciente con una prediabetes\nque tiene un monitoreo permanente en l\u00ednea, y tiene un asesor\nm\u00e9dico que frente a una alarma en su proceso de monitoreo, laasiste en l\u00ednea. Tambi\u00e9n se muestran celulares semejantes a tar-jetitas, que permiten administrar toda la informaci\u00f3n del pacientee interactuar con video en l\u00ednea, y recordemos que \u00e9stas sontodas funciones que hoy en los celulares avanzados que tenemos,pr\u00e1cticamente ya se pueden hacer. Otra de las cosas que mues-tra es a un paciente internado que pasa el envase de un medica-\nmento que tiene prescripto a la zona del escritorio que es inteli-\ngente, y el sistema le indica el producto y la cantidad que tieneque tomar, las alarmas de horario y todas las cosas.\nPara quienes se preocupaban por algunos aspectos de seguri-\ndad, digamos que la nueva generaci\u00f3n de celulares van a leer lahuella dactilar y le van a traer todas las tarjetas de cr\u00e9ditos y las\ntarjetas m\u00e9dicas. O sea que no hay m\u00e1s tarjetas de cr\u00e9dito y el\ndispositivo m\u00f3vil va a hacer un mont\u00f3n de cosas, desde permitirmedios de pagos a identificar a pacientes y a m\u00e9dicos. Y esto signi-fica que hay un mont\u00f3n de informaci\u00f3n y de utilizaci\u00f3n de este tipode dispositivos que viene r\u00e1pidamente hacia el comercio minorista.\n Quer\u00eda comentar espec\u00edficamente lo que es el proceso de\nprescripci\u00f3n electr\u00f3nica, que creo que es el pr\u00f3ximo desaf\u00edo quetenemos que atacar como unidad comercial dentro del \u00e1mbito delmedicamento. Si nosotros evaluamos un poco c\u00f3mo fue en los\u00faltimos 15 \u2013 20 a\u00f1os este proceso de control, podemos ver quenosotros ten\u00edamos inicialmente hace 15 o un poco m\u00e1s de a\u00f1osque el financiador, o sea la obra social, era quien hac\u00eda una prime-ra auditoria de precios y en algunos casos una auditor\u00eda de reglas,pero todav\u00eda no hab\u00eda muchos vadem\u00e9cums. Cuando empezaron a\naparecer reglas m\u00e1s complejas, las instituciones, sobre todo las\nfarmac\u00e9uticas, empezaron a ver que pod\u00edan hacer procesos deauditor\u00eda farmac\u00e9utica sobre las recetas, y estamos hablando siem-pre de procesos una vez pasada la atenci\u00f3n en el mostrador.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n308Como les dec\u00eda, ya a partir del a\u00f1o 2000 en el caso del\nColegio de Santa Fe y FEFARA, empezamos a implementar siste-\nmas de validaci\u00f3n on-line. \u00bfEsto qu\u00e9 significa? Que corrimos el\npunto de control hasta antes de la venta del medicamento, y eso\nfue inicialmente, estamos hablando del a\u00f1o 2000 cuando todav\u00edano hab\u00eda banda ancha en las farmacias, y hoy por ejemplo pr\u00e1cti-camente hay banda ancha disponible en todos los lugares delpa\u00eds. Corrimos el punto de validaci\u00f3n a la farmacia, evitamos quela farmacia venda un producto si la receta estaba mal prescripta ono correspond\u00eda, pudimos empezar a hacer controles de autoriza-ci\u00f3n previa, algunos controles m\u00e1s avanzados sobre dosis o algu-\nnas caracter\u00edsticas que despu\u00e9s Javier \u00c1vila va a explicar.\nPero todo el \u00e1mbito de decisi\u00f3n era de las farmacias o\ninstituciones y de su entidad contratante. Cuando nosotros va-\nyamos a un escenario de prescripci\u00f3n electr\u00f3nica, lo que a m\u00ed meparece es que van a empezar a aparecer otras opiniones, o sea,qu\u00e9 va a pasar con la corporaci\u00f3n m\u00e9dica, o qu\u00e9 va a pasar con\nla legislaci\u00f3n. Hoy no se puede prescribir si no hay un compro-\nbante, un papel, una receta y un sello, m\u00e1s all\u00e1 de la fragilidadque tiene el sello del m\u00e9dico en una receta. Es decir, aparecer\u00e1notros actores y se tratar\u00e1 de un escenario tentativamente nue-vo tanto para el m\u00e9dico como para la farmacia, pero creo que esimportante poder aprovechar esta tecnolog\u00eda que hoy ya tene-mos disponible m\u00e1s all\u00e1 de los dibujitos, y que la podemos mane-jar con los dedos. Hoy es posible que se d\u00e9 un intercambio de\ninformaci\u00f3n y que venga un paciente con un celular a la farmacia\ny diga \u00abQuiero esto \u2026\u00bb, haga un clic, y pase por bluetooth  la\nreceta. Eso hoy ya se puede hacer.\nCreo que es importante como actividad que nos plantee-\nmos este desaf\u00edo, esto no va a ser para los pr\u00f3ximos dos meses,va a ser seguramente dentro de 3, 4 \u00f3 5 a\u00f1os. Y quiero terminar\nagregando que es importante que como comunidad farmac\u00e9utica\nse encare este tema, para que no termine desarroll\u00e1ndolo otrosector.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n309Los nuevos desaf\u00edos\nFarm. Javier \u00c1vila\nColegio de Farmac\u00e9uticos Prov. Santa Fe \u2013 1\u00aa Circunscripci\u00f3n\nIntroducci\u00f3n\nPara comenzar, digamos que voy a tratar de bajar del\nciberespacio a la realidad cotidiana y abocarme a cu\u00e1les ser\u00edan\nlos desaf\u00edos que nos tenemos que plantear, y en los que debe-mos ocuparnos hoy.\nEnlazando con lo que comentaba H\u00e9ctor Paladini reci\u00e9n\nsobre la forma en que avanza la tecnolog\u00eda, nosotros desde el\na\u00f1o 2000 empezamos a dar pasos para acompa\u00f1ar estos avan-\nces, algunos m\u00e1s importantes que otros, pero en forma constan-te. Eso s\u00ed lo fuimos haciendo en la medida que la tecnolog\u00eda ynuestras farmacias nos lo han ido permitiendo. Porque como biensabemos esto es muy dif\u00edcil, cada paso lleva m\u00e1s tiempo quiz\u00e1del que ser\u00eda necesario, por nuestra idiosincrasia y la resistenciageneralizada a los cambios y a las nuevas tecnolog\u00edas.\nEl camino recorrido\nEn marzo del 2000 implementamos lo que es el sistema de\nvalidaci\u00f3n on-line, el cual en ese momento era muy revoluciona-\nrio y era algo que marcaba una diferencia en el mercado. Segui-\nmos recorriendo ese camino, y en noviembre del 2000 lo queimplementamos fueron todos los controles de dosis; esto fue unavance importante en lo que se refiere a la gesti\u00f3n de controlesy en la gesti\u00f3n de los contratos mismos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n310En el 2002 comenzamos a trabajar en lo que es Historia\nCl\u00ednica Centralizada, y en ese punto nos focalizamos en las pato-\nlog\u00edas de alto impacto dentro del consumo, o en los tratamientos\nm\u00e1s espec\u00edficos. Y en el momento de centralizar las historias\ncl\u00ednicas tambi\u00e9n empezamos a trabajar sobre protocolos de tra-tamientos.\nEn el 2006 comenzamos a trabajar para apuntalar el desa-\nrrollo profesional sobre un sistema de Excelencia Farmac\u00e9utica\nque tiene que ver con el seguimiento del paciente en la farmacia,\nen lo referente a c\u00f3mo debe tomar su medicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n,empezamos a trabajar sobre los tratamientos especiales, y sobrelos esquemas de trazabilidad de esos medicamentos. Al respec-to, si hoy miramos las cosas que est\u00e1n sucediendo o los titularesde los diarios, podemos valorar la importancia de esta tarea quenos garantiza un grado de tranquilidad en la gesti\u00f3n de la ObraSocial Provincial Santafesina, porque en ella existe un esquemade trazabilidad para todos esos tratamientos.\nEn el 2008 empezamos con un proyecto para eliminar el\npapel, y si bien estamos en una primera etapa, ya comenzamos adigitalizar todo lo que son tratamientos especiales. El objetivoes, tambi\u00e9n, trabajar en telefon\u00eda m\u00f3vil. Esto es un primer paso,m\u00e1s bien modesto, porque la idea de la telefon\u00eda m\u00f3vil es que el\nsistema le remita un informe al paciente, al m\u00e9dico y al farma-\nc\u00e9utico sobre el tratamiento; si ha sido aceptado, c\u00f3mo se vallevando a cabo, si ese medicamento est\u00e1, o si le va a llegar. Esdecir, empezar a recorrer un peque\u00f1o trecho en funci\u00f3n de loque va a ser la tecnolog\u00eda que se viene.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n311Los nuevos desaf\u00edos\nAqu\u00ed me parece importante se\u00f1alar que tenemos que cam-\nbiar la \u00f3ptica. Porque ya no va a ser tan importante el prestador\nm\u00e9dico, el prestador farmac\u00e9utico o el prestador bioqu\u00edmico, encuanto a qui\u00e9n va a demandar las modificaciones o los servicios.Como comentaba reci\u00e9n H\u00e9ctor Paladini, hay un cambio deprotagonismo, y quien nos va a generar o a demandar cambioses el paciente. Va a ser un paciente con un rol mucho m\u00e1s activoque el que estamos acostumbrados a atender.\n El paciente a trav\u00e9s de los servicios inform\u00e1ticos o de\nInternet va a tener acceso a muchas cosas a las que hoy noaccede, como pueden ser las consultas al farmac\u00e9utico, con-\nsultas al m\u00e9dico, chequear su historia cl\u00ednica, ver en qu\u00e9 etapa\nde env\u00edo se encuentra su medicamento o c\u00f3mo est\u00e1n sus estu-dios complementarios. Creo que el paciente va a empezar ademandarnos este tipo de cosas, y debemos estar preparadospara eso.\nAhora bien, yo soy farmac\u00e9utico, no soy inform\u00e1tico, y hay\nalgunas preguntas que me surgen, como por ejemplo por qu\u00e9Google comienza a dar al ciudadano su historia cl\u00ednica en l\u00ednea,digamos, por qu\u00e9 a ellos le interesa hacer esto. Me parece que apartir de ese inter\u00e9s, hay entonces algunas cosas que nos debe-r\u00edamos preguntar, como ser qu\u00e9 cambios en el manejo de la infor-maci\u00f3n trae la digitalizaci\u00f3n, c\u00f3mo debemos adecuarnos, y qu\u00e9cambios traer\u00e1n estos nuevos usos de las tecnolog\u00edas sobre nues-tros h\u00e1bitos, no s\u00f3lo en el \u00e1mbito de la salud sino a un nivel\nmucho m\u00e1s amplio.\nSi me preguntan si podemos mantenernos al margen de\ntodo esto, les dir\u00eda que yo creo que es imposible, porque sino la\nrealidad nos va a dejar de lado.\nMirando un poco el modelo hacia el que evoluciona la far-\nmacia, me parece que lo que debemos discutir es el tema de laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n312prescripci\u00f3n electr\u00f3nica. \u00c9ste es un punto clave que tenemos\nque empezar a plantearnos, y ver qu\u00e9 rol tomamos ante talhecho.\nPor supuesto vamos a comenzar a trabajar el tema en un\nnivel mucho m\u00e1s modesto que el que reci\u00e9n se plante\u00f3 en elvideo, o sea con un paciente que hoy pueda identificarse atrav\u00e9s de su DNI y reciba la prescripci\u00f3n electr\u00f3nica.\n Adem\u00e1s, es fundamental pensar siempre en el paciente y\nen que ese medicamento que recibe se maneje a trav\u00e9s de es-quemas de reposici\u00f3n o de trazabilidad en todas las dispensas.La seguridad del medicamento, como est\u00e1 demostrado, es unaresponsabilidad de todos, y creo que debemos abordarla pero anivel global, no s\u00f3lo a nivel de tratamientos espec\u00edficos o de losmedicamentos m\u00e1s caros que hay en el mercado.\nEl esquema anterior implica b\u00e1sicamente lo siguiente:\n\u2022 Un paciente que va a estar mucho m\u00e1s informado y que,\npor ende, nos va a demandar m\u00e1s, y su prescripci\u00f3n no\nva a ser la misma porque tambi\u00e9n le va a demandarotras cosas al m\u00e9dico.\n\u2022 Un sistema de pacientes \u00ab\u00fanico\u00bb porque el paciente en\nrealidad es \u00ab\u00fanico\u00bb, y as\u00ed pertenezca a la seguridad\nsocial o a la parte privada tiene que recibir el mismo\ntratamiento indistintamente de cu\u00e1l sea su situaci\u00f3nsocial.\n\u2022 La prescripci\u00f3n electr\u00f3nica y la historia cl\u00ednica centrali-\nzada.\n\u2022 Seguridad en la dispensa.\n\u2022 Un honorario profesional fijo o por categor\u00edas, lo cual\nes tambi\u00e9n un debate pendiente que debemos empezar\na dar.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n313Creo que el concepto de farmacia que debemos abordar es\nla farmacia como centro de salud . Hoy hemos escuchado decir\na Augusto Guerra, que en Brasil ellos descartan totalmente para\nlos planes sanitarios a las redes privadas, porque tienen una\nvisi\u00f3n netamente comercial. Entonces nosotros debemos defen-der el rol de centros de salud tanto para las farmacias privadas ocomo farmacias Hospitalarias.\nAhora bien, \u00bfqu\u00e9 nos va a demandar ser centros de salud?\nB\u00e1sicamente plantear esquemas de prevenci\u00f3n de las enferme-dades, promoci\u00f3n de la salud, seguimiento de los tratamientos,informaci\u00f3n al paciente y plantear tareas de farmacovigilancia,pero de modo mucho m\u00e1s activo de lo que estamos haci\u00e9ndolohoy, a fin de brindar una atenci\u00f3n farmac\u00e9utica mucho m\u00e1s es-pecializada. Ese es el concepto de centro de salud, y me pareceque es el momento que lo debemos empezar a discutir y discutir-lo seriamente, porque si ya en un pa\u00eds vecino han descartado lasfarmacias privadas por el hecho de ser netamente comerciales,\nme parece que estamos en un punto en el cual todav\u00eda es facti-\nble discutirlo, e integrarlas al sistema de salud.\nUn punto que dud\u00e9 en traer a esta discusi\u00f3n, pero creo que\nes \u00fatil abordarlo, es el de las remuneraciones. Y creo que tal vezhaya que pensar otros esquemas de honorarios dentro de esecentro de salud, tenemos que pensar en nuevas formas con lasque el farmac\u00e9utico no est\u00e9 pensando en c\u00f3mo comprar y vender,o qu\u00e9 rentabilidad le deja comprar a un laboratorio u otro. Habr\u00e1que pensar en honorarios por la dispensa o en un pago por lostratamientos, por ejemplo que tenga determinados honorarios por\nla atenci\u00f3n al paciente hipertenso, honorarios por atenci\u00f3n far-\nmac\u00e9utica, honorarios por acciones de prevenci\u00f3n, etc.\nEs decir, todo este tipo de tareas profesionales que si se\nrealizan correctamente a la seguridad social le representan unahorro, con lo cual no es equivocado tal vez pensar que ese\nahorro que representa genere ingresos para otro tipo de ser-\nvicios.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n314 Un punto esencial es no anteponer los intereses econ\u00f3mi-\ncos a los sanitarios, porque si nos olvidamos que el eje del siste-\nma sanitario es el paciente, es muy factible que nos sea compli-\ncado seguir cumpliendo con el rol que la sociedad nos est\u00e1 de-\nmandando.\nOtro aspecto necesario, como bien mencionara H\u00e9ctor\nPaladini antes, es legislar este nuevo escenario, porque todav\u00eda,simplemente, no estamos preparados. Si bien en otra charla se\nha dicho que ya tenemos todas las leyes y que lo que nos falta\ntal vez es aplicarlas, creo que para este escenario nos faltenalgunas leyes, porque es un escenario nuevo.\nOtro problema importante es la fragmentaci\u00f3n. Hoy nues-\ntro sistema de salud est\u00e1 altamente fragmentado entre la partep\u00fablica, la parte privada, y a su vez dentro de la parte privada\nexisten diferentes subsectores. Quiz\u00e1s estas herramientas\ninform\u00e1ticas nos puedan permitir salir de esa fragmentaci\u00f3n delmercado de la salud.\nNosotros, como Federaci\u00f3n, lo primero que nos plantea-\nmos es entender y adecuarnos como Instituci\u00f3n a estos cam-\nbios. Conseguir que todas las farmacias de la Federaci\u00f3n est\u00e9n\npreparadas para este escenario, y en este sentido lo que que-remos es que todas sigan participando en la atenci\u00f3n a lospacientes que tienen. La idea no es que vaya a quedar unsector super-h\u00edper-conectado y el sector que se qued\u00f3 atr\u00e1sse qued\u00f3 afuera, nosotros siempre trabajamos de un modo in-clusivo y como hemos procedido en todos los desarrollos quevamos haciendo lo que buscamos es llevar a todos dentro de unmismo esquema. Y tambi\u00e9n trabajar fuertemente con el gobier-\nno provincial y el nacional para afrontar estas nuevas realida-\ndes.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n315Conclusiones\nPara finalizar, quiero reiterar que teniendo al paciente como\neje y contando con las herramientas inform\u00e1ticas vinculando a\ntodas nuestras farmacias, no deber\u00eda ser tan complicado desa-rrollar servicios farmac\u00e9uticos de alta calidad integrados a los\nsistemas p\u00fablicos de Salud.\nTener presente que se puede hablar de un sistema de da-\ntos globales, tanto para el paciente del sector p\u00fablico o privado,\nel que se atiende en Santa Fe o en C\u00f3rdoba. Y a esto habr\u00e1 queagregar protocolos de tratamientos homologados.\nLo que debemos lograr es una verdadera intranet sanitaria,\nes decir que cada paciente, cada farmacia, cada m\u00e9dico, cadaactor del servicio de salud tenga acceso a ella para integrarse alconjunto. Creo que las herramientas que mostr\u00f3 H\u00e9ctor Paladiniclaramente est\u00e1n disponibles, y todo esto que acabo de mostraro lo que creo que va a venir es cuesti\u00f3n de decisi\u00f3n pol\u00edtica y\ntrabajo en equipo.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n316Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n317Mesa N\u00ba 7\nEl aporte m\u00e9dico y farmac\u00e9utico a la gesti\u00f3n\ny utilizaci\u00f3n racional del medicamento\nCoordinador: Farm. Jos\u00e9 Cid\nUniversidad Nacional de San Luis\nVamos llegando a la parte final de estas Jornadas Interna-\ncionales, y es para m\u00ed un gusto estar coordinando esta Mesa,\ndonde participan colegas con los cuales hemos transitado unlargo camino. Y dir\u00eda que son colegas de la cultura, como el Dr.Rub\u00e9n Manzo, un catedr\u00e1tico conocido en todo el pa\u00eds no s\u00f3lo ensu rol de docente e investigador, sino adem\u00e1s a trav\u00e9s de susaportes de alta calidad intelectual defendiendo la postura farma-c\u00e9utica en foros internacionales.\nTambi\u00e9n estar\u00e1 presente en esta Mesa el Dr. Jorge Coro-\nnel, integrante de la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Ar-gentina y Presidente de la Comisi\u00f3n de Medicamentos de laCOMRA, bajo cuya conducci\u00f3n tuvimos la posibilidad de traba-jar en el armado de la novena edici\u00f3n del Vadem\u00e9cum de la\nConfederaci\u00f3n M\u00e9dica de la Rep\u00fablica Argentina. Recuerdo que\nesto fue una experiencia absolutamente positiva, donde apren-dimos much\u00edsimo en un \u00e1mbito de trabajo de absoluta calidad\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n318con farmac\u00f3logos consultores de la OPS, en un interesante\nesp\u00e1cio farmac\u00e9utico de tarea interdisciplinaria con nuestroshermanos de la familia m\u00e9dica.\nTendremos asimismo con nosotros a la Farm. Adriana Welter,\nuna brillante docente e investigadora, de la Universidad Cat\u00f3li-ca de C\u00f3rdoba, quien nos brindar\u00e1 conceptos muy importantesen cuanto a la formaci\u00f3n universitaria de nuestros farmac\u00e9uti-cos, y quien har\u00e1 su exposici\u00f3n en primer t\u00e9rmino. Y tambi\u00e9n al\nFarm. Eduardo Lagomarsino, Profesor Titular de Farmacia Cl\u00ednica\nde la F.F. y B. de la UBA, que se desempe\u00f1a adem\u00e1s en elHospital de Pediatr\u00eda Garrahan, y es un activo participante delos encuentros de nuestro \u00e1mbito y de la actividad farmac\u00e9uti-ca en s\u00ed misma.\nY por supuesto tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a hoy en esta Mesa\nalguien que podr\u00eda decirse que es una representante silenciosade la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica, con una activa y permanenteparticipaci\u00f3n en lo acad\u00e9mico, y me estoy refiriendo a nuestracolega la Farm. Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez. Tengo que confesar quecuando veo la actividad de Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, no puedo dejarde pensar en ese conjunto de actores silenciosos, de construc-tores silenciosos, que desde hace muchos a\u00f1os forman parte dela organizaci\u00f3n de FEFARA con un perfil absolutamente bajo. Y\ncreo que quiz\u00e1 el \u00e9xito de estos \u00faltimos a\u00f1os ha sido no s\u00f3lo por\nla claridad de la conducci\u00f3n de FEFARA, sino desde ya tambi\u00e9npor esos aportes totalmente desinteresados, sin af\u00e1n deprotagonismos, que hacen que las instituciones sean fuertes.\nEsto lo plante\u00e1bamos en San Nicol\u00e1s y lo plante\u00f3 este a\u00f1o\nManuel Agotegaray en el discurso inaugural, porque estas nue-\nvas organizaciones nacen con la frescura de tener una unidad de\nconcepci\u00f3n y una unidad de acci\u00f3n, y sobre todo una formaci\u00f3nideol\u00f3gica, pol\u00edtica y doctrinaria anclada en la filosof\u00eda del medi-camento. Y creo que ninguna organizaci\u00f3n en esta nueva Argen-tina que debe resurgir va a tener \u00e9xito si no tiene estos conjun-tos de valores.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n319Y siguiendo con esta l\u00ednea conceptual, me gustar\u00eda resca-\ntar algo que tambi\u00e9n planteaba Manuel Agotegaray como presi-\ndente de FEFARA, que es el tema de la seguridad que se tiene\ncuando se respeta y se pone en una mesa de negociaci\u00f3n a los\nverdaderos actores que deben de estar alrededor del medica-mento, y se trata de mantener y respetar una cadena de distri-buci\u00f3n como corresponde. Si bien hay instituciones que insistenen mirar para otro lado sin animarse a plantear el problema defondo, esto es que no puede ser que a la farmacia argentina,donde existen verdaderos agentes sanitarios, se la vaya vacian-do de contenido montando organizaciones que terminan en ac-\nciones delictivas y criminales. Y son pocos casos, porque son\napenas algunas droguer\u00edas, pero esto sigue pasando en un mer-cado donde no se sabe concretamente c\u00f3mo y por qu\u00e9 se robano desaparecen los medicamentos, o qu\u00e9 pasa en la industria conlos troqueles. Esas cosas no se aclaran, no las sabemos, pero loque s\u00ed sabemos es que no se respeta la cadena de distribuci\u00f3n.Entonces cuando nosotros decimos que las instituciones debendesarrollar una cultura de integraci\u00f3n, les estamos pidiendo queen esta nueva Argentina que debe venir el Estado cumpla su\nverdadero rol, un rol de fiscalizador s\u00ed, pero tambi\u00e9n de respeto\nde las otras instituciones que se sientan en la mesa de consensoa armonizar lo que es una verdadera distribuci\u00f3n.\nTuvimos ayer una Mesa muy sustanciosa integrada por gente\nde la industria farmac\u00e9utica en nuestro pa\u00eds, donde se volcaronconceptos y realidades muy interesantes a partir de la sinceri-dad de la gente de CILFA, a partir de la frescura intelectual de lagente de COOPERALA, y a partir de los aportes positivos de lagente de CAEME. Recuerdo que me impact\u00f3 de la presentaci\u00f3nde Alfredo Ahuad ver una vez m\u00e1s que en un contexto compara-tivo con pa\u00edses de la regi\u00f3n, Argentina sigue teniendo una buenainversi\u00f3n en salud, creo que alrededor de un 8% de su PBI en el2005, pero que otros pa\u00edses que aportan alrededor de un 6% de\nsu PBI, caso Chile por ejemplo, tienen mejores indicadores de\nmortalidad infantil, un 9,5 por mil versus el 16,5 por mil de Argen-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n320tina \u2026 es una diferencia fuerte, y no podemos evitar pensar que\nentonces algo no funciona.\nCreo que en este contexto, es importante animarse y lar-\ngar desde la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica una propuesta de un mo-delo integrado de salud, porque ya se tiene un proyecto quellaman Aseguramiento Universal de Garant\u00edas Expl\u00edcitas. Esto con-siste en tipificar 50 \u00f3 60 enfermedades o patolog\u00edas, y hacerprotocolos que den la misma repuesta desde lo privado y desde\nlo p\u00fablico. Pero obviamente para motorizar esto se necesita un\nEstado que tome la conducci\u00f3n armonizando las variables, y noun Estado que act\u00faa a la disparada, donde se mira para el cos-tado y no se resuelven las contradicciones\nY para terminar y dar paso a nuestros disertantes, dos\npalabras referentes al tema de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que es\nel mundo que se nos viene y para el que tenemos que preparar-\nnos en todos los niveles. Por ejemplo nosotros en la Universidadde San Luis desde el Departamento de Farmacia y desde nues-tras c\u00e1tedras, hemos propuesto la modificaci\u00f3n de los planes deestudios para implementar y posibilitar que en las farmacias sepuedan colocar las inyecciones endovenosas, que legalmente losm\u00e9dicos consideran un acto de cirug\u00eda menor. \u00bfY por qu\u00e9 plan-teamos esto? Porque no puede ser que en una Argentina frag-\nmentada terminen estos nuevos f\u00e1rmacos innovadores pasando\npor fuera de la oficina farmac\u00e9utica.\nO sea que el gran desaf\u00edo es que la distribuci\u00f3n integral de\nlos medicamentos de una vez por todas est\u00e9 dentro del campode la oficina farmac\u00e9utica en cualquiera de los sectores de lasalud, ya que como bien se ha dicho antes en estas Jornadas y\ncomo lo dice la OMS, no es posible una pol\u00edtica de salud sin una\ncorrecta pol\u00edtica de medicamentos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n321El uso racional de los medicamentos\nVisi\u00f3n y aportes desde la Universidad\nFarm. Adriana Welter\nIntroducci\u00f3n\nYo represento a la Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba y formo\nparte de la Comisi\u00f3n de Capacitaci\u00f3n, que es una de las comisio-\nnes de FEFARA, en nombre del ECUAFyB, o sea del Ente Coordi-\nnador de Unidades Acad\u00e9micas de Farmacia y Bioqu\u00edmica, que esla entidad que aglutina a todas las universidades que poseencarreras de Farmacia y de Bioqu\u00edmica de todo el pa\u00eds. Fue en elECUAFyB desde donde se armaron los primeros borradores paralograr la certificaci\u00f3n de nuestra tan querida carrera, y personal-mente trabaj\u00e9 10 a\u00f1os en esto con algunas otras personas aqu\u00edpresentes. Debo decir que lo m\u00edo es la Universidad, y soy docen-te de alma y una vieja investigadora, raz\u00f3n por la cual la charla\nestar\u00e1 puramente enfocada a ver qu\u00e9 es lo que hacemos en la\nUniversidad, y sobre todo c\u00f3mo lo hacemos desde la UniversidadCat\u00f3lica de C\u00f3rdoba.\nGesti\u00f3n y uso racional del medicamento\n El medicamento es el elemento fundamental que tenemos\nhoy los profesionales de la salud para luchar contra la enferme-dad. \u00bfPor qu\u00e9 decimos que es para luchar contra la enferme-dad? \u00bfQu\u00e9 es realmente lo que a nosotros nos mueve y nosconmueve para hablar del uso racional de los medicamentos?B\u00e1sicamente, los \u00edndices de morbilidad y mortalidad que tienenPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n322que ver directamente con problemas relacionados con los medi-\ncamentos, porque esto ha alcanzado niveles asombrosos y sor-prendentes.\n Les doy simplemente una muestra de esto en cifras: por\nejemplo, sobre una base de 1800 pacientes en el ingreso hospi-talario de una guardia de urgencias, 215 casos de estos 1800entraron por problemas relacionados con los medicamentos. Osea que los medicamentos que muchas veces nos hacen sonre\u00edr\npor el claro alivio que traen a s\u00edntomas que nos aquejan, no\nsiempre debieran ser motivo de una sonrisa, y debemos tratarlosy considerarlos como lo que son, un arma poderosa que no s\u00f3lolucha contra la enfermedad, sino que tambi\u00e9n produce reaccio-nes adversas y que tambi\u00e9n tiene interacciones. Y por lo tantodebemos saber c\u00f3mo usarla correctamente.\nNosotros nos decimos que si la industria farmac\u00e9utica ela-\nbora los medicamentos respetando las normas de calidad, si losensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos son eficaces y eficientes, y cuan-do me refiero a los ensayos tambi\u00e9n estoy hablando de la Fase 4cuando el medicamento ya entr\u00f3 en el mercado y como farma-c\u00e9uticos nos compete, si el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico son acer-tados, si la prescripci\u00f3n est\u00e1 basada en la evidencia cient\u00edfica, sila custodia y la dispensaci\u00f3n del medicamento por parte del far-\nmac\u00e9utico son correctas y si los consejos y las sugerencias por\nparte de todos los profesionales de la salud tambi\u00e9n son acerta-dos, \u00bf d\u00f3nde est\u00e1 entonces el problema ?\n Y la respuesta es que si todo esto est\u00e1 muy bien, el\nproblema evidentemente reside en el uso indiscriminado eirracional, en el mal uso del medicamento .\n No obstante, si nosotros encontramos el problema evi-\ndentemente tenemos que bregar por una soluci\u00f3n. Y la soluci\u00f3nest\u00e1 en el control del proceso, ya que no hay que creer queexisten medicamentos inocuos, porque no existen, ni a\u00fan la as-pirina.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n323Y es interesante comentar que cuando los farmac\u00e9uticos\nque hacemos Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica alguna vez le preguntamos\na nuestros pacientes cu\u00e1les son los medicamentos que est\u00e1n\ntomando, lo com\u00fan es que respondan que est\u00e1n tomando por\nejemplo Lanicor, enalapril, tal o cual para la diabetes y un mon-t\u00f3n m\u00e1s. Y si despu\u00e9s que supuestamente nos contaron todo loque est\u00e1n tomando, les preguntamos qu\u00e9 es lo que toman sialguna vez les duele la cabeza, ah\u00ed sin m\u00e1s nos cuentan quetoman aspirina, paracetamol, ibuprofeno u otros por el estilo.Pero para ellos no son medicamentos, en primera instancia pare-ce que no los contabilizan como tales, y si uno no se los sugiere\nni siquiera los nombran. Y si ah\u00ed nom\u00e1s le preguntamos \u201c\u00bfNo\nsuele tener acidez?\u201d , tranquilamente nos contestan que en ese\ncaso como tienen una botellita de Mylanta en la heladera, pasan\ny se toman un traguito\u2026 pero tampoco lo ven como un medica-mento.\n El uso racional del medicamento y el control es fundamen-\ntal, y un concepto clave es que el beneficio promedio no\nexcluye el da\u00f1o individual. Si hay un s\u00f3lo paciente que no\nreaccion\u00f3 correctamente a un tratamiento, ese medicamento yatiene una reacci\u00f3n adversa provocada por \u00e9l. Un s\u00f3lo caso essuficiente, si bien despu\u00e9s si son m\u00e1s, los porcentajes nos ayu-dan a nosotros conjuntamente con las autoridades sanitarias, atomar otro tipo de decisiones. La existencia de una alternativaterap\u00e9utica m\u00e1s segura es suficiente para cambiar el f\u00e1rmaco, y\nla valoraci\u00f3n de la seguridad de un medicamento no es indepen-\ndiente de la gravedad de una patolog\u00eda.\nEl sistema de gesti\u00f3n es abarcativo, esto ustedes ya lo\nhan visto muchas veces, y me voy a permitir ahora tomar \u00fanica-mente el Uso Racional del Medicamento  para comentarles\nc\u00f3mo trabajamos nosotros desde nuestra instituci\u00f3n. Hablar del\nUso Racional del Medicamento, es tomar el medicamento que\nnecesitamos, en la dosis correspondiente, durante un tiempoadecuado y con un costo tambi\u00e9n adecuado, esta es la defini-ci\u00f3n de la OMS del Uso Racional del Medicamento. Ahora, si todoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n324fuera tan simple como esto, qu\u00e9 maravilla ser\u00eda y qu\u00e9 bien que\nestar\u00edan nuestros pacientes, pero tal como se dijo reci\u00e9n enestas Jornadas, tenemos que buscar qui\u00e9nes son los protagonis-\ntas en el Uso Racional del Medicamento y en la gesti\u00f3n y el uso\ndel mismo. El uso est\u00e1 incorporado dentro de la gesti\u00f3n y evi-dentemente los protagonistas son los que todos sabemos, laautoridad sanitaria, la industria farmac\u00e9utica, el m\u00e9dico y el far-mac\u00e9utico. Por cierto que coincido con mis colegas anteriorescentrando al paciente y d\u00e1ndole ese protagonismo que \u00e9l mere-ce; no olvidemos que nosotros debemos mejorar la calidad devida del paciente y, por lo tanto, todos debemos trabajar en\nfunci\u00f3n de \u00e9l. Y dado que en mi caso tengo que hablar desde la\nUniversidad, o sea desde mi experiencia en la Universidad, es \u00fatilse\u00f1alar que todos estos profesionales que intervienen en el usoracional del medicamento provienen de la misma, y por eso eltema me compete.\nLa autoridad sanitaria,  evidentemente, tiene la obliga-\nci\u00f3n de controlar y garantizar que los medicamentos que est\u00e1nen el mercado sean seguros, eficaces y eficientes. No voy aredundar en estos t\u00e9rminos porque lo han hecho excelentementebien quienes disertaron previamente.\nPor su lado, la industria farmac\u00e9utica  tiene la responsa-\nbilidad de certificar los medicamentos que produce.\nEl m\u00e9dico  tiene el deber de prescribir, basado en la evi-\ndencia cient\u00edfica, aquel f\u00e1rmaco que dentro de las alternativaspresentes en el mercado sea el m\u00e1s seguro, el m\u00e1s eficaz y elm\u00e1s eficiente; y decir eficiente es decir tambi\u00e9n el de menorcosto.\n El farmac\u00e9utico  tiene el deber de dispensar correcta-\nmente el medicamento y darle al paciente toda la informaci\u00f3nque \u00e9ste necesita. Los farmac\u00e9uticos estamos perdiendo un es-pacio maravilloso, porque si con alguien el paciente se comunicarealmente con m\u00e1s facilidad, no es con el m\u00e9dico sino con elPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n325farmac\u00e9utico. Y si bien tiene un respeto muy especial por el\nprofesional m\u00e9dico, cuando viene a la farmacia se crea una empat\u00edapaciente-farmac\u00e9utico, que logra que nosotros podamos obte-\nner una informaci\u00f3n adicional, que va redundar en la calidad de\nvida del paciente, porque lo vamos a ayudar en el seguimientode su farmacoterap\u00e9utica.\nY quiero agregar que es importante realizar en la medida de\nlo posible Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica.  La Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\nes uno de mis trabajos diarios en la Facultad, donde hago inves-tigaci\u00f3n sobre el tema de la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en pacientesde la tercera edad. Creo que todos los farmac\u00e9uticos podemoscomenzar, en primera instancia, entendiendo que el medicamen-to no es un bien de consumo, sino que es un bien social, y queesa persona que entra a nuestra oficina de farmacia no es uncliente, sino que es nuestro paciente. Si entendemos esto lacosa va ser mucho m\u00e1s sencilla, y todos los farmac\u00e9uticos oficinalespodr\u00e1n realizar Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica desde su oficina de far-\nmacia.\nFinalmente, el paciente  contribuye en el uso racional de\nlos medicamentos si respeta las indicaciones, y adem\u00e1s evitando\nla automedicaci\u00f3n, porque eso es fundamental.\nLa Universidad  tiene la obligaci\u00f3n \u00e9tica y legal de formar\nprofesionales id\u00f3neos, y de ser el principal agente activo deconcientizaci\u00f3n acerca del uso racional del medicamento.\nEl medicamento es un derecho que asiste a todos los\npacientes y es un deber que tenemos todos los profesiona-les de la salud . Paralelamente est\u00e1 la obligaci\u00f3n que tienen las\nautoridades sanitarias, la industria farmac\u00e9utica y la Universidadde formar profesionales de la salud para cubrir distintas necesi-\ndades de la sociedad.\nEn C\u00f3rdoba tenemos un sistema de Farmacovigilancia real-\nmente excelente, en primer lugar porque trabajamos de maneraPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n326conjunta el Ministerio de Salud, el Colegio de Farmac\u00e9uticos, las\nuniversidades privadas y las universidades p\u00fablicas, as\u00ed comootras instituciones privadas e instituciones p\u00fablicas. Todos so-\nmos efectores perif\u00e9ricos formando un sistema que se llama Sis-\ntema Unificado de Farmacovigilancia,  y trabajamos de ma-\nnera interdisciplinaria entre farmac\u00e9uticos, bioqu\u00edmicos, m\u00e9di-\ncos, odont\u00f3logos, y hago una menci\u00f3n especial de los enferme-ros que colaboran de manera incansable con nosotros en todo loque es Farmacovigilancia. Podemos afirmar que lo que nos inte-gra a todos como un conjunto, es el trabajo interdisciplinario ytransversal que realizamos.\nToda facultad que dicte la carrera de Farmacia, debe de-\nmostrar a sus alumnos que existe hoy una necesidad social res-pecto al medicamento, y formar farmac\u00e9uticos que sepan daruna respuesta a este problema, porque es el \u00fanico profesionalformado para ello. En la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas dictamosdos carreras: Farmacia y Bioqu\u00edmica. En la carrera de Farmacia, a\nnivel de grado insertamos el Uso Racional del Medicamento a\npartir del tercer a\u00f1o, luego lo hacemos en el postgrado, en in-vestigaci\u00f3n, y fundamentalmente en responsabilidad social uni-versitaria, donde los farmac\u00e9uticos trabajamos muy duro. Con-tado brevemente, en tercer a\u00f1o los introducimos en una asigna-tura que se llama Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica, donde ven patolo-g\u00edas menores. En cuarto a\u00f1o en Farmacia Cl\u00ednica y en quinto enTrabajo Final. Quiero transmitirles respecto de esto, que en cual-\nquiera de estas instancias nosotros trabajamos con el alumno\npero no desde la teor\u00eda sino desde la pr\u00e1ctica, con el caso pr\u00e1c-tico, y las bases que usamos son: la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y laFarmacovigilancia.\nEn el postgrado tenemos una serie de cursos, que no es el\ncaso describir ahora, pero sobre los que luego entregaremos\nmaterial descriptivo. Y lo mismo respecto a los temas y trabajos\nde investigaci\u00f3n, investigamos mucho y tenemos una serie detrabajos directamente relacionados con el uso racional del medi-camento.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n327No s\u00f3lo tenemos incentivos a nivel nacional, sino tambi\u00e9n\nincentivos a nivel provincial que son realmente muy buenos. Te-\nnemos un programa de apoyo a grupos de reciente formaci\u00f3n,\nprogramas de promoci\u00f3n de la Transferencia de Resultados de la\nInvestigaci\u00f3n (PROTRI) al sector productivo, que son del Gobier-no de C\u00f3rdoba y que por razones de tiempo los veremos en otraoportunidad.\nFinalmente, quer\u00eda contarles un poco lo que hacemos con\nrespecto a responsabilidad social universitaria , donde tra-\nbajamos con poblaciones marginales y con enfermedades no co-munes. Quer\u00eda contarles acerca de Julieta y Guadalupe, que sondos ni\u00f1itas que sufren esta enfermedad terrible que se llama \u201cPielde cristal\u201d (epiderm\u00f3lisis bullosa), y son ni\u00f1as que padecen unaenfermedad gen\u00e9tica y hereditaria que hace que su piel sea muyfr\u00e1gil, tanto que al m\u00ednimo roce se le forman ampollas muy dolo-rosas. Nosotros estamos trabajando mucho para generar unafundaci\u00f3n, ya que no la hay actualmente en Buenos Aires ni en\nArgentina, aunque hay un proyecto de ley para manejar este\ntipo de enfermedades que realmente es muy importante. A estasni\u00f1itas les hacemos el tratamiento farmacoterap\u00e9utico, les pre-paramos las pomadas y son nuestros alumnos los que colaborandirectamente con ellas, y a esto es a lo que me refiero cuandodigo que los llevamos directamente a trabajar con el paciente.\nReflexiones Finales\nLos desaf\u00edos  son formar y entrenar al alumno para la pro-\nmoci\u00f3n del uso racional del medicamento, ofrecer al profesionalfarmac\u00e9utico programas de capacitaci\u00f3n continua, investigar paramejorar la calidad de vida de la sociedad, y retribuir a nuestracomunidad con los avances cient\u00edficos de la capacitaci\u00f3n quetuvimos la suerte de haber recibido.\nComo mensaje final quiero dejarles una frase de la oraci\u00f3n\nde la Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, escrita por el ReverendoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n328Paul: \u201cQue la ardua y maravillosa tarea de ense\u00f1ar y aprender,\nde investigar y ejercitar nuestra inteligencia haciendo en su\npuesto cada uno lo que debe, sirva para dar testimonio concre-\nto de nuestra presencia en la comunidad formando hombres de\nciencia, conciencia y compromiso\u201d.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n329El uso racional de los medicamentos\nEstrategias y gesti\u00f3n\nFarm. Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez\nIntroducci\u00f3n\nA modo de introducci\u00f3n a esta exposici\u00f3n, quiero hacer\nreferencia, nuevamente, a la definici\u00f3n de Uso Racional de\nMedicamentos:  \u201cLos pacientes reciben la medicaci\u00f3n adecua-\nda a sus necesidades cl\u00ednicas, en las dosis correspondientes a\nsus requisitos individuales, durante un per\u00edodo adecuado y al\nmenor costo posible para ellos y para la comunidad\u201d ; puesto\nque, aunque fue formulada hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os por la Organiza-ci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), data de 1985, la misma sigueabsolutamente vigente y debe ser la gu\u00eda que se\u00f1ala el camino atransitar por todos los que trabajamos por la salud de la pobla-ci\u00f3n. M\u00e1s adelante nos referirnos a ella, en relaci\u00f3n con el rol delfarmac\u00e9utico en la \u201cdispensaci\u00f3n activa\u201d.\nUna breve rese\u00f1a del panorama actual\nen relaci\u00f3n con los medicamentos\nUno de los motivos fundamentales por el que estamos reuni-\ndos, en estas Jornadas, es porque existen problemas con los\nmedicamentos . A nadie escapa que hay:\n\u2022 uso de numerosos medicamentos por parte de algunos pa-\nciente (no todos debidamente indicados).Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n330\u2022 uso irracional de antibi\u00f3ticos.\n\u2022 automedicaci\u00f3n inadecuada.\n\u2022 incumplimiento terap\u00e9utico.\n\u2022 distribuci\u00f3n de medicamentos ileg\u00edtimos.\nPero, no s\u00f3lo existen problemas con medicamentos sino\ntambi\u00e9n medicamentos problemas1\n\u2022 Medicamentos que carecen de eficacia terap\u00e9utica demos-\ntrada cient\u00edficamente en ensayos cl\u00ednicos controlados, para\nlas indicaciones anunciadas.\n\u2022 Medicamentos conteniendo drogas en combinaciones\nirracionales, peligrosas para el paciente y de valor inacepta-ble desde el punto de vista farmacol\u00f3gico.\n\u2022 Frecuentes incorporaciones de productos que no representan\ninnovaci\u00f3n alguna con respecto a otros, ya aprobados.\n\u2022 Presencia de medicamentos con capacidad de provocar adicci\u00f3n\no efectos t\u00f3xicos, sin anunciarse cuidados especiales.\n\u2022 Un n\u00famero muy elevado de principios activos, muchos inne-\ncesarios.\n\u2022 Importante cantidad de especialidades medicinales que se\nparecen visualmente, o suenan parecidas ( LASA en ingl\u00e9s Look-\nAlike, Sound-Alike).\n\u2022 Variaciones de costo de un mismo f\u00e1rmaco, dif\u00edciles de com-\nprender.\n\u2022 Informaci\u00f3n con la que se abruma a los profesionales de la\nsalud, frecuentemente distorsionada.\n1 Mabel Valsecia- Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica Kin\u00e9sica.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n331Todo esto trae consecuencias sanitarias, econ\u00f3micas\ny psicosociales.\n\u2022Sanitarias:  fracaso terap\u00e9utico, aumento del riesgo de reac-\nciones adversas a los medicamentos (RAM), incremento de la\nresistencia a los antibi\u00f3ticos y aumento de la morbimortalidad.\n\u2022Econ\u00f3micas: aumento de los costos y derroche de recursos.\n\u2022Psicosociales:  confianza en medicamentos innecesarios por\nparte de la poblaci\u00f3n y, en general, medicalizaci\u00f3n de la vida.\nAdem\u00e1s, nos enfrentamos a viejos y nuevos desaf\u00edos.\n\u2022Viejos desaf\u00edos:\no El sector m\u00e1s desprotegido de la poblaci\u00f3n no tiene ac-\nceso a los sistemas de salud.\no Siguen ocurriendo enfermedades y muertes prevenibles.\no La crisis econ\u00f3mica afecta a los programas de salud.\no Enfermedades reemergentes; es decir enfermedades\nsupuestamente controladas, en franco descenso o pr\u00e1c-\nticamente desaparecidas, que vuelven a constituir unaamenaza sanitaria y que frecuentemente reaparecen enproporciones epid\u00e9micas. Por ejemplo, el dengue.\no No hay respuesta para las enfermedades hu\u00e9rfanas y\nlas olvidadas.\n\u2022Nuevos desaf\u00edos:\no Los costos crecientes de la atenci\u00f3n m\u00e9dica.\no La revoluci\u00f3n inform\u00e1tica y rob\u00f3tica.\no La revoluci\u00f3n de la Bio\u00e9tica.o La medicina gen\u00f3mica.\no Las nuevas tecnolog\u00edas.\no Los pacientes cuentan con mayor cantidad de informa-\nci\u00f3n, la que no siempre es \u201cbuena informaci\u00f3n\u201d.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n332o Las enfermedades cr\u00f3nicas.\no Las enfermedades inventadas.\nY al respecto, creo que Quino retrata con humor y \u201c\u00e1cida\u201d\nexactitud la situaci\u00f3n en esta tira, que nos exime de todo co-\nmentario:\n \nEstrategias y gesti\u00f3n en el uso del medicamento\nFrente a todo este panorama, tenemos por delante un reto:\nsatisfacer las necesidades de los pacientes teniendo en cuenta\nlos requerimientos del sistema de salud.  Y esto compromete a\ntodos los profesionales de la salud y tambi\u00e9n al Estado.\nYa se ha dicho muchas veces \u201clas necesidades son infini-\ntas y los recursos limitados\u201d. La pregunta es \u201cqu\u00e9 necesidades\natender\u201d y \u201cc\u00f3mo hacerlo\u201d.\nExiste un conjunto de estrategias  las que pueden aportar\nelementos para responder al \u201cqu\u00e9\u201d , en el marco del uso racional\ndel medicamento. Algunas de estas estrategias ya se est\u00e1n lle-\nvando a cabo desde las instituciones farmac\u00e9uticas. Ellas son:\n\u2022 Promover los estudios de utilizaci\u00f3n de medicamentos, es muy\nimportante saber c\u00f3mo se utilizan los medicamentos, por qu\u00e9\nse utilizan y para qu\u00e9 se utilizan.\n\u2022 Facilitar el acceso al medicamento colaborando con el agente\nfinanciador a una mejor utilizaci\u00f3n de los recursos econ\u00f3micosdestinados a medicamentos, mediante la selecci\u00f3n adecuadade los mismos (formulario terap\u00e9utico).\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n333\u2022 Reforzar la participaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos en el equipo\nde salud, para proporcionar apoyo con informaci\u00f3n\nfarmacoterap\u00e9utica y orientar sobre el uso correcto (Comit\u00e9\nde Farmacia y Terap\u00e9utica en hospitales, Comisi\u00f3n de Medi-\ncamentos de asesoramiento en el uso del formulario terap\u00e9u-tico).\n\u2022 Elevar los est\u00e1ndares de calidad de los servicios farmac\u00e9uti-\ncos. Trabajar en acreditaci\u00f3n de farmacias.\n\u2022 Promover la obtenci\u00f3n de postgrados acad\u00e9micos - cient\u00edfi-\ncos, la educaci\u00f3n continua, la actualizaci\u00f3n profesional y losprocesos de certificaci\u00f3n y recertificaci\u00f3n del ejercicio profe-sional. Esto ya es realidad en FEFARA y fue el motivo de untaller en estas Jornadas.\nPara responder al \u201cc\u00f3mo lo podemos hacer\u201d, nos debemos\nvaler de la gesti\u00f3n . Podemos tomar como definici\u00f3n de gesti\u00f3n\na: \u201cFunci\u00f3n b\u00e1sica referida al conjunto de reglas, procedimientoso m\u00e9todos operativos (planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, motivaci\u00f3n,formaci\u00f3n o control) para llevar a cabo una actividad tendiente aalcanzar los objetivos institucionales.\u201d\n2. O dicho de otro modo y\nen pocas palabras, \u201cel sistema de gesti\u00f3n es el veh\u00edculo quetiene la organizaci\u00f3n para alcanzar sus objetivos\u201d\nLa gesti\u00f3n del medicamento para un uso racional tiene los\nsiguientes objetivos\n3:\n\u2022 Garantizar la calidad, seguridad y eficacia de la oferta de\nmedicamentos.\n\u2022 Garantizar el acceso de la \u201cpoblaci\u00f3n de cobertura\u201d a medica-\n2 Santiago Rubio Cebrian, Glosario de Econom\u00eda de la Salud . Ediciones D\u00edaz de Santos.\n1995.\n3 Ricard Meneu de Guillerna, Salvador Peir\u00f3 Moreno. Elementos para la Gesti\u00f3n de la\nPrescripci\u00f3n y Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica . Masson. 2004.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n335En las cuatro funciones el farmac\u00e9utico tiene un importante\nrol que cumplir. En la selecci\u00f3n  a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en\nelaboraci\u00f3n de los formularios terap\u00e9uticos y la implementaci\u00f3n de\nlos mismos. El farmac\u00e9utico tiene que participar activamente en\nlos comit\u00e9s de Farmacia y Terap\u00e9utica y en las Comisiones queasesoran en este sentido. De hecho en Santa Fe estamos traba-jando a nivel p\u00fablico en la implementaci\u00f3n del formulario terap\u00e9u-tico provincial, estamos colaborando en la Comisi\u00f3n Provincial deMedicamentos. En la adquisici\u00f3n de los medicamentos, el farma-c\u00e9utico garantiza la calidad del medicamento comprando a pro-veedores habilitados. En la distribuci\u00f3n y en el almacenamiento, le\ncabe el rol de custodia, conservaci\u00f3n y control del cumplimiento\nde la cadena de fr\u00edo. En la utilizaci\u00f3n desde las oficinas de Farma-cia comunitarias y hospitalaria, con funciones de dispensaci\u00f3nactiva y seguimiento farmacoterap\u00e9utico, atenci\u00f3n de la consultafarmac\u00e9utica y farmacovigilancia.\nCada una de estas funciones da lugar a la siguiente y se\nnutre de la anterior, s\u00f3lo as\u00ed tiene sentido. Por ejemplo, cuandose adquieren los medicamentos, los requisitos est\u00e1n previamentefijados por las decisiones que se tomaron en la selecci\u00f3n. Laselecci\u00f3n se hace en base a las necesidades prioritarias de saludy a la utilizaci\u00f3n de los medicamentos.\nEl ciclo tiene un n\u00facleo central: la organizaci\u00f3n, financia-\nci\u00f3n, informaci\u00f3n y recursos humanos, es un n\u00facleo de car\u00e1cterm\u00e1s administrativo. Y tiene como pilares b\u00e1sicos a la educaci\u00f3n,la comunicaci\u00f3n, la eficiencia y el trabajo en equipo, todo dentrodel marco de una pol\u00edtica y una estructura legal. Por supuestopara que esto se lleve a cabo es fundamental la planificaci\u00f3nestrat\u00e9gica, una implementaci\u00f3n, que es el verdadero desaf\u00edo delos sistema de gesti\u00f3n, y el control continuo para ir realizandolos ajustes que sean necesarios.\nTambi\u00e9n son importantes en el marco de la gesti\u00f3n del\nmedicamento, los acuerdos de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fa-blico y privado, con incentivos justos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n336Funciones del farmac\u00e9utico desde la oficina de farmacia\nEn la oficina de Farmacia hay actividades que est\u00e1n orien-\ntadas al medicamento, y otras que est\u00e1n dirigidas al paciente.\nLas actividades orientadas al medicamento  son la con-\nservaci\u00f3n, la custodia, la compra a productores autorizados y el\ndescarte seguro de los medicamentos vencidos o de todo otromaterial peligroso.\nLas actividades orientadas al paciente  son la dispen-\nsaci\u00f3n activa, la consulta farmac\u00e9utica, el seguimiento far-macoterap\u00e9utico, la educaci\u00f3n sanitaria, la farmacovigilancia yla formulaci\u00f3n magistral.\nGeneralmente se dice que la red de farmacias es el esla-\nb\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil de la cadena, si uno lo mira desde el punto de\nvista econ\u00f3mico. Pero si profundizamos esa mirada hacia otros\n\u00e1ngulos, tenemos una gran fortaleza porque la oficina de Far-macia es un \u00e1mbito donde se puede lograr la comunicaci\u00f3n conel paciente, hecho fundamental para el buen uso de los medi-camentos. En cambio, esta comunicaci\u00f3n es muy dif\u00edcil en elcaso de otros eslabones de la cadena de comercializaci\u00f3n delmedicamento. Por lo tanto, los farmac\u00e9uticos tenemos que sa-ber aprovechar este espacio y potenciar nuestra actividad enese sentido.\nA continuaci\u00f3n me voy a referir, a la funci\u00f3n de Dispensaci\u00f3n\npor ser la actividad profesional m\u00e1s conocida y m\u00e1s frecuenteque realiza el farmac\u00e9utico en la oficina de Farmacia.\nLa dispensaci\u00f3n activa  es todo acto profesional realiza-\ndo por un farmac\u00e9utico legalmente habilitado en un estableci-miento legalmente autorizado, consistente en la interpretaci\u00f3nde una receta y la entrega oportuna del medicamento correctoal paciente indicado en el momento apropiado, acompa\u00f1ado dela informaci\u00f3n para su buen uso y el cumplimiento de los objeti-vos terap\u00e9uticos buscados. Si comparamos esta definici\u00f3n conPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n338En el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Santa Fe, estamos lle-\nvando a cabo talleres, como parte de la actualizaci\u00f3n profesio-\nnal, en los que los colegas tratan de resolver casos pr\u00e1cticos de\ndispensaci\u00f3n activa y aplican este tipo de protocolos.\nPrograma de Excelencia Farmac\u00e9utica\nA fin de focalizar en una de las actividades del farmac\u00e9uti-\nco, la que apoya el uso racional de los medicamentos, les comen-\ntar\u00e9 sint\u00e9ticamente un trabajo que estamos llevando adelante:\u201cel Programa de Excelencia Farmac\u00e9utica\u201d. Se trata de una tareade seguimiento farmacoterap\u00e9utico de pacientes hipertensos, porparte de farmac\u00e9uticos de oficinas de Farmacia comunitaria, en elmarco del convenio de provisi\u00f3n de medicamentos del Colegio conla Obra Social de la Provincia de Santa Fe.\nLa visi\u00f3n del Programa se centra en tres conceptos b\u00e1-\nsicos :\n\u2022 El profesional como \u201cfarmac\u00e9utico de cabecera\u201d.\n\u2022 La oficina de farmacia como centro de salud que brinda\nun servicio integral.\n\u2022 La red de farmacias altamente profesionalizada\nEs decir, el profesional como \u201cfarmac\u00e9utico de cabecera\u201d\nrealiza el seguimiento farmacoterap\u00e9utico del paciente en su ofi-\ncina de farmacia, la cual es un centro de salud que pertenece auna red de farmacia altamente profesionalizada.\nConsideramos que el Programa ofrece ventajas :\n\u2022al paciente  porque es un reaseguro para su salud al\nposeer un verdadero archivo de su historia farmacol\u00f3gica,y recibir informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la atenci\u00f3n personalizadaque le ayuda a cumplir el tratamiento y trabajar sobrelos factores de riesgo de enfermedades cr\u00f3nicas.\n\u2022al farmac\u00e9utico  porque le permite trabajar en la pro-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n339moci\u00f3n del uso racional del medicamento y potenciar su\nrol dentro del equipo de salud.\n\u2022 a la entidad financiadora  porque constituye una fuente\nde informaci\u00f3n para la planificaci\u00f3n de pol\u00edticas de sa-lud, y permite ofrecer a sus beneficiarios una atenci\u00f3nm\u00e1s segura y de calidad.\nEn este programa, el farmac\u00e9utico recibe una remunera-\nci\u00f3n por el trabajo profesional.\nEn cuanto a la patolog\u00eda, se eligi\u00f3 trabajar en relaci\u00f3n con\nla Hipertensi\u00f3n Arterial  porque es una de las enfermedades\ncr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes, y porque cuando intervenimos mejo-rando los niveles de presi\u00f3n arterial de los pacientes se disminu-\nye la morbi-mortalidad. Algunos datos apoyan esta decisi\u00f3n:\nDe acuerdo a los resultados principales de la Encuesta Na-\ncional de Factores de Riesgo 2005\n4, realizada sobre 41.392 en-\ncuestas con una tasa de respuesta del 86,7%, se observ\u00f3 el\nsiguiente panorama en la Argentina:\n\u2022 Baja actividad f\u00edsica 46,2%\n\u2022 Consumo de tabaco 33,4% (18 a 64 a\u00f1os)\u2022 Presi\u00f3n arterial elevada 34,4% (en personas que se con-\ntrolaron)\n\u2022 Sobrepeso-obesidad 49,1%\u2022 Bajo consumo de frutas y verduras 35,3%\n\u2022 Diabetes 11,9%\n\u2022 Colesterol elevado 27,8% (en personas que se contro-\nlaron)\n\u2022 Consumo de alcohol de riesgo 9,6%.\nY, adem\u00e1s, es importante tener en cuenta que:\n4 Ferrante D, Virgolini M, Encuesta Nacional de Factores de Riesgo 2005. Resultados\nPrincipales, Revista Argentina de Cardiolog\u00eda /Vol 75 N\u00ba 1/ Enero- Febrero 2007.-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n342En el segundo formulario, el farmac\u00e9utico registra las cifras\nde tensi\u00f3n arterial del paciente y las intervenciones (educaci\u00f3n\nsanitaria, farmacovigilancia, derivaci\u00f3n al m\u00e9dico, etc.) que rea-\nliza. Una vez completado lo env\u00eda al Colegio, mensualmente o\nm\u00e1s frecuentemente si las cifras de tensi\u00f3n arterial no est\u00e1ncontroladas y debe repetir su determinaci\u00f3n.\nEl tercer formulario s\u00f3lo lo completa cuando se produce\nalguna modificaci\u00f3n en la medicaci\u00f3n que utiliza el paciente;\nadem\u00e1s posee una serie de preguntas que son \u00fatiles para eva-\nluar si el paciente cumple el tratamiento.\nToda esta informaci\u00f3n es procesada por un farma-\nc\u00e9utico en el \u201ccall center profesional (CCP)\u201d del Colegio.Sus funciones son:\n\u2022 Efectuar la carga y validaci\u00f3n de los datos enviados en\nlos formulario, en la aplicaci\u00f3n SEF Centralizado.\n\u2022 Efectuar an\u00e1lisis peri\u00f3dicos de la informaci\u00f3n disponible,\ncon el objeto de contribuir con la labor del farmac\u00e9utico.\n\u2022 Detectar problemas en el seguimiento farmacoterap\u00e9utico.\n\u2022 Generar informes peri\u00f3dicos al farmac\u00e9utico de cabece-\nra, la Obra Social y otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n.\nDe este modo, el farmac\u00e9utico cuenta con la asistencia\nt\u00e9cnica y profesional del Colegio; todos los farmac\u00e9uticos traba-\njan seg\u00fan un mismo protocolo, en forma sistematizada.\nLos formularios tambi\u00e9n est\u00e1n disponibles en formato elec-\ntr\u00f3nico mediante un programa inform\u00e1tico que se instala en laoficina de Farmacia. El programa puede tomar los datos (fecha,nombre del paciente, DNI, nombre gen\u00e9rico de la droga, nombrecomercial, presentaci\u00f3n de la especialidad) desde el sistema defacturaci\u00f3n de la farmacia, con lo cual se facilita el trabajo de\nregistro del farmac\u00e9utico.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n343El programa permite procesar la informaci\u00f3n y elaborar\ngr\u00e1ficas; en la diapositiva se puede observar la evoluci\u00f3n de\nlas cifras de tensi\u00f3n arterial de un \u201ccaso hipot\u00e9tico\u201d. Estas\ngr\u00e1ficas pueden imprimirse para que el paciente se las entre-\ngue al m\u00e9dico.\nSe ha previsto, adem\u00e1s, que el programa contenga infor-\nmaci\u00f3n destinada al paciente, para colaborar con la tarea del\nfarmac\u00e9utico en el buen uso del medicamento. Por ejemplo, c\u00f3mo\nse utiliza una aeroc\u00e1mara, informaci\u00f3n sobre una determinadadroga o patolog\u00eda. Tambi\u00e9n contiene informaci\u00f3n destinada alprofesional farmac\u00e9utico: monograf\u00edas sobre distintas drogas.\nNaturalmente, todo esto requiere del farmac\u00e9utico, ac-\ntitud profesional, educaci\u00f3n continua, capacidad de co-municaci\u00f3n y confianza en s\u00ed mismo. Representa un desa-f\u00edo porque implica un cambio cultural en la forma de ejercerla profesi\u00f3n farmac\u00e9utica.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n345Respecto de los profesionales que han adherido al progra-\nma, son muy pocos si tenemos en cuenta los 2400 farmac\u00e9uti-\ncos que ejercen hoy la profesi\u00f3n en la oficina de Farmacia en la\nprovincia de Santa Fe; son s\u00f3lo 50 farmac\u00e9uticos. Mi reflexi\u00f3n es\nque estos farmac\u00e9uticos son verdaderos pioneros en el cambiocultural al que nos referimos anteriormente, y que se necesitanmuchos m\u00e1s para llevarlo adelante; por ello, los invitamos a to-dos a sumarse a esta tarea. Seguramente ninguno de los farma-c\u00e9uticos queremos que ocurra en Argentina lo que Augusto Gue-rra nos comentaba que sucede en Brasil, que el Estado no conf\u00edaen la farmacia y no conf\u00eda en que los farmac\u00e9uticos puedan\nllevar a cabo este tipo de actividades, con intervenci\u00f3n que\ncontribuyen a mejorar la salud de la gente, la salud de nuestrospacientes.\nSabemos que ning\u00fan cambio cultural es sencillo, desde las\ninstituciones farmac\u00e9uticas vamos a hacer todo lo posible paralograrlo porque adem\u00e1s creemos que all\u00ed est\u00e1 el futuro de nues-\ntra profesi\u00f3n. Al respecto y para terminar, cito una frase de\nAlbert Einstein \u201cSi buscas resultados distintos, no hagas siempre\nlo mismo\u201d.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n346El rol del farmac\u00e9utico en la Farmacoterapia\ndel siglo XXI\nProf. Rub\u00e9n Manzo\nLa Farmacoterapia como recurso terap\u00e9utico\nAntes que nada quiero agradecer a los organizadores de\neste hermoso evento por su amable invitaci\u00f3n a participar esta\nMesa. Yo voy a hablar desde el punto de vista de la educaci\u00f3n, yen este caso de los planteos que tenemos que hacernos en lasuniversidades para adecuar la ense\u00f1anza farmac\u00e9utica a los tiem-pos que se nos vienen.\nEn educaci\u00f3n muchas veces cuando se producen cambios\nno se visualizan inmediatamente, sino que las reformas de losplanes de estudios se discuten, se elaboran, requieren aproba-ciones, y generalmente se ponen en vigencia un tiempo despu\u00e9spara las nuevas cohortes de estudiantes. De manera tal quesiempre hay que estar pensando en introducir cambios, porque la\ndin\u00e1mica del progreso as\u00ed lo demanda.\nTodos sabemos que la Farmacoterapia es uno de los\nejes principales entre los recursos terap\u00e9uticos que nos\npermiten afrontar los problemas de salud. Y el progreso en\neste marco permite se\u00f1alar algunos ejes, no todos, por ejemplo\nclaramente por una parte se progresa en la definici\u00f3n y diagn\u00f3s-\ntico de las patolog\u00edas, se introducen permanentemente nuevosprincipios activos, se introducen mejores medicamentos de prin-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n350c\u00f3mo se prepara, cu\u00e1les son sus indicaciones, c\u00f3mo se almace-\nna, cu\u00e1l es la prescripci\u00f3n adecuada, cu\u00e1les son las indicacionesque hay que ofrecerle al paciente, etc.\nEl otro aspecto es que tenemos que generar un profesional\ncon capacidad de entender la acci\u00f3n medicamentosa a escalamolecular, abordada como una secuencia de eventos cin\u00e9ticos(LADME). La ruta que siguen los f\u00e1rmacos desde que son admi-nistrados se conoce como ruta LADME. Dicha v\u00eda comprende los\nprocesos de liberaci\u00f3n, absorci\u00f3n, distribuci\u00f3n, metabolismo y\nexcreci\u00f3n, y nos define la acci\u00f3n medicamentosa de un medica-mento de acci\u00f3n sist\u00e9mica, que el farmac\u00e9utico debe conoceren profundidad. Porque si no lo conoce en profundidad el farma-c\u00e9utico, es de esperar que otros profesionales de la salud notengan el conocimiento profundo que se debe poseer para poderdefinir situaciones concretas en este aspecto.\nPor otra parte necesitamos un profesional con conocimien-\ntos, habilidades y destrezas sobre la gesti\u00f3n de calidad en laproducci\u00f3n de productos (actividad industrial de la producci\u00f3nde medicamentos), y servicios farmac\u00e9uticos (suministro de me-dicamentos).\nA partir de la segunda mitad del siglo pasado, comenz\u00f3 una\nevoluci\u00f3n en la educaci\u00f3n farmac\u00e9utica que ten\u00eda como parte cen-tral el medicamento, o sea que lo buscado en el farmac\u00e9utico era lacultura del medicamento. Pero la propia evoluci\u00f3n de la ciencia y latecnolog\u00eda han hecho que el farmac\u00e9utico se haya debido involu-crar en lo que ocurre con el medicamento cuando se administra alsujeto que lo recibe, es decir el paciente. O sea que quiz\u00e1s elcentro de la acci\u00f3n en este momento es el medicamento en el\nsujeto receptor, y a su vez el sujeto receptor en su entorno social,\no dicho de otra manera, el individuo como parte de la sociedad.\nOtro aspecto importante cuando uno dice farmac\u00e9utico en\neste mundo ahora globalizado, es si con la misma palabra se en-tiende lo mismo en diversas partes del mundo. Y en ese sentido yoPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n353farmacia industrial, que ser\u00edan las tres orientaciones principales\nque componen el perfil de los farmac\u00e9uticos.\nAs\u00ed que desde ese punto de vista en Argentina hay con-\nsenso de mantener una formaci\u00f3n general importante, y no des-cuidar el conocer en profundidad el medicamento para poderacceder a todos los roles que nos impone la din\u00e1mica modernade la farmacoterapia. Digo todo esto porque por ejemplo hayescuelas, en particular la escuela americana, donde privilegian la\nformaci\u00f3n del farmac\u00e9utico dirigida a la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica,\npero yo entiendo que la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica debe hacersedesde la perspectiva de un conocimiento profundo del medica-mento, sino deja de tener sentido. Es decir, todo el asesoramien-to y la empat\u00eda que puede manejarse en la relaci\u00f3n farmac\u00e9uti-co-paciente, si no se hace desde un conocimiento profundo delmedicamento, perder\u00eda calidad.\nEntonces en Argentina recientemente, hace un par de\na\u00f1os, la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Univer-sitaria (CONEAU) acredit\u00f3 las carreras de Farmacia. \u00bfQu\u00e9 utiliz\u00f3el CONEAU como documento patr\u00f3n para evaluar las carrerasde Farmacia? Utiliz\u00f3 un documento que hab\u00eda sido elaborado porel ECUAFyB. Como mencion\u00f3 reci\u00e9n Adriana Welter, el ECUAFyBes el Ente Coordinador de las Unidades Acad\u00e9micas de Farmacia\ny Bioqu\u00edmica, y ese ente lo fundamos hacia 1985 y la fundaci\u00f3n,\nes decir el documento luminar, se hizo en el Hotel del Colegio deFarmac\u00e9uticos de Carlos Paz, en C\u00f3rdoba, que nos hab\u00edan pres-tado como sede para esta segunda reuni\u00f3n. La primera se hab\u00edahecho en Rosario a instancias del entonces decano Dr. Le\u00f3n, yla segunda la hicimos aqu\u00ed en C\u00f3rdoba. Esta entidad ha venidofuncionando y hab\u00eda establecido los contenidos m\u00ednimoscurriculares, aunque no para que los usara la CONEAU, sino quedespu\u00e9s la CONEAU los tom\u00f3 como documento para hacer la\nprimera evaluaci\u00f3n. Esto fue un hito importante, todas las uni-\nversidades p\u00fablicas fueron acreditadas, algunas por tres a\u00f1os,otras por seis a\u00f1os y se viene una segunda auditor\u00eda para ela\u00f1o 2013, de modo que los acad\u00e9micos tendremos que reunir-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n354nos en un nuevo foro para revisar y actualizar los planes de\nestudio. Es necesario promover un nuevo documento en ECUAFyBcon la expectativa de que sirva de base para futuras evalua-\nciones, y proveerlo al CONEAU.\nContribuciones acad\u00e9micas al uso racional de los medicamentos\nQuiero destacar entonces en esta \u00faltima parte de mi inter-\nvenci\u00f3n algunos aspectos en que tenemos que contribuir los\nacad\u00e9micos, respecto al uso racional de los medicamentos.\n\u2022 Hay una problem\u00e1tica que es la equivalencia entre medicamen-\ntos, y est\u00e1 vinculada a la clasificaci\u00f3n biofarmac\u00e9utica de prin-\ncipios activos, y en particular formulaciones s\u00f3lidas de uso\noral, y luego vamos a hacer un comentario con respecto a eso.\n\u2022 Otro de los aspectos importantes son las buenas pr\u00e1cticas de\ndispensaci\u00f3n, que como todos sabemos fueron promovidaspor la OMS, y tienen que ver con aquello que dec\u00edamos de la\ngesti\u00f3n de calidad de los servicios. Nuestros profesionales,\nlos que salen en la actualidad de las universidades, tienen quetener muy claros todos los aspectos vinculados a la gesti\u00f3nde calidad, es decir, c\u00f3mo darle calidad a los servicios queproveen.\n\u2022 Los servicios de informaci\u00f3n son un aspecto importante que\nvarias universidades han tomado, a trav\u00e9s incluso de la gene-raci\u00f3n de centros de informaci\u00f3n sobre medicamentos.\n\u2022 Y finalmente est\u00e1 toda la problem\u00e1tica de la f\u00e1rmaco y la\ntecnovigilancia.\nRespecto a los niveles de equivalencia , el farmac\u00e9utico\ntiene que conocer este tema en profundidad cuando quiere re-emplazar una determinada marca comercial por otras, en el sis-\ntema actual de medicamentos similares. Nosotros no tenemos enPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n355la Argentina un sistema de medicamentos gen\u00e9ricos, que pienso\nque ser\u00eda un pelda\u00f1o m\u00e1s alto en cuanto a la calidad del suminis-tro de medicamentos, pero este sistema de similares digamos que\npuede funcionar como un sistema de medicamentos gen\u00e9ricos.\nAhora bien, \u00bf en qu\u00e9 casos se requiere bioequivalencia\ny en qu\u00e9 casos se requiere de equivalencia farmac\u00e9utica ,\ntal cual est\u00e1 definido por ejemplo tanto por la FDA de Estados\nUnidos, como por las propias autoridades argentinas e inclusive\npor la Farmacopea Argentina?\n\u2022 Hay aspectos y hay medicamentos en que la situaci\u00f3n en la\nequivalencia es obvia. Manejando los criterios cl\u00e1sicos como\npor ejemplo identidad-pureza-potencia, un farmac\u00e9utico pue-de sin ninguna dificultad establecer equivalencias y entregarel medicamento, ya sea haciendo selecci\u00f3n por costos o por\nel criterio que sea adecuado para esa situaci\u00f3n concreta.\n\u2022 Hay situaciones en que es suficiente la equivalencia farma-\nc\u00e9utica, que se define como sistemas equivalentes que se\npueden determinar in vitro, es decir, en el laboratorio, porejemplo en comprimidos, formas s\u00f3lidas, ensayos de disolu-\nci\u00f3n, ensayos de disgregaci\u00f3n, etc, que las autoridades sani-\ntarias consideran satisfactorios para esa situaci\u00f3n.\n\u2022 Y tambi\u00e9n est\u00e1n aquellas otras situaciones en donde es ne-\ncesario demostrar bioequivalencia. Estos conceptos los tieneque manejar s\u00f3lidamente el farmac\u00e9utico, porque es el profe-\nsional con m\u00e1s capacidad para manejarlos concretamente.\nTraigo a colaci\u00f3n ahora otro tema que tambi\u00e9n es muy\nimportante porque contribuye a esta problem\u00e1tica, y que es el\nSistema de Clasificaci\u00f3n Biofarmac\u00e9utico. Esto es aplicablea formas farmac\u00e9uticas s\u00f3lidas de liberaci\u00f3n inmediata, y ha sidocomo una clasificaci\u00f3n tanto de principios activos y luego de losproductos de esos principios activos sobre la base de dos\npar\u00e1metros: en el caso de los principios activos, la solubilidad enPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n357\u00f1alados con amarillo, y cu\u00e1les son los casos m\u00e1s complicados,\nque ser\u00edan aquellos principios activos de muy baja solubilidad ymuy baja permeabilidad donde la propiedad de la formulaci\u00f3n\npuede ser determinante de la biodisponibilidad del producto. \u00c9ste\nes un aspecto que se ha desarrollado muy r\u00e1pidamente, y quemanejado adecuadamente por los farmac\u00e9uticos puede contri-buir en buena medida a la calidad de la farmacoterapia.\nCon respecto a la gesti\u00f3n de calidad de los servicios ,\nun tema clave como dijimos son las Buenas Pr\u00e1cticas de Farma-cia que fueron promovidas por la OMS.\n Tambi\u00e9n el manejo de informaci\u00f3n farmacoterap\u00e9utica\nobjetiva, actualizada y pertinente  es una cuesti\u00f3n muy im-\nportante, porque estamos invadidos por informaci\u00f3n que provie-ne generalmente de v\u00edas que pueden sesgar en alguna medida lacalidad de la informaci\u00f3n. En nuestro caso ya desde hace unos10 a\u00f1os tenemos un Centro de Informaci\u00f3n de Medicamentos,tenemos convenios con el Colegio de Farmac\u00e9uticos y estamosproveyendo informaci\u00f3n de esa calidad cuando nos es requerida.\nY como todos saben adem\u00e1s funcionan otros centros en el pa\u00eds,\ne inclusive contamos con la magia de la electr\u00f3nica, as\u00ed que sepuede estar dando informaci\u00f3n a larga distancia cuando de prontoaparecen consultas de gente que est\u00e1 alejada. Personalmentecreo que estos tipos de centros de informaci\u00f3n contribuyen demanera apropiada a solucionar problemas concretos.\nY obviamente tenemos la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica  hecha\ndesde la perspectiva de un conocimiento profundo del medica-mento. Y reitero que la educaci\u00f3n farmac\u00e9utica nunca puederenunciar a una s\u00f3lida formaci\u00f3n en todos los aspectos que ha-cen al conocimiento del medicamento en profundidad por partedel farmac\u00e9utico.\nPor \u00faltimo, un hito importante es la Farmacopea Argenti-\nna, y actualmente vamos por la S\u00e9ptima Edici\u00f3n de la Farmacopea.\nComo recordar\u00e1n, la sexta edici\u00f3n data de los a\u00f1os \u201870, y de laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n358s\u00e9ptima se logr\u00f3 imprimir el primer tomo. Se conform\u00f3 una\nFarmacopea en tres tomos, est\u00e1 completa, yo he participado enla Comisi\u00f3n Redactora, y sin embargo como tiene que salir como\nley aprobada por el Congreso, todo eso est\u00e1 muy empantanado.\nPero colaborar para disponer entonces de normas nacionales enla Farmacopea ser\u00eda otra contribuci\u00f3n donde han participado aca-d\u00e9micos y tambi\u00e9n gente de la industria, y estuvieron trabajando25 comisiones en las diferentes especialidades para poder gene-rar la Farmacopea. No s\u00e9 si hay otro pa\u00eds en Am\u00e9rica Latina quepueda hacer esto, o quiz\u00e1 seamos pocos los pa\u00edses que podamosgenerar una farmacopea moderna, sin embargo c\u00f3mo los argen-\ntinos somos esencialmente desorganizados, cuando se logre edi-\ntar, probablemente ya sea vieja.\nCreo que ser\u00eda una contribuci\u00f3n muy importante, sobre todo\nporque tiene un formato moderno en donde no solamente secodifican los principios activos como en la vieja farmacopea, sinotambi\u00e9n los medicamentos que se preparan a partir de esos prin-\ncipios activos. Por lo cual tener ese tipo de normas ser\u00eda muy\nimportante no solamente para nosotros, sino para otros pa\u00edsesde la regi\u00f3n, y es una pena que no se termine de concretar.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n359El aporte m\u00e9dico a la gesti\u00f3n y uso racional\ndel medicamento\nDr. Jorge Coronel\nIntroducci\u00f3n\nAgradezco a FEFARA la invitaci\u00f3n a participar de estas\nJornadas, realmente lo que estoy aprendiendo es important\u00edsimo\ny coincido en much\u00edsimas cosas de las que se han venido di-ciendo a trav\u00e9s de todos estos d\u00edas, que realmente han conte-nido informaci\u00f3n muy rica y que me ha servido mucho. Y hagoextensivo mi sincero agradecimiento a Carlos Vassallo, que fueuno de los que me insisti\u00f3 para que participara en este en-cuentro.\nEl aporte m\u00e9dico en la gesti\u00f3n y utilizaci\u00f3n del uso racio-\nnal del medicamento es lo que nosotros desde la COMRA veni-mos promoviendo desde hace muchos a\u00f1os. En realidad yo sientocierta afinidad con los farmac\u00e9uticos, porque cuando empec\u00e9 atrabajar en la atenci\u00f3n primaria de la salud de la provincia deSalta, en un pueblito muy lejano, lejos de los hospitales, real-mente mi v\u00ednculo con la parte cient\u00edfica era a trav\u00e9s del farma-\nc\u00e9utico de un hospital de la ciudad de Oran, que fue quien\naparte de ense\u00f1arme muchas cosas, colabor\u00f3 mucho para quepudiera trabajar en una comunidad donde yo todav\u00eda no estabaadaptado.\nDespu\u00e9s, a trav\u00e9s de los a\u00f1os, volv\u00ed a tener un contacto\nmuy profundo con un grupo de farmac\u00e9uticos cuando fue laPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n360epidemia del c\u00f3lera en donde nos toc\u00f3 trabajar del lado de\nBolivia, en una comunidad donde no ten\u00edan pr\u00e1cticamente nadade nada. Trabajar ah\u00ed fue muy duro, estuvimos 15 d\u00edas y lleg\u00f3\ndesde las Fuerzas Armadas un grupo de m\u00e9dicos con dos farma-c\u00e9uticos, y los pobres no entend\u00edan c\u00f3mo podr\u00edan trabajar en c\u00f3le-ra en aquella localidad donde no hab\u00eda nada. Como yo como ten\u00edaya una experiencia en atenci\u00f3n primaria fui el que organic\u00e9 un pocolas actividades, y result\u00f3 no s\u00f3lo que se encargaron de todos losmedicamentos y adem\u00e1s de todas las provisiones que tra\u00eda el ej\u00e9r-cito en ese momento para distribuir en esas comunidades, sino queestos farmac\u00e9uticos fueron de una utilidad extraordinaria, y fueron\nlos que m\u00e1s colaboraron en la dispensa de esos medicamentos y en\nlas instrucciones que hab\u00eda que darle a la gente. Luego volcamosesa experiencia en un peque\u00f1o escrito que presentamos en la pro-vincia de Salta, que gener\u00f3 un reconocimiento al trabajo de estegrupo de gente: los enfermeros, los nutricionistas, los farmac\u00e9uti-cos y los m\u00e9dicos que hab\u00edan participado.\nActualmente estoy coordinando un seguro provincial de\nsalud en la provincia de Salta, y est\u00e1n bajo mi direcci\u00f3n el pro-grama de oncol\u00f3gicos, diab\u00e9ticos, prevenci\u00f3n cardiovascular, TBC,y otros programas como HIV -SIDA, que es de Naci\u00f3n. Y lo quehe solicitado justamente es que se nos unan por lo menos 2 \u00f3 3farmac\u00e9uticos para colaborar con estos programas, porque aveces a los profesionales m\u00e9dicos que trabajan en ellos se leshace dif\u00edcil abordar muchas cuestiones que hacen al medicamen-\nto, que no comprenden integralmente.\nY quer\u00eda contar esto, de un modo anecd\u00f3tico si se quiere,\nporque en realidad toda esta experiencia que he tenido me lleva\na tener un reconocimiento hacia todos los farmac\u00e9uticos, y aconsiderarlos realmente como aliados estrat\u00e9gicos muy impor-tantes en el sector salud.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n361Aporte m\u00e9dico a la gesti\u00f3n en URM\nB\u00e1sicamente el aporte al tema de nuestra Mesa es una\nexperiencia que tuve hace ya unos a\u00f1os en el Hospital San Ber-\nnardo de la provincia de Salta, que es un hospital regional de 400camas, a trav\u00e9s de los preceptos que ya hab\u00eda aprendido en laConfederaci\u00f3n M\u00e9dica acerca el Uso Racional del Medicamento,y a trav\u00e9s de una serie de cuestiones que estaba desarrollandoen ese momento como vigilante epidemiol\u00f3gico y jefe de un pro-grama de epidemiolog\u00eda de este hospital.\nRecordemos que en 2002-2003 luego de la crisis, los hospi-\ntales p\u00fablicos se vieron sobrepasados en la atenci\u00f3n y esto re-quiri\u00f3 un gasto de insumos y un gasto de medicamentos que fue\nmuy importante, sobre todo en provincias como las nuestras\nporque como justamente se comentara en una de las Mesas deestas Jornadas, las provincias del norte son generalmente lasm\u00e1s cr\u00edticas en todo aspecto. En ese momento se hab\u00eda agudizadomucho esta situaci\u00f3n en cuanto a la compra de insumos, unosde ellos eran los medicamentos, y lo que m\u00e1s ve\u00edamos desde elPrograma de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica en el control de infeccio-nes, era el mal uso que se hac\u00eda en la instituci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos.\nPorque cuando empezamos a ver c\u00f3mo se estaba trabajando\ncon los antibi\u00f3ticos, aquello realmente era un descalabro totaldonde estaba cada maestrito con su librito\u2026\nEra necesario entonces poner un poco de orden para implementar\nun programa dentro de este hospital de 400 camas, que trabajacon alta complejidad y es el hospital de referencia podr\u00eda decirseque de todo el Noroeste, porque es uno de los m\u00e1s importantes yrecibe pacientes derivados Jujuy y Catamarca para resolver pato-log\u00edas m\u00e1s complicadas o complejas. Realmente el hospital no dabaabasto, y hab\u00eda que implementar una serie de cambios urgentes\ndentro de nuestra organizaci\u00f3n, entendido el hospital como tal.\nCuando uno habla de cambios tecnol\u00f3gicos se puede defi-\nnir esto de muchas formas, pero son para mejorar a veces losPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n362productos, para mejorar los procesos de producci\u00f3n, los proce-\nsos intermedios y tambi\u00e9n los m\u00e9todos de gesti\u00f3n de un sistemaecon\u00f3mico. Y esto es lo que nosotros, tomando estos conceptos\nde Stoneman y que siempre menciona Carlos Vassallo, quer\u00edamos\ntratar de aplicar dentro del hospital.\nY seg\u00fan esto, cuando uno va a hacer un cambio va a\nhacer una innovaci\u00f3n, y si es una innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica desdeel punto de vista tecnol\u00f3gico en salud como as\u00ed tambi\u00e9n desde el\npunto de vista de los procesos y los procedimientos, hay un\nprimer estadio que es el de la invenci\u00f3n. All\u00ed nosotros para lograreste cambio en el hospital ten\u00edamos que idear algo que fuera unpoco distinto, por lo menos para ordenar el sistema de uso deantibi\u00f3ticos.\nEl segundo estadio era el de la innovaci\u00f3n, y para esto\nrecreamos algunos procedimientos nuestros, tomamos mucho deotros hospitales, y empezamos a recibir informaci\u00f3n de qu\u00e9 eralo que ten\u00edamos que lograr hacer.\nY el tercer estadio era el de la difusi\u00f3n de estos nuevos\nproductos y procesos, difundir qu\u00e9 era lo que quer\u00edamos hacer yadecuar los procesos que nosotros aprend\u00edamos de otras institu-ciones para ponerlos en las nuestras.\nSi bien sabemos que hay muchos cambios tecnol\u00f3gicos y\nhay avances en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, en la parte organizativay m\u00e1s a\u00fan en el sector p\u00fablico los cambios culturales cuestan a\nveces mucho y sabemos que son muy dif\u00edciles. Para nosotros el\nuso racional del medicamento implicaba que a nivel de cada pro-fesional y de cada paciente, bajo un enfoque cient\u00edfico y racio-nal se considerara la selecci\u00f3n de un producto para un problemasanitario espec\u00edfico. Por lo tanto el uso racional de medicamen-tos ten\u00eda que ver con la l\u00f3gica de producci\u00f3n de los servicios.\nPor supuesto part\u00edamos de una definici\u00f3n de URM, y pe-\ncando un poco de reiterativo ya que se ha mencionado variasPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n363veces esto, la que propon\u00edamos dec\u00eda que el URM es la aplicaci\u00f3n\ndel conjunto de conocimientos avalados cient\u00edficamente, y porevidencia basada en calidad, eficacia y seguridad, que permiten\nseleccionar, prescribir, dispensar, y utilizar un medicamento en el\nmomento preciso para una enfermedad determinada.\nB\u00e1sicamente para nosotros el concepto del medicamen-\ntos esenciales y el uso racional de los mismos, constituye un\npunto de encuentro entre el conocimiento cient\u00edfico del m\u00e9dico y\nla necesidad de la poblaci\u00f3n. Y hablamos aqu\u00ed ya de los medica-\nmentos esenciales, esta ma\u00f1ana Augusto Guerra, de Mina Gerais,hizo referencia a lo que son los medicamentos esenciales, y se-g\u00fan lo que dice la OMS son aquellos medicamentos que cumplenuna serie de condiciones que no viene mal recordar nuevamente.Tienen entonces que ser:\n\u2022 \u00datiles:  Para el tratamiento, el diagn\u00f3stico o la prevenci\u00f3n de\nenfermedades que afectan al ser humano.\n\u2022 Eficaces:  Eficacia demostrada en Ensayos Cl\u00ednicos Controla-\ndos, Randomizados y en n\u00famero y extensi\u00f3n aceptados de\nacuerdo al m\u00e9todo cient\u00edfico.\n\u2022 Seguros:  De calidad aceptable. No representan un riesgo in-\ncontrolable, superando controles de calidad, est\u00e1ndares oespeciales.\n\u2022 Sostenibles:  Pueden obtenerse en cualquier farmacia,\ninstituci\u00f3n asistencial, o centros de salud.\n\u2022 Accesibles: Su costo debe estar al alcance de toda la co-\nmunidad y tener un costo-beneficio adecuado para la pobla-ci\u00f3n.\nNosotros creemos que nuestras instituciones deben mejo-\nrar el nivel educativo de los prescriptores. \u00bfPor qu\u00e9 hablamosnosotros desde la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica de medicamentos esen-ciales? Como la mayor\u00eda seguramente sabe, nosotros promove-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n364mos un formulario terap\u00e9utico que es el Formulario Terap\u00e9utico\nNacional, y este Formulario en realidad tiene un listado de medi-camentos esenciales y es b\u00e1sicamente para que los profesiona-\nles por lo menos lo tengan como una gu\u00eda para poder prescribir\nen forma racional, y hacer un uso adecuado de los medicamen-tos. Desde la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica nosotros pensamos que esposible mejorar el nivel educativo de los prescriptores a trav\u00e9sdel Formulario Terap\u00e9utico, que nos ayuda por lo menos a sacar-nos muchas de las dudas y orientarnos de una forma cient\u00edfica,pr\u00e1ctica y r\u00e1pida, como sucede cuando uno se acostumbra amanejarlo.\nDeben adem\u00e1s promover educaci\u00f3n m\u00e9dica continua en\nFarmacolog\u00eda, porque sabemos que los m\u00e9dicos aprendemosFarmacolog\u00eda durante la educaci\u00f3n universitaria de grado, sibien posteriormente esto continua cuando aquellos que hacenla residencia toman conocimientos de instructores o de los l\u00edde-res de opini\u00f3n dentro de un servicio o dentro de un hospital.\nPero luego y a trav\u00e9s del tiempo es como que la incorporaci\u00f3n\nde nuevos conocimientos en medicamentos se estanca, si noes porque hacemos alg\u00fan curso o alguna jornada que en gene-ral es promovida por la industria, y a veces no tenemos accesoa una informaci\u00f3n que sea adecuada y est\u00e9 libre de sesgo. Porlo tanto muchas veces esta educaci\u00f3n m\u00e9dica continua tendr\u00edaque hacerse y promoverse desde nuestras instituciones, paraevitar el sesgo que a veces pueden producir otro tipo de tras-\nmisores.\nPor \u00faltimo tambi\u00e9n pensamos que otra obligaci\u00f3n de nuestras\ninstituciones es mejorar los procesos cl\u00ednicos, lo cual es el gran\npaso en URM. Y esto fue lo que implementamos nosotros elabo-rando protocolos y gu\u00edas cl\u00ednicas para el uso de antibi\u00f3ticosdentro del hospital, los cuales fueron consensuados con jefes\nde servicio y con la residencia, como para no tener resistencia\nluego cuando se tuviera que hacer uso de los mismos.\nTodo esto obligaba al m\u00e9dico a ser un poco m\u00e1s cr\u00edtico enPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n365el momento de prescribir, a comprender la informaci\u00f3n que ten\u00eda\nque tener en cuenta para prescribir en forma adecuada, y tam-bi\u00e9n a manejar la demanda para controlar la oferta seg\u00fan las\nnecesidades sanitarias de ese momento que le toca vivir en la\ninstituci\u00f3n.\nDe esta forma nosotros aseguramos la provisi\u00f3n de medi-\ncamentos esenciales a los sectores m\u00e1s desprotegidos, entreellos la gente que acude al hospital, y tambi\u00e9n de esta forma\nvamos a desarrollar un pensamiento cr\u00edtico en todos los profe-\nsionales antes de indicar a veces el antibi\u00f3tico. Otro tema sobreel que trabajamos bastante fue para tener conciencia deFarmacovigilancia, y yo creo que esa es una deuda que tienenlos m\u00e9dicos porque en realidad los que trabajan continuadamenteen Farmacovigilancia son los farmac\u00e9uticos. Recuerdo que enunas jornadas de la ANMAT donde particip\u00e9 y se abord\u00f3 el temade Farmacovigilancia, las denuncias de carencia de efectos te-rap\u00e9uticos o problemas de efectos adversos no proven\u00edan gene-\nralmente de los m\u00e9dicos sino de los pacientes o de los farmac\u00e9u-\nticos, y francamente nosotros estamos en deuda con este tipode denuncias.\nEsto dentro del hospital lo empezamos a trabajar bastante,\ny comprometimos a muchos de nuestros m\u00e9dicos para que hicie-\nran por lo menos la denuncia al ANMAT sobre la falta de efectos\nterap\u00e9uticos de algunos productos que se compraban, y queseg\u00fan ellos dec\u00edan carec\u00edan de calidad. Es decir, no nos met\u00eda-mos directamente con la calidad pero s\u00ed con la falta de efectosterap\u00e9uticos, y de esta forma lo que trat\u00e1bamos de hacer eramejorar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y evitar la mala utiliza-ci\u00f3n de los recursos.\n\u00bfC\u00f3mo se forma en el m\u00e9dico la cultura de la pres-\ncripci\u00f3n?  Hemos tratado de graficarlo en el cuadro que sigue,\ndonde la intensidad de las flechas intenta reflejar la intensidadde la influencia de cada factor.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n367esto l\u00edderes tienen reconocimiento en alg\u00fan otro estamento, y\nellos tambi\u00e9n influyen suficientemente dentro de la modalidadprescriptiva de los m\u00e9dicos. Luego tenemos la formaci\u00f3n de\npostgrado, sea cuando uno hace las residencias o cuando va a\nlos distintos cursos y jornadas. Y como puede verse por la im-portancia o fuerza de las flechas, est\u00e1 la influencia de la indus-tria farmac\u00e9utica que tambi\u00e9n ejerce una fuerte presi\u00f3n en eltranscurso del tiempo, porque es quien se acerca m\u00e1s al profe-sional llev\u00e1ndole la informaci\u00f3n para que \u00e9ste incline su lapiceraa favor de sus productos.\nPero tambi\u00e9n la industria farmac\u00e9utica act\u00faa como dec\u00edan,\ny lo escuch\u00e9 varias veces en estas Jornadas, sobre los mismospacientes a trav\u00e9s de comunicados de prensa, tratando de ge-nerar necesidades o expectativas y a veces buscando enferme-dades, como dec\u00eda reci\u00e9n Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez. Y finalmente in-fluye, aunque mucho menos el ministerio de salud, sea a nivelnacional o los provinciales, que muchas veces debido a su forma\nde comprar los medicamentos influyen en la prescripci\u00f3n del pro-\nfesional.\nEn nuestros hospitales el 25% al 38% de los pacientes\nrecibe ATB, y el 50% en forma inapropiada. Estos son datosnuestros, recabados en las provincias de Salta y Jujuy. Y cuando\ndecimos en forma inapropiada, nos referimos al hecho de que a\nveces no son las dosis adecuadas, o no estaban indicados paralo que se pensaba en el diagn\u00f3stico de ingreso del paciente.Estos errores muchas veces los vemos en las historias cl\u00ednicas, ymuchas veces los cometemos por ese apuro en la forma de pres-cribir.\nConsideramos que en el uso racional de antibi\u00f3ticos hay\ndistintos tipos de tratamiento:\n\u2022 Tratamiento emp\u00edrico inicial (TEI): Debe cubrir > 90% de\nlos g\u00e9rmenes involucrados. Dura 48-72 horas.\n\u2022 Tratamiento documentado.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n369porque por las dudas si hab\u00eda fiebre se pon\u00edan antibi\u00f3ticos y des-\npu\u00e9s se cultivaba o se ve\u00eda qu\u00e9 se hac\u00eda. Adem\u00e1s hab\u00eda pacientesque se complicaban en otros sectores del hospital y se los llevaba\na la guardia y all\u00ed se le daban antibi\u00f3ticos, muchas veces\ncefalosporinas de tercera generaci\u00f3n que lo \u00fanico que hac\u00edan sieran mal dados era generar resistencias y/o aumentar los d\u00eda deestad\u00eda, es decir todo lo que sucede cuando ocurren infeccionesintrahospitalarias con g\u00e9rmenes resistentes.\nLas pautas eran las siguientes:\n\u2022 Considerar agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s probables\n\u2022 Resistencia de pat\u00f3genos habituales\n\u2022 Par\u00e1metros farmacocin\u00e9ticos\n\u2022 Par\u00e1metros farmacodin\u00e1micos\u2022 Consideraciones farmac\u00e9uticas\n\u2022 Adherencia al tratamiento\n\u2022 Baja toxicidad\u2022 Bajo costo\nEn el equipo que logramos armar hab\u00eda bioqu\u00edmicos,\nmicrobi\u00f3logos, farmac\u00e9uticos, una infect\u00f3loga, un especialista\nen terapia intensiva y otro grupo de m\u00e9dicos que eran l\u00edderes deopini\u00f3n y que los pusimos para que fuera m\u00e1s f\u00e1cil que aceptaranla forma de trabajo que ten\u00edamos. De esta forma logr\u00e1bamos laadherencia al tratamiento, disminu\u00edamos la toxicidad y disminu\u00eda-mos los costos.\nLas claves para el \u00e9xito  en la antibioticoterapia pueden\nresumirse como sigue:\n\u2022 Elecci\u00f3n del antimicrobiano adecuado\n\u2022 Indicar dosis correcta\n\u2022 Concentraciones s\u00e9ricas adecuadas\u2022 Intervalo \u00f3ptimo\n\u2022 No prolongar los tratamientos !!Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n370Y lo que sigue es lo que nosotros marcamos en el uso de\neste protocolo para elegir el ATB adecuado:\n\u2022 \u00bfCu\u00e1l es el foco cl\u00ednico?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 tipo de hu\u00e9sped es este paciente?\u2022 \u00bfQu\u00e9 edad tiene?\n\u2022 \u00bfDonde adquiri\u00f3 la infecci\u00f3n?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 muestra cl\u00ednica deber\u00eda ser obtenida para guiar el\ntratamiento?\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 ATB tienen actividad frente a los pat\u00f3genos posi-\nblemente implicados?\n\u2022 \u00bfCu\u00e1les son las propiedades farmacocin\u00e9ticas y far-\nmacodin\u00e1micas de estos ATB?\n\u2022 \u00bfExiste alguna consideraci\u00f3n especial?\nResultados\nVamos a tratar de mostrar los resultados, si bien esto im-\nplica quiz\u00e1s muchas cifras. En el 2005, cuando reci\u00e9n empeza-\nmos a implementarlo, estuvimos trabajando cuatro meses antes\nde comenzar para llegar a todos los consensos y poner en pr\u00e1c-tica los protocolos y los recetarios. Entonces una cosa que nosab\u00eda la gente era que estos recetarios cuando llegaban a far-macia se cargaban en un sistema, en un peque\u00f1o programita quehab\u00edamos ideado para despu\u00e9s analizar la actividad y mostr\u00e1rse-la a cada servicio, y fundamentalmente a los m\u00e9dicos de guardiapara que vieran c\u00f3mo se estaba trabajando.\nUso racional de ATB en el Servicio de Guardia Central\ndel Htal. San Bernardo\nPrograma de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica e Infectolog\u00eda\nEl trabajo daba para mucho en cuanto a an\u00e1lisis e informa-\nci\u00f3n, pero no es posible ni es el caso traer todo ese material ac\u00e1,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n371por eso hemos tra\u00eddo solamente lo que eran costos. En nuestro\ncaso el costo era lo m\u00e1s efectivo que ten\u00edamos, si bien ten\u00edamostambi\u00e9n otra medida como la densidad de receta y el medicamen-\nto por paciente internado. Todo eso lo ten\u00edamos analizado y se\ntuvo en cuenta, pero por cuestiones de tiempo mencionamos ahorasolamente c\u00f3mo fueron descendiendo los costos mes a mes.\n\u2022 En el 2005  y para el mes de abril que fue cuando se inici\u00f3\nesto, se hab\u00edan gastado en guardia solamente, para 16 ca-\nmas, $10.286. Pero entonces sucedieron algunas cosas. Vie-ron que est\u00e1bamos controlando el tema de los recetarios, yque iba la infect\u00f3loga a ver qu\u00e9 era lo que se estaba haciendoy si se adecuaban o no los tratamientos a los protocolos quehab\u00edamos hecho, y si no se adecuaban se los retiraba o los\nm\u00e9dicos ten\u00edan que justificar el desv\u00edo.\n\u2022 Al mes siguiente, mayo de 2005, empez\u00f3 a decaer y el gasto\ntotal fue de $4.991.-\n\u2022 Esta tendencia decreciente del gasto respecto a la cifra ini-\ncial de abril-05 se mantuvo en los meses siguientes. Y si\nmiramos una serie hasta por ejemplo setiembre de 2005, te-\nnemos lo siguiente: junio-05: $5068; julio-05: $6653; agos-\nto-05: $4289; setiembre-05: $4862. O sea que fue decayen-do la utilizaci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos.\n\u2022 En el 2006  pudo verse que para la misma cantidad de camas\ny con una poblaci\u00f3n similar a la que se ven\u00eda trabajando, loscostos se mantuvieron y no pasaron de $3000 a $3500.\nEsto sucedi\u00f3 a pesar de que hab\u00edan aumentado los precios,\npero adecuando los protocolos y usando de forma racional losmedicamentos los costos bajaron significativamente en la Guar-\ndia, en Cl\u00ednica M\u00e9dica y en el servicio de Cirug\u00eda Especiales, que\nfue donde aplicamos el programa.\nNosotros ten\u00edamos en este momento un solo infect\u00f3logo, y\nhace ya tres a\u00f1os que me fui del Hospital San Bernardo paraPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n372coordinar el seguro de salud, y a pesar de los resultados que\nobtuvimos desde el 2005, reci\u00e9n este a\u00f1o se logr\u00f3 que se de-mostrara con n\u00fameros que es m\u00e1s efectivo y eficiente tener dos\ninfect\u00f3logos m\u00e1s, un farmac\u00e9utico m\u00e1s y tener un microbi\u00f3logo\nm\u00e1s, que fue lo que contrat\u00f3 el Hospital para poder mejorar ypoder optimizar nuevamente este programa, porque el a\u00f1o pasa-do se estaba viniendo abajo y los costos se les estaban dispa-rando nuevamente, especialmente en el uso de antibi\u00f3ticos.\nComo quer\u00edan reforzar el programa, en una charla que\ntuvimos con la gente que hab\u00eda quedado en el Hospital tuvimosuna reuni\u00f3n donde les explicamos y demostramos con estosn\u00fameros las ventajas. Comprendieron que era mejor tener m\u00e1sprofesionales, y que de una u otra forma lo que uno logra atrav\u00e9s de esto es mejorar la calidad de la atenci\u00f3n de nuestrospacientes.\nEsto sencillamente intent\u00f3 ser un ejemplo de algunas ma-\nneras en que se puede contribuir desde el punto de vista m\u00e9di-co con el URM. Por supuesto que el Formulario Terap\u00e9utico deCOMRA es algo superior y de un alcance mucho m\u00e1s amplio, ynosotros lo venimos promoviendo en todos los lugares. Cuestamucho a veces incorporarlo, hay muchas presiones en distintosaspectos.\nAl igual que cuando se busca mejorar la modalidad\nprescr iptiva, cuando uno tiene que salir a promover un cambio\ncultural, cuesta mucho tiempo y tiene que hacerse en formasostenida para llegar a tener resultados. Y ac\u00e1 vale una frase deS\u00e9neca: \u201cHomines, Dum Docent, Discunt.\u201d  Los hombres ense-\n\u00f1ando aprenden.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n373Formaci\u00f3n de recursos humanos\nPerspectiva profesional en la actividad hospitalaria\nFarm. Eduardo Lagomarsino\nIntroducci\u00f3n\nAgradezco a FEFARA la invitaci\u00f3n y el recibimiento que uno\ntiene siempre con la gente santafesina, que es realmente gran-\ndiosa. La idea de la charla es plantear desde el punto de vistadel hospital en particular, varias cosas que habl\u00f3 Jorge Coronelde la interacci\u00f3n entre el farmac\u00e9utico y el m\u00e9dico formando unequipo interdisciplinario. Trataremos de ver cu\u00e1les son las distin-\ntas acciones y estrategias de formaci\u00f3n que pueden llevarse a\ncabo para lograr un farmac\u00e9utico que est\u00e9 involucrado en rela-ci\u00f3n al uso racional del medicamento, sin perder de vista suactividad cl\u00ednica en pos del paciente.\nEsto tiene que ver con muchas de las cosas que se habla-\nron en estas Jornadas, como la selecci\u00f3n de medicamentos y laFarmacovigilancia entre otras, y todas tienen un hilo conductoren el cual el farmac\u00e9utico, mediante el uso racional de los medi-camentos, puede lograr distintos aspectos en la calidad de laatenci\u00f3n y en la optimizaci\u00f3n de los recursos. Reci\u00e9n Jorge Coro-nel nos dec\u00eda que en el equipo hab\u00edan agregado dos infect\u00f3logosy un farmac\u00e9utico m\u00e1s, para m\u00ed dos farmac\u00e9uticos hubiesen he-cho incluso mucho m\u00e1s diferencia, ejerciendo un poder de polic\u00edamediante la Farmacovigilancia y todo lo que logran a trav\u00e9s de\nsu formaci\u00f3n en cuanto a optimizar los recursos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n374Rol y Competencias del Farmac\u00e9utico en la Farmacia Hospitalaria\nLa evoluci\u00f3n de la farmacia  a trav\u00e9s de los a\u00f1os mostr\u00f3\ndiversos aspectos, desde sus inicios a principio de siglo con la\nfarmacia tradicional y el boticario, hasta un avance bastanteexponencial en la \u00faltima mitad del siglo XX, cuando aparecen enlos a\u00f1os \u201860 los conceptos de la Farmacia Cl\u00ednica y luego en los\n\u201980 el de la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, que implicaron dejar de estar\ndel otro lado del mostrador para participar activamente en posdel paciente y dentro del equipo multidisciplinario, sin perder devista que el centro de nuestra atenci\u00f3n sigue siendo el paciente.Quiero agregar que en un hospital pedi\u00e1trico, como es mi casopersonal, la relaci\u00f3n que uno tiene con el m\u00e9dico y el pacientetambi\u00e9n deber\u00eda trasladarse a la familia, que muchas veces es lareceptora de esta informaci\u00f3n, para poder dar cumplimiento ymejorar la adherencia a cualquiera de los tratamientos.\nEn particular despu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de Tokio (FIP \u2013 OMS\n1993) la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica es propuesta como extensivaa toda la comunidad y la actividad del farmac\u00e9utico implica elrol de agente sanitario, con una participaci\u00f3n activa en lapromoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud. La incorporaci\u00f3n de estos\nnuevos conceptos empez\u00f3 a ser un desaf\u00edo para el farmac\u00e9u-\ntico que no trabajaba en una actividad cl\u00ednica y que no hab\u00edasalido de atr\u00e1s de ese mostrador, porque todav\u00eda no estabaacostumbrado a estas nuevas actividades o no ten\u00eda en claroqu\u00e9 diferentes estrategias deber\u00eda llevar a cabo para incorpo-rarlas.\nY all\u00ed aparecen entonces distintas actividades, como la\nformulaci\u00f3n de las distintas pol\u00edticas farmac\u00e9uticas, o el dise\u00f1ode formularios terap\u00e9uticos, criterios y protocolos de tratamien-to, el desarrollo de normas y procedimientos profesionales y lainvestigaci\u00f3n para mejorar la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Todos es-tos temas ya han sido abordados en esta Mesa, y hoy a fin decuentas forman parte de nuestras competencias, que son bas-tante amplias.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n375Vamos a enumerar muy sucintamente las competencias\ndel farmac\u00e9utico especialista en Farmacia Hospitalaria:\n1. Actuar como director t\u00e9cnico de farmacias habilitadas\nseg\u00fan la legislaci\u00f3n jurisdiccional vigente\n2. Aplicar procesos de gesti\u00f3n farmacoecon\u00f3mica para la\nprovisi\u00f3n, custodia y conservaci\u00f3n de medicamentos,\nproductos m\u00e9dicos y materias primas de utilizaci\u00f3n far-\nmac\u00e9utica\n3. Aplicar procesos de gesti\u00f3n cl\u00ednica de la farmacoterapia\ny productos m\u00e9dicos\n4. Aplicar buenas pr\u00e1cticas de dispensaci\u00f3n de medica-\nmentos y productos m\u00e9dicos\n5. Aplicar buenas pr\u00e1cticas de preparaci\u00f3n y formulaci\u00f3n\nde medicamentos magistrales y oficinales no est\u00e9riles\n6. Aplicar buenas pr\u00e1cticas de preparaci\u00f3n de mezclas\nintravenosas est\u00e9riles, mezclas oncol\u00f3gicas y f\u00f3rmulaspara nutrici\u00f3n parenteral y enteral\n7. Aplicar el seguimiento farmacoterap\u00e9utico a los pacien-\ntes\n8. Aplicar los conocimientos inherentes a la profesi\u00f3n far-\nmac\u00e9utica en la ejecuci\u00f3n de acciones de farmacovigilancia,tecnovigilancia, farmacocin\u00e9tica cl\u00ednica, toxicolog\u00eda de\nf\u00e1rmacos, farmacoepidemiolog\u00eda y seguridad del paciente\n9. Aplicar procesos de gesti\u00f3n en la administraci\u00f3n, planifi-\ncaci\u00f3n, programaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los pro-cedimientos ejecutados en la Central de Esterilizaci\u00f3nde materiales del establecimiento en el cual ejerce laprofesi\u00f3n\n10.Aplicar los conocimientos inherentes a la profesi\u00f3n far-\nmac\u00e9utica en el desarrollo y ejecuci\u00f3n de protocolos deensayos cl\u00ednicos, y otros estudios de investigaci\u00f3n demedicamentos y productos m\u00e9dicos\n11.Organizar y dirigir Centros de Informaci\u00f3n de medica-\nmentos y productos m\u00e9dicosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n37612. Asesorar y participar en los comit\u00e9s multidisciplinarios\naplicando los conocimientos inherentes a la profesi\u00f3n far-\nmac\u00e9utica\n13. Ejercer la docencia dirigida a profesionales farmac\u00e9uti-\ncos, personal t\u00e9cnico y otros profesionales de la salud\n14. Asesorar en la redacci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la Farmacopea\nNacional Argentina, Formularios Terap\u00e9uticos, C\u00f3digos,\nReglamentos y todo otro texto o disposici\u00f3n legal cuyo\n\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n sea la Farmacia Hospitalaria\n15. Asesorar y participar en la acreditaci\u00f3n, supervisi\u00f3n t\u00e9c-\nnica y categorizaci\u00f3n en todo establecimiento publico oprivado donde ejerza el farmac\u00e9utico hospitalario su ac-tividad profesional\n16. Aplicar los conocimientos inherentes a su especialidad\ncolaborando en los programas que promueva la autori-dad sanitaria, dirigidos a otros profesionales sanitarios ya la poblaci\u00f3n promoviendo el uso racional de medica-mentos y productos sanitarios, y mejorando la seguridadde los pacientes\nComo vemos, las competencias del farmac\u00e9utico especia-\nlizado en Farmacia Hospitalaria no son s\u00f3lo aquellas de \u00edndolelegal como ser el director t\u00e9cnico de la farmacia, o la participa-ci\u00f3n en las buenas pr\u00e1cticas, o la aplicaci\u00f3n de procesos de\ngesti\u00f3n, etc, sino que abarca muchas otras cosas como por\nejemplo los seguimientos farmacoterap\u00e9uticos, que es un temacl\u00e1sico en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica cuando unopretende entrevistar a estos grupos de pacientes. Y hemospodido ver reci\u00e9n un excelente ejemplo en el trabajo con pa-cientes con hipertensi\u00f3n arterial que ha presentado nuestracolega Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, en base a la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9uti-ca, es decir a los resultados obtenidos en los pacientes, dedonde se genera el consejo farmac\u00e9utico que en este caso tien-\nde a dar una mejor calidad de vida en salud, y no a la curaci\u00f3n\nde su enfermedad.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n377Hemos citado arriba entre las competencias tambi\u00e9n ase-\nsorar y participar por ejemplo en los comit\u00e9s interdisciplinarios,\naplicando los conocimientos inherentes a la profesi\u00f3n farmac\u00e9u-\ntica. Y ac\u00e1 empieza el trabajo con otros profesionales de la\nsalud, para lo cual nos deber\u00edamos preguntar hasta d\u00f3nde esta-mos preparados para enfrentarlo e interactuar con otros profe-sionales con conocimientos, algunos de ellos diferentes y otrosde ellos solapados con los nuestros, y de qu\u00e9 manera podemoslograr lo mejor de esa interrelaci\u00f3n para lograr la atenci\u00f3n farma-c\u00e9utica adecuada.\nPor eso la especialidad farmac\u00e9utica es una necesidad,\nesto tambi\u00e9n fue tratado en esta Mesa y se habl\u00f3 de la CONEAU,y de acreditar no s\u00f3lo nuestro t\u00edtulo sino tambi\u00e9n de poderacreditar a un especialista en F.H. Recordemos que la Farma-\ncia Hospitalaria es una especialidad farmac\u00e9utica , que se\nocupa de servir a la poblaci\u00f3n en sus necesidades farmac\u00e9uti-cas a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n, preparaci\u00f3n, adquisici\u00f3n, control,\ndispensaci\u00f3n, informaci\u00f3n de medicamentos y otras actividades\norientadas a conseguir una utilizaci\u00f3n apropiada, segura y cos-to efectiva de los medicamentos y productos sanitarios, enbeneficio de los pacientes atendidos en el establecimientoasistencial\u201d\nL\u00f3gicamente que esto lleva a que haya circunstancias pre-\nvias al momento en que uno act\u00faa sobre la formaci\u00f3n de esteprofesional. Una es la formaci\u00f3n universitaria de grado, tema quereci\u00e9n Rub\u00e9n Manzo aclar\u00f3 destacando adem\u00e1s su importancia,y toda la orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n de postgrado que se debeagregar a ese t\u00edtulo. Quiz\u00e1s podr\u00edamos decir que el grado forma-tivo, o el escal\u00f3n m\u00e1s importante que puede hacer el farmac\u00e9u-tico graduado es quiz\u00e1s el postgrado de residencias, cuando vaa trabajar a un hospital. \u00c9ste desde ya es un sistema perfectible\nporque cambia much\u00edsimo de acuerdo a la necesidad de las dis-\ntintas provincias, de acuerdo a los hospitales en donde trabajan,y de acuerdo al grupo de patolog\u00edas prevalentes en el hospitaldonde trabajan.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n378En el Hospital de Pediatr\u00eda en particular, ya que en el caso\ndel Hospital de Pediatr\u00eda Garrahan no poseemos residencias, y\ndado que ten\u00edamos necesidades de formar farmac\u00e9uticos que se\nespecializaran en el \u00e1rea, decidimos probar haciendo becas de\nespecializaci\u00f3n . El sentido de esto era buscar en esos grupos\nde profesionales, mediante la profundizaci\u00f3n del conocimiento\nque nos era necesario, salir de la vieja idea de que \u201cel m\u00e9dico\nprescribe y el farmac\u00e9utico dispensa\u201d , porque claramente la\ncadena terap\u00e9utica del medicamento involucra al farmac\u00e9uticoen una multiplicidad de actividades orientadas a mejorar la aten-ci\u00f3n al paciente.\nHab\u00eda que evolucionar hacia una nueva idea , y empezar\na trabajar en la relaci\u00f3n que hay entre esos dos conceptos fun-damentales. Y para ello volvimos a viejas definiciones donde bus-c\u00e1bamos volver a mostrar la responsabilidad social y la respon-sabilidad individual que tienen los farmac\u00e9uticos, una vez quehan elegido una carrera que est\u00e1 ligada, est\u00e1 abrazada a lo que\nes la salud de la poblaci\u00f3n.\nResponsabilidad social  en cuanto a que la profesi\u00f3n far-\nmac\u00e9utica existe para servir a la sociedad. Y responsabilidad\nindividual  en cuanto a que el farmac\u00e9utico tiene una responsa-\nbilidad directa en la necesidad farmacoterap\u00e9utica individual delpaciente.\nPara eso la constante evoluci\u00f3n que la atenci\u00f3n sanitaria\nha llevado adelante le ofrece al farmac\u00e9utico much\u00edsimas opor-\ntunidades para crecer, el problema es c\u00f3mo hacerlo. Por lo tantonos pusimos tres premisas importantes en el momento de favo-recer la acci\u00f3n de dar becas, una fue fortalecer el conocimiento\nque era adquirido en la Universidad y profundizarlo, la segunda\nera desarrollar habilidades y destrezas como marcan algunas de-finiciones de la Declaraci\u00f3n de Tokio, y la tercera tomar unaactitud proactiva. O sea, formar una pir\u00e1mide basada en la far-macia hospitalaria, en los recursos humanos, que era lo que anosotros nos faltaba, y dentro de ese marco generar una es-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n380Para la formaci\u00f3n de RR HH es necesario entonces valorar\nde esa manera una actividad que tenga una evaluaci\u00f3n, una\naplicabilidad donde se pueda adquirir el conocimiento y generar\nentonces una estructura docente, dando as\u00ed asiento a becas de\npostgrado.\nPara las Becas de Postgrado, nuestro objetivo gene-\nral es formar recursos humanos de excelencia, conforme al perfil\nprofesional y articulando el desarrollo de habilidades y destrezas\ninherentes a la pr\u00e1ctica profesional espec\u00edfica, con adquisici\u00f3n\nde supuestos te\u00f3ricos que la fundamentan\nY nuestros objetivos espec\u00edficos  son los siguientes:\n\u2022 Cumplimiento del programa anal\u00edtico\n\u2022 Crecimiento profesional e inserci\u00f3n en el \u00e1mbito de la\nsalud\n\u2022 Profundizar en un tema espec\u00edfico (programa)\nO sea que el objetivo general es formar un recurso humano\nque sea v\u00e1lido, que sea una herramienta fundamental de la far-\nmacia dentro del \u00e1mbito de la salud del paciente pedi\u00e1trico. Y en\ncuanto a nuestros objetivos espec\u00edficos, buscamos generar un\nprograma anal\u00edtico que debiera cumplirse, buscar que esa perso-na tenga un crecimiento individual a trav\u00e9s del tiempo y quepueda ir insert\u00e1ndose en el \u00e1mbito de la salud, ya sea en nuestrolugar de trabajo o en alg\u00fan otro, de ah\u00ed que todos esos becarioshoy en d\u00eda trabajan activamente en hospitales p\u00fablicos o priva-dos. Y finalmente buscar dentro de lo que es la laguna del cono-cimiento, o sea una gran cantidad de conocimiento de escasaprofundidad, buscar all\u00ed puntos en particular donde profundizar, y\nhacerlo casi un especialista en esos puntos.\nY tambi\u00e9n buscamos dar Formaci\u00f3n Continua  a trav\u00e9s\nde las siguientes actividades:\n\u2022 Actividad cl\u00ednica y asistencialPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n381\u2022 Guardias activas de 24 hs.\n\u2022 Formulaci\u00f3n y dise\u00f1o de trabajos cient\u00edficos aplicados a\nla profesi\u00f3n farmac\u00e9utica\n\u2022 Ateneos internos\n\u2022 Participaci\u00f3n en eventos cient\u00edficos\n\u2022 Tutor\u00edas permanentes\n\u2022 Trabajo en equipo\nSe generaron cuatro programas , algunos m\u00e1s antiguos\nque otros porque no todas las becas tienen la misma cantidad de\na\u00f1os, y hoy se dispone de una beca de Farmacovigilancia, unade Farmacia Oncol\u00f3gica, una llamada de Farmacotecnia que enrealidad es de elaboraci\u00f3n de medicamentos hu\u00e9rfanos, que estodo un problema, y una de Farmacocin\u00e9tica, con farmac\u00e9uticos\nen Unidades de Cuidados Cr\u00edticos como son las Terapias Intensi-\nvas Pedi\u00e1tricas o Neonatales.\nLas caracter\u00edsticas que le dimos a esas becas son las si-\nguientes:\n\u2022 1 \u00f3 2 a\u00f1os de duraci\u00f3n\n\u2022 Por concurso abierto, llamadas por DADI\u2022 Rentadas\n\u2022 Metas evaluables peri\u00f3dicamente\n\u2022 Alta actividad asistencial, ya que se lo deja en medio\ndel equipo para que resuelva, para que se arregle sin su\ntutor.\n\u2022 Trabajo Interdisciplinario\n\u2022 Indicadores que permitan la evaluaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n\ndel becario\n\u2022 Dirigidas por personal docente entrenado, con muchos\na\u00f1os de hospital\n\u2022 Alto impacto en la actividad sanitariaPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n382Modelo de Toma de Decisi\u00f3n Farmac\u00e9utica\nPor \u00faltimo, quiero mostrar lo que considero que puede ser\nextrapolable no s\u00f3lo al hospital, sino a la oficina de farmacia en\ncuanto a lo que es la formaci\u00f3n de recursos, y c\u00f3mo es que esterecurso va creciendo a trav\u00e9s del tiempo, tal como indica estapir\u00e1mide en la base, donde hay muchos que se encuentran, y no\nobstante son pocos los que llegan hasta el v\u00e9rtice. Pero la idea\nes ir en un continuo crecimiento en cada una de estas activida-des, y por suerte Jorge Coronel me ayud\u00f3 bastante en variascosas de las que voy a hablar respecto a esto.\nVemos en la base el primer paso, que es el que hacen\ntodos los farmac\u00e9uticos, porque todos los farmac\u00e9uticos clarifi-\ncan. Por ejemplo al leer la receta que le entrega el paciente, el\nfarmac\u00e9utico lee el jerogl\u00edfico que se encuentra escrito y quepuede estar en arameo, griego, etc. Y esto ya comienza a seruna actividad que quiz\u00e1 no es pertinente a lo que fue formado,pero que necesita dentro de su rutina diaria, y a esta fase losllamamos fase de aceptaci\u00f3n porque s\u00f3lo se acepta lo que est\u00e1escrito, incluso lo que se cree que est\u00e1 escrito.\nPero a partir de esto puede ser que alguno no comprenda y\nllame por tel\u00e9fono, se tome el trabajo de molestar al m\u00e9dico y lediga \u201cPerd\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 dice ac\u00e1?\u201d , con lo cual empieza generarse un\nprimer v\u00ednculo. Y por eso digo que este modelo habla de estrate-gias, porque sirve como estrategia para que del otro lado noobtenga una respuesta del tipo de \u201c\u00bfNo entend\u00e9s lo que dice?\nDice paracetamol\u201d , como dando a entender que cualquier idiota\nse hubiera dado cuenta, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso genera un v\u00ednculovisual con el farmac\u00e9utico, o sea genera un reconocimiento, yde alguna manera ese m\u00e9dico se dice que ese que le habl\u00f3 era elfarmac\u00e9utico, y reconoce que hay alguien m\u00e1s en la cadena delo que \u00e9l prescribi\u00f3 y lleg\u00f3 hasta el paciente. A esta fase se lallama Fase Correctiva.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n384probablemente antes de que le propongamos el cambio van a\ndecir, \u201c\u00bfY por qu\u00e9 no lo cambio? O por ah\u00ed van a reflexionar queen realidad hace 14 d\u00edas que tiene el antibi\u00f3tico y no se ven los\nresultados previstos, y entonces pareciera que habr\u00eda que hay\nsuspenderlo.\nY llegamos entonces a que uno puede emitir un juicio o una\nelecci\u00f3n sobre algo, y decir que habr\u00eda que cambiar el antibi\u00f3ti-co. O llegar a un punto m\u00e1s que es directamente la acci\u00f3n. Por\nejemplo, decirle que indic\u00f3 toda una serie de tuberculost\u00e1ticos\npero no ha indicado por ejemplo una vitamina B6 para protegerlo.O bien que a un paciente que hace 20 d\u00edas que est\u00e1 tomandoanalg\u00e9sicos, todav\u00eda no se le ha indicado una protecci\u00f3n g\u00e1strica.Y cuando le pedimos su parecer, puede ser que en este caso esaacci\u00f3n sea aceptada. \u00bfQui\u00e9n es el que prescribi\u00f3? Entonces aesa \u00faltima fase se la llama Fase Prescriptiva, porque trabajan enconjunto ambos frente al paciente.\nY siguiendo el ejemplo de Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, vamos a\nterminar esta charla con un toque del humor de Quino, y comen-tar que en esta tira de nuestra inefable Mafalda, donde algunagente grande como nosotros va por la calle y dice que durantesu juventud ten\u00eda ganas de cambiar, pero ya no le interesa nada.Y algo de eso nos pasa, porque ac\u00e1 se habla siempre de hacer\nmuchos cambios y el tema es que a\u00f1o tras a\u00f1o parece que los\ncambios van detr\u00e1s nuestro y no adelante, entonces creo quehay que apurarse a realizarlos antes que los cambios nos pasenpor encima, y sea el mundo el que lo cambie a uno.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n385MESA N\u00ba 8\nUso racional del medicamento\nPresentaci\u00f3n de trabajos seleccionados.\nDr. Carlos Vassallo\nIntroducci\u00f3n\nA partir de la convocatoria a trabajos cient\u00edficos para es-\ntas Jornadas 2010, se han seleccionado cinco trabajos presen-\ntados en los cursos que organiz\u00f3 la Federaci\u00f3n Farmac\u00e9uticadurante los a\u00f1os 2008 y 2009. Y quiero aprovechar este espacio\npara comentar que el a\u00f1o que viene estas Jornadas van a tener\nun cap\u00edtulo cient\u00edfico, es decir, van a tener un componente deJornadas Cient\u00edficas con presentaci\u00f3n de trabajos.\nY en relaci\u00f3n a esto hemos redactado un reglamento que\nva a estar disponible en la p\u00e1gina de FEFARA, y que enviaremos\ntambi\u00e9n a quienes nos hayan dejado en la inscripci\u00f3n su e-mail,\ncon la idea de promover la presentaci\u00f3n de trabajos para suposterior selecci\u00f3n y exposici\u00f3n en las Jornadas 2010. Por lotanto, avisamos por este medio para que se disponga de tiemposuficiente para tomar impulso y preparar el material.\nSolamente ese peque\u00f1o aviso, y ya pasamos directamente a\nlas presentaciones, que hemos dejado para el final de este encuen-tro, porque creemos que son un digno broche para el mismo.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n386Aportes institucionales a una pol\u00edtica sanitaria\nUn formidable recurso estrat\u00e9gico con mucho para aportar\nFarm. Fabi\u00e1n Garc\u00eda\nIntroducci\u00f3n\nEl trabajo que vamos a presentar tuvo que ver con la tarea\nque realizamos en un Curso de Formaci\u00f3n de FEFARA, pero en\nrealidad, a partir de algunos de los temas que se fueron tratandodurante estas Jornadas rescatamos nuevos elementos que nospermitimos sumar a la presentaci\u00f3n prevista. Como expresa elt\u00edtulo, trata de los aportes que desde las Instituciones Farma-c\u00e9uticas podemos realizar a las Pol\u00edticas Sanitarias, entendidoscomo un formidable recurso estrat\u00e9gico.\nDesde nuestro Colegio de Farmac\u00e9uticos, proponemos una\nintervenci\u00f3n de la red de farmacias institucionales para agregarvalor terap\u00e9utico conforme a la estrategia sanitaria definida enel Plan Federal de Salud. La participaci\u00f3n de las oficinas de far-macia como efectores de atenci\u00f3n primaria, gracias a las herra-mientas de gesti\u00f3n institucionales, se articula con las acciones\nejecutadas por los efectores p\u00fablicos, logrando la potenciaci\u00f3n\nde estas capacidades.\nEste tema es conocido por todos, pero vale preguntarnos\ncu\u00e1les son las l\u00edneas sanitarias vigentes en la Rep\u00fablica\nArgentina y en cada una de nuestras provincias.\n El Ministerio de Salud Nacional con los Ministerios de Salud\nde cada una de las provincias acordaron los lineamientos pol\u00edti-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n387cos que se tradujeron en el Plan Federal de Salud  donde se\nplantea implementar acciones en forma \u201cprogresiva y sustenta-\nble que garanticen un aumento de la vida saludable, universali-\ndad y equidad en la cobertura, satisfacci\u00f3n de los usuarios, ca-\nlidad de los servicios, solidaridad en el financiamiento y eficienciaen el uso de los recursos\u201d\nMucha gente habl\u00f3 con much\u00edsimo conocimiento de cu\u00e1n\nperfectible es la situaci\u00f3n que estamos viviendo respecto a ga-rantizar la accesibilidad a los distintos servicios sanitarios. Ydentro de estas pol\u00edticas establecidas, la Atenci\u00f3n Primaria de la\nSalud, es sin lugar a dudas una estrategia sanitaria de elecci\u00f3n\nque se est\u00e1 implementando en todos lados, y concretamente ennuestra provincia de Santa Fe. Esta estrategia concibeintegralmente los problemas de salud-enfermedad y la atenci\u00f3nde las personas y del conjunto social, a trav\u00e9s de la integraci\u00f3nde la asistencia, la prevenci\u00f3n de las enfermedades, la promo-ci\u00f3n de la salud y la rehabilitaci\u00f3n\nLos farmac\u00e9uticos nos preguntamos. \u00bfCu\u00e1ntas de estas\nactividades desarrollamos todos los d\u00edas en nuestra farmacia?\u00bfCu\u00e1ntas veces hacemos prevenci\u00f3n de enfermedades, cu\u00e1ntasveces hacemos promoci\u00f3n de la salud? Y qu\u00e9 llamativo resultaque este acto profesional que sin lugar a dudas hace a la saluddel paciente, jam\u00e1s hace a la rentabilidad o al honorario profe-sional del farmac\u00e9utico, porque en definitiva nuestro honorarioprofesional, en la oficina de farmacia, termina relacionado, ex-clusivamente, a la cantidad de medicamentos que dispensa.\nLo que venimos a destacar entonces, es el valor de esta\nherramienta estrat\u00e9gica : Una Red de Farmacias articuladas\npor el Colegio de Farmac\u00e9uticos, dotadas de una conectividadon-line, distribuidas ampliamente en todo el territorio y aptaspara participar de las acciones que surgen de las pol\u00edticas sani-tarias del sector p\u00fablico y privado.\nAugusto Guerra, nuestro colega brasile\u00f1o de Mina Gerais,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n388nos mostraba en estas Jornadas la inversi\u00f3n tremenda que hace\nel Estado para poder garantizar un servicio farmac\u00e9utico de ca-lidad, e inclusive nos proyectaron los planos de las farmacias que\nten\u00edan que construir.\nNosotros los planos ya los tenemos, las farmacias ya las\nconstruimos, los profesionales ya estamos al frente de las far-\nmacias y estamos participando en acciones sanitarias perma-nentemente. Vale decir que gran parte del camino ya est\u00e1 reco-\nrrido, la pregunta es si a esta formidable estructura la estamos\nutilizando en toda su potencialidad, y si la cantidad de recursosque tenemos en dinero, en capital humano y profesional distri-buido equitativamente en todo el \u00e1mbito geogr\u00e1fico de la provin-cia son aprovechados en la medida que realmente la realidadsanitaria nos lo est\u00e1 demandando.\nPrograma de atenci\u00f3n integral al paciente\nobeso o con sobrepeso\n Podemos, entonces, preguntarnos cuantas veces en la\noficina de farmacia nos piden un medicamento de venta libre, y\nnos damos cuenta que es una persona hiperobesa, y cuando le\npreguntamos si tiene hipertensi\u00f3n nos contesta que no tiene ni\nidea, y si le repetimos la pregunta para la diabetes tampocosabe.\nTodo esto nos lleva entonces a interrogarnos si la incorpo-\nraci\u00f3n de esa persona al sistema de atenci\u00f3n primaria se puede\nrealizar desde la oficina de farmacia. Y la respuesta es que no\nsolo puede sino que deber\u00eda ser as\u00ed, porque es obvio que la gentetiene much\u00edsima accesibilidad a la farmacia y llega m\u00e1s f\u00e1cil alfarmac\u00e9utico que al m\u00e9dico, donde tiene que sacar turno y es-perar que le abran la puerta. Entonces la farmacia resulta estra-t\u00e9gica para ponernos al servicio de un sistema de salud.\nEntonces, el trabajo original que presentamos, donde hici-\nmos un an\u00e1lisis de costo-efectividad de los tratamientos paraPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n389personas con sobrepeso y obesidad se complement\u00f3 con re-\nflexiones sobre la incorporaci\u00f3n al sistema de atenci\u00f3n primaria.\nLos objetivos  del mismo eran los siguientes:\n\u2022 Incorporar al sistema de atenci\u00f3n primaria a pacientes con\nsobrepeso, a los efectos de su correcto diagn\u00f3stico m\u00e9dico,detectando patolog\u00edas asociadas (HTA, diabetes, etc.) de modode incluirlos en los diferentes planes, programas y acciones\nque se realizen desde el sistema p\u00fablico de salud.\n\u2022 Promover la salud, generando cambios de h\u00e1bitos para lograr\nun descenso de peso o, por lo menos, una vida saludable.\n\u2022 Prevenir enfermedades asociadas a la obesidad, incorporando\na cada paciente al curso de educaci\u00f3n sanitaria para pacien-\ntes obesos o con sobrepeso, organizado por el Colegio deFarmac\u00e9uticos.\n\u2022 Realizar estudios de farmacovigilancia y epidemiol\u00f3gicos, utili-\nzando la conexi\u00f3n inform\u00e1tica on-line del Colegio con su redde farmacias.\nVeamos entonces una breve descripci\u00f3n del programa.\n1- Detecci\u00f3n de las personas con problemas de obesidad o\nsobrepeso, a trav\u00e9s de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica desdelas oficinas de farmacia integrantes de la Red Prestacionaldel Colegio de Farmac\u00e9uticos, y propuesta para su posi-\nble incorporaci\u00f3n al Programa.\n2- Registro de los pacientes: datos completos, peso, altu-\nra y c\u00e1lculo de IMC; anamnesis de antecedentes de\nobesidad o patolog\u00edas asociadas, valores de presi\u00f3narterial, etc, seg\u00fan fichas de protocolos de atenci\u00f3n,que ser\u00e1n proporcionadas con anterioridad a las farma-cias previamente capacitadas para tal fin.\n3- De la utilizaci\u00f3n del protocolo van a surgir dos grupos:Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n390 a) Grupo de alto riesgo, con obesidad m\u00f3rbida o\ncomorbilidades importantes, cuyos integrantes ser\u00e1n\nderivados de manera directa a su m\u00e9dico de cabece-\nra o, si no lo tuviera, a alg\u00fan otro m\u00e9dico de la asis-\ntencia p\u00fablica, para estudios espec\u00edficos.\n b) Grupo conformado por personas con sobrepeso u\nobesos sin comorbilidades de importancia, que co-menzar\u00e1n el trabajo grupal con el equipo multi-\ndisciplinario que forma parte del Programa.\n4- Conformaci\u00f3n de grupos con los pacientes que partici-\npar\u00e1n del Programa, para la asistencia a los cursos dic-\ntados por el equipo multidisciplinario (M\u00e9dico, Psic\u00f3logo,Nutricionista), y a los planes de actividad f\u00edsica organi-zados por el Profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica.\n5- El farmac\u00e9utico, por su parte, va a realizar el segui-\nmiento peri\u00f3dico de cada uno de los participantes que \u00e9lmismo incluy\u00f3 en el Programa, evaluando peso y presi\u00f3narterial, por una cuesti\u00f3n l\u00f3gica de proximidad con elpaciente.\n6- Registro de la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, de farma-\ncovigilancia y de adherencia al Programa, en tiempo real(on-line), mediante el uso de la red inform\u00e1tica del Co-legio.\nEn una de las Mesas de estas Jornadas, se comentaba\njustamente que la obesidad es uno de los temas que no sepod\u00edan resolver y que evidentemente las terap\u00e9uticas estabanfallando, y esto implica hablar de hipertensi\u00f3n secundaria, dediabetes secundaria o de ACV. Y esta cuenta la podemos sa-car respecto a cu\u00e1nta salud agregamos, y despu\u00e9s hacer tam-bi\u00e9n otra cuenta para los no sanitaristas, para los contadores.Y el planteo es entonces cu\u00e1nta plata cuesta hacer atenci\u00f3n\nprimaria e incorporar a esta persona a un sistema de atenci\u00f3nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n391antes que haga un ACV, y cu\u00e1nta dinero cuesta quedarse con\nun ciudadano que deja de producir, que queda minusv\u00e1lido yque termina demandando una terap\u00e9utica mucho m\u00e1s cos-\ntosa.\nPodemos entonces se\u00f1alar cu\u00e1les son los posibles apor-\ntes del programa a la salud de la poblaci\u00f3n  desde nuestra\nred de farmacias.\n\u2022Promoci\u00f3n de la Salud , incentivando el cambio de estilo de\nvida de los pacientes, por uno m\u00e1s saludable.\n\u2022Prevenci\u00f3n de las enfermedades, y detecci\u00f3n de comor-\nbilidades  asociadas a la obesidad, e incorporaci\u00f3n de pa-\ncientes al sector p\u00fablico para su atenci\u00f3n.\n\u2022Atenci\u00f3n responsable y competente de las distintas pa-\ntolog\u00edas , ya que todos los medicamentos son dispensados\npor un profesional farmac\u00e9utico matriculado.\n\u2022Accesibilidad  de toda la poblaci\u00f3n tanto a la promoci\u00f3n de\nla salud, como a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de las patolog\u00edas,ya que la red de farmacias del Colegio de Farmac\u00e9uticos est\u00e1ampliamente distribuida en todo el territorio de la provincia.\n\u2022Equidad  en la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, ya que cualquier pa-\nciente puede ser incorporado gratuitamente al Programa, desdesu farmacia m\u00e1s cercana.\n\u2022Farmacovigilancia . Los efectos o reacciones adversas a los\nf\u00e1rmacos pueden ser informados f\u00e1cilmente por los pacientes\na sus farmacias, dada su cercan\u00eda. Pero, adem\u00e1s de registrar\ndichos eventos, las farmacias pueden asesorar al respecto,favoreciendo la adherencia a los tratamientos.\n\u2022Epidemiolog\u00eda.  El Programa brinda la posibilidad de reunir\ndatos, que pueden ser utilizados por las autoridades, para la\ntoma de decisiones en pol\u00edtica sanitaria.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n392Y repasando el tema de nuestra red de farmacias, vemos\nque en realidad la promoci\u00f3n de salud la hacemos todos en la\noficina de farmacia, \u00bfpuede ser posible entonces que en nuestra\noficina de farmacia privada o institucional, no sepamos qu\u00e9 acti-\nvidades se est\u00e1n desarrollando en el Centro de Atenci\u00f3n Primariaque est\u00e1 a una cuadra? Lo mismo podr\u00edamos preguntarle, res-pecto a las farmacias, a quienes coordinan las tareas desde el\u00e1mbito p\u00fablico.\nConclusiones\nEntonces el planteo final , en definitiva, se reduce a lo\nsiguiente y en funci\u00f3n a lo que se estuvo charlando estos d\u00edas:\nSi usted fuese el responsable de llevar adelante pol\u00edticas\nsanitarias, p\u00fablicas o privadas, \u00bfdesaprovechar\u00eda un recurso eco-\nn\u00f3mico, profesional, t\u00e9cnico y humano como el que ofrecen miles\nde farmacias coordinadas por el Colegio de Farmac\u00e9uticos?\n\u00bfCu\u00e1nto cuesta poner toda esa infraestructura ya monta-\nda al servicio de un programa que haga a la atenci\u00f3n de determi-nadas enfermedades prevalentes?\n Y despu\u00e9s sucede que escuchamos que en el Estado de\nMina Gerais se quejan por lo poco que le pagan al farmac\u00e9utico,que era U$S 1200, adem\u00e1s de tener que montar todo un sistemade farmacias que no existe.\nY como reflexi\u00f3n final, pensemos cu\u00e1nto es lo que tenemos\ndesarrollado, y cu\u00e1nto nos falta por recorrer para empezar adarle a nuestro trabajo cotidiano una nueva dimensi\u00f3n a partirde la articulaci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n393Anab\u00f3licos, adicciones\nIniciativa farmac\u00e9utica para la educaci\u00f3n, difusi\u00f3n y control\nFarm. Sandra Chiesa\nIntroducci\u00f3n\nEn principio quiero agradecer a FEFARA por darnos este\nlugar para exponer un trabajo que hicimos en Jun\u00edn, y para pre-\nsentarme les cuento que soy Sandra Chiesa, farmac\u00e9utica y\nsecretaria del Colegio de Farmac\u00e9uticos de la Ciudad de Jun\u00edn.\nNosotros en el a\u00f1o 2006 y 2007 hicimos un estudio sobre algoque comenz\u00f3 a ser una moda en nuestra ciudad, que era elconsumo de anab\u00f3licos y de estimulantes.\nTodo deton\u00f3 cuando en el mostrador de nuestras oficinas\nde farmacias, los chicos, en su mayor\u00eda adolescentes, comenza-\nron a preguntarnos o a consultar precios de productos fuera de\nnuestra dispensa diaria o normal, y por ejemplo nos ped\u00edan pro-ductos como Eca, Estano o Nandro. Nosotros nos dimos cuentaque esos productos eran anab\u00f3licos, y por su l\u00e9xico o por suforma de pedirlos era evidente que su consumo era habitual.Somos conscientes que estamos viviendo en una \u00e9poca donde lasociedad es cada vez m\u00e1s competitiva, que discrimina y exigepatrones est\u00e9ticos, y donde los adolescentes utilizan todo tipode \u201cherramientas\u201d para pertenecer a ella y este tipo de si-\ntuaciones se ven a diario. Y un medicamento, una droga o un\nproducto de este tipo mal utilizado en los adolescentes puedecausar un impacto negativo, por lo cual entendemos que debe-mos involucrarnos.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n394La situaci\u00f3n\nEl tema es que nosotros sab\u00edamos que hay un grado de\ndesinformaci\u00f3n muy grande, e incluso nosotros mismos en un\nprimer momento no sab\u00edamos muy bien cu\u00e1l era el impacto en losadolescentes, qu\u00e9 sab\u00edan ellos y cu\u00e1les eran los efectos secun-\ndarios.\nPor esta raz\u00f3n hicimos encuestas en chicos de 15 y 19\na\u00f1os pertenecientes a las escuelas p\u00fablicas y privadas del ciclo\npolimodal de nuestra ciudad, y en un total de casi 4.000 chicosobtuvimos 3.875 planillas, donde respondieron en forma an\u00f3nima15 preguntas. La idea era saber en d\u00f3nde est\u00e1bamos parados,\ncu\u00e1l era la posici\u00f3n, y qu\u00e9 sab\u00edan los chicos sobre este tema, por\nlo cual luego los datos se procesaron y se obtuvieron las corres-pondientes estad\u00edsticas. Nos encontramos con una sorpresa nodemasiado grata, porque vimos que si bien el 62% de los chicosencuestados estaban conformes con su aspecto f\u00edsico, el 45%nos dec\u00edan en esas encuestas an\u00f3nimas que har\u00edan algo paramejorar su imagen.\nEvidenciamos el consumo de anab\u00f3licos con la respuesta\npositiva en el 31% de los chicos, y recordemos que hablamosentonces de unos 1.200 chicos de Jun\u00edn.\nCuando pregunt\u00e1bamos si sab\u00edan qu\u00e9 son los anab\u00f3licos, el\n61% de los adolescentes nos dec\u00edan que s\u00ed sab\u00edan de que setrataba, pero como vemos en el siguiente gr\u00e1fico, s\u00f3lo el 6% delos alumnos dec\u00edan saber que \u00e9stos ten\u00edan efectos secundariosadversos. Otra cosa que nos impact\u00f3 fue la respuesta a la pre-gunta graficada en el n\u00famero 07, cuando ante la pregunta deque en el caso que no consumieran si lo har\u00edan en el futuro,donde un 24% contest\u00f3 que s\u00ed lo har\u00eda, o sea que los tendr\u00edancomo alternativa para utilizarlos.\nUn detonante de toda esta informaci\u00f3n que logramos fue\nver en los centros de los comisionistas la llegada de estos pa-quetes donde ve\u00edamos que adem\u00e1s de Estano, Nandro, Eca,Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n395efedrina, cafe\u00edna y aspirina, llegaban finasteride y metrotexato,\ncomo para contrarrestar de alguna manera los efectos secunda-\nrios que se ven\u00edan dando.\nEl problema\nHagamos un pantallazo de estas sustancias que sabemos\nque se tratan de esteroides anab\u00f3licos, y que falsamente se ven-den como anabolizantes nada m\u00e1s. No existe, por m\u00e1s que sea unas\u00edntesis perfecta, un producto donde se d\u00e9 solamente actividadanab\u00f3lica, siempre va a estar la androg\u00e9nica que es la que va aproducir todos los efectos secundarios de acuerdo al \u00f3rgano dondehaga sitio de acci\u00f3n. Pero es \u00fatil repasar algunas definiciones:\n\u2022 Los anab\u00f3licos esteroides son sustancias sint\u00e9ticas relacio-\nnadas a las hormonas sexuales masculinas (andr\u00f3genos).\n\u2022 Provocan el crecimiento del m\u00fasculo esquel\u00e9tico  (efectos\nanab\u00f3lico o constructor de masa muscular), y el desarrollo de\ncaracter\u00edsticas sexuales masculinas (efectos androg\u00e9nicos).\n\u2022 El t\u00e9rmino correcto de estos compuestos es \u201c anab\u00f3licos\nesteroides androg\u00e9nicos\u201d.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n396Nos dimos cuenta que la incorporaci\u00f3n de estos productos\n(anab\u00f3licos, estimulantes y sustancias anorex\u00edgenas), que ayu-\ndan a recuperar o a desarrollar r\u00e1pidamente el f\u00edsico deseado,\nconstitu\u00eda un mercado oculto que en cierto modo era una pana-\ncea para el que distribu\u00eda o vend\u00eda, para el que compraba y parael que lo consum\u00eda. Esto, sumado al control casi nulo y el desco-nocimiento total de efectos adversos, constituye un grave pro-blema.\nDesde el circuito de la farmacia era urgente que tom\u00e1ra-\nmos cartas en el asunto para ver de qu\u00e9 manera par\u00e1bamos lasituaci\u00f3n, pidi\u00e9ramos autorizaci\u00f3n o inmediata acci\u00f3n a los dis-tintos organismos del gobierno para que actuaran de alguna ma-nera, o bien busc\u00e1ramos concientizar a los chicos de qu\u00e9 setrataba lo que estaban tomando.\nA modo de breve rese\u00f1a hist\u00f3rica  digamos que empeza-\nron a utilizarse en 1952, hasta que en 1972 se proh\u00edbe su usodada la catarata de efectos secundarios que empezaban a evi-denciarse, y de ah\u00ed se empezaron a hacer los controles antidoping,aunque solamente en alta competencia.\nY en nuestro caso, cuando empezamos a investigar un\npoquito m\u00e1s ve\u00edamos que en los gimnasios aparec\u00edan todas\nlas formas de consumo y entrenamiento :\n\u2022 C\u00edclicas:  10 a 100 veces mayores que las terap\u00e9uticas. 10 a\n12 semanas de uso /6 a 12 de descanso.\n\u2022 Ca\u00f1\u00f3n (stacking) : Diferentes combinaciones de dosis / Dife-\nrentes combinaciones de esteroides anab\u00f3licos androg\u00e9nicos.\n\u2022 Piramidal:  Dosis crecientes - decrecientes alternadas / Con-\nsumo creciente \u2013 decreciente con uno o m\u00e1s anab\u00f3licos.\nCuando empezamos a ver de qu\u00e9 se trataba vimos que era\nun conjunto de anab\u00f3licos como estansolona o androlona, utili-zados de distinta manera para lograr en un deporte distintosPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n397fines farmacol\u00f3gicos, por decirlo de alguna manera, como tener\nm\u00e1s potencia, m\u00e1s reacci\u00f3n o m\u00e1s fuerza.\nEn contraposici\u00f3n, el uso m\u00e9dico  en realidad est\u00e1 casi\nlimitado, y no tiene raz\u00f3n de existir tanta cantidad de drogacomo vemos que est\u00e1 dando vuelta contra el uso que se da,porque en medicina se usa solamente para cierto tipo de ane-mias, para c\u00e1ncer, para una osteoporosis severa o para recupe-\nrar a un paciente en un postquir\u00fargico grave. Y por otro lado, lo\nque vimos tambi\u00e9n como detonante es que la dosis de uso m\u00e9di-co es de 1 a 5 miligramos, y ya 7 miligramos se considera unasobredosis. Y esto lo decimos porque los productos que usabanlos chicos son de 10 miligramos o m\u00e1s, o sea, el frasquito queellos llevaban a la farmacia para consultar precios era estanosololo nandrolona de 10 miligramos, y la posolog\u00eda de sugerencia paratomar eran 5 comprimidos o 3 de acuerdo a la actividad f\u00edsica\nque quer\u00edan entrenar, o sea que los chicos directamente estaban\nusando megadosis.\nY respecto a los efectos t\u00f3xicos , desde ya producen\ndistintos tipos de efectos adversos, como t\u00f3xicos o como se-cundarios de acuerdo al \u00f3rgano donde va a producir el sitio de\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n398acci\u00f3n. Dependiendo del \u00f3rgano afectado, del sexo o la edad, los\nefectos finales de la administraci\u00f3n de sustancias ex\u00f3genas deeste tipo, puede variar posiblemente por la administraci\u00f3n de\ndosis farmacol\u00f3gicas superiores a las necesarias fisiol\u00f3gicamente\ny por las modificaciones de la estructura qu\u00edmica de los esteroidessuministrados. De estos dos factores se concluye que los esteroidesex\u00f3genos no s\u00f3lo pueden accionar sobre receptores de estr\u00f3genos,progest\u00e1genos y glucocorticoides. De esta manera el efecto centralpuede estar ligado tambi\u00e9n al de otros receptores que resultenestimulados o inhibidos.\nVolvimos a enfatizar a los chicos que todos los esteroides\nproducen efectos adversos, y que no existe un medica-mento que pueda contrarrestar la catarata de efectosadversos que se iban a producir sin originar otros . Esto \u00falti-\nmo para prevenirlos ya que vimos que se vend\u00edan finasteride ymetrotexato, que lamentablemente se siguen vendiendo.\nLos efectos adversos  se dan a nivel musculoesquel\u00e9tico,\ncardiovascular, hep\u00e1tico y psiqui\u00e1trico.\n\u2022 Musculoesquel\u00e9tico:  Uno de los efectos adversos irreversibles\nes el cierre epifisiario prematuro, que es la detenci\u00f3n, nada m\u00e1s\ny nada menos que del crecimiento. O sea que aquel chico queiba al gimnasio tratando de fortalecer su masa muscular y dehacerse m\u00e1s grande, iba a encontrarse un d\u00eda con que no iba acrecer nunca m\u00e1s. Otros efectos adversos a este nivel son los\ncalambres y el riesgo de lesiones en m\u00fasculos y ligamentos.\n\u2022 Cardiovascular:  Por otro lado, la presi\u00f3n sangu\u00ednea sube\nsignificativamente cuando se toma este tipo de anab\u00f3licos,\npor lo que genera una gran retenci\u00f3n de l\u00edquidos con el con-secuente aumento del volumen sangu\u00edneo. Adem\u00e1s estas per-\nsonas te\u00f3ricamente est\u00e1n sujetas a fuertes exigencias f\u00edsi-\ncas, lo que requiere aun m\u00e1s oxigenaci\u00f3n y conlleva a su vezel aumento de la presi\u00f3n sangu\u00ednea sist\u00e9mica, lo cual predis-pone a un mayor riesgo de ataque card\u00edaco, rotura de aneu-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n399risma o hemorragia. Y lamentablemente no es raro ver que los\ndeportistas caigan desmayados, o con un aneurisma o unproblema card\u00edaco.\n\u2022 Hep\u00e1tico:  En cuanto al h\u00edgado, este \u00f3rgano se ve afectado\npor el incremento de enzimas, genera lo que se llama peliosishep\u00e1tica, que son quistes hep\u00e1ticos llenos de sangre cuyotama\u00f1o oscila entre unos pocos mil\u00edmetros y los 3 cm en tans\u00f3lo unos 6 meses de uso. Incluso es com\u00fan la formaci\u00f3n de\ntumores hep\u00e1ticos tanto benignos como malignos. Cuando em-\npezamos con todo esto, se nos acerc\u00f3 la mam\u00e1 de un chico,que lamentablemente falleci\u00f3 a ra\u00edz de un c\u00e1ncer de h\u00edgado yen ese momento estaba en lista de trasplante hep\u00e1tico. Estofue tambi\u00e9n otro de los detonantes que nos incentiv\u00f3 a seguirtrabajando y a golpear puertas, para que la autoridad sanita-ria hiciera algo para ver lo que estaba pasando en Jun\u00edn.\n\u2022 Psiqui\u00e1trico:  Estos productos son sustancias psicoactivas y\nproducen agresividad y depresi\u00f3n, adem\u00e1s como toda sus-tancia adictiva producen la necesidad de aumentar la dosispara la respuesta necesaria y s\u00edndrome de abstinencia al de-jarla. De hecho estos efectos psiqui\u00e1tricos adversos son losque m\u00e1s de evidencian. Cuando fuimos a hablar en ese mo-mento con el Ministro de Salud de la Pcia de Buenos Aires,\nClaudio Mate, le coment\u00e1bamos la agresividad de los patovicas\npor ejemplo, y que quiz\u00e1 ellos en vez de atacar la causa delproblema estaban viendo la forma de exponer como agresivosa esto chicos musculosos y grandotes, en lugar de ver porqu\u00e9 realmente se evidenciaba esa situaci\u00f3n. Y es importantetambi\u00e9n destacar que, como dec\u00edamos, todo este tipo de sus-tancias son adictivas, o sea que cada vez se necesita m\u00e1spara tener esa sensaci\u00f3n de plenitud o esa sensaci\u00f3n de ha-ber logrado la meta a alcanzar, y cada vez van entonces por\nm\u00e1s dosis o caen en cuadros de abstinencia al dejarla.\nEntre los problemas que nosotros vimos al investigar cu\u00e1l\nera el curso ilegal, o sea por d\u00f3nde pasaba el medicamento sinPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n400pasar por el circuito farmac\u00e9utico, uno de los que encontramos\nfue Internet. En el cuadro de abajo mostramos por ejemplo elDianabol, que era el que coment\u00e1bamos antes que ven\u00eda en com-\nprimidos de 10 miligramos y en un frasco de 200 comprimidos, y\nrecordemos que m\u00e9dicamente la posolog\u00eda de 3 a 5 mg.\nEn la investigaci\u00f3n  hicimos uno de los caminos que ha-\nb\u00edan hecho los chicos comprando ECA, uno de los productosque m\u00e1s ped\u00edan en el mostrador. Cuando compramos el ECA, eneste caso el \u201cDymatize \u2013Dyma. Burn-Xtreme with Yohimbe\u201d, y lomandamos a analizar vimos que ten\u00eda efectivamente efedrina,\ncafe\u00edna y aspirina. En el Laboratorio de Control de Calidad de la\nProvincia de Buenos Aires nos dec\u00edan \u201cEsto es una bomba de\ntiempo\u201d. Inmediatamente se dio aviso a la red de farma-\ncovigilancia, y a partir de all\u00ed vino la resoluci\u00f3n de la ANMAT quefue sacarlo de la circulaci\u00f3n de Internet, pero obviamente lasp\u00e1ginas de Internet mutan y esto en la pr\u00e1ctica es casi imposi-ble de solucionar.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n401Proyecto y Resultados\n\u00bfQu\u00e9 hac\u00edamos ante toda esta informaci\u00f3n? Trat\u00e1bamos\npor un lado que hubiera una restricci\u00f3n, o sea, una forma de\nlimitar el acceso. Por ejemplo mirando las listas de precios de lasdroguer\u00edas que tienen los farmac\u00e9uticos formulistas, en donde seencuentra entre otras sustancias el estanozolol, ve\u00edamos que se\nofertaba de a un kilo. Y nos pregunt\u00e1bamos cu\u00e1l era la necesi-\ndad en ese momento de estar ofertando un kilo, si hab\u00edamosvisto que el uso m\u00e9dico es casi nulo. Y fuimos entonces con lapropuesta de que hubiera una restricci\u00f3n y control en la ventade materias primas con actividad anab\u00f3lica y androg\u00e9nica, oaunque sea que se las cambiara de lista y se las tratara como unestupefaciente o un psicof\u00e1rmaco, para que de alguna manera elMinisterio de Salud lo pueda controlar.\nMientras todo esto est\u00e1 en proyecto y dando vueltas, y\nsigue en campa\u00f1a todav\u00eda el protocolo de que se haga estecambio de lista, vimos la necesidad al menos de difundir a loschicos qu\u00e9 era lo que estaba pasando. En Jun\u00edn hay mucha po-blaci\u00f3n adolescente, y nosotros ve\u00edamos much\u00edsima cantidad deestos productos entrada en la ciudad. Comenzamos con los me-\ndios de difusi\u00f3n tanto locales como de Capital Federal, pero vi-\nmos que eso no ten\u00eda llegada real a los adolescentes, y entoncesla idea fue empezar a hablar en las escuelas.\nEn el a\u00f1o 2007, en nuestra Mesa de Trabajo ac\u00e1 con el\ncolega Edgardo Mart\u00ednez, Vicepresidente del Colegio de Farma-c\u00e9uticos, comenzamos con la ilusi\u00f3n de armar un Congreso de\nAdicciones donde los chicos tuvieran participaci\u00f3n activa, de\nmodo tal que ellos mismos estudiaran y difundieran el problema asus padres. Entonces, desde del Colegio de Farmac\u00e9uticos yconjuntamente con la Subsecretar\u00eda de Atenci\u00f3n a las Adiccionesdel Min. Sal Pcia. Bs As. (SADA) y los Centros de Prevenci\u00f3n deAdicciones (CPA) y CPA Jun\u00edn, convocamos a la Municipalidad deJun\u00edn, al Ministerio de Educaci\u00f3n, a la Regi\u00f3n Sanitaria Tercera,al Colegio M\u00e9dico y a la Sociedad Pedi\u00e1trica Argentina.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n402Empezamos a ilusionarnos con generar el Primer Congreso\nde Adicciones en Adolescentes que se hizo en la Rep\u00fablica Ar-\ngentina, y nos abocamos a la organizaci\u00f3n:\n\u2022 Se crean los distintos comit\u00e9s.\n\u2022 Se crea el reglamento de presentaci\u00f3n del trabajo, adaptando\nun reglamento cient\u00edfico a lo que iban a ser las respuestas de\nlos adolescentes.\n\u2022 Se incorporan otros temas a desarrollar para que el Congreso\nfuera m\u00e1s atractivo: tabaco, alcohol, adicciones en general,marihuana, coca\u00edna, anab\u00f3licos, estimulantes, amor y sexua-lidad, esto \u00faltimo porque se dio en Jun\u00edn que hab\u00eda muchosembarazos adolescentes.\n\u2022 Participaron alumnos de 1\u00ba, 2\u00ba y 3\u00ba a\u00f1o de Polimodal, que\nser\u00edan los tres \u00faltimos a\u00f1os de la escuela secundaria, cercade 4.000 adolescentes.\n\u2022 Se presentaron 82 trabajos (abstracts, carpeta y poster).\n\u2022 Se dieron charlas pre-congreso en donde un chico que estaba\nen recuperaci\u00f3n de adicci\u00f3n a coca\u00edna y marihuana les conta-\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n403ba su experiencia de salir de todo esto, una charla que fue\nrealmente incre\u00edble.\n\u2022 Se generaron 6.500 encuestas de los 82 trabajos. Estas en-\ncuestas tienen un valor incalculable porque adem\u00e1s de todala informaci\u00f3n que recolectaron los chicos, fueron preguntashechas por los chicos contestadas por j\u00f3venes y adultos, as\u00edque era tan importante la pregunta como la respuesta.\n\u2022 Cabe destacar que los chicos que trabajaron sobre anab\u00f3licos,\ncoincidieron con el trabajo que hab\u00edamos hecho nosotros ela\u00f1o anterior. La duraci\u00f3n del Congreso fue de 5 meses (del27/6/07 al 19/10/07).\nNaturalmente, tuvimos que superar algunas dificultades,\nentre ellas optimizar nuestros tiempos, coordinar a todos losactores, algunos intereses espurios, poca motivaci\u00f3n de algunossectores, trabas burocr\u00e1ticas y recursos materiales.\nConclusiones\nMediante el Congreso de Adicciones usamos la difusi\u00f3n y a\ntrav\u00e9s de los 5 meses hubo much\u00edsimos logros y metas a alcan-zar, y todo lo que conlleva trabajar con los chicos que la verdadfue muy gratificante. La respuesta de ellos fue incre\u00edble. Genera-mos much\u00edsimos resultados y las conclusiones fueron m\u00e1s all\u00e1 denuestra ambiciosa expectativa.\nHemos hecho un racconto de los logros  que creemos ha-\nber obtenido, que a su vez nos sirven de est\u00edmulo para perseve-rar en este tipo de acciones:\n\u2022 Incentivar a nuestros j\u00f3venes a instruirse y rechazar la oferta\nde costumbres livianas y sustancias adictivas.\n\u2022 Fomentar conciencia de responsabilidad en adolescentes.\n\u2022 Generar inter\u00e9s y participaci\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n404\u2022 Difusi\u00f3n de formas de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n que pueden utilizar.\n\u2022 Crear un espacio serio de expresi\u00f3n a los j\u00f3venes y demos-\ntrarles con acci\u00f3n que no est\u00e1n solos.\n\u2022 Orientar frente a las dificultades a los j\u00f3venes.\u2022 Posicionar a nuestra instituci\u00f3n y nuestra profesi\u00f3n de otra\nmanera ante la sociedad.\n\u2022 Contagiar a otros sectores profesionales e institucionales.\u2022 Que los j\u00f3venes no se sintieran meros receptores, sino que\nformaran parte activa de este Congreso.\n\u2022 Se organizar\u00e1n en el 2009 los C2 A en La Plata, Luj\u00e1n y otras\nfiliales.\nHemos obtenido conclusiones  que marcan necesidades y\ndeficiencias, pero tambi\u00e9n importantes propuestas y avidez de\ncambio por parte de los j\u00f3venes. Tambi\u00e9n un material valios\u00edsimoque en parte hemos mostrado aqu\u00ed, por lo que . volvemos a\nagradecer a la gente de FEFARA la oportunidad de traerlo y\npoder mostrarlo en este encuentro. Personalmente me llena deorgullo pertenecer al Colegio de Jun\u00edn y que se hagan estascosas, que esperamos que puedan replicarse en otros \u00e1mbitos, yel proyecto que tenemos es hacer lo que se hizo en Jun\u00edn entoda la provincia, y ser\u00eda muy bueno si el Ministerio de Salud eneste momento nos acompa\u00f1a, y calculo que vamos a lograrlo.\nPor lo que humildemente nos atrevemos a invitarlos si es\nde su inter\u00e9s a que se sumen a este proyecto para mejorarlo,darle continuidad y entre todos poder contrarrestar al menos unpoco la influencia negativa de la falta de control, incumplimiento,vac\u00edos o falta de legislaci\u00f3n y publicidad enga\u00f1osa que proponenuna cultura y un modelo de sociedad que no compartimos. Pro-ponemos a cambio seguir hablando en voz alta de buenos valo-\nres, pero concretamente desde la acci\u00f3n.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n405Econom\u00eda y gesti\u00f3n del medicamento\nAn\u00e1lisis comparativo de AAS. vs Clopidogrel\nUn caso disparador\nFarms. Mar\u00eda Laura Faroppa y Edgardo Mart\u00ednez\nIntroducci\u00f3n\nNosotros pertenecemos al Colegio de Farmac\u00e9uticos de\nJun\u00edn, y nuestra intenci\u00f3n es comentarles este trabajo final que\nhemos presentado en el Curso de Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3ndel Medicamento dictado por la Universidad del Litoral y FEFARA,tan relacionado con estas Jornadas que est\u00e1n culminando en laciudad de C\u00f3rdoba.\nEl tema que hemos resuelto tomar es un an\u00e1lisis compara-\ntivo del uso de aspirinas vs. Clopidogrel, a ra\u00edz de un caso dispa-rador que ocurri\u00f3 en una oficina de farmacia.\nConsideraciones generales\nSi se consideran las causas de muerte a nivel mundial y en\nla Argentina, vemos que los eventos Cardiovasculares (ECV), elinfarto agudo de Miocardio (IAM), los accidentes cerebrovasculares(ACV) y la enfermedad vascular perif\u00e9rica, representan en con-junto el 30% de las muertes en la Rep\u00fablica Argentina y 17.5millones de vidas al a\u00f1o a nivel mundial.\nDesde el punto de vista terap\u00e9utico, las drogas b\u00e1sicas\ntanto para la prevenci\u00f3n como para el tratamiento de \u00e9staspatolog\u00edas son los antitromb\u00f3ticos y antiplaquetarios.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n407Como se puede ver en estos cuadros comparativos, en el\ncaso del clopidogrel como monoterapia, el tiempo de duraci\u00f3n\nvar\u00eda desde pocos d\u00edas hasta 35 d\u00edas o de 7 d\u00edas a 6 meses de\nacuerdo a la enfermedad. Y en el caso de una doble antiagregaci\u00f3n\ncon aspirina, en un tratamiento como por ejemplo el s\u00edndromecoronario agudo (SCA) sin elevaci\u00f3n de segmento ST, incluyendopacientes con colocaci\u00f3n de stent, se usa una dosis de carga yposteriormente se lo administra en combinaci\u00f3n con aspirina du-rante 12 meses, y el beneficio m\u00e1ximo se obtiene a los 3 meses.Y en el sindrome coronario agudo con elevaci\u00f3n del segmentoST, tambi\u00e9n el esquema incluye una dosis de carga, y posterior-\nmente se da en combinaci\u00f3n con aspirina, con o sin trombol\u00edticos,\ndurante 4 semanas.\nY aunque se ha citado varias veces en estos d\u00edas, volve-\nmos a recordar la definici\u00f3n de Uso Racional de Medicamen-\ntos (URM) : \u201cEl URM requiere que el paciente reciba la medica-\nci\u00f3n apropiada a su necesidad cl\u00ednica en las dosis correspondien-\ntes con sus requerimientos individuales, por un periodo adecua-\ndo de tiempo, y al menor costo para \u00e9l y su comunidad (OMS,1985).\n A su vez la Lista Modelo de Medicamentos Esenciales de la\nOMS, 15\u00aa lista, de marzo del 2007, establece distintas patolo-\ng\u00edas y prioridades de medicamentos y dentro de los Antitromb\u00f3ticos\n(inc. 12,5) est\u00e1 como el de primera medida el \u00c1cido acetilsalis\u00edlicoy despu\u00e9s la estreptoquinasa:\n\u2022 \u00c1cido acetilsalic\u00edlico Comprimidos: 100 MG\n\u2022 Estreptoquinasa Polvo para inyecci\u00f3n: 1,5 millones de\nUI en viales\nObjetivo principal\n Analizar costo/beneficio, para el paciente y su comuni-\ndad, del reemplazo de aspirina por Clopidogrel.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n408Planteamiento del Problema\n\u00bfQu\u00e9 nos sucedi\u00f3 y por qu\u00e9 nos planteamos este proble-\nma? Porque en nuestra oficina de farmacia se present\u00f3 un pa-\nciente masculino de 50 a\u00f1os de edad, con estilo de vida seden-tario, diab\u00e9tico y con perfil lip\u00eddico alterado, perteneciente a la\nobra social estatal, con riesgo de enfermedad cardiovascular, y\nque presentaba una receta donde se le prescrib\u00eda clopidogrel, endosis orales de 75 mg una vez al d\u00eda. (Como profilaxis del infartode miocardio).\nA nuestro criterio y analizando e indagando con el pacien-\nte, consideramos que no cumpl\u00eda con los requisitos para tener\nesta prescripci\u00f3n, sino que a nuestro entender con una aspirina\npodr\u00eda haber solucionado su patolog\u00eda, m\u00e1s teniendo en cuentalo que mencionamos respecto a la Lista de la OMS que estableceque el primer antitromb\u00f3tico es la aspirina. Digamos que actu\u00f3como un caso disparador, y entonces se nos ocurri\u00f3 desarrollareste trabajo.\nDesarrollo\nAn\u00e1lisis de Costos\nPara desarrollarlo hicimos un an\u00e1lisis de costos. Hay una\namplia cantidad de marcas de clopidogrel en el mercado, noso-tros tomamos como criterio ver las m\u00e1s utilizadas en el caso de\nuna obra social estatal y una prepaga, y seleccionamos las mar-\ncas que mostramos en la siguiente tabla, que tambi\u00e9n represen-tamos en un gr\u00e1fico que no mostramos ac\u00e1 porque en la tablapuede apreciarse claramente la situaci\u00f3n:Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n416gener\u00f3 el entusiasmo de seguir trabajando. Esto fue un trabajo\nque hicimos para este curso que mencionamos, y vamos a seguirinvestigando y averiguando si este porcentaje, que implica una\ndiferencia significativa, realmente tiene que ver con los grados\nde controles y c\u00f3mo impactan en los consumos. Y como nosacota ac\u00e1 nuestro colega Edgardo Mart\u00ednez, respecto a esto deseguir avanzando, que en Jun\u00edn tenemos un Hospital Zonal quetiene una capacidad importante porque abarca una zona muyamplia, y nuestra idea es comenzar a trabajar con la gente deTerapia para ver los casos que se vayan presentando y hacer unestudio epidemiol\u00f3gico m\u00e1s consistente.\nConclusiones\nSe concluye que si la O. Social Estatal hiciera un adecuado\nseguimiento f\u00e1rmaco-terap\u00e9utico, la prescripci\u00f3n de drogas de2\u00aa l\u00ednea quedar\u00eda acotada a los pacientes al\u00e9rgicos a la aspirina,\no que cumplieran con algunos de los requisitos antes menciona-\ndos donde es de 1\u00aa l\u00ednea el Clopidogrel. Luego el Estado podr\u00edadisponer de estos recursos para utilizarlos apropiadamente.\nCon todo esto podemos resaltar el concepto del URM para\nimplementar acciones f\u00e1rmaco-terap\u00e9uticas, utilizando un razo-namiento l\u00f3gico para conseguir los mejores resultados al menor\ncosto posible para el paciente y su comunidad.\nEs por esto que hacemos un doble an\u00e1lisis:\na. An\u00e1lisis Sanitario: cuando hablamos de la correcta pres-\ncripci\u00f3n\nb. An\u00e1lisis Econ\u00f3mico: cuando hablamos de las distintas\ndrogas y marcas a prescribir para lograr nuestro obje-\ntivo que es:\n\u201cObtener la mejor respuesta terap\u00e9utica en un perio-\ndo adecuado de tiempo y al menor costo para el paciente y\nsu comunidad\u201dPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n417Medicamentos de venta libre\nUso irracional\nFarm. Vania B. Ilchuk\nConsideraciones Generales\nDefiniciones y tendencias\nSoy de la provincia de Misiones, soy farmac\u00e9utica, y mi\ntrabajo tambi\u00e9n est\u00e1 originado en el trabajo final del curso que\nse realiz\u00f3 en la localidad de Jun\u00edn en el a\u00f1o 2008. En mi caso hecentrado el trabajo en lo que es medicamentos de venta libre yuso racional de medicamentos.\nTodo lo que son medicamentos de venta libre, OTC  por\nsus siglas en ingl\u00e9s que significan, \u201cover the counter\u201d  o sea\n\u201csobre el mostrador\u201d, est\u00e1n contemplados en la legislaci\u00f3n ofi-cial, en la Ley 16.463/64 (art. 5\u00ba), a trav\u00e9s de su Decreto Regla-mentario N\u00ba 9763/64 (art. 35).\nPoseen condici\u00f3n de \u201cVenta libre\u201d  aquellos medicamen-\ntos destinados a aliviar las dolencias que no exigen en la pr\u00e1cti-\nca una intervenci\u00f3n m\u00e9dica, y adem\u00e1s cuyo uso en la forma,\ncondiciones y dosis previstas, no entra\u00f1a, por su amplio margende seguridad, peligros para el consumidor. Nuestra ley permite lapublicidad de medicamentos pero proh\u00edbe inducir a laautomedicaci\u00f3n. Aqu\u00ed empieza una contradicci\u00f3n, porque si unopublicita un producto, lo que uno quiere es que se consuma eseproducto.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n418Veamos cu\u00e1les son las tendencias  actualmente en el caso\nde estos medicamentos, ya que diversos factores operan para\nexpandir el mercado de los medicamentos de venta libre:\n\u2022 Los laboratorios farmac\u00e9uticos, que buscan expandir el\npasaje (switch) de medicamentos de venta bajo receta\na la condici\u00f3n de venta libre.  Por su lado, los laboratorios\nfarmac\u00e9uticos buscan expandir el pasaje de los medicamen-tos de venta bajo receta a la condici\u00f3n de venta libre, que es\nlo que se llama el switch de medicamentos. \u00bfY con qu\u00e9 empe-\nz\u00f3 esto? Lo m\u00e1s conocido y notorio es el caso del Ibuprofeno200 a Ibuprofeno 400, a partir de lo cual se arm\u00f3 una granbater\u00eda de medicamentos que buscaba cautivar al p\u00fablico fe-menino, y ya todo el mundo pudo manejar los ibuprofenos, losactrones, y toda esa bater\u00eda de medicamentos. Obviamentelas reglamentaciones que se tienen con los medicamentos deventa bajo receta no son las mismas que se tienen con losmedicamentos de venta libre, ya que en \u00e9stos las reglamen-\ntaciones est\u00e1n casi limitadas a la publicidad exclusivamente,\ny no se aplican todos los controles que conllevan los otrosmedicamentos.\n\u2022 La publicidad masiva es la herramienta m\u00e1s importante\npara impulsar las ventas de los MVL.  Otra cosa que bene-\nfici\u00f3 a los medicamentos de venta libre fue el Decreto 2266/91, que afect\u00f3 a toda lo que es bienes y servicios y quealcanz\u00f3 al medicamento de venta libre, y es la modificaci\u00f3nde la boca de expendio. Aqu\u00ed ya dej\u00f3 de ser un medicamentoque solamente se expend\u00eda en las farmacias y pas\u00f3 a vender-se en las estaciones de servicios, en los supermercados, enlos gimnasios o por Internet.\n\u2022 El crecimiento de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas est\u00e1\ncada vez menos atado al lanzamiento de nuevos pro-ductos.  Y esto se debe a que las exigencias para estos\nnuevos productos son cada vez mayores, y se les exige quetengan menos efectos colaterales y que la eficacia sea mayor.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n419\u2022 El nuevo esquema en los OTC est\u00e1 caracterizado por el\nsurgimiento de m\u00e1s marcas y extensiones de l\u00ednea.  Como\nvimos en el punto anterior, el crear un producto nuevo, inno-\nvador, es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil para el laboratorio, y lo que m\u00e1s\nle conviene es provocar surgimiento de marcas o extensionesde l\u00edneas que ya sabe que funcionan, y obviamente les favo-rece mucho m\u00e1s trabajar sobre lo seguro.\n\u2022 Faltan normas precisas para la regulaci\u00f3n de la publici-\ndad de los MVL , y por otra parte, la ANMAT que es el orga-\nnismo de contralor donde hay una comisi\u00f3n que se encargadel control de la publicidad de los medicamentos, muestraescasa voluntad de implementar las pocas normativas vigen-tes (Resol Min. 1622/84). Aparte a los laboratorios les convie-ne mucho m\u00e1s infligir la ley y pagar la multa, que resultam\u00ednima con las ganancias que ellos perciben por el consumode sus productos.\n\u2022  La OMS ha redactado un documento sobre criterios \u00e9ti-\ncos en la publicidad de MVL, ya que \u00e9stos no son unamercanc\u00eda m\u00e1s, sino que se vinculan directamente conla salud y la vida . Pero tambi\u00e9n estos criterios son amplia-\nmente ignorados por los laboratorios y agencias regulatorias.\n\u2022 La nueva ley de medicamentos gen\u00e9ricos , en donde co-\nbraron protagonismo los farmac\u00e9uticos y que por ese lado nosbenefici\u00f3.\n\u2022 El incremento de cadenas de farmacias con g\u00f3ndolas , que\nbenefici\u00f3 la exhibici\u00f3n de los medicamentos de venta libre enel punto de venta, y puso en contacto a el p\u00fablico con todaesa bater\u00eda de medicamentos que hoy d\u00eda existen.\n\u2022 Los cambios en las estrategias de marketing en el rubro\nfarmac\u00e9utico  debido a que la competencia es bastante\nferoz.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n420\u2022 Un cambio en la interacci\u00f3n tanto del m\u00e9dico con el pa-\nciente, como con los laboratorios.  Lo primero debido a que\nes notorio el incremento en su carga laboral, y lo segundo, o\nsea en el accionar de los agentes de propaganda m\u00e9dica (APM),\npor las regulaciones gubernamentales que afectan cada vezm\u00e1s las visitas y el contacto con los m\u00e9dicos, hecho quelimita a los laboratorios en el mensaje promocional, como laentrega de muestra gratis y todas las otras acciones queapuntan a la fidelizaci\u00f3n. Entonces los laboratorios, a la vistade estos inconvenientes, est\u00e1n trabajando en otras v\u00edas parapoder acercar al conocimiento de sus productos, que es la v\u00eda\non-line.\nLos n\u00fameros del sistema\n\u2022 En la actualidad 1 de cada 4 f\u00e1rmacos que se comercializan\nen el pa\u00eds ya pertenecen a la categor\u00eda \u201cventa libre\u201d.\n\u2022 En 2001, los MVL representaban el 14 % del total, y se ven-\ndieron en la Argentina 49.927.061 unidades (cajas, frascos y\nblister).\n\u2022 En el 2008 se comercializaron en el pa\u00eds 133.500.296 unidades\nde MVL, con una facturaci\u00f3n de casi US$ 360 millones. Estorepresent\u00f3 el 26,06 % del total de medicamentos vendidos.En 7 a\u00f1os las ventas en unidades de estos productos crecie-ron 167%, y en este mismo periodo los medicamentos de ven-ta bajo receta aumentaron un 27%.\n\u2022 Si bien los MVL no alcanzan a facturar lo mismo que los medi-\ncamentos recetados (US$ 3089 millones), s\u00ed logran crecer encantidad de unidades vendidas.\n\u00b0 MVL 133.500.296 US$ 360 Millones\n\u00b0 MBR 512.280.500 US$ 3089 Millones\nVeamos ahora cu\u00e1l es el ranking de ventas de los OTCPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n422Algunos datos a tener en cuenta:\n\u2022 3 de cada 4 argentinos se automedica.\n\u2022 El 70% de las personas mayores agregan a sus listas de MPIM,\notros medicamentos de venta libre por propia voluntad.\n\u2022 El 12% de las consultas en los hospitales son por problemas\nde automedicaci\u00f3n o ingesta de medicamentos adulterados.\n\u2022 El mal uso de medicamentos provoca 100.000 internaciones\npor a\u00f1o.\n\u2022 Un estudio revela que el 13% de los casos de neuropat\u00eda\nterminal, que lleva a la di\u00e1lisis o trasplantes, se debe al uso\ncr\u00f3nico de analg\u00e9sicos casi siempre por automedicaci\u00f3n.\n\u2022 Mueren 21.800 argentinos al a\u00f1o por mal uso de medicamentos.\n\u2022 Los problemas de salud relacionados con medicamentos signi-\nfican un gasto extra de $ 1.700 millones cada a\u00f1o.\nY para terminar de redondear este pantallazo general del\ntema, veamos cu\u00e1les son las  visiones institucionales  sobre el\nmismo:\n\u2022 La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, y la OMS, han\nexpuesto sus respectivas posiciones sobre los MVL en diver-\nsos documentos.\n\u2022 No est\u00e1n cubiertos por sistemas de descuento o reembolso, ni\npor la Seguridad Social, con lo cual el concepto de disminu-\nci\u00f3n de costos se ve limitado o anulado.\n\u2022 Tienen un incremento de precios en mayor proporci\u00f3n que los\nproductos de venta por prescripci\u00f3n. Esto se debe en parte ala gran \u201casimetr\u00eda de informaci\u00f3n\u201d.\n\u2022 El riesgo de resultado insatisfactorio o lesivo para la salud, alPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n423ser utilizado el f\u00e1rmaco por un consumidor no educado en su\nempleo correcto.\n\u2022 Sin dudas el consumidor de hace 10 a\u00f1os no es el mismo de\nhoy, debido a la gran cantidad de productos que hay en elmercado y a la accesibilidad que tiene el consumidor a lapublicidad, tanto gr\u00e1fica, como televisiva, radial o por Internet.\nTrabajo de Investigaci\u00f3n\nNuestro trabajo de investigaci\u00f3n se centr\u00f3 en el\nautoconsumo de AINES de venta libre.\nObjetivos\nDetectar los AINES de mayor consumo, verificar su uso y\nabuso y concientizar a la sociedad sobre los riesgos de laautomedicaci\u00f3n.\nMaterial y M\u00e9todo\nSe trabaj\u00f3 con fichas de anamnesis  y sobre 135 encues-\ntados se obtuvieron los siguientes datos :\n\u2022 El 50% consume AINES sin prescripci\u00f3n m\u00e9dica.\n\u2022 El 30% lo hace bajo prescripci\u00f3n.\u2022 El 27% lo hace por la Propaganda televisiva.\nA partir de esa fichas se elabor\u00f3 el siguiente Ranking de\nconsumo  sobre 135 encuestados.\n\u2022 El 100% consume paracetamol en forma peri\u00f3dica.\n\u2022 El 20% consume diclofenac 25 mg.\u2022 El 40% consume Acido Acetilsalic\u00edlico.\n\u2022 El 30% consume Ibuprofeno.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n424Una nota a tener en cuenta, es que el 30% consume\nen forma conjunta acido acetilsalic\u00edlico, ibuprofeno,\ndiclofenac y paracetamol , cada uno utilizado para tratar una\ndolencia diferente.\nOtros datos que obtuvimos de los 135 encuestados\nfueron los siguientes:\n\u2022 El 70% consume diclofenac 50 y 75 mg.\n\u2022 El 20% consume piroxicam de 20 mg.\n\u2022 El 40% tiene cobertura social, pero s\u00f3lo el 25% la ocupa\ncon regularidad.\n\u2022 El 20% tiene patolog\u00edas cr\u00f3nicas y se encuentra medicado.\u2022 El 70% consume los medicamentos a dosis incorrectas.\n\u2022 El 35% seg\u00fan lo que nos cuentan y a nuestro entender,\nsufre de efectos adversos.\n\u2022 El 60% no asocia este efecto a los AINES.\u2022 El 40% tiene escaso conocimiento sobre los AINES.\nConclusiones\nComo primera conclusi\u00f3n podemos cotejar la alta inciden-\ncia de automedicaci\u00f3n, sobre todo en el uso de paracetamol,\ndiclofenac, \u00e1cido acetilsalic\u00edlico e ibuprofeno.\nSe detecta falta de conocimiento respecto a interacciones\ncon medicamentos de patolog\u00edas cr\u00f3nicas, contraindicaciones\npor trastornos g\u00e1stricos y reacciones adversas por el abuso de\nestos medicamentos.\nHay un escaso conocimiento sobre los usos, acciones te-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n425rap\u00e9uticas y dosificaciones de los AINES, lo cual trae aparejado\nfracasos terap\u00e9uticos, sobredosificaciones e incluso s\u00edntomas detoxicidad, sobre todo en el uso de paracetamol y diclofenac. Y\nuna de las observaciones concretas fue que mucha gente toma-\nba el paracetamol para el dolor de cabeza, el Ibuprofeno para lafiebre y el diclofenac para el dolor de las articulaciones\nComo se ha venido diciendo hasta ahora, el Uso Racional\nde los Medicamentos, \u201cconsiste en que los pacientes reciban la\nmedicaci\u00f3n adecuada a sus necesidades cl\u00ednicas, en las dosiscorrespondientes a sus requisitos individuales, durante un pe-r\u00edodo de tiempo adecuado y al menor costo posible para ellos ypara la comunidad\u201d.\nEn consecuencia el desv\u00edo de lo anterior nos lleva a un\nuso irracional. Y obviamente la soluci\u00f3n a esta problem\u00e1ti-\nca dista de ser sencilla, ya que existe un marcado conflicto\nde intereses:\n\u2022 Por un lado la industria se gu\u00eda por el deseo de obtener mayo-\nres beneficios.\n\u2022 Las autoridades sanitarias, en representaci\u00f3n de la sociedad,\ndeben confrontarse a tales condiciones, tomar decisiones mucho\nm\u00e1s dr\u00e1sticas y llevar adelante acciones que permitan dirimiresas pr\u00e1cticas.\n\u2022 Las intrincadas relaciones entre los otros actores, prescriptores,\ndispensadores y consumidores, cada uno en funci\u00f3n a susdistintos intereses.\nY para terminar veamos, a nuestro entender, qu\u00e9 solu-\nciones podemos intentar brindar desde la oficina de farma-\ncia, y c\u00f3mo podr\u00edamos contribuir:\n\u2022 Con la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n sobre los medicamentos,\ntendiendo a fomentar una medicaci\u00f3n responsable , a fin\nde minimizar los riesgos que la automedicaci\u00f3n acarrea.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n426\u2022 Elaboraci\u00f3n de gu\u00edas para el uso correcto de la medica-\nci\u00f3n dirigidas a la poblaci\u00f3n en general, en un lenguaje de\nf\u00e1cil lectura y comprensi\u00f3n. La misma podr\u00e1 ser difundida en\nlos establecimientos farmac\u00e9uticos.\n\u2022 Promover y desarrollar programas de atenci\u00f3n farmac\u00e9uti-\nca en las farmacias (hipertensi\u00f3n, uso racional de medica-\nmentos y farmacovigilancia).\n\u2022 Organizar y coordinar actividades tendientes a la capacita-\nci\u00f3n de profesionales y a la poblaci\u00f3n en general.\n\u2022 Promover campa\u00f1as de educaci\u00f3n publica  en todos los ni-\nveles. Que se pueden realizar en las escuelas o centros co-\nmunitarios.\nCreo que desde la oficina de farmacia nosotros podemos\ncontribuir con este tipo de cosas, e interactuar con el \u00faltimoeslab\u00f3n de la cadena, que es nuestro ultimo contacto, y que esni m\u00e1s ni menos que el consumidor, que es a quien le afecta\ndirectamente este autoconsumo.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n427Aportes para un uso m\u00e1s racional\nde los medicamentos de venta libre\nExperiencia en farmacias comunitarias de C\u00f3rdoba\nFarms. Pedro Armando y Cecilia Gallego\nConsideraciones generales\nMuchas gracias por la invitaci\u00f3n para compartir este espa-\ncio. Mi nombre es Pedro Armando, soy docente del Departamen-\nto de Farmacolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas de la\nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba, y les voy a presentar un tra-\nbajo que realizamos coordin\u00e1ndolo junto con la farmac\u00e9utica ybioqu\u00edmica Cecilia Gallego, e involucr\u00f3 a un grupo de farmac\u00e9uti-cos comunitarios de aqu\u00ed de la ciudad de C\u00f3rdoba\n1.\nHa sido muy interesante el aporte que ha hecho la colega\nreci\u00e9n hablando de los medicamentos de venta libre, y coinci-diendo con ella, nosotros tratamos tambi\u00e9n de hacer un aportedesde la farmacia a un uso m\u00e1s racional de los medicamentos deventa libre.\nVamos a comenzar definiendo algo que todos ya conocen,\nel concepto de consulta o indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica , que es\nel servicio profesional que presta el farmac\u00e9utico ante la deman-da de un paciente que concurre a la farmacia sin saber qu\u00e9\n1 Arellano N, Barros A, Grosso C, Guerra L, Hern\u00e1ndez MF, Laurenti L, Rosso S, Salcedo\nS, Salom\u00f3n MS, Gallego C, Armando P.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n428Dos enfoques para la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\nFuente: ATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA: \u00bfesperando una definici\u00f3n\nperfecta..? Uema S, Vega EM, Armando P, Fontana D. (2006)medicamento debe adquirir, y solicita al farmac\u00e9utico el medica-\nmento m\u00e1s adecuado para resolver un problema de salud concre-to. Habitualmente la frase que solemos escuchar es \u201c\u00bfQu\u00e9 me da\npara\u2026?\u201d , y generalmente se tiene que referir a aquellos s\u00edntomas\no signos menores, banales o leves, para los cuales el farmac\u00e9uti-co est\u00e1 autorizado a indicar medicamentos de venta libre.\nA este trabajo lo hicimos en un marco conceptual, que\ncreo que es bastante interesante, y que planteamos en un libro\nque publicamos en el a\u00f1o 2006 junto con otros colegas de nues-\ntra Facultad, S. Uema, E.M. Vega y D. Fontana, que se llama\u201cATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA: \u00bfesperando una definici\u00f3n perfec-ta..? \u201c  En ese momento ten\u00edamos muchas definiciones y concep-\ntos de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, pero no ten\u00edamos calidad de tra-bajos en la pr\u00e1ctica, entonces instamos desde ese a\u00f1o a que setrabajara en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, que se demostraran resul-tados y que se mejorara continuamente.\nEn ese libro planteamos dos enfoques para el ejercicio de\nla Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica que tienen que trabajar en conjunto,arm\u00f3nicamente. Uno es el \u00e1mbito acad\u00e9mico o sea lo que se\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n429hace en las universidades, corresponde hacerlo y ya han habla-\ndo los colegas en las charlas anteriores de docencia e investiga-ci\u00f3n, y que se puede proyectar al \u00e1mbito asistencial a trav\u00e9s de\ntrabajos o actividades de extensi\u00f3n.\nEntonces desde las universidades  vamos a hacer actuali-\nzaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n continua, vamos a trabajar en el concepto,\ndefiniciones y problem\u00e1ticas de la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, en loque es el concepto de los Problemas Relacionados con los Medi-\ncamentos (PRM), su clasificaci\u00f3n, etc y la morbimortalidad aso-\nciada al uso de los medicamentos, y tambi\u00e9n trabajar en el desa-rrollo y dise\u00f1o de Procedimientos Normalizados de Trabajo (PNT),sus sistemas de registro y documentaci\u00f3n, con el an\u00e1lisis de lasintervenciones farmac\u00e9uticas y la evaluaci\u00f3n de los resultadosobtenidos. Eso se complementa con el \u00e1mbito asistencial , o sea\ncon los farmac\u00e9uticos en sus farmacias comunitarias tratando deadaptar, aplicar e implementar esas propuestas que est\u00e1n plan-\nteadas para la pr\u00e1ctica profesional cotidiana. Esto se retroalimenta,\nnos necesitamos mutuamente, tanto desde la Universidad crean-do y desarrollando propuestas, como desde la farmacia comunita-ria llev\u00e1ndolas al terreno, viendo si dan resultado y a partir de ah\u00edse da un c\u00edrculo de mejora continua. Eso es lo que pretendemoscon esto, conceptualizando estos dos enfoques para el conceptode Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, porque tenemos que trabajar todosjuntos para llevar nuestra profesi\u00f3n adelante.\n\u00bfCu\u00e1les son los requisitos o elementos b\u00e1sicos de la\nindicaci\u00f3n farmac\u00e9utica?\n\u2022 Debe ser solicitada por un paciente o cuidador.\n\u2022 Debe ser realizada por un farmac\u00e9utico  s\u00ed o s\u00ed.\n\u2022 Debe regirse por el uso de Gu\u00edas Cl\u00ednicas  para la indicaci\u00f3n al\npaciente de medicamentos de venta libre , y selecci\u00f3n de prin-\ncipios activos para estas situaciones (Gu\u00eda Farmacoterap\u00e9utica),\ncon la selecci\u00f3n adecuada de f\u00e1rmacos basados criterios dePol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n430costo efectividad y los m\u00e1s adecuados para el paciente en de-\nterminadas situaciones cl\u00ednicas.\n\u2022 Es importante en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, y en eso tambi\u00e9n\ninsistimos mucho nosotros desde la universidad, hacer un re-\ngistro documentado de las actividades realizadas , inclu-\nyendo informes de remisi\u00f3n al m\u00e9dico y tambi\u00e9n entrega\nde informaci\u00f3n por escrito al paciente , sobre esta indica-\nci\u00f3n que da el farmac\u00e9utico.\n\u2022 Debe potenciarse la comunicaci\u00f3n con otros profesiona-\nles sanitarios  implicados en la atenci\u00f3n al paciente. No va-\nmos a poder resolver todos los trastornos menores que tengael paciente, algunos los vamos a tener que derivar al m\u00e9dico,y tenemos entonces que comunicarnos con el resto de losprofesionales del equipo de salud, m\u00e9dicos, odont\u00f3logos, etc.\nVeamos brevemente algunas definiciones  relacionadas a\nlo que estamos hablando:\n\u2022S\u00edntoma menor:  Es un problema de salud leve, autolimitado\ny de curaci\u00f3n espont\u00e1nea, habitualmente de menos de siete\nd\u00edas de evoluci\u00f3n, y que el farmac\u00e9utico debe analizar que notenga relaci\u00f3n con otros problemas de salud que tenga elpaciente, ni con efectos no deseados de los medicamentosque est\u00e9 utilizando.\n\u2022 Medicamentos de venta libre (de Indicaci\u00f3n Farmac\u00e9u-\ntica):  Es un f\u00e1rmaco legalmente autorizado para dispensarse\nsin receta m\u00e9dica, destinado al alivio de un s\u00edntoma menor,que no interfiera en la evoluci\u00f3n del resto de problemas desalud del paciente al que est\u00e9 destinado, y que tenga untratamiento no mayor a 7 d\u00edas de duraci\u00f3n. Como ven le heagregado entre par\u00e9ntesis la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, y per-\nsonalmente les pondr\u00eda ese nuevo nombre que en otros pa\u00ed-\nses se est\u00e1 comenzando a autorizar, por el tema del usoirracional que se hace, tema que ya han tratado reci\u00e9n loscolegas.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n431\u2022Intervenci\u00f3n Farmac\u00e9utica:  Es el proceso mediante el cual\nel farmac\u00e9utico toma la decisi\u00f3n que cree m\u00e1s adecuada ante\nun problema detectado en un paciente, y al cual obviamente\nva a tratar de resolver.\nObjetivos del trabajo\nObjetivo General:\n\u2022 Evaluar la aplicabilidad y efectividad de un protocolo\ngeneral de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica en farmacias comu-\nnitarias de la ciudad de C\u00f3rdoba, considerando la per-\ncepci\u00f3n que tienen los pacientes atendidos sobre mejo-\nras en el estado de salud.\nObjetivos Espec\u00edficos:\n\u2022 Caracterizar la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica realizada en far-\nmacias comunitarias de la Ciudad de C\u00f3rdoba en cuantoa: pacientes atendidos, motivos de consulta frecuentesy medicamentos m\u00e1s utilizados.\n\u2022 Evaluar la efectividad de esa indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica en\ncuanto a la mejora o resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas.\nMetodolog\u00eda\nEn el pa\u00eds hab\u00eda desarrollados muchos protocolos de trata-\nmiento para distintos trastornos menores, y lo que nosotros tra-tamos para facilitar la tarea del farmac\u00e9utico en el movimientodiario del mostrador, fue utilizar un solo protocolo para todos los\ntrastornos menores. Y es as\u00ed que adoptamos la metodolog\u00eda de-\nnominada In-D\u00e1der , que fue desarrollada por el grupo de inves-\ntigaciones de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica de la Universidad de Gra-nada, que se est\u00e1 utilizando en distintos pa\u00edses para abordareste proceso de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, y que tiene las si-guientes caracter\u00edsticas :Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n433tad un curso a trav\u00e9s de la Escuela de Postgrado, un curso de\nactualizaci\u00f3n profesional de 15 horas de duraci\u00f3n, en donde nos\u00f3lo explicamos a los farmac\u00e9uticos la bases de la metodolog\u00eda In-\nD\u00e1der, sino que trabajamos en todo lo que es el proceso de comu-\nnicaci\u00f3n en la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\nLes ense\u00f1amos a los farmac\u00e9uticos a desarrollar de mane-\nra propia est\u00e1 Gu\u00eda de Tratamiento para Trastornos Menores ha-ciendo una selecci\u00f3n adecuada de los principios activos, y para\nla evaluaci\u00f3n final cada farmac\u00e9utico deb\u00eda elaborar una gu\u00eda\npara distintos trastornos menores. De esta manera ya dispusi-mos de m\u00e1s de 20 trastornos menores con sus gu\u00edas de trata-miento, hay tratamientos muy sencillos que ocupan una p\u00e1ginade formato A4, y tienen b\u00e1sicamente los criterios de derivaci\u00f3nal m\u00e9dico y los tratamientos no farmacol\u00f3gicos y farmacol\u00f3gicospara cada uno de esos trastornos menores.\nAparte de tener estas gu\u00edas de tratamiento, lo que hac\u00edan\nlos farmac\u00e9uticos era aplicar la metodolog\u00eda , que es otro paso\nque expliqu\u00e9 anteriormente y graficamos abajo:\nEs decir que al aplicar la Metodolog\u00eda In-D\u00e1der tomaban\ndecisiones como indicar el tratamiento si era posible o sino derivaral m\u00e9dico u odont\u00f3logo, luego se registraba esa intervenci\u00f3n far-mac\u00e9utica, y una semana despu\u00e9s lo que hac\u00edamos era contactaral paciente para saber c\u00f3mo estaba y c\u00f3mo le hab\u00eda ido con eltratamiento que le indicamos, para posteriormente registrar los\nresultados y centralizarlos para generar una base de datos.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n436blema durara m\u00e1s que el tiempo de uso del medicamento indica-\ndo, que acudieran al m\u00e9dico para que valorara su situaci\u00f3n. Yotro dato tambi\u00e9n importante para hacer uso racional del medi-\ncamento, es que no recomendara el medicamento a otra persona\nsin la debida consulta al farmac\u00e9utico o al m\u00e9dico.\nResultados\n\u2022 Trabajaron 9 farmacias comunitarias de C\u00f3rdoba. A este tra-\nbajo lo hicimos durante el per\u00edodo de 1 mes, desde la segundaquincena de junio a la primera quincena de julio de este a\u00f1o\n2009, y se incorporaron 124 pacientes.\n\u2022 La edad promedio de los pacientes fue de 38,1 a\u00f1os, con un\nrango de edades de pacientes atendidos de entre 4 a 83\na\u00f1os. Con respecto al sexo, el 54,5% fueron mujeres y el45,5% fueron hombres.\n\u2022 De esos 124 pacientes, o sea del total o 100%, a 115 se les\nrealiz\u00f3 una indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica es decir al 92,7%, y el7,3% (9 pacientes) fueron derivados al m\u00e9dico.\n\u2022 De esos 115 pacientes a los que se les indic\u00f3 un tratamiento\ncon un medicamento de venta libre, el 60,9% (53 pacientes)experiment\u00f3 una mejora total de los s\u00edntomas al contactarlo alos siete d\u00edas, un 35,6% (31 pacientes) tuvo una mejora par-cial, y s\u00f3lo un 3,5% (3 pacientes) declar\u00f3 que no hab\u00eda mejo-rado, y en ese caso y de constatarlo, obviamente se losremiti\u00f3 al m\u00e9dico y esos pacientes asistieron al m\u00e9dico paraque se les indicara el tratamiento adecuado.\n\u2022 De los 9 pacientes que fueron derivados al m\u00e9dico, ese 7,3%,\nen el 100% de los casos se prescribieron medicamentos bajoreceta. O sea que nuestra derivaci\u00f3n, nuestra identificaci\u00f3ndel s\u00edntoma, que no era menor y que se deriv\u00f3 al m\u00e9dico,estuvo bien hecha.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n437\u2022 Las causas de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico fueron en el 78% de los\ncasos que no era un s\u00edntoma menor. Y en cantidades iguales\nen un 11% de los casos la evoluci\u00f3n de ese problema de salud\nfue de m\u00e1s de siete d\u00edas, o el paciente ten\u00eda otro problema de\nsalud o relacionado a medicamentos que no hac\u00eda favorablesu tratamiento con un medicamento venta libre, y s\u00ed corres-pond\u00eda remitirlo al m\u00e9dico.\n\u2022 Abajo mostramos un gr\u00e1fico donde est\u00e1n los distintos moti-\nvos de consulta derivados al m\u00e9dico , que por razones de\ntiempo no vamos a comentar aqu\u00ed.\n\u2022 Y aqu\u00ed hay otro gr\u00e1fico donde mostramos los distintos tras-\ntornos menores en los que los farmac\u00e9uticos realizaronindicaciones farmac\u00e9uticas , y aclaro que como era \u00e9poca\nde invierno y coincid\u00eda con el comienzo de la gripe A, ten\u00edamosmuchos dolores de garganta, resfr\u00edos y tos, que junto con las\naftas fueron los trastornos menores que m\u00e1s atendimos, pero\ntambi\u00e9n hubo otros como verrugas, tos, quemaduras e inclu-so hasta quemaduras de sol.\nPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n439Conclusiones\nLas conclusiones que obtuvimos de este trabajo es que el\nprotocolo empleado demostr\u00f3 su aplicabilidad, lo aplicamos en el\n100% de los casos, logrando porcentajes elevados de reso-\nluci\u00f3n de los s\u00edntomas ; indicando obviamente que el farma-\nc\u00e9utico  es un buen aliado del m\u00e9dico al poder resolver tras-\ntornos menores y derivar aquellos que no lo sean.\nUna gesti\u00f3n adecuada  de los f\u00e1rmacos de venta libre por\nparte del farmac\u00e9utico, conduce hacia un uso m\u00e1s racional de\neste tipo de medicamentos.\nLo que hemos dicho hasta ahora y tambi\u00e9n lo han dicho los\ncolegas, es que desde la farmacia el paciente recibe el\nmedicamento de venta libre adecuado, durante el tiempoadecuado y de acuerdo a su condici\u00f3n.\nTambi\u00e9n fue, de acuerdo a lo que tenemos documentado,\nla primera experiencia en nuestro pa\u00eds relacionada a la indicaci\u00f3nfarmac\u00e9utica, hecha por un grupo de farmac\u00e9uticos trabajandoen forma conjunta y siguiendo una \u00fanica metodolog\u00eda de trabajo.\n Es un modelo de trabajo global encaminado a que el far-\nmac\u00e9utico pueda discriminar aquellos s\u00edntomas menores de losque no lo son, y que tambi\u00e9n nos permiti\u00f3 llevar un sistema deregistro de la actuaci\u00f3n y verificar el resultado de nuestra inter-venci\u00f3n, con la idea de ir evaluando continuamente la calidadasistencial.\nLos verdaderos protagonistas de este trabajo son los far-\nmac\u00e9uticos que colaboraron y que quiero mencionar. Ellos sonNorberta Arellano, Alicia Barros, Cristina Grosso, Luis Guerra, Mar\u00edaFrancisca Hern\u00e1ndez, Liliana Laurenti, Silvina Rosso, SusanaSalcedo y Mar\u00eda Seidi Salom\u00f3n. Ellos son los verdaderos protago-nistas que no s\u00f3lo tendieron una mano hacia el paciente paraofrecer los medicamentos adecuados a su condici\u00f3n, o derivarlosal m\u00e9dico cuando fue necesario, sino que actuaron de una ma-Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n440nera solidaria ayudando y colaborando unos con otros. Creo que\neso es lo importante y lo que tenemos que recuperar tambi\u00e9nnosotros como profesionales farmac\u00e9uticos, actuar en conjunto,\nas\u00ed de esa manera los resultados son m\u00e1s evidentes y m\u00e1s con-\ntundentes.\nPor \u00faltimo la idea nuestra es que este trabajo se difunda,\npor eso queremos invitar a nuestros colegas asistentes y futuroslectores del libro de estas Jornadas a contactarse con nosotros ,\ny dejamos las direcciones de e-mail nuestras, m\u00eda y de Cecilia\nGallego que coordin\u00f3 el proyecto y a quien tambi\u00e9n tengo muchoque agradecer porque ha trabajado mucho, y aport\u00f3 mucho es-fuerzo en todo esto.\nPedro Armando: pdarmando@yahoo.es\nCecilia Gallego: cecigallego@gmail.comPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n441ACTO DE CIERRE\nFarm. Manuel Agotegaray\nCreo que en estas Jornadas hemos tenido un cierre de lujo,\nporque nuestra \u00faltima Mesa ha sido eso, un lujo en cuanto a\ncalidad de las presentaciones de nuestros colegas. Adem\u00e1s, cons-tituy\u00f3 un est\u00edmulo para que todos participemos con nuestrostrabajos y una muestra del potencial de nuestra profesi\u00f3n. Efec-tivamente, en estas Jornadas ha quedado evidenciado el valordel trabajo de nuestros farmac\u00e9uticos, cuando se integran a los\nequipos de salud al servicio de la sociedad a trav\u00e9s de la aten-\nci\u00f3n farmac\u00e9utica, la dispensa activa, la Farmacovigilancia, lastareas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, o las actividadesdel \u00e1mbito acad\u00e9mico. Todo ello nos debe enorgullecer.\n Quiero recordar que cuando empezamos a organizar estas\nJornadas all\u00e1 por el a\u00f1o 2002, en mi caso personal ten\u00eda algunaexperiencia como asistente a jornadas y eventos de este tipo enArgentina, como por ejemplo en la AES, la Asociaci\u00f3n de Econo-m\u00eda de la Salud, donde lo conoc\u00ed a Carlos Vassallo. Particip\u00e9 deunos cuantos de estos congresos y no recuerdo exactamentehaber visto un farmac\u00e9utico participando de las exposiciones ylas mesas donde los medicamentos eran el centro de la tem\u00e1ti-ca. M\u00e1s adelante comenzaron a participar las instituciones far-mac\u00e9uticas, pero a lo sumo iba el presidente de ese momento, y\nsinceramente me daba como un poco de verg\u00fcenza comprobar\nque en los colegios no hab\u00eda mucha gente preparada para repre-sentar a los farmac\u00e9uticos en esos debates.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n442 Cuando veo hoy la continuidad y la evoluci\u00f3n que han\ntenido nuestras Jornadas, siento que los resultados van a tras-\ncender much\u00edsimo y por much\u00edsimo tiempo. No s\u00f3lo para lo que\nes FEFARA y cada uno de sus Colegios, porque constituyen un\naporte profesional de gran utilidad para mucha gente de distin-tos \u00e1mbitos, porque como suelo comentar, en las Mesas y eventosdonde se habla de medicamentos, no s\u00e9 si en forma intenciona-da o por otras causas, no invitan a los farmac\u00e9uticos. Y esteespacio que hemos cultivado, es como un semillero para que losfarmac\u00e9uticos podamos tener representaci\u00f3n en cualquier lugardonde se hable de medicamentos. Y con ello el esfuerzo que\nhemos hecho todos para concretar estas Jornadas est\u00e1 plena-\nmente justificado.\nCon respecto a las Jornadas 2009, creo que el objetivo\nest\u00e1 cumplido. Y una vez m\u00e1s, lo digo con satisfacci\u00f3n y orgullo,pudimos disfrutar a pleno esta locura de libre pensamiento queorganizamos una vez al a\u00f1o, donde cada participante, cada\ndisertante o el auditorio dice lo que piensa, y lo dice a todos y en\nvoz alta sin ning\u00fan tipo de condicionamientos m\u00e1s que su propiaresponsabilidad.\nEstas Jornadas creo que salieron mucho mejor que las an-\nteriores, y esto tampoco es casualidad. Este a\u00f1o empezamos a\nencontrar dentro de FEFARA una forma de organizaci\u00f3n que pro-\ndujo los resultados que ven\u00edamos buscando. Empez\u00f3 a funcionaruna especie de comisi\u00f3n unos meses antes, y en las reunionesde FEFARA en Buenos Aires, 8 a 10 personas trabajaban a fullpara dise\u00f1ar y programar este encuentro, en todos sus m\u00faltiplesaspectos. No hubo magia, hubo esfuerzo, convicci\u00f3n y voluntad,y los resultados fueron cuesti\u00f3n de constancia y tiempo, y est\u00e1na la vista. Creo que ese es otro motivo para sentirnos orgullosos,porque entre todos hemos encontrado el camino para encauzar\ndefinitivamente las Jornadas, para que no est\u00e9n atadas a la\niniciativa de dos o tres personas, sino que tengan una organiza-ci\u00f3n que las sostenga en el tiempo. Y me parece que hay quefestejarlo.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n443Este hecho, m\u00e1s la presentaci\u00f3n de los trabajos cient\u00edficos\nque han presentado tan brillantemente nuestros colegas de la\n\u00faltima Mesa, creo que constituyen el gran salto cualitativo que\ncaracteriz\u00f3 a esta edici\u00f3n de las Jornadas, sin desmerecer en\nabsoluto las anteriores, porque, como decimos siempre, se reali-zaron todas en diferentes \u00e9pocas y circunstancias de la Argenti-na, siempre con much\u00edsimo esfuerzo, much\u00edsimas ganas y muybuenos resultados.\nQuiero agradecer la presencia y el esfuerzo de los colegas\nde los distintos Colegios muy distantes de esta sede como Chubut,Neuqu\u00e9n, Misiones, de distintas ciudades de la Provincia de Bue-nos Aires, de los dos Colegios de Santa Fe, de Catamarca, deSan Luis, La Pampa, Santiago del Estero, y perd\u00f3n a los que noalcance a mencionar. Y quiero destacar que tambi\u00e9n tuvimoseste a\u00f1o la suerte de encontrarnos con muchos colegas delColegio de C\u00f3rdoba, que accidentalmente no han sido fundado-res de FEFARA, pero creen en lo que significa este evento y esta\nforma de representaci\u00f3n para los farmac\u00e9uticos. Hemos tenido\nun gran apoyo de los colegas de C\u00f3rdoba, a los cuales queremosagradecer especialmente, y ni hablar de los colegas de la Provin-cia de Buenos Aires, que sin ning\u00fan tipo de prejuicios empiezan ainterrelacionarse y a hacer cosas junto a los farmac\u00e9uticos delinterior del pa\u00eds, que han sido el germen de la semilla que gener\u00f3FEFARA.\n Un sincero agradecimiento a nuestros invitados extranje-\nros, a Joan Rovira y a Augusto Guerra, por su calidez y la exce-lencia de sus disertaciones, y a todos aquellos que han respon-dido a nuestra convocatoria y nos han brindado su experiencia ysus conocimientos, lo mismo que a todos los participantes.\nY como dec\u00eda el colega Jos\u00e9 Cid al cerrar la Mesa que\ncoordin\u00f3, gracias a todos y cada uno de esos colaboradoressilenciosos que han trabajado incansablemente desde sus insti-tuciones, con el bajo perfil y la generosidad necesarias parahacer cada ves mejor este encuentro.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n444Como siempre decimos, estas Jornadas han sido la fuente\nde ideas y de inquietudes que hemos tomado para ejercer la\nprofesi\u00f3n farmac\u00e9utica, y en el caso de algunos, tambi\u00e9n, la\ndirigencia. Hoy es imposible ejercer la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en\ncualquier \u00e1mbito que la desempe\u00f1emos, o tener un rol digno enla dirigencia sin una formaci\u00f3n atr\u00e1s, porque el mero voluntarismono alcanza para estar m\u00ednimamente a la altura de las circunstan-cias. Las obligaciones con la poblaci\u00f3n y con la misma profesi\u00f3nnos lo est\u00e1n exigiendo.\nNuevamente, much\u00edsimas gracias a todos, veremos d\u00f3nde\nnos encontramos el a\u00f1o que viene, ya con el octavo libro de estasJornadas en la mano, y el mismo entusiasmo de siempre.Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n446Pol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n447Este libro se termin\u00f3 de imprimir\nen el mes de junio de 2010\nen los Talleres Gr\u00e1ficos de Imprenta Lux S.A.\nHip\u00f3lito Irigoyen 2463\n(3000) Santa Fe - Argentina\nwww.imprentalux.com.arPol\u00edtica, Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Medicamentos\n448", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}