{"title": "Cinco investigaciones que traen esperanza | El Cisne", "author": "El Cisne", "url": "https://elcisne.org/cinco-investigaciones-que-traen-esperanza/", "hostname": "elcisne.org", "description": "Publicaci\u00f3n digital de inter\u00e9s para toda aquellas personas que est\u00e9n relacionadas con la discapacidad.", "sitename": null, "date": "2022-10-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "1) Una vacuna contra el c\u00e1ncer de mama empez\u00f3 a investigarse en octubre pasado en el Cleveland Clinic\u2019s Lerner Research Institute y se espera que culmine en setiembre. Actualmente en fase 1 de ensayo cl\u00ednico y basada en d\u00e9cadas de trabajo anterior, se apunta a una prote\u00edna que se halla en la leche llamada alfa lactoalb\u00famina, la que tambi\u00e9n se encuentra en las c\u00e9lulas cancerosas, especialmente en aquellas causantes del denominado c\u00e1ncer de mama triple negativo, uno de los que han demostrado ser m\u00e1s letales. La idea que subyace es hacer que la vacuna entrene al sistema inmune para atacar a dichas c\u00e9lulas produciendo esa prote\u00edna, para as\u00ed detener la enfermedad desde sus comienzos. 24 personas que se libraron de tumores de ese tipo en los \u00faltimos tres a\u00f1os y con altas probabilidades de retorno fueron reclutadas, a quienes se les suministrar\u00e1n 3 dosis. Si bien el estudio no validar\u00e1 la eficacia del f\u00e1rmaco, servir\u00e1 para saber si se logra que el sistema inmune reaccione y de qu\u00e9 manera, ya que la cantidad de vacuna ser\u00e1 diferente para distintos sujetos.\n2) El virus respiratorio sincitial (VSR) es bastante com\u00fan. Generalmente casi inocuo para la mayor parte de las personas (suele cursarse como un simple resfr\u00edo), sin embargo puede ser fatal para ni\u00f1os de corta edad (menos de 12 meses, sobre todo prematuros), adultos mayores, gente con enfermedades respiratorias y pulmonares y para seres con compromiso inmunitario. Tambi\u00e9n es fuente de afecciones cr\u00f3nicas, como infecciones recurrentes, otitis, neumon\u00edas y asma. Actualmente no existe forma de prevenci\u00f3n y menos de cura. El laboratorio Pfizer se halla en la fase 3 del desarrollo de una vacuna. Luego de haber sometido a voluntarios a la aplicaci\u00f3n del f\u00e1rmaco y exponerlos al contagio, sus cient\u00edficos se hallan observando y evaluando la efectividad de su vacuna. Estiman que podr\u00e1n confirmar su eficacia hacia fines de este a\u00f1o.\n3) Terapia g\u00e9nica para un tipo de Autismo: el S\u00edndrome de Angelman. Se sabe que este es causado por la mutaci\u00f3n (la forma m\u00e1s com\u00fan) o la falta del gen UBE3A, el que controla una serie de prote\u00ednas cruciales para el neurodesarrollo. Todos obtenemos dos copias de los genes, una materna y otra paterna. En el caso de Angelman, esta \u00faltima est\u00e1 inactiva, por lo que, cuando la proveniente del lado femenino falla, no hay sustituci\u00f3n, con lo cual aparecen los s\u00edntomas principales: discapacidad intelectual, problemas motrices y signos autistas. La empresa GeneTX Biotherapeutics est\u00e1 ensayando una sustancia, la GTX-102, que busca activar el gen no funcional. En la actualidad, se hallan evaluando la seguridad y la tolerabilidad de esta sustancia que se inyecta en el l\u00edquido cerebroespinal, lo que concluir\u00e1 en octubre, para pasar a la fase siguiente, que no es otra cosa sino su efectividad para revertir los s\u00edntomas.\n4) El Virus de la Inmunodeficiencia Humana (VIH), aparecido a fines del siglo XIX y con una eclosi\u00f3n mundial hacia mediados de la d\u00e9cada de 1970, ha costado y sigue costando millones de vidas, pese a que hay medicamentos que detienen el avance de su consecuencia mortal, el SIDA, y de otras enfermedades oportunistas, lo que hace que se haya prolongado la sobrevida promedio, aunque en muchos casos no sin consecuencias a largo plazo. De dif\u00edcil detecci\u00f3n hasta para el sistema inmune, investigadores de la Universidad de Oxford se centraron en las c\u00e9lulas T para tratar de erradicar el virus, vitales en la respuesta inmunitaria, ya que activan a otras con similar funci\u00f3n, matan a las infectadas y liberan qu\u00edmicos para controlar las invasiones. Aplicaron dos vacunas con 4 semanas de intervalo a los participantes, y se encuentran observando y analizando si esta sustancia es segura y tolerable y si dispara la inmunidad. Terminada la fase 1 en los pr\u00f3ximos meses, continuar\u00e1n con las siguientes. Auguran buenos resultados.\n5) Aunque no se trata de la fuente de la eterna juventud y parezca algo pretenciosa su presentaci\u00f3n, el Comando de Operaciones Especiales de los EE.UU., rama cient\u00edfica del ej\u00e9rcito de ese pa\u00eds, junto con Metro International Biotech, comienzan en estos d\u00edas el desarrollo de una p\u00edldora antienvejecimiento. Lo que hace este f\u00e1rmaco es elevar los niveles de una coenzima denominada NAD+ en sangre, a la que se la asocia con el proceso de envejecimiento. Lejos de prolongar la existencia, se espera que de esta forma en los soldados y, subsecuentemente, en la poblaci\u00f3n civil se reduzca el impacto que produce el paso del tiempo respecto de la salud f\u00edsica y la mental, logrando que las personas puedan estar mucho m\u00e1s activas durante m\u00e1s tiempo. Es decir, no impide el envejecimiento, sino que alivia sus consecuencias. Las pruebas realizadas los hacen ser optimistas respecto de este qu\u00edmico al que algunos mencionan como una especie de suplemento dietario.", "language": null, "image": "https://elcisne.org/wp-content/uploads/2022/09/Novedades84.1-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://elcisne.org/contacto/", "https://elcisne.org/busqueda-de-instituciones/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/newcisne/edicion-digital/", "https://elcisne.org/", "https://www.isalud.edu.ar/posgrados/especializacion-en-gestion-de-servicios-para-la-discapacidad", "https://elcisne.org/", "https://elcisne.org/category/informes/", "https://elcisne.org/la-ola-del-autismo-y-la-cara-oculta-de-la-luna/", "https://elcisne.org/la-ola-del-autismo-y-la-cara-oculta-de-la-luna/", "https://elcisne.org/la-infertilidad-como-situacion-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/la-infertilidad-como-situacion-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/accesibilidad-educativa-en-la-escuela-secundaria-diversificacion-curricular/", "https://elcisne.org/accesibilidad-educativa-en-la-escuela-secundaria-diversificacion-curricular/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/la-importancia-del-tratamiento-intensivo-para-ninos-pequenos-con-autismo/", "https://elcisne.org/la-importancia-del-tratamiento-intensivo-para-ninos-pequenos-con-autismo/", "https://elcisne.org/tag/autismo/", "https://elcisne.org/tag/sindrome-de-down/", "https://elcisne.org/tag/dislexia/", "https://elcisne.org/tag/tdah/", "https://elcisne.org/tag/asperger/", "https://elcisne.org/tag/educacion/", "https://elcisne.org/tag/afasia/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/contacto/", "https://www.facebook.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.instagram.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.youtube.com/channel/UCbq2xgfXMyqojqi-2Z5pyRQ", "https://twitter.com/elcisnediscap", "https://elcisne.org/", "https://elcisne.org/", "https://elcisne.org/category/informes/", "https://elcisne.org/la-ola-del-autismo-y-la-cara-oculta-de-la-luna/", "https://elcisne.org/la-ola-del-autismo-y-la-cara-oculta-de-la-luna/", "https://elcisne.org/la-infertilidad-como-situacion-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/la-infertilidad-como-situacion-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/accesibilidad-educativa-en-la-escuela-secundaria-diversificacion-curricular/", "https://elcisne.org/accesibilidad-educativa-en-la-escuela-secundaria-diversificacion-curricular/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/la-importancia-del-tratamiento-intensivo-para-ninos-pequenos-con-autismo/", "https://elcisne.org/la-importancia-del-tratamiento-intensivo-para-ninos-pequenos-con-autismo/", "https://elcisne.org/tag/autismo/", "https://elcisne.org/tag/sindrome-de-down/", "https://elcisne.org/tag/dislexia/", "https://elcisne.org/tag/tdah/", "https://elcisne.org/tag/asperger/", "https://elcisne.org/tag/educacion/", "https://elcisne.org/tag/afasia/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/contacto/", "#", "https://elcisne.org/", "#", "https://elcisne.org", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/author/abril/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/wp-content/uploads/2022/09/Novedades84.1-1.jpg", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felcisne.org%2Fcinco-investigaciones-que-traen-esperanza%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Cinco+investigaciones+que+traen+esperanza+via+%40elcisnediscapacidad&url=https%3A%2F%2Felcisne.org%2Fcinco-investigaciones-que-traen-esperanza%2F", "//api.whatsapp.com/send?text=Cinco+investigaciones+que+traen+esperanza%0Ahttps%3A%2F%2Felcisne.org%2Fcinco-investigaciones-que-traen-esperanza%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Felcisne.org%2Fcinco-investigaciones-que-traen-esperanza%2F&title=Cinco+investigaciones+que+traen+esperanza", "https://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?pinFave=1&url=https%3A%2F%2Felcisne.org%2Fcinco-investigaciones-que-traen-esperanza%2F&media=https://elcisne.org/wp-content/uploads/2022/09/Novedades84.1-1.jpg&description=Cinco+investigaciones+que+traen+esperanza", "#", "https://elcisne.org/cuando-no-se-reconocen-las-caras/", "https://elcisne.org/autismo-en-adultos/", "https://elcisne.org/author/abril/", "https://www.elcisne.org", "https://www.facebook.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.instagram.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.youtube.com/channel/UCbq2xgfXMyqojqi-2Z5pyRQ", "https://elcisne.org/que-es-el-takkyu-volley/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/que-es-el-takkyu-volley/", "https://elcisne.org/author/abril/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/desarrollo-psicosexual-en-ninos-y-ninas-con-discapacidad/", "https://elcisne.org/author/abril/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/tratamiento-cognitivo-conductual-para-ninos-con-autismo/", "https://elcisne.org/author/abril/", "https://elcisne.org/aborto-y-menos-nacimientos-con-sindrome-de-down/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/aborto-y-menos-nacimientos-con-sindrome-de-down/", "https://elcisne.org/author/tomas/", "https://elcisne.org/asombroso-perro-guia-robot/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/asombroso-perro-guia-robot/", "https://elcisne.org/author/tomas/", "https://elcisne.org/autismo-en-adultos/", "https://elcisne.org/autismo-en-adultos/", "#", "https://elcisne.org/jean-maggi-podria-ser-el-primer-astronauta-con-discapacidad-en-hacer-un-viaje-espacial/", "https://elcisne.org/jean-maggi-podria-ser-el-primer-astronauta-con-discapacidad-en-hacer-un-viaje-espacial/", "https://elcisne.org/primera-pantalla-tactil/", "https://elcisne.org/primera-pantalla-tactil/", "https://elcisne.org/diagnostico-de-sindrome-geneticos-por-reconocimiento-facial/", "https://elcisne.org/diagnostico-de-sindrome-geneticos-por-reconocimiento-facial/", "https://elcisne.org/droga-seria-efectiva-para-tratar-la-esclerosis-multiple/", "https://elcisne.org/droga-seria-efectiva-para-tratar-la-esclerosis-multiple/", "https://capacitaciones.puentesdeluz.org.ar/", "https://capacitaciones.puentesdeluz.org.ar/", "https://capacitaciones.puentesdeluz.org.ar/", "https://www.audiologiaylenguaje.com.ar/", "https://www.audiologiaylenguaje.com.ar/", "https://www.audiologiaylenguaje.com.ar/", "https://elcisne.org/", "https://www.facebook.com/elcisnediscapacidad/", "https://instagram.com/elcisnediscapacidad/", "https://youtube.com/", "https://elcisne.org/", "https://elcisne.org/category/informes/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/contacto/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "https://elcisne.org/unirse-a-la-agenda-de-profesionales/", "https://elcisne.org/contacto/", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "https://elcisne.org/unirse-a-la-agenda-de-profesionales/", "https://elcisne.org/contacto/", "https://www.facebook.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.instagram.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.youtube.com/channel/UCbq2xgfXMyqojqi-2Z5pyRQ", "https://twitter.com/elcisnediscap", "https://elcisne.org", "#back-to-top", "#", "#", "https://elcisne.org/", "https://elcisne.org/red-de-discapacidad/", "https://elcisne.org/profesionales/", "#", "https://elcisne.org/edicion-digital/", "https://elcisne.org/ediciones/", "#", "https://elcisne.org/category/informes/", "https://elcisne.org/category/noticias/", "https://elcisne.org/tramites/", "https://elcisne.org/capacitacion/", "#", "https://elcisne.org/category/conferencias-online/", "https://elcisne.org/contacto/", "https://elcisne.org/unirse-a-la-agenda-de-profesionales/", "https://www.facebook.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.instagram.com/elcisnediscapacidad/", "https://www.youtube.com/channel/UCbq2xgfXMyqojqi-2Z5pyRQ", "https://twitter.com/elcisnediscap", "https://elcisne.org"]}