{"title": "Las vacunas frente a covid son seguras en los pacientes con c\u00e1ncer, al tiempo que se pone en riesgo el diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico en 50.000 personas por el par\u00f3n registrado.", "author": "Salud y Medicina", "url": "https://www.saludymedicina.org/post/las-vacunas-frente-a-covid-son-seguras-en-los-pacientes-con-cancer-al-tiempo-que-se-pone-en-riesgo-el-diagnostico-oncologico-en-50-000-personas-por-el-paron-registrado", "hostname": "saludymedicina.org", "description": null, "sitename": "Las vacunas frente a covid son seguras en los pacientes con c\u00e1ncer, al tiempo que se pone en riesgo el diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico en 50.000 personas por el par\u00f3n registrado.", "date": "2021-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas frente a covid son seguras en los pacientes con c\u00e1ncer, al tiempo que se pone en riesgo el diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico en 50.000 personas por el par\u00f3n registrado.\nLas personas con c\u00e1ncer son especialmente vulnerables a la covid. Por ello, los expertos piden que se priorice la vacuna en estos pacientes, mientras se recaban datos sobre el alcance real de su protecci\u00f3n. 50.000 personas en Espa\u00f1a sin diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico por el par\u00f3n registrado por la covid.\nVacunar contra SARS-CoV-2 lo antes posible al m\u00e1ximo de personas. Esta recomendaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s acuciante entre los pacientes con c\u00e1ncer, pues tienen mayores probabilidades de sufrir una forma grave de la covid o incluso de fallecer por esta causa.\nSi las dudas sobre las nuevas vacunas son habituales, tambi\u00e9n entre la comunidad m\u00e9dica y sanitaria, es l\u00f3gico que a\u00fan surjan m\u00e1s en el entorno oncol\u00f3gico. Estos pacientes, por su condici\u00f3n de compromiso inmunol\u00f3gico, han estado excluidos de los estudios cl\u00ednicos sobre las vacunas de la covid, lo que limita la evidencia sobre cu\u00e1l ser\u00e1 la eficacia de estas inmunizaciones.\nLa Sociedad Europea de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (ESMO) ha reunido a un panel de expertos en Oncolog\u00eda, Inmunolog\u00eda y Virolog\u00eda para abordar en una mesa redonda algunas de esas dudas que se plantean sobre el uso de las vacunas frente al virus de la covid en los pacientes con c\u00e1ncer. Muchas las cuestiones planteadas a\u00fan no tienen una respuesta rotunda, pues estamos ante un terreno desconocido, pero estos especialistas s\u00ed lanzan un mensaje claro: el riesgo de enfermedad grave y mortalidad por el nuevo coronavirus en el enfermo oncol\u00f3gico hace necesario que reciban las vacunas. Cualquier protecci\u00f3n es mejor que nada.\nSolange Peters, presidenta de la ESMO, detalla que los enfermos con c\u00e1ncer no tienen m\u00e1s riesgo de infectarse por el SARS-CoV-2, pero s\u00ed se ha constatado que su tratamiento puede verse afectado debido a los reajustes en los hospitales saturados por la pandemia. Pero la intersecci\u00f3n del coronavirus con el c\u00e1ncer se torna m\u00e1s alarmante al observar la mortalidad por covid en pacientes con c\u00e1ncer. En la mayor\u00eda de las series analizadas, la tasa se sit\u00faa entre el 15 y m\u00e1s del 40%, destaca Peters, quien considera que verbalizar los datos de mortalidad por covid en c\u00e1ncer \u201cpuede no gustarnos, pero es necesario para hacer entender por qu\u00e9 insistimos tanto en la necesidad de que reciban la vacuna\u201d.\nDesde la sociedad cient\u00edfica europea se insta a vacunar prioritariamente a los pacientes con c\u00e1ncer, as\u00ed como a realizar una recogida diligente de los datos de esas inmunizaciones, destaca Peters, quien adem\u00e1s recuerda la importancia de dar prioridad en la vacunaci\u00f3n a los profesionales y cuidadores de estos pacientes, rechazando \u201cun sistema en el que los que vacunan y cuidan no est\u00e1n vacunados\u201d.\nDiversas sociedades oncol\u00f3gicas, incluida la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), defienden tambi\u00e9n esa priorizaci\u00f3n de los pacientes con c\u00e1ncer en la vacunaci\u00f3n. El plan de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a los contempla dentro del grupo de personas con condiciones de riesgo: riesgo de morbilidad grave y mortalidad y riesgo de contagio por mayor exposici\u00f3n, debido a la enfermedad y tratamientos oncol\u00f3gicos y visitas frecuentes a entornos asistenciales.\n\u00bfQu\u00e9 pacientes con c\u00e1ncer tienen m\u00e1s riesgo ante la covid?\nEs de esperar que la covid sea m\u00e1s grave entre los pacientes con m\u00e1s edad y comorbilidades, pero tambi\u00e9n entre aquellos que sufren un c\u00e1ncer activo, cuando la enfermedad est\u00e1 empezando a atacar, explica Peters. Tambi\u00e9n, \u201cen pacientes fumadores o con historial de tabaquismo y en los que presentan un estado general debilitado. Tambi\u00e9n tienen un mayor riesgo los pacientes con c\u00e1ncer pulm\u00f3n y con enfermedad hematol\u00f3gica\u201d.\n\u00bfEn qu\u00e9 medida van a proteger las vacunas a estos pacientes?\nLa eficacia en los ensayos cl\u00ednicos de las vacunas de ARNm ya autorizadas (de Pfizer-BioNTech y de Moderna) ronda el 95% en la prevenci\u00f3n de la enfermedad, recuerda Leif Erik Sander, del Departamento de Enfermedades Infecciosas y Neumolog\u00eda en el Hospital Universitario Charit\u00e9 de Berl\u00edn. Sander cree que tanto las vacunas de ARNm, como las siguientes basadas en vector adenoviral (una de ellas, la de Oxford-AstraZeneca, a punto de recibir la autorizaci\u00f3n de la EMA), por los datos de los estudios sobre generaci\u00f3n de anticuerpos en personas mayores, invitan a pensar que se asociar\u00e1n a un buen nivel de protecci\u00f3n.\nNo obstante, la eficacia concreta en presencia del c\u00e1ncer no se ha medido, pues los ensayos han excluido a embarazadas, ni\u00f1os y a personas inmunocomprometidas, una categor\u00eda en las que se incluyen muchos pacientes oncol\u00f3gicos. \u201cPodemos extrapolar las respuestas inmunes que se obtienen con otras vacunas en estos pacientes\u201d, apunta Ravindran Kanesvaran, Centro Nacional del C\u00e1ncer de Singapur. La vacunaci\u00f3n de la gripe, entre otras, se lleva realizando durante a\u00f1os sin problemas de tolerancia. \u201cDe ah\u00ed se deduce que si el sistema inmunol\u00f3gico del paciente est\u00e1 intacto, si ha completado el tratamiento, o est\u00e1 curado, puede desarrollar una buena respuesta\u201d. Para este especialista, cu\u00e1nto tiempo durar\u00e1 la inmunidad o qu\u00e9 nivel alcanzar\u00e1 en la situaci\u00f3n actual \u201ces irrelevante\u201d, porque la alternativa a no vacunarse puede ser una infecci\u00f3n con alta mortalidad. \u201cIncluso si el paciente es mayor y fr\u00e1gil, lo \u00faltimo que quieres es que contraiga la infecci\u00f3n\u201d.\nPeters matiza que \u201ccuando a\u00fan no hab\u00eda datos publicados sobre las vacunas, un 50% de protecci\u00f3n nos parec\u00eda aceptable. Ahora tenemos vacunas que protegen en un 95%. Incluso si se perdiera algo de eficacia, salvar\u00eda muchas vidas entre nuestros pacientes\nPara Uwe Gerd Liebert, del Instituto de Virolog\u00eda de la Universidad de Leipzig, \u201cnada hace pensar que las vacunas que se est\u00e1n utilizando no puedan cubrir las variantes del virus. Por supuesto, esto puede cambiar, porque no sabemos c\u00f3mo mutar\u00e1 el coronavirus en el futuro, pero parece poco probable\u201d.\nEntre los centenares de mutaciones identificados del SARS-CoV-2, el inter\u00e9s cient\u00edfico se centra en las de Kent (brit\u00e1nica), Brasil y Sud\u00e1frica. Sobre la brit\u00e1nica, el vir\u00f3logo resume que se sabe que favorece la transmisi\u00f3n del virus, pero \u201chasta el momento no tenemos ninguna prueba de que haya una mutaci\u00f3n m\u00e1s virulenta\u201d.\n\u00bfCu\u00e1l es el mejor momento para vacunarse?\nLa presidenta de ESMO afirma que todos los pacientes oncol\u00f3gicos, incluidos tambi\u00e9n los que reciben terapia dirigida, hormonal o inmunoterapia, deber\u00edan vacunarse para no comprometer su protecci\u00f3n. Thomas Powles, del Instituto del C\u00e1ncer Barts, en Londres, considera que la situaci\u00f3n actual no va a acompa\u00f1arse del \u201clujo de poder planificar la vacunaci\u00f3n antes del tratamiento en todos los pacientes\u201d, por eso, su mensaje en este escenario imperfecto es \u201cvacunar al paciente que tienes enfrente y confiar en que se genere inmunidad\u201d. Considera de sentido com\u00fan, evitar, y alejar todo lo posible, la vacunaci\u00f3n del tratamiento inmunosupresor, pero en general, opina que hay que \u201cvacunar lo antes posible, sin retrasarlo\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo distinguir los efectos adversos asociados a las vacunas de otros?\nEntre las posibles reacciones a la vacuna, la fatiga, el dolor muscular y de cabeza y la fiebre en grado leve a moderado son las m\u00e1s frecuentes, \u201caumentando m\u00e1s la posibilidad de que se presenten tras la segunda dosis\u201d, recuerda Sander. Estos s\u00edntomas suelen resolverse al cabo de unas 24-48 horas, por lo que, si persisten o son m\u00e1s intensos de lo esperable, lo mejor es contactar con el m\u00e9dico, se\u00f1ala Peters, tambi\u00e9n especialista en el Centro Hospitalario Universitario de Vaud, en Lausana.\n\u00bfCu\u00e1nto puede durar la inmunidad? \u00bfSer\u00e1 m\u00e1s corta que en pacientes que no tienen c\u00e1ncer?\nSeg\u00fan el vir\u00f3logo Uwe Gerd Liebert, los estudios indican que la duraci\u00f3n de los anticuerpos en personas que han pasado la infecci\u00f3n se extiende al menos seis o siete meses. \u201cEn pacientes con c\u00e1ncer, esto depender\u00e1 del tratamiento, si reciben terapia inmunosupresora puede ser que interfiera con la inmunidad celular, con la respuesta inmune tras la vacunaci\u00f3n. Es algo que habr\u00e1 que observarse espec\u00edficamente\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 implicaciones puede tener ampliar el intervalo entre dosis en estos enfermos?\nLiebert tambi\u00e9n opina que el efecto de retrasar la segunda dosis no tiene por qu\u00e9 ser diferente entre la poblaci\u00f3n general y la de pacientes con c\u00e1ncer. \u201cSi no se recibe la segunda dosis, hay riesgo de infecci\u00f3n y tambi\u00e9n puede que se produzca mayor probabilidad de que surjan mutaciones. En cualquier caso, lo importante es que se administre siempre la segunda dosis\u201d.\nEl debate sobre ampliar el tiempo hasta la segunda dosis est\u00e1 ya sobre la mesa en pa\u00edses como Reino Unido y Alemania. Sander no ve peligro en que una presi\u00f3n inmune genere nuevas mutaciones, y considera que los 21 d\u00edas establecidos entre dosis para la vacuna de Pfizer-BioNTech pueden ser manejados con mayor flexibilidad. \u201cEntre la estrategia de administrar una dosis y ver qu\u00e9 pasa y la de atenerse a los 21 d\u00edas, guardando la mitad de las vacunas en el refrigerador, mientras hay gente de riesgo sin inmunizar\u201d, expone, hay estrategias intermedias que deber\u00edan estudiarse, como retrasar en unas 6-8 semanas el segundo pinchazo. Sonia Moreno", "language": null, "image": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2021/01/Unknown-35.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.saludymedicina.org/wp-login.php", "#", "#", "https://www.saludymedicina.org/", "https://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/110357.htm", "https://www.saludymedicina.org/post/category/covid-19", "https://www.saludymedicina.org/post/category/especialidades", "https://www.saludymedicina.org/post/category/entrevistas-del-mes", "https://www.saludymedicina.org/post/category/opinion-del-experto", "https://www.saludymedicina.org/post/category/ediciones-impresas", "https://www.saludymedicina.org/post/category/entrevista-expres", "https://www.saludymedicina.org/post/category/la-ciencia-de-la-salud", "https://www.saludymedicina.org/post/category/reportajes", "https://www.saludymedicina.org/post/category/videos", "https://www.saludymedicina.org/post/category/nociones-de-dermatologia", "https://www.saludymedicina.org/post/category/articulos-cientificos", "#", "#", "https://www.saludymedicina.org/post/category/especialidades/oncologia", "https://www.saludymedicina.org/post/author/medicinasalud", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.saludymedicina.org%2Fpost%2Flas-vacunas-frente-a-covid-son-seguras-en-los-pacientes-con-cancer-al-tiempo-que-se-pone-en-riesgo-el-diagnostico-oncologico-en-50-000-personas-por-el-paron-registrado&linkname=Las%20vacunas%20frente%20a%20covid%20son%20seguras%20en%20los%20pacientes%20con%20c%C3%A1ncer%2C%20al%20tiempo%20que%20se%20pone%20en%20riesgo%20el%20diagn%C3%B3stico%20oncol%C3%B3gico%20en%2050.000%20personas%20por%20el%20par%C3%B3n%20registrado.", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.saludymedicina.org%2Fpost%2Flas-vacunas-frente-a-covid-son-seguras-en-los-pacientes-con-cancer-al-tiempo-que-se-pone-en-riesgo-el-diagnostico-oncologico-en-50-000-personas-por-el-paron-registrado&linkname=Las%20vacunas%20frente%20a%20covid%20son%20seguras%20en%20los%20pacientes%20con%20c%C3%A1ncer%2C%20al%20tiempo%20que%20se%20pone%20en%20riesgo%20el%20diagn%C3%B3stico%20oncol%C3%B3gico%20en%2050.000%20personas%20por%20el%20par%C3%B3n%20registrado.", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.saludymedicina.org%2Fpost%2Flas-vacunas-frente-a-covid-son-seguras-en-los-pacientes-con-cancer-al-tiempo-que-se-pone-en-riesgo-el-diagnostico-oncologico-en-50-000-personas-por-el-paron-registrado&linkname=Las%20vacunas%20frente%20a%20covid%20son%20seguras%20en%20los%20pacientes%20con%20c%C3%A1ncer%2C%20al%20tiempo%20que%20se%20pone%20en%20riesgo%20el%20diagn%C3%B3stico%20oncol%C3%B3gico%20en%2050.000%20personas%20por%20el%20par%C3%B3n%20registrado.", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.saludymedicina.org%2Fpost%2Flas-vacunas-frente-a-covid-son-seguras-en-los-pacientes-con-cancer-al-tiempo-que-se-pone-en-riesgo-el-diagnostico-oncologico-en-50-000-personas-por-el-paron-registrado&linkname=Las%20vacunas%20frente%20a%20covid%20son%20seguras%20en%20los%20pacientes%20con%20c%C3%A1ncer%2C%20al%20tiempo%20que%20se%20pone%20en%20riesgo%20el%20diagn%C3%B3stico%20oncol%C3%B3gico%20en%2050.000%20personas%20por%20el%20par%C3%B3n%20registrado.", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.saludymedicina.org/post/cuidados-paliativos-10-000-razones", "https://www.saludymedicina.org/post/cuidados-paliativos-10-000-razones", "https://www.saludymedicina.org/post/author/luciag", "https://www.saludymedicina.org/post/donar-medula-donar-vida", "https://www.saludymedicina.org/post/donar-medula-donar-vida", "https://www.saludymedicina.org/post/author/medicinasalud", "https://www.saludymedicina.org/post/jaume-mora-oncologo-pediatrico-no-hay-que-esconder-informacion-sobre-la-enfermedad-ni-a-los-ninos-ni-a-sus-padres", "https://www.saludymedicina.org/post/jaume-mora-oncologo-pediatrico-no-hay-que-esconder-informacion-sobre-la-enfermedad-ni-a-los-ninos-ni-a-sus-padres", "https://www.saludymedicina.org/post/author/medicinasalud", null, "https://www.facebook.com/saludymedicina/?fref=ts", "https://twitter.com/Salud_Medicina", "https://www.youtube.com/user/SaludyMedicina", "https://www.saludymedicina.org/post/nuevos-sintomas-de-covid-19-alteraciones-en-la-lengua-y-palmas-de-manos-y-pies", "https://www.saludymedicina.org/post/la-poblacion-vacunada-con-la-pauta-completa", "https://www.saludymedicina.org/post/sintomas-comunes-de-la-covid-persistente", "https://www.youtube.com/watch?v=i2BExvnQjZQ", "https://echalliance.com", "https://www.youtube.com/watch?v=tvtN0Pcmpq4", "https://www.novartis.es/", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-13-enfermedades-raras", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-13-enfermedades-raras", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-12-cirugia-cardiaca", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-12-cirugia-cardiaca", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-11-alergias", "https://www.saludymedicina.org/post/la-ciencia-de-la-salud-t2-episodio-11-alergias", "https://www.saludymedicina.org/post/ramon-lopez-de-mantaras-pionero-de-la-ia-en-nuestro-pais-hago-lo-que-llamo-una-dieta-digital-pasando-muchas-mas-horas-en-el-mundo-analogico-guardo-al-maximo-mi-privacidad-deshabilito-coo", "https://www.saludymedicina.org/post/ramon-lopez-de-mantaras-pionero-de-la-ia-en-nuestro-pais-hago-lo-que-llamo-una-dieta-digital-pasando-muchas-mas-horas-en-el-mundo-analogico-guardo-al-maximo-mi-privacidad-deshabilito-coo", "https://www.saludymedicina.org/post/jesus-san-miguel-izquierdo-el-cancer-es-como-un-iceberg-nosotros-solo-hemos-erradicado-lo-que-sobresale-pero-nos-pueden-quedar-celulas-tumorales-residuales", "https://www.saludymedicina.org/post/jesus-san-miguel-izquierdo-el-cancer-es-como-un-iceberg-nosotros-solo-hemos-erradicado-lo-que-sobresale-pero-nos-pueden-quedar-celulas-tumorales-residuales", "#tab-popular-3", "#tab-tags-3", "https://www.saludymedicina.org/post/las-olas-de-calor-en-varano-activan-la-accion-de-los-mosquitos", "https://www.saludymedicina.org/post/category/especialidades/medicina-general", "https://www.saludymedicina.org/post/las-olas-de-calor-en-varano-activan-la-accion-de-los-mosquitos", "https://www.saludymedicina.org/post/enigmas-por-resolver-tras-50-anos-de-investigacion-de-la-obesidad", "https://www.saludymedicina.org/post/category/especialidades/endocrinologia", "https://www.saludymedicina.org/post/enigmas-por-resolver-tras-50-anos-de-investigacion-de-la-obesidad", "https://www.saludymedicina.org/post/por-que-el-cerebro-no-descansa-en-verano", "https://www.saludymedicina.org/post/category/opinion-del-experto", "https://www.saludymedicina.org/post/por-que-el-cerebro-no-descansa-en-verano", "https://www.saludymedicina.org/post/solo-una-minoria-de-personas-con-covid-persistente-se-curan", "https://www.saludymedicina.org/post/category/covid-19", "https://www.saludymedicina.org/post/solo-una-minoria-de-personas-con-covid-persistente-se-curan", "https://www.saludymedicina.org/post/medicos-de-ee-uu-crean-una-terapia-universal-contra-leucemias-y-linfomas", "https://www.saludymedicina.org/post/category/investigacion-2", "https://www.saludymedicina.org/post/category/especialidades/oncologia", "https://www.saludymedicina.org/post/medicos-de-ee-uu-crean-una-terapia-universal-contra-leucemias-y-linfomas", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/alergia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/alimentacion", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/alimentos", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/alopecia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/alzheimer", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/aplicacion-movil", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/asma", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/beneficios-salud", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/consejos", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/cancer", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/cancer-de-mama", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/cancer-mama", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/demencia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/deporte", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/depresion", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/dermatitis-atopica", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/diabetes", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/diagnostico", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/embarazo", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/espana", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/estenosis-aortica", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/estrenimiento", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/fibrilacion-auricular", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/glaucoma", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/hidratacion", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/hombres", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/industria-farmaceutica", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/infertilidad", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/intolerancia-lactosa", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/invierno", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/lesiones", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/mamografia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/mujeres", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/ninos", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/nueva-tecnica", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/obesidad", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/parkinson", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/piel", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/presbicia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/psoriasis", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/rinitis", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/superviviencia", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/sintomas", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/tavi", "https://www.saludymedicina.org/post/tag/tratamiento", "https://www.axa.es/", "http://www.barraquer.com/", null, "/equipo-de-sym", "/comite-medico-editorial", "https://es.gsk.com/es-es/innovaci%C3%B3n-responsable/somos-gsk-espa%C3%B1a/c%C3%B3mo-contribuimos-a-los-ods-de-agenda-2030/", "https://www.saludymedicina.org/post/medicina-de-el-pais-julio-23", "https://lab.elmundo.es/primeros-auxilios/index.html", "https://www.saludymedicina.org/post/medicamentos-mas-vendidos-en-2022", "https://www.saludymedicina.org/post/las-cifras-del-cancer-en-espana", "https://www.saludymedicina.org/post/los-medicamentos-vinculados-al-sistema-nervioso-los-mas-vendidos-en-espana", "https://www.saludymedicina.org/post/botiquin-de-viaje", "https://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/salud/2023/07/30/64c53f39fc6c838b558b456d.html", "https://www.saludymedicina.org/post/salud-y-medicina-el-periodico", "http://espa\u00f1asalud.org/", "http://www.farmaindustria.es/web/", "https://www.saludymedicina.org/post/la-presion-arterial-alta-al-acostarse-se-relaciona-con-un-mayor-riesgo-de-complicaciones-cardiacas", "https://www.saludymedicina.org/post/la-presion-arterial-alta-al-acostarse-se-relaciona-con-un-mayor-riesgo-de-complicaciones-cardiacas", "https://www.saludymedicina.org/post/la-inactividad-en-la-ninez-se-vincula-a-infartos-a-los-24-anos", "https://www.saludymedicina.org/post/la-inactividad-en-la-ninez-se-vincula-a-infartos-a-los-24-anos", "https://www.saludymedicina.org/post/el-consumo-de-pescado-azul-reduce-el-riesgo-cardiovascular", "https://www.saludymedicina.org/post/el-consumo-de-pescado-azul-reduce-el-riesgo-cardiovascular", "https://www.saludymedicina.org/post/como-mejorar-la-deteccion-precoz-de-las-enfermedades-coronarias-2", "https://www.saludymedicina.org/post/como-mejorar-la-deteccion-precoz-de-las-enfermedades-coronarias-2", "http://test.saludymedicina.org/post/category/especialidades/cardiologia", "https://www.saludymedicina.org/post/la-recaida-del-cancer-de-mama-podria-originarse-por-un-efecto-de-la-quimioterapia-en-celulas-no-cancerosas", "https://www.saludymedicina.org/post/la-recaida-del-cancer-de-mama-podria-originarse-por-un-efecto-de-la-quimioterapia-en-celulas-no-cancerosas", "https://www.saludymedicina.org/post/medicos-de-ee-uu-crean-una-terapia-universal-contra-leucemias-y-linfomas", "https://www.saludymedicina.org/post/medicos-de-ee-uu-crean-una-terapia-universal-contra-leucemias-y-linfomas", "https://www.saludymedicina.org/post/cerca-del-80-de-las-mujeres-sobrevivientes-de-cancer-colorrectal-pueden-experimentar-sintomas-gastrointestinales", "https://www.saludymedicina.org/post/cerca-del-80-de-las-mujeres-sobrevivientes-de-cancer-colorrectal-pueden-experimentar-sintomas-gastrointestinales", "https://www.saludymedicina.org/post/neurociencia-del-cancer-asi-secuestran-los-tumores-el-sistema-nervioso-para-crecer-mas-rapido", "https://www.saludymedicina.org/post/neurociencia-del-cancer-asi-secuestran-los-tumores-el-sistema-nervioso-para-crecer-mas-rapido", "http://test.saludymedicina.org/post/category/especialidades/opinion-del-experto", "https://www.saludymedicina.org/post/resonancia-magnetica-rm-nuevas-aplicaciones", "https://www.saludymedicina.org/post/resonancia-magnetica-rm-nuevas-aplicaciones", "https://www.saludymedicina.org/post/preguntas-sin-respuesta-sobre-el-efecto-en-los-ninos-de-leer-en-pantallas", "https://www.saludymedicina.org/post/preguntas-sin-respuesta-sobre-el-efecto-en-los-ninos-de-leer-en-pantallas", "https://www.saludymedicina.org/post/el-superconductor-que-cambiara-el-mundo", "https://www.saludymedicina.org/post/el-superconductor-que-cambiara-el-mundo", "https://www.saludymedicina.org/post/la-radioterapia-crece-como-solucion-a-enfermedades-benignas-pero-dolorosas", "https://www.saludymedicina.org/post/la-radioterapia-crece-como-solucion-a-enfermedades-benignas-pero-dolorosas", "http://test.saludymedicina.org/post/category/tecnologia", "#", "https://www.saludymedicina.org/equipo-de-sym", "https://www.saludymedicina.org/contacto", "https://www.saludymedicina.org/enlaces-recomendados", "https://www.saludymedicina.org/condiciones-de-uso", "https://www.saludymedicina.org/politica-de-privacidad", "https://www.saludymedicina.org/politica-de-cookies", "https://www.facebook.com/saludymedicina/?fref=ts", "https://twitter.com/Salud_Medicina", "https://www.youtube.com/user/SaludyMedicina", "#", "#", "https://www.saludymedicina.org/politica-de-cookies"]}