{"title": "Si nuestra vacuna funciona podr\u00edamos estar vacunando a personas en el primer trimestre de 2021", "author": "Publimas Digital; IM M\u00e9dico", "url": "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html", "hostname": "immedicohospitalario.es", "description": "Desde el IDIBAPS proponen dise\u00f1ar una vacuna basada en el ARNm \u00e1cido ribonucleico mensajero del virus que es una alternativa prometedora", "sitename": "Publimasdigital-immedico", "date": "2020-10-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Avanzar en la investigaci\u00f3n es la \u00fanica soluci\u00f3n para abordar y controlar la Covid-19 de manera definitiva. Uno de los proyectos es el desarrollo precl\u00ednico de vacunas innovadoras ARNm /MVA del SARS CoV-2. Liderado por el doctor Felipe Garc\u00eda, del grupo de investigaci\u00f3n del IDIBAPS, Sida e infecci\u00f3n por ...\nAvanzar en la investigaci\u00f3n es la \u00fanica soluci\u00f3n para abordar y controlar la Covid-19 de manera definitiva. Uno de los proyectos es el desarrollo precl\u00ednico de vacunas innovadoras ARNm /MVA del SARS CoV-2. Liderado por el doctor Felipe Garc\u00eda, del grupo de investigaci\u00f3n del IDIBAPS, Sida e infecci\u00f3n por VIH, del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, el objetivo principal del proyecto es desarrollar y probar en estudios precl\u00ednicos una nueva vacuna contra el SARS CoV-2 que induzca respuestas del sistema inmunitario contra el virus a largo plazo.\nSeg\u00fan el doctor, la propuesta es dise\u00f1ar una vacuna basada en el ARNm (\u00e1cido ribonucleico mensajero) del virus, que es una alternativa prometedora a las vacunas convencionales por su gran potencia, desarrollo r\u00e1pido, fabricaci\u00f3n de bajo coste y administraci\u00f3n segura. \"Estamos hablando de una vacuna de segunda generaci\u00f3n, es decir, un poco diferente a las que se est\u00e1n desarrollando en una primera ola, que fueron vacunas que en su momento estuvieron muy bien dise\u00f1adas, e igual funcionan, pero en caso de que no funcionaran, debemos tener unas segundas vacunas que pudieran funcionar correctamente\", a\u00f1ade Garc\u00eda.\nMetodolog\u00eda y comparaci\u00f3n con las primeras vacunas\nPara ello, los investigadores utilizar\u00e1n m\u00e9todos computacionales para identificar las partes del virus que provocan una respuesta m\u00e1s grande del sistema inmunitario, y dise\u00f1ar\u00e1n la vacuna teniendo en cuenta estas regiones para conseguir una inmunidad contra el virus a largo plazo.\nAs\u00ed, el doctor establece que la diferencia con las primeras vacunas es que la que se desarrolla en el Cl\u00ednic est\u00e1 basada en el ARNm (\u00e1cido ribonucleico mensajero) del virus, que es una alternativa prometedora a las vacunas convencionales. \"En vez de coger toda la prote\u00edna completa, que es lo que han hecho otros investigadores, nosotros hemos cogido los trozos de aquella prote\u00edna que predecimos que van a ser m\u00e1s capaces de inducir respuestas defensivas frente al coronavirus\".\nY lo han hecho analizando m\u00e1s de 2.000 secuencias de virus, \"con lo que poder predecir que realmente las respuestas van a ser m\u00e1s potentes y que realmente el virus no va a escapar de la vacuna porque predecimos como ha ido cambiando el virus en estos meses, los primeros meses, y c\u00f3mo va a cambiar en los siguientes\", responde el doctor.\nEl experto comenta que en el consorcio hay un grupo experto en cada una de las partes de la metodolog\u00eda y tecnolog\u00eda que sigue la vacuna. \"Hay tres grupos que dise\u00f1an la vacuna, un grupo que fabrica, un grupo que coformula con nanopart\u00edculas y otros dos grupos que la probamos, es decir, somos siete grupos que realmente estamos trabajando, casi 60 personas que, durante estos meses, hemos dedicado pr\u00e1cticamente todo nuestro tiempo a este proyecto\". Destaca que no son un grupo \u00fanico, son un consorcio \"porque lo que pensamos es en aunar esfuerzos y expertise de distintas personas para que todo siga adelante\".\nPara Felipe Garc\u00eda si las primeras vacunas que se est\u00e1n desarrollando ahora en diversos lugares del mundo funcionan, \"habremos hecho un esfuerzo que merece la pena desde el punto de vista cient\u00edfico, pero si no es as\u00ed, ofreceremos otro tipo de vacunas que son un poco m\u00e1s centradas en lo que queremos y con esto, demostrar que realmente podemos mejorar lo que tenemos hasta ahora\".\nPero si las primeras no funcionan o lo hacen parcialmente o bien tienen muchos efectos secundarios, \"que es lo m\u00e1s probable\", a\u00f1ade el doctor, entonces es bueno tener una segunda generaci\u00f3n de vacunas que mejoren a las primeras.\n\u00bfEn qu\u00e9 fase se encuentra el proyecto de esta vacuna?\nFelipe Garc\u00eda explica que est\u00e1n acabando los estudios en animales y \"tenemos que ver si la vacuna es capaz de inducir defensas, que es lo m\u00e1s importante, y si esto es as\u00ed, la tenemos dise\u00f1ada y fabricada. Si la vacuna es capaz de inducir defensas en muy poco tiempo habremos hecho la toxicidad, y podr\u00edamos probarla en humanos pronto\".\nGarc\u00eda habla de un r\u00e9cord m\u00e1ximo en el desarrollo de esta vacuna. \"Empezamos el desarrollo en mayo y ya en septiembre la hemos dise\u00f1ado, fabricado, la hemos coformulado con nanopart\u00edculas, la hemos empezado a probar en animales y estamos terminando las pruebas. Realmente, en cuatro meses o cinco hemos hecho un esfuerzo importante\".\nObjetivos: respuesta inmunog\u00e9nica\nEl objetivo esencial de esta vacuna es que sea inmunog\u00e9nica, \"que sea capaz de inducir defensas y que esas defensas sean adecuadas para proteger a las personas del todo, es decir, que no solo impida la enfermedad, tanto en animales como en personas. Las vacunas que hay hasta ahora, la mayor\u00eda de ellas, protegen de la enfermedad, pero no protegen de la infecci\u00f3n\".\nEl doctor aclara que una persona se puede infectar pero no enfermar y puede pensar que no hay problema, pero no es as\u00ed. \"Porque una persona se infecta y no enferma, pero es capaz de transmitir la infecci\u00f3n a otra persona. Las vacunas tienen que funcionar para proteger a la persona y para evitar que se infecte a otra. Son las dos cosas eficaces de las vacunas\".\nEl doctor explica que las vacunas de primera generaci\u00f3n, en modelos animales, han demostrado que son capaces de evitar la enfermedad y evitar la infecci\u00f3n en el pulm\u00f3n, pero no en v\u00edas a\u00e9reas superiores. En los estudios, los animales reciben una vacuna y al cabo de unas semanas se infectan con el virus. \"Los animales se infectaron, la vacuna no impidi\u00f3 que los animales se infectaran, pero esto en humanos no es igual, porque la cantidad de virus que ponemos en los animales para infectarse es mayor que la que se pone en humanos, pero en cualquier caso tenemos que ver si realmente en humanos eso est\u00e1 pasando o no\".\nResultados prometedores\nAunque todav\u00eda no hay resultados sobre la eficacia de esta vacuna, Felipe Garc\u00eda destaca que lo que se est\u00e1 consiguiendo con esta vacuna en pocos meses no lo hab\u00eda visto antes con ninguna. \"Llevo 20 a\u00f1os desarrollando vacunas para VIH y la situaci\u00f3n ha sido mucho peor y los resultados en animales y en humanos ni se acercaban a lo que estamos viendo ahora. Es decir, en muy poco tiempo se ha conseguido unos resultados muy buenos, que no sabemos si son eficaces o no, pero como m\u00ednimo estos resultados implican que en animales la vacuna es capaz de proteger de la enfermedad, que es importante, y de inducir defensas. Yo creo que estas dos cosas son muy importantes y con el VIH no se ha conseguido en 40 a\u00f1os que llevamos de epidemia\".\nExplica que esto sucede porque el virus es m\u00e1s conservador y porque la zona que realmente ataca est\u00e1 m\u00e1s limpia. \"En el VIH est\u00e1 m\u00e1s tapada por unas sustancias que se llaman gl\u00facidos o proaz\u00facares, mientras que aqu\u00ed est\u00e1n al descubierto. Como est\u00e1n al descubierto nos cuesta mucho menos que las vacunas induzcan respuestas frente a esa zona, que es la clave, es por donde el virus entra en la c\u00e9lula\".\nEl doctor vaticina que si la vacuna que desarrollan funciona, ya podr\u00edan vacunar a personas en el primer trimestre del a\u00f1o que viene.", "language": null, "image": "https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2020/10/immedicohospitalario_nuestra_vacuna_funciona_20300_14120709.png", "pagetype": "article", "links": ["//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "#", "#", "#menu-aFondo", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31345/I%2BD.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac\u00e9utica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31399/Equipo+Hospitalario.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31565/Pol\u00edtica+Sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31569/Internacional.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31534/Enfermeria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologi\u00ada.html", "#menu-ArtMedia", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31607/Podcast-IM-M\u00e9dico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31608/Videos-IM-M\u00e9dico", "#menu-revistas", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31584/Revistas-Especiales", "https://www.immedicohospitalario.es/mailing/", "https://www.immedicohospitalario.es/vademecum", "https://www.immedicohospitalario.es/", "#ModalLogin", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31401/Articulos-A-Fondo-IM-Medico", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31543/investigaci\u00f3n", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31541/conversando-con", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31547/Monograficos-Atencion-Primaria", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31548/comunidad", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31549/Empresa", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31550/Eventos-y-Congresos", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31592/A-pie-de-Consulta", "#", "#", "#", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31718/im%20meetings.html", "#", "#ModalLogin", "https://www.immedicohospitalario.es/solicita-revista-pdf.html", "#nav-bar", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31526/alergologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31602/anestesiologia-y-reanimacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31470/angiologia-y-cirugia-vascular.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31472/cardiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31564/cirugia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31561/cirugia-plastica.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31478/dermatologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31535/e-infecciosas-y-microbiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31479/endocrinologia-y-nutricion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31529/enfermedades-raras.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31551/epidemiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31629/farmacia-de-atencion-primaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31480/farmacia-hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31527/gastroenterologia--digestivo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31528/geriatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31341/gestion--hospitalaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31482/hematologia-y-hemoterapia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31553/hepatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31562/ingenieria-hospitalaria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31483/inmunologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31484/medicina-familiar-y-comunitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31697/medicina-fisica-y-rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31486/medicina-intensiva.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31487/medicina-interna.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31489/nefrologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31490/neumologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31491/neurologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31492/obstetricia-y-ginecologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31560/odontologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31493/oftalmologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31494/oncologia-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31496/otorrinolaringologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31497/pediatria-.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31559/pruebas-clinicas.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31499/psicologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31498/psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31619/radiologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31709/rehabilitacion.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31501/reumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31475/traumatologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31698/urgencias.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31502/urologia.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31720/congreso-aedv.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31523/congreso-biospain.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31521/congreso-enfermedades-cardiovasculares-sec.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31566/congreso-gepc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31516/congreso-nacional--semergen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31517/congreso-nacional-aeih.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31515/congreso-nacional-aeu.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31532/congreso-nacional-de-hospitales-y-gestion-sanitaria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31519/congreso-nacional-psiquiatria.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31522/congreso-nacional-sefh.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31628/congreso-nacional-segg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31518/congreso-nacional-sehhseth.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31514/congreso-nacional-semfyc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31513/congreso-nacional-semg.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31599/congreso-nacional-semi.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31525/congreso-nacional-sen.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31524/congreso-nacional-senefro.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31630/congreso-nacional-seor.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31554/congreso-nacional-seorlccc.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31512/congreso-nacional-separ.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31623/congreso-nacional-seram.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31567/congreso-semergensefac.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31555/esmo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31580/fundacion-signo.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31568/inforsalud.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31520/jornadas-nacionales-sedisa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31551/Epidemiolog%C3%ADa.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31466/Atenci%C3%B3n+Primaria.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31325/Industria+Farmac%C3%A9utica.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31345/I%2BD%2BI.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31490/Neumolog%C3%ADa.html ", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31535/E.+Infecciosas+y+Microbiolog%C3%ADa.html ", "whatsapp://send?text=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html", "https://twitter.com/share?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html&text=%22Si+nuestra+vacuna+funciona+podr%C3%ADamos+estar+vacunando+a+personas+en+el+primer+trimestre+de+2021%22++++++", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?media=https://www.immedicohospitalario.es/uploads/2020/10/immedicohospitalario_nuestra_vacuna_funciona_20300_14120709.png&url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html&description=%22Si+nuestra+vacuna+funciona+podr%C3%ADamos+estar+vacunando+a+personas+en+el+primer+trimestre+de+2021%22++++++", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html&title=%22Si+nuestra+vacuna+funciona+podr%C3%ADamos+estar+vacunando+a+personas+en+el+primer+trimestre+de+2021%22++++++", "mailto:?subject=%22Si+nuestra+vacuna+funciona+podr%C3%ADamos+estar+vacunando+a+personas+en+el+primer+trimestre+de+2021%22++++++&body=https://www.immedicohospitalario.es/noticia/20300/si-nuestra-vacuna-funciona-podriamos-estar-vacunando-a-personas-en-e.html", null, null, "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/felipe garc\u00eda", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/idibaps", "https://www.immedicohospitalario.es/buscar/tags/0/covid", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/noticia/40409/medico-y-a-ti-que-te-preocupa.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revista/62/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31598/Especiales.html", "https://www.immedicohospitalario.es/revistas", "https://www.linkedin.com/company/immedico", "https://es-es.facebook.com/ImMedicoHospitalario", "https://twitter.com/IMMedicoHosp", "https://www.instagram.com/immedico_/", "https://www.youtube.com/@immedico_", "https://t.me/IMMedicoHospitalario", "https://www.immedicohospitalario.es/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/3027", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/suscripcion.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php", "https://www.publimasdigital.com/revista/immedico", "http://www.publimasdigital.com/", "mailto:info@publimasdigital.com", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.publimasdigital.es/", "https://www.imfarmacias.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.imopticas.es/", "https://www.imveterinaria.es/", "https://www.imcb.info/", "https://www.esvivir.com/", "https://www.electromarket.com/", "https://www.immedicohospitalario.es/", "https://www.immedicohospitalario.es/categorias/31343/Farmacologia", "https://accounts.google.com/o/oauth2/auth?response_type=code&access_type=online&client_id=628125537471-2s2p9m3d2k5bchc8anpvhff7v2rtvvn6.apps.googleusercontent.com&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.immedicohospitalario.es%2Festructura%2Flogin%2Flogin_google.php&state&scope=email&approval_prompt=auto", "#", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politicaprivacidad.php", "mailto:bajas@publimasdigital.com", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "javascript:void(0);", "https://www.immedicohospitalario.es/pages/politica-cookies.php"]}