{"title": "La aparici\u00f3n del autismo no solo se debe a los genes", "author": "Reuters", "url": "https://www.larazon.es/atusalud/la-aparicion-del-autismo-no-solo-se-debe-a-los-genes-EH6283053/", "hostname": "larazon.es", "description": "La aparici\u00f3n del autismo no solo se debe a los genes", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2014-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nueva York\nLa aparici\u00f3n del autismo no solo se debe a los genes\nCient\u00edficos del Instituto Karolinska de Suecia aseguran que los factores ambientales podr\u00edan ser m\u00e1s importantes de lo que se pensaba en la aparici\u00f3n del autismo, incluso tanto como los genes, seg\u00fan los resultados de un estudio que publican en su \u00faltimo n\u00famero el 'Journal of the American Medical Association' (JAMA).\nEn concreto, el trabajo sugiere que la herencia gen\u00e9tica tiene la mitad de la responsabilidad de la aparici\u00f3n de dicho trastorno, mientras que el otro 50 por ciento del riesgo podr\u00eda depender de otros factores externos como complicaciones durante el parto, la salud o los h\u00e1bitos de vida de los padres e incluso sus condiciones socioecon\u00f3micas.\nEsto hace que los ni\u00f1os con un hermano con autismo sean 10 veces m\u00e1s propensos a desarrollar este trastorno, tres veces si tienen un hermanastro con dicha condici\u00f3n, y el doble de probabilidades si qui\u00e9n lo padece es un primo.\n\u00abA nivel individual, el riesgo se incrementa con la presencia de otros familiares con autismo\u00bb, reconoci\u00f3 Sven Sandin, autor del trabajo que durante el mismo trabaj\u00f3 tanto en el Instituto Karolinska como en el King College de Londres, en Reino Unido.\nLas personas con autismo tienen distinto nivel de discapacidad en tres \u00e1reas concretas: la interacci\u00f3n social y su entendimiento, el comportamiento y los intereses repetitivos, el lenguaje y la comunicaci\u00f3n.\nAunque las causas de su aparici\u00f3n todav\u00eda se desconocen, la evidencia ha demostrado que es probable que incluya una serie de factores de riesgo gen\u00e9ticos y ambientales.\nPara este \u00faltimo estudio, los investigadores usaron registros nacionales de salud de Suecia y analizaron los datos an\u00f3nimos de los dos millones de ni\u00f1os nacidos en este pa\u00eds entre 1982 y 2006, de los cuales a un total de 14.516 se les diagnostic\u00f3 autismo.\nLos investigadores analizaron al resto de miembros de su familia, tanto hermanos y hermanastros como primos para medir la heredabilidad de la enfermedad y ver qu\u00e9 proporci\u00f3n de riesgo se puede atribuir a factores gen\u00e9ticos, despu\u00e9s de que estudios previos sugirieran que condicionaba entre el 80 y el 90 por ciento de los casos.\nSin embargo, en este caso vieron que los factores gen\u00e9ticos s\u00f3lo explican cerca de la mitad de los casos, una cifra que los autores consideran relevante al tratarse del mayor estudio realizado hasta la fecha.\n\u00abLa heredabilidad es una medida que, aunque no nos dice mucho acerca de los riesgos a nivel individual, s\u00ed puede orientarnos a la hora de buscar las causas\u00bb, ha a\u00f1adido Avi Reichenberg, que trabaj\u00f3 en el estudio mientras se encontraba en el Kings College de Londres y que reconoce estar sorprendida con los resultados.\n\u2715\nAccede a tu cuenta para comentar", "language": null, "image": "https://www.larazon.es/public/img/larazon/favicon/apple-touch-icon.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/actualidad/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/larazon/", "mailto:?subject=La%2520aparici%25C3%25B3n%2520del%2520autismo%2520no%2520solo%2520se%2520debe%2520a%2520los%2520genes&body=https://www.larazon.es/atusalud/la-aparicion-del-autismo-no-solo-se-debe-a-los-genes-EH6283053/", "https://www.larazon.es/tags/enfermedades/", "https://www.larazon.es/tags/investigacion-cientifica/", "https://www.larazon.es/tags/prevencion/", "https://www.larazon.es/tags/nueva-york/", "https://www.larazon.es/tags/londres/", "https://www.larazon.es/tags/reino-unido/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/atusalud/la-aparicion-del-autismo-no-solo-se-debe-a-los-genes-EH6283053/", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}