{"title": "\"Conexi\u00f3n\" entre atenci\u00f3n cl\u00ednica e investigaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html", "hostname": "farodevigo.es", "description": "- \u00bfQu\u00e9 papel juega la investigaci\u00f3n? - La endocrinolog\u00eda es una especialidad que no se puede concebir sin investigaci\u00f3n b\u00e1sica. La Sociedad Gallega se ha caracterizado desde el principio por una conexi\u00f3n important\u00edsima entre la endocrinolog\u00eda cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Esto la hace especial y diferente, adem\u00e1s de la envidia de otras sociedades. Estamos interrelacionados con investigadores de las", "sitename": "Faro de Vigo", "date": "2006-11-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- \u00bfQu\u00e9 papel juega la investigaci\u00f3n?\n- La endocrinolog\u00eda es una especialidad que no se puede concebir sin investigaci\u00f3n b\u00e1sica. La Sociedad Gallega se ha caracterizado desde el principio por una conexi\u00f3n important\u00edsima entre la endocrinolog\u00eda cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Esto la hace especial y diferente, adem\u00e1s de la envidia de otras sociedades. Estamos interrelacionados con investigadores de las universidades de Santiago y Vigo. Trabajamos con la Unidad de Fisiolog\u00eda Endocrina que dirige Federico Mallo en la Facultad de Ciencias viguesa en temas relacionados con la diabetes.\n- Adem\u00e1s de las patolog\u00edas, \u00bfque otros temas se abordar\u00e1n en las mesas?\n- Hablaremos sobre los problemas endocrinol\u00f3gicos del paciente anciano y de los \u00faltimos avances como la insulina inhalada. Tambi\u00e9n debatiremos sobre el uso y abuso de la medicina alternativa y complementaria. Aumenta la utilizaci\u00f3n de terapias que pueden ayudar, como la acupuntura, pero tambi\u00e9n hay un uso indiscriminado de productos milagro que no pasan por ning\u00fan control y la mayor\u00eda est\u00e1n relacionados con la obesidad. Es una locura. Son terapias que incluyen desde descargas el\u00e9ctricas, hasta la dieta del hor\u00f3scopo o la hipnosis.\n- \u00bfProvocan muchas consultas?\n- S\u00ed y en algunos casos incluso tratamientos quir\u00fargicos de patolog\u00eda tiroidea. Recibimos muchos pacientes con efectos secundarios por estos tratamientos.", "language": null, "image": "https://www.farodevigo.es/images/og-facebook/farodevigo.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/juristas-bruselas-analizan-prorroga-ap-92347874.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/21/rentabilidad-negocios-salud-geriatria-galicia-92352546.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/foro-de-educacion/", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/tags/redondela/", "https://www.farodevigo.es/tags/val-minor/", "https://www.farodevigo.es/tags/a-lourina/", "https://www.farodevigo.es/tags/comarca-do-baixo-mino/", "https://www.farodevigo.es/tags/condado-paradanta/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/o-morrazo/", "https://www.farodevigo.es/pontevedra/", "https://www.farodevigo.es/ourense/", "https://www.farodevigo.es/arousa/", "https://www.farodevigo.es/deza-tabeiros-montes/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/espana/", "https://www.farodevigo.es/mundo/", "https://www.farodevigo.es/medio-ambiente/", "https://www.farodevigo.es/tendencias21/", "https://www.farodevigo.es/tags/educacion-ambiental/", "https://www.farodevigo.es/educar-es-todo/", "https://www.farodevigo.es/motor/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.farodevigo.es/mar/", "https://www.farodevigo.es/empresas-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/finanzas-personales/", "https://www.farodevigo.es/empleo-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/vivienda-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/club-faro/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/cultura/", "https://www.farodevigo.es/actualidad/espazo-agora/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/celta-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/deportes/morrazo/", "https://www.farodevigo.es/tags/futbol/", "https://www.farodevigo.es/tags/baloncesto/", "https://www.farodevigo.es/tags/formula-1/", "https://www.farodevigo.es/motogp/", "https://www.farodevigo.es/deportes/futbol/directo/primera-division/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/opinion/humor/", "https://www.farodevigo.es/opinion/cartas-al-director/", "https://www.farodevigo.es/autores/anxel-vence.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ceferino-de-blas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/manuel-bragado.html", "https://www.farodevigo.es/autores/xose-luis-mendez-ferrin.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ledicia-costas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/juan-tallon.html", "https://www.farodevigo.es/autores/maria-do-carmo-henriquez-salido.html", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/faro-da-escola/", "https://www.farodevigo.es/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/el-vigo-que-quiza-nunca-conociste/", "https://www.farodevigo.es/crimenes-misteriosos/", "https://www.farodevigo.es/escola-en-camino/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/tribunales/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/investigacion/", "https://www.farodevigo.es/caso-abierto/sucesos-galicia/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.farodevigo.es/violencia-de-genero/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://www.farodevigo.es/salud/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.farodevigo.es/ocio/tv/", "https://www.farodevigo.es/tags/vialia/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/videos/", "https://www.farodevigo.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/vigo", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-pontevedra", "https://tienda.farodevigo.es/", "https://juegos.farodevigo.es/", "https://esquelas.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/newsletters/", "https://www.farodevigo.es/sorteos/", "https://tiempo.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/calendario-laboral/", "https://www.farodevigo.es/gasolineras-en-galicia/", "https://www.farodevigo.es/farmacias-guardia/vigo/", "https://www.farodevigo.es/tags/", "https://www.farodevigo.es/rss.html", "https://www.farodevigo.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/farodevigo/", "https://twitter.com/Farodevigo", "https://www.instagram.com/farodevigo", "https://www.linkedin.com/company/faro-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/login", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/tags/redondela/", "https://www.farodevigo.es/tags/val-minor/", "https://www.farodevigo.es/tags/a-lourina/", "https://www.farodevigo.es/tags/comarca-do-baixo-mino/", "https://www.farodevigo.es/tags/condado-paradanta/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/o-morrazo/", "https://www.farodevigo.es/pontevedra/", "https://www.farodevigo.es/ourense/", "https://www.farodevigo.es/arousa/", "https://www.farodevigo.es/deza-tabeiros-montes/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/espana/", "https://www.farodevigo.es/mundo/", "https://www.farodevigo.es/medio-ambiente/", "https://www.farodevigo.es/tendencias21/", "https://www.farodevigo.es/tags/educacion-ambiental/", "https://www.farodevigo.es/educar-es-todo/", "https://www.farodevigo.es/motor/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.farodevigo.es/mar/", "https://www.farodevigo.es/empresas-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/finanzas-personales/", "https://www.farodevigo.es/empleo-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/vivienda-en-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/club-faro/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/cultura/", "https://www.farodevigo.es/actualidad/espazo-agora/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/celta-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/deportes/morrazo/", "https://www.farodevigo.es/tags/futbol/", "https://www.farodevigo.es/tags/baloncesto/", "https://www.farodevigo.es/tags/formula-1/", "https://www.farodevigo.es/motogp/", "https://www.farodevigo.es/deportes/futbol/directo/primera-division/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/opinion/humor/", "https://www.farodevigo.es/opinion/cartas-al-director/", "https://www.farodevigo.es/autores/anxel-vence.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ceferino-de-blas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/manuel-bragado.html", "https://www.farodevigo.es/autores/xose-luis-mendez-ferrin.html", "https://www.farodevigo.es/autores/ledicia-costas.html", "https://www.farodevigo.es/autores/juan-tallon.html", "https://www.farodevigo.es/autores/maria-do-carmo-henriquez-salido.html", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/visado/", "https://www.farodevigo.es/estela/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/faro-da-escola/", "https://www.farodevigo.es/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/el-vigo-que-quiza-nunca-conociste/", "https://www.farodevigo.es/crimenes-misteriosos/", "https://www.farodevigo.es/escola-en-camino/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/tribunales/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/investigacion/", "https://www.farodevigo.es/caso-abierto/sucesos-galicia/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.farodevigo.es/violencia-de-genero/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://www.farodevigo.es/salud/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.farodevigo.es/ocio/tv/", "https://www.farodevigo.es/tags/vialia/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/videos/", "https://www.farodevigo.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/vigo", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/pontevedra/vigo/?r=&idz=0036.9999.9999.0056", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-pontevedra", "https://tienda.farodevigo.es/", "https://juegos.farodevigo.es/", "https://esquelas.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/newsletters/", "https://www.farodevigo.es/sorteos/", "https://tiempo.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/calendario-laboral/", "https://www.farodevigo.es/gasolineras-en-galicia/", "https://www.farodevigo.es/farmacias-guardia/vigo/", "https://www.farodevigo.es/tags/", "https://www.farodevigo.es/rss.html", "https://www.farodevigo.es/mapaweb/", "https://www.facebook.com/farodevigo/", "https://twitter.com/Farodevigo", "https://www.instagram.com/farodevigo", "https://www.linkedin.com/company/faro-de-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/premium/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/premium/galicia/", "https://www.farodevigo.es/premium/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/premium/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/premium/economia/", "https://www.farodevigo.es/premium/deportes/", "https://www.farodevigo.es/premium/estela/", "https://www.farodevigo.es/premium/faro-cultura/", "https://www.farodevigo.es/premium/letras-artes/", "https://www.farodevigo.es/premium/humor/", "/", "/", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/comarcas/", "https://www.farodevigo.es/tags/redondela/", "https://www.farodevigo.es/tags/val-minor/", "https://www.farodevigo.es/tags/a-lourina/", "https://www.farodevigo.es/tags/comarca-do-baixo-mino/", "https://www.farodevigo.es/tags/condado-paradanta/", "https://www.farodevigo.es/municipios.html", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html&text=%22Conexi%C3%B3n%22%20entre%20atenci%C3%B3n%20cl%C3%ADnica%20e%20investigaci%C3%B3n%20https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=Farodevigo", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=%22Conexi%C3%B3n%22%20entre%20atenci%C3%B3n%20cl%C3%ADnica%20e%20investigaci%C3%B3n&url=https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=%22Conexi%C3%B3n%22%20entre%20atenci%C3%B3n%20cl%C3%ADnica%20e%20investigaci%C3%B3n:https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2006/11/10/conexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=%22Conexi%C3%B3n%22%20entre%20atenci%C3%B3n%20cl%C3%ADnica%20e%20investigaci%C3%B3n&body=https%3A%2F%2Fwww.farodevigo.es%2Fgran-vigo%2F2006%2F11%2F10%2Fconexion-atencion-clinica-investigacion-18185690.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "/comarcas/2023/09/20/busqueda-bala-kenia-sin-final-feliz-92316877.html", "/celta-de-vigo/2023/09/20/muere-elias-alonso-riego-presidente-celta-92331773.html", "/visado/imprescindibles/2023/09/20/conciertos-galicia-juan-magan-porrino-season-fest-gondomar-92315269.html", "/pontevedra/2023/09/20/piden-24-anos-carcel-asesino-jessica-mendez-92315997.html", "/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "/gran-vigo/", "/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "https://www.farodevigo.es/autores/marta-fontan.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/gran-vigo/2023/09/20/concello-extiende-ayudas-205-euros-92322922.html", "/gran-vigo/", "/gran-vigo/2023/09/20/concello-extiende-ayudas-205-euros-92322922.html", "https://www.farodevigo.es/autores/victor-curras.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "/gran-vigo/", "/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "https://www.farodevigo.es/autores/victor-curras.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/gran-vigo/2023/09/20/abel-caballero-dispuesto-pintar-mona-92346648.html", "/gran-vigo/", "/gran-vigo/2023/09/20/abel-caballero-dispuesto-pintar-mona-92346648.html", "https://micuenta.farodevigo.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/okupacion-llega-yates-vigo-bebieron-92351118.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/21/juristas-bruselas-analizan-prorroga-ap-92347874.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/21/rentabilidad-negocios-salud-geriatria-galicia-92352546.html", "https://www.farodevigo.es/economia/2023/09/20/muere-trabajador-armon-vigo-accidente-laboral-92325779.html", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/2023/09/20/exgrapo-disparar-castrelos-vas-morrer-92349758.html", "https://www.farodevigo.es/faroeduca/foro-de-educacion/", "https://www.farodevigo.es/gran-vigo/", "https://www.farodevigo.es/galicia/", "https://www.farodevigo.es/lo-ultimo/", "https://www.farodevigo.es/economia/", "https://www.farodevigo.es/sociedad/", "https://www.farodevigo.es/deportes/", "https://www.farodevigo.es/opinion/", "https://www.farodevigo.es/suplementos/", "https://www.farodevigo.es/sucesos/", "https://www.farodevigo.es/vida-y-estilo/", "https://galego.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/premium/", "https://www.farodevigo.es/", "https://www.farodevigo.es/contacto/", "https://www.farodevigo.es/conozcanos/", "https://mas.farodevigo.es/publicidad-web/", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/farodevigo/documentos/Politica-medioambiental-y-de-seguridad-y-salud-en-el-trabajo.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2020/1006/08/desempeno-ambiental-7596f43.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2020/1006/08/subvencion-inega-02913fd.pdf", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.farodevigo.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "https://empleo.prensaiberica.es/pages/faro-de-vigo", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}