{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2011-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fuente : Oficina de Estad\u00edstica de la Rep\u00fablica de Eslovenia, Informes R\u00e1pidos.\nNota : En los datos de 1991 no se incluyen las organizaciones y empresas privadas.\n28.En 1996, los datos de los estudios sobre los salarios seg\u00fan el nivel de cualificaci\u00f3n profesional publicados por la Oficina de Estad\u00edstica de Eslovenia, pusieron de manifiesto que los ingresos medios brutos de los hombres empleados en empresas y otras organizaciones en Eslovenia eran, en la mayor\u00eda de los casos, superiores a los percibidos por las mujeres empleadas en esas mismas empresas u organizaciones a todos los niveles de cualificaci\u00f3n profesional. Por niveles de cualificaci\u00f3n profesional, el salario medio de los hombres era, por t\u00e9rmino medio, un 17,7% superior. Las menores diferencias de salario se registraron a nivel de cualificaci\u00f3n profesional de grado secundario (escuelas de ense\u00f1anza elemental: el 8,6%).\n29. Cuadro 2\n\u00cdndice de ingresos medios brutos de la mujer en comparaci\u00f3n con los percibidos por el hombre, por nivel de cualificaci\u00f3n profesional Eslovenia, 1996\n|\n|\nNivel de cualificaci\u00f3n profesional\n|\n|\n\u00cdndicemujeres/hombres\n|\n|\nTotal\n|\n|\n85,4\n|\n|\nCualificaci\u00f3n profesional de grado superior\n|\n|\n82,6\n|\n|\nT\u00edtulo de doctor\n|\n|\n82,7\n|\n|\nT\u00edtulo de licenciado en ciencias/licenciado en artes\n|\n|\n83,4\n|\n|\nCualificaci\u00f3n profesional de grado postsecundario\n|\n|\n86,4\n|\n|\nCualificaci\u00f3n profesional de grado secundario\n|\n|\n88,5\n|\n|\nCualificaci\u00f3n profesional de grado elemental\n|\n|\n92,0\n|\n|\nAltamente cualificado\n|\n|\n88,1\n|\n|\nCualificado\n|\n|\n81,7\n|\n|\nSemicualificado\n|\n|\n85,9\n|\n|\nNo cualificado\n|\n|\n81,6\nFuente: Informes R\u00e1pidos, N\u00ba 37/1998, Oficina de Estad\u00edstica de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\nDatos estad\u00edsticos que indican la condici\u00f3n jur\u00eddica de la mujer eslovena en el empleo, la educaci\u00f3n y la representaci\u00f3n en la vida p\u00fablica\n30. La mujer y el empleo\nCuadro 3\nPorcentaje de mujeres en la poblaci\u00f3n activa, por sectores de actividad Eslovenia, 1997/2-2002/2\n|\n|\n1997/2\n|\n|\n1998/2\n|\n|\n1999/2\n|\n|\n2000/2\n|\n|\n2001/2\n|\n|\n2002/2\n|\n|\nTotal\n|\n|\n46,3\n|\n|\n46,3\n|\n|\n46,0\n|\n|\n46,2\n|\n|\n45,6\n|\n|\n45,8\n|\n|\nAgricultura\n|\n|\n48,2\n|\n|\n47,2\n|\n|\n46,9\n|\n|\n46,7\n|\n|\n44,6\n|\n|\n45,9\n|\n|\nIndustria\n|\n|\n34,9\n|\n|\n35,2\n|\n|\n33,8\n|\n|\n34,8\n|\n|\n34,3\n|\n|\n33,9\n|\n|\nIndustrias extractivas y explotaci\u00f3n de minas y canteras\n|\n|\n13,7\n|\n|\nIndustria de elaboraci\u00f3n o transformaci\u00f3n\n|\n|\n41,0\n|\n|\n40,9\n|\n|\n39,2\n|\n|\n40,5\n|\n|\n40,3\n|\n|\n39,6\n|\n|\nAbastecimiento de agua, gas y electricidad\n|\n|\n15,4\n|\n|\n12,5\n|\n|\n18,4\n|\n|\n11,1\n|\n|\n((14,0))\n|\n|\nConstrucci\u00f3n\n|\n|\n10,9\n|\n|\n11,7\n|\n|\n8,9\n|\n|\n9,9\n|\n|\n11\n|\n|\n(9,4)\n|\n|\nServicios\n|\n|\n56,0\n|\n|\n55,2\n|\n|\n55,0\n|\n|\n54,3\n|\n|\n54,5\n|\n|\n54,8\n|\n|\nVenta al por mayor, venta al por menor y ciertas reparaciones\n|\n|\n52,3\n|\n|\n50,3\n|\n|\n51,4\n|\n|\n52,1\n|\n|\n50,2\n|\n|\n52,1\n|\n|\nHoteles y restaurantes\n|\n|\n65,8\n|\n|\n60,0\n|\n|\n55,9\n|\n|\n57,9\n|\n|\n62,8\n|\n|\n62,1\n|\n|\nTransporte, almacenamiento y comunicaciones\n|\n|\n19,6\n|\n|\n24,3\n|\n|\n20,4\n|\n|\n22,7\n|\n|\n24\n|\n|\n22,9\n|\n|\nCorretaje financiero\n|\n|\n66,7\n|\n|\n72,7\n|\n|\n71,4\n|\n|\n67,7\n|\n|\n63,7\n|\n|\n62,6\n|\n|\nActividades inmobiliarias, alquileres y servicios empresariales\n|\n|\n50,0\n|\n|\n45,0\n|\n|\n49,0\n|\n|\n42,9\n|\n|\n44,2\n|\n|\n44,5\n|\n|\nAdministraci\u00f3n p\u00fablica, defensa, seguridad social obligatoria\n|\n|\n52,8\n|\n|\n53,9\n|\n|\n49,0\n|\n|\n50,1\n|\n|\n52,2\n|\n|\n50,6\n|\n|\nEducaci\u00f3n\n|\n|\n78,5\n|\n|\n77,1\n|\n|\n76,7\n|\n|\n78,7\n|\n|\n76\n|\n|\n76,4\n|\n|\nAtenci\u00f3n de salud y asistencia social\n|\n|\n81,1\n|\n|\n79,3\n|\n|\n80,0\n|\n|\n79,9\n|\n|\n78,1\n|\n|\n76,6\n|\n|\nOtros servicios p\u00fablicos y personales\n|\n|\n49,7\n|\n|\n49,8\n|\n|\n52,8\n|\n|\n50,6\n|\n|\n49,7\n|\n|\n51,4\nFuente : Oficina de Estad\u00edstica de la Rep\u00fablica de Eslovenia, encuesta de la fuerza laboral (c\u00e1lculos efectuados por la propia Oficina de Estad\u00edstica), 2002.\n31.El 91,7% de todas las mujeres empleadas trabaj\u00f3 a tiempo completo en 2002, porcentaje algo inferior al de los hombres (el 94,8%). Las mujeres trabajaron por t\u00e9rmino medio 40,3 horas semanales (los hombres, 42,5 horas).\n32.Las mujeres son m\u00e1s numerosas en el sector de los servicios, la funci\u00f3n p\u00fablica, como dependientas de comercio, expertas, t\u00e9cnicas y otras asistentas t\u00e9cnicas. El 29,1% de las mujeres ocupan cargos de m\u00e1xima responsabilidad, tales como los de legislador, altos funcionarios y directivos (2002).\nCuadro 4\nMedia anual de empleados de empresas y otras organizaciones, seg\u00fan el g\u00e9nero, 1996\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nPorcentaje de mujeres empleadas\n|\n|\nTotal\n|\n|\n581.106\n|\n|\n283.584\n|\n|\n48,4\n|\n|\nAtenci\u00f3n de salud y asistencia social\n|\n|\n54.575\n|\n|\n44.702\n|\n|\n81,9\n|\n|\nEducaci\u00f3n y cultura\n|\n|\n52.022\n|\n|\n34.993\n|\n|\n67,3\n|\n|\nHoteles, restaurantes y turismo\n|\n|\n15.478\n|\n|\n10.352\n|\n|\n66,9\n|\n|\nComercio\n|\n|\n55.223\n|\n|\n33.834\n|\n|\n61,3\n|\n|\nServicios financieros, t\u00e9cnicos y comerciales\n|\n|\n38.182\n|\n|\n20.741\n|\n|\n54,3\n|\n|\nAdministraci\u00f3n p\u00fablica, fondos, asociaciones y organizaciones\n|\n|\n41.661\n|\n|\n20.286\n|\n|\n48,7\n|\n|\nAgricultura y pesca\n|\n|\n8.348\n|\n|\n3.617\n|\n|\n43,3\n|\n|\nIndustria y miner\u00eda\n|\n|\n227.940\n|\n|\n96.403\n|\n|\n42,3\n|\n|\nArtesan\u00eda y servicios personales\n|\n|\n14.785\n|\n|\n6.119\n|\n|\n41,4\n|\n|\nTransporte y comunicaciones\n|\n|\n29.402\n|\n|\n6.564\n|\n|\n22,3\n|\n|\nActividades relacionadas con la vivienda y las empresas de servicios p\u00fablicos\n|\n|\n11.504\n|\n|\n2.317\n|\n|\n20,1\n|\n|\nSilvicultura\n|\n|\n2.285\n|\n|\n332\n|\n|\n14,5\n|\n|\nConstrucci\u00f3n\n|\n|\n28.613\n|\n|\n3.508\n|\n|\n12,3\n|\n|\nGesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos\n|\n|\n1.091\n|\n|\n133\n|\n|\n12,2\nFuente: Oficina de Igualdad de Oportunidades.\n33. Las mujeres y la ense\u00f1anza superior\nCuadro 5\nEstudiantes matriculados y graduados en universidades e instituciones independientes de ense\u00f1anza superior, por sexo\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nMatriculados\n|\n|\nGraduados\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nPorcentaje de mujeres\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nPorcentaje de mujeres\n|\n|\n1995\n|\n|\n45.951\n|\n|\n26.126\n|\n|\n56,9\n|\n|\n6.419\n|\n|\n3.809\n|\n|\n59,3\n|\n|\n1996\n|\n|\n50.667\n|\n|\n28.660\n|\n|\n56,6\n|\n|\n7.724\n|\n|\n4.658\n|\n|\n60,3\n|\n|\n1997\n|\n|\n64.678\n|\n|\n36.149\n|\n|\n55,9\n|\n|\n8.011\n|\n|\n4.929\n|\n|\n61,5\n|\n|\n1998\n|\n|\n74.642\n|\n|\n42.507\n|\n|\n56,9\n|\n|\n8.612\n|\n|\n5.043\n|\n|\n58,5\n|\n|\n1999\n|\n|\n77.609\n|\n|\n44.459\n|\n|\n57,3\n|\n|\n9.345\n|\n|\n5.499\n|\n|\n58,8\n|\n|\n2000\n|\n|\n82.812\n|\n|\n47.460\n|\n|\n57,3\n|\n|\n10.232\n|\n|\n6.060\n|\n|\n59,2\n|\n|\n2001\n|\n|\n88.100\n|\n|\n51.800\n|\n|\n58,8\n|\n|\n10.375\n|\n|\n6.434\n|\n|\n62,0\nFuente: Anuario Estad\u00edstico, 2002.\n34.Las mujeres siguen predominando en las instituciones y facultades de ense\u00f1anza postsecundaria y superior relacionadas con la salud, la labor social y la ense\u00f1anza. La proporci\u00f3n de mujeres estudiantes es considerablemente superior a la de estudiantes varones en las siguientes facultades: la Facultad de Econom\u00eda; la Facultad de Ciencias Sociales; la Facultad de Farmacia y la Facultad de Medicina, as\u00ed como en algunos departamentos de la Facultad de Ciencias Naturales e Ingenier\u00eda y la Facultad de Biotecnolog\u00eda. Las facultades que cuentan con el porcentaje m\u00e1s bajo de mujeres matriculadas son la Facultad de Mec\u00e1nica, la Facultad de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, y la Facultad de Inform\u00e1tica y Ciencias de la Informaci\u00f3n.\n35.La diferencia de g\u00e9nero entre los estudiantes que aspiran a obtener el t\u00edtulo de master y de doctor se reduce de a\u00f1o en a\u00f1o. En 2001 m\u00e1s mujeres que hombres obtuvieron el t\u00edtulo de master, a saber: 454 mujeres de un total de 905 (el 50,1%). Entre los 298 que obtuvieron el t\u00edtulo de doctor, 146 fueron mujeres, lo que representa el 48,9%.\nCuadro 6\nGraduados de universidades e instituciones independientes de ense\u00f1anza superior, por sexo\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nPorcentaje de mujeres\n|\n|\n1995\n|\n|\n6.419\n|\n|\n3.809\n|\n|\n59,3\n|\n|\n1996\n|\n|\n7.724\n|\n|\n4.658\n|\n|\n60,3\n|\n|\n1997\n|\n|\n8.011\n|\n|\n4.929\n|\n|\n61,5\n|\n|\n1998\n|\n|\n8.612\n|\n|\n5.043\n|\n|\n58,5\n|\n|\n1999\n|\n|\n9.345x\n|\n|\n5.499\n|\n|\n58,8\nFuente: Anuario Estad\u00edstico, 2002.\n36.Representaci\u00f3n de las mujeres en la vida p\u00fablica. En la Rep\u00fablica de Eslovenia las mujeres representan el 51,13% de la poblaci\u00f3n total. Pese a ser mayor\u00eda, el porcentaje de mujeres que ocupan cargos de m\u00e1xima responsabilidad en las entidades oficiales y los \u00f3rganos de adopci\u00f3n es bajo. Aunque el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n proclama el derecho general e igual de toda persona mayor de edad que posea la nacionalidad a votar y a ser elegida, el n\u00famero de mujeres incluidas en las listas de candidatos para ocupar cargos p\u00fablicos muestra a todas luces que las mujeres son minor\u00eda. El porcentaje de mujeres diputadas en la Asamblea Nacional oscila entre el 11% en 1990, el 13,3% en 1992, el 7,8% en 1996 y el 13,3% en 2000. En el primer Gobierno esloveno el 8% de los ministros eran mujeres; en el segundo, las mujeres representaban el 6,7%; en el tercero, no hab\u00eda ninguna mujer; y en el \u00faltimo, el 18,7% eran mujeres. Para remediar esta situaci\u00f3n, el 20 de febrero de 2001 se estableci\u00f3 una coalici\u00f3n de la sociedad civil para conseguir una representaci\u00f3n equitativa de hombres y mujeres en la vida p\u00fablica. El objetivo de la coalici\u00f3n es lograr que se incluyan en la legislaci\u00f3n electoral disposiciones que garanticen a los candidatos de ambos sexos iguales oportunidades en todo tipo de elecciones. En diciembre de 2001 un grupo de diputados de la Asamblea Nacional propuso iniciar un procedimiento para enmendar la Constituci\u00f3n (la propuesta fue firmada por 77 diputados de un total de 90). El objetivo de la enmienda es \"sentar las bases para que los hombres y las mujeres tengan las mismas posibilidades de participar en el procedimiento de presentaci\u00f3n de candidaturas a los \u00f3rganos electos de los organismos representativos en los planos nacional y local\" (explicaci\u00f3n de la propuesta de enmienda). En la enmienda propuesta se hace referencia al art\u00edculo 44 de la Constituci\u00f3n, que en la actualidad reza como sigue: \"Todo ciudadano tiene derecho, conforme a la ley, a participar, ya sea directamente o por conducto de los representantes electos, en la administraci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos\". Se propuso que se a\u00f1adiera a ese art\u00edculo un nuevo p\u00e1rrafo redactado como sigue: \"La ley podr\u00e1 establecer medidas para promover la igualdad de oportunidades entre el hombre y la mujer en lo que respecta a la presentaci\u00f3n de candidaturas a las elecciones de los cargos de los organismos oficiales y los \u00f3rganos de las comunidades locales\". Los servicios de asesoramiento de la Asamblea Nacional suscribieron la propuesta, que ser\u00e1 sometida a la Asamblea Nacional para que \u00e9sta se pronuncie al respecto. La Ley por la que se modifica la elecci\u00f3n de candidatos eslovenos al Parlamento Europeo ha sido modificada recientemente, con lo que se ha aprobado la primera disposici\u00f3n legislativa que garantiza una mayor representaci\u00f3n de la mujer en las listas de candidatos. La Ley por la que se modifica la Ley de elecci\u00f3n de candidatos eslovenos al Parlamento Europeo fue aprobada el 26 de febrero de 2004. En ella se estipula que \"ning\u00fan g\u00e9nero tendr\u00e1 una representaci\u00f3n inferior al 40% en la lista de candidatos\". Esta ley estipula tambi\u00e9n que por lo menos un candidato de cada g\u00e9nero deber\u00e1 figurar en la parte alta de la lista de candidatos. Las listas de candidatos que no cumplan estas dos disposiciones ser\u00e1n invalidadas. El principio de la representaci\u00f3n equilibrada (el 40% como m\u00ednimo de ambos g\u00e9neros) se aplicar\u00e1 a las listas de candidatos que presenten los partidos pol\u00edticos y los votantes. Con esta normativa legal se consigui\u00f3 que el 45% de las personas incluidas en las listas de candidatos a las elecciones al Parlamento Europeo (13 de junio de 2003) fueran mujeres.\n37. Cuadro 7\nMujeres y hombres en la Asamblea Nacional de la Rep\u00fablica de Eslovenia, por cargos desempe\u00f1ados (tras las elecciones de 1992, 1996 y 2000)\n|\n|\n1992\n|\n|\n1996\n|\n|\n2000\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nTotal\n|\n|\nMujeres\n|\n|\nDiputados\n|\n|\n90\n|\n|\n13\n|\n|\n90\n|\n|\n7\n|\n|\n90\n|\n|\n12\n|\n|\nPresidente del Parlamento\n|\n|\n1\n|\n|\n0\n|\n|\n1\n|\n|\n0\n|\n|\n1\n|\n|\n0\n|\n|\nVicepresidentes\n|\n|\n3\n|\n|\n0\n|\n|\n3\n|\n|\n1\n|\n|\n3\n|\n|\n1\n|\n|\nSecretario General\n|\n|\n2\n|\n|\n1\n|\n|\n1\n|\n|\n1\n|\n|\n1\n|\n|\n1\n|\n|\nJefes de grupos parlamentarios\n|\n|\n10\n|\n|\n0\n|\n|\n9\n|\n|\n1\n|\n|\n8 + 2 representantes minoritarios\n|\n|\n1\n4. Art\u00edculo 4\n38.\"En caso de guerra o estado de excepci\u00f3n es posible suspender o restringir excepcional y temporalmente los derechos humanos y las libertades fundamentales amparados por la Constituci\u00f3n. Sin embargo, esos derechos y libertades s\u00f3lo pueden suspenderse o restringirse mientras dure la guerra o el estado de excepci\u00f3n, y siempre en tanto en cuanto las circunstancias lo requieran y las medidas adoptadas no originen una desigualdad basada \u00fanicamente en la raza, el origen nacional, el sexo, el idioma, la religi\u00f3n, las convicciones pol\u00edticas o de otra \u00edndole, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, el nacimiento, la educaci\u00f3n, la condici\u00f3n social o cualquier otra circunstancia personal\" (art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n). Los siguientes derechos y/o principios no pueden suspenderse ni siquiera en caso de guerra o estado de excepci\u00f3n: el derecho a la inviolabilidad de la vida humana, el derecho a la protecci\u00f3n de la persona y la dignidad humanas, la presunci\u00f3n de inocencia, el principio de legalidad en derecho penal, las garant\u00edas procesales en los procesos penales, la libertad de conciencia y la prohibici\u00f3n de la tortura. En Eslovenia no existe la pena capital (art\u00edculo 17 de la Constituci\u00f3n). Como ya se se\u00f1al\u00f3 en el p\u00e1rrafo 12 del informe inicial, Eslovenia no ha suspendido ni restringido temporalmente ninguno de los derechos humanos fundamentales, ni siquiera durante la agresi\u00f3n del ej\u00e9rcito yugoslavo en junio de 1991.\n39.Desde la presentaci\u00f3n del \u00faltimo informe, Eslovenia no ha conocida guerra alguna ni estado de emergencia, ni tampoco ha restringido o suspendido temporalmente ning\u00fan derecho constitucional (en particular, ninguno de los mencionados supra) por cualquier otro motivo.\n5. Art\u00edculo 5\n40.Los tratados y acuerdos internacionales gozan de un trato especial en el ordenamiento jur\u00eddico de Eslovenia. Las leyes y otros reglamentos deben ser conformes a los principios generalmente reconocidos de derecho internacional y a los tratados vigentes que han sido ratificados por la Asamblea Nacional (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 153 de la Constituci\u00f3n). Los tratados ratificados y publicados \"se aplicar\u00e1n directamente\" (art\u00edculo 8 de la Constituci\u00f3n), lo que significa que cualquier persona puede interponer una demanda bas\u00e1ndose en el derecho reconocido por un tratado, incluso si ese derecho no existe en el ordenamiento jur\u00eddico de Eslovenia. Si una ley contraviene las obligaciones internacionalmente aceptadas, el Tribunal Constitucional puede invalidar esa ley (art\u00edculo 21 de la Ley sobre el Tribunal Constitucional). Por lo dem\u00e1s, la legislaci\u00f3n de Eslovenia no se ha modificado desde la presentaci\u00f3n del \u00faltimo informe.\n6. Art\u00edculo 6\nMedidas para la prevenci\u00f3n de la privaci\u00f3n arbitraria de la vida\n41.En la Rep\u00fablica de Eslovenia, la Ley de polic\u00eda establece las condiciones para el uso de medidas coercitivas individuales. Desde el 24 de junio de 2000 una nueva reglamentaci\u00f3n ejecutiva est\u00e1 en vigor en Eslovenia: las Normas sobre las facultades de la polic\u00eda (Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica de Eslovenia RS, N\u00ba 51/2000). Esas Normas estipulan detalladamente el m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n de las facultades de la polic\u00eda. En virtud del p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 4 de las Normas, los funcionarios de polic\u00eda s\u00f3lo podr\u00e1n utilizar \"las facultades que causen un da\u00f1o menor a las personas y al p\u00fablico\". S\u00f3lo podr\u00e1n aplicarse medidas coercitivas hasta que logren su prop\u00f3sito o resulte evidente que dicho prop\u00f3sito no podr\u00e1 alcanzarse. En virtud del art\u00edculo 5 de las Normas, los funcionarios de polic\u00eda deber\u00e1n emplear invariablemente las medidas coercitivas existentes m\u00e1s clementes, y s\u00f3lo podr\u00e1n recurrir a medidas m\u00e1s estrictas \"si la aplicaci\u00f3n de una medida clemente es ineficaz o imposible por razones de seguridad vital, personal o de los bienes de las personas\". Las Normas tambi\u00e9n regulan detalladamente el m\u00e9todo que rige el ejercicio y el uso de cada facultad policial individual (facultades generales de la polic\u00eda, medidas coercitivas y facultades de la polic\u00eda en el agua). Habida cuenta de la importancia de las disposiciones relativas a la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la prevenci\u00f3n del uso incorrecto de las facultades por parte de los funcionarios, las Normas sobre las facultades de la polic\u00eda prev\u00e9n disposiciones comunes acerca del recurso a medidas coercitivas (arts. 108 a 112) y el uso de armas de fuego (arts. 134 a 138):\nArt\u00edculo 108\nEn el desempe\u00f1o de sus funciones, los funcionarios de polic\u00eda tendr\u00e1n derecho a emplear medidas coercitivas definidas por la ley si, en los casos tipificados en el ordenamiento jur\u00eddico, no pudieran controlar de ninguna otra manera la resistencia de una persona, restaurar el orden p\u00fablico que se haya infringido grave o masivamente o impedir un ataque.\nArt\u00edculo 109\nPor resistencia se entiende cualquier acto por el que una persona impide que los funcionarios de polic\u00eda desempe\u00f1en las tareas policiales estipuladas en la ley.\nLa resistencia puede ser activa o pasiva.\nEjerce resistencia pasiva una persona que haga caso omiso de la advertencia de un funcionario de polic\u00eda o de su orden legal, o que act\u00fae de manera que impida que el funcionario de polic\u00eda desempe\u00f1e sus funciones. La resistencia pasiva tambi\u00e9n incluye la fuga de una persona.\nPor resistencia activa se entiende la resistencia con armas, herramientas u otros objetos o por la fuerza f\u00edsica, mediante la cual la persona que se resiste intenta impedir que un funcionario de polic\u00eda desempe\u00f1e sus funciones. La incitaci\u00f3n a la resistencia se considerar\u00e1 como una forma de resistencia activa.\nArt\u00edculo 110\nPor ataque se entiende cualquier ataque il\u00edcito con armas, instrumentos u otros objetos o por la fuerza f\u00edsica, mediante el cual el atacante intenta reducir, herir o matar al funcionario de polic\u00eda, a la persona protegida por \u00e9ste o a cualquier otra persona. El ataque contra una instalaci\u00f3n protegida por el funcionario de polic\u00eda se considerar\u00e1 un ataque.\nArt\u00edculo 111\nUn funcionario de polic\u00eda, que trabaja y realiza tareas bajo la direcci\u00f3n de un funcionario de polic\u00eda superior podr\u00e1 emplear medidas coercitivas s\u00f3lo si as\u00ed lo ordenara el funcionario de polic\u00eda principal, a menos que dicho funcionario u otra persona sean atacados.\nUn funcionario de polic\u00eda superior es un funcionario de graduaci\u00f3n m\u00e1s alta o cuya tarea consiste en dirigir a uno o m\u00e1s funcionarios de polic\u00eda cuando \u00e9stos llevan a cabo actividades policiales, o que est\u00e1 autorizado para dirigir tareas espec\u00edficas.\nArt\u00edculo 112\nLos funcionarios de polic\u00eda deben advertir a una persona cuando vayan a emplear medidas coercitivas, a menos que esa advertencia impida el cumplimiento de una tarea oficial o que las circunstancias no permitan que se formule la advertencia.\nEmpleo de armas de fuego\nArt\u00edculo 134\nEn el desempe\u00f1o de sus funciones, y de conformidad con las disposiciones legales, los funcionarios de polic\u00eda s\u00f3lo utilizar\u00e1n armas de fuego si no existe ning\u00fan otro modo de:\n1.Proteger la vida humana.\nUn funcionario de polic\u00eda podr\u00e1 utilizar armas de fuego si la vida de una o m\u00e1s personas est\u00e1 directamente amenazada, con el fin de evitar o impedir un ataque il\u00edcito por parte del atacante.\nEl peligro inminente se calcular\u00e1 en funci\u00f3n del modo y los medios empleados en el ataque y seg\u00fan la fuerza f\u00edsica y el n\u00famero de atacantes.\n2.Impedir la fuga de una persona a la que se haya sorprendido en la comisi\u00f3n de un delito punible por ley con una pena de prisi\u00f3n de ocho a\u00f1os o m\u00e1s.\nDe conformidad con esas Normas, detener a una persona que comete un delito significa detenerla en el lugar del delito o en sus inmediaciones cuando comete un delito penal o inmediatamente despu\u00e9s.\n3.Impedir la fuga de una persona en situaci\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad, o para la que se haya dictado una orden de detenci\u00f3n por haber cometido un delito punible por ley, seg\u00fan se define en el punto 2, si la orden para detener, capturar y/o escoltar a una persona permite que un funcionario de polic\u00eda utilice armas de fuego para impedir la fuga de esa persona.\nEn los casos en que se contemple la posibilidad de que un funcionario utilice armas de fuego contra una persona a la que conduce o escolta si \u00e9sta intenta escapar, el funcionario deber\u00e1 advertirle antes de conducirla o escoltarla, de que utilizar\u00e1 armas de fuego en caso de intento de fuga.\n4.Impedir un ataque contra una persona o una instalaci\u00f3n protegida.\nPor ataque contra una persona protegida se entiende cualquier ataque directo con armas de fuego, instrumentos peligrosos u otros medios con los que se amenace la vida de esa persona, o un ataque realizado por uno o m\u00e1s atacantes que sean m\u00e1s fuertes o que empleen t\u00e9cnicas especiales durante el ataque.\nPor ataque contra una instalaci\u00f3n protegida se entiende cualquier acto realizado con la intenci\u00f3n de causar da\u00f1os graves a la instalaci\u00f3n, o a una parte de ella, o de destruirla, o de causar graves da\u00f1os al equipo de la instalaci\u00f3n, o de destruirlo.\n5.Impedir un ataque directo e il\u00edcito que ponga en peligro la vida del propio agente. Un ataque de ese tipo es un ataque con armas de fuego, instrumentos peligrosos u otros objetos con los que se pueda amenazar la vida de un agente de polic\u00eda, o un ataque en el que participen dos o m\u00e1s atacantes, un ataque en un lugar y en un momento en que un funcionario de polic\u00eda no puede esperar que se le preste ayuda, o un ataque por parte de una persona que f\u00edsicamente es m\u00e1s fuerte o que utiliza t\u00e9cnicas especiales durante el ataque.\nPor ataque con armas de fuego se entiende tambi\u00e9n el sacar o el intentar sacar armas de fuego.\nArt\u00edculo 135\nLas mismas condiciones que se aplican al empleo de armas de fuego son tambi\u00e9n aplicables a las armas de cuerda.\nArt\u00edculo 136\nAntes de disparar, un funcionario de polic\u00eda deber\u00e1, en la medida en que las circunstancias lo permitan, y de conformidad con las disposiciones legales, advertir a la persona contra la que se va a emplear el arma con el grito de: \"POLIC\u00cdA: \u00a1ALTO O DISPARO!\" y efectuar un disparo de advertencia.\nArt\u00edculo 137\nLa realizaci\u00f3n de un disparo de advertencia, el empleo de armas contra animales, el uso de un objeto o la realizaci\u00f3n de ejercicios no se consideran empleo de armas de fuego como medidas coercitivas.\nUn funcionario de polic\u00eda podr\u00e1 hacer una llamada de advertencia y efectuar un disparo al aire s\u00f3lo en los casos en que se cumplan las condiciones requeridas para el empleo de armas de fuego como medida coercitiva.\nArt\u00edculo 138\nSi una persona contra la que se pueden emplear armas de fuego corriera hacia un grupo de personas y si existiera el peligro de que alguna de ellas recibiera un disparo, el funcionario de polic\u00eda no podr\u00e1 disparar.\nSi una persona contra la que se pueden emplear armas de fuego corriera hacia la frontera del pa\u00eds, un funcionario de polic\u00eda s\u00f3lo podr\u00e1 efectuar el disparo siempre que el proyectil no atraviese la frontera estatal.\n42.Tambi\u00e9n podr\u00e1n aplicar medidas coercitivas la polic\u00eda militar conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 66 de la Ley de defensa (salvo por lo que respecta al ca\u00f1\u00f3n de agua), y la polic\u00eda montada. Hasta el 2002 no se permit\u00eda que la polic\u00eda militar utilizara porras, pero, con la enmienda de la Ley de defensa ese a\u00f1o, el uso de porras figura entre los medios coercitivos de la polic\u00eda militar. El empleo de medios coercitivos por parte de la polic\u00eda militar est\u00e1 limitado a las instalaciones y los distritos de especial importancia para la defensa, por ejemplo a la zona de un campamento si una dependencia, agencia o instituci\u00f3n est\u00e1 situada fuera del cuartel militar, y s\u00f3lo va dirigido contra personal militar (art\u00edculo 67 de la Ley de defensa). Seg\u00fan las seguridades dadas por el Ministerio de Defensa, la polic\u00eda militar no rebas\u00f3 sus competencias en el per\u00edodo comprendido ente 1995 y 2001 (informaci\u00f3n procedente del Ministerio de Defensa, 14 de marzo de 2002).\n43.En el cuadro que figura a continuaci\u00f3n se detalla la frecuencia del empleo de medios coercitivos por parte de la polic\u00eda:\nCuadro 8\nEmpleo de medios coercitivos por parte de la polic\u00eda, 1991\u20132003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero de veces\n|\n|\nN\u00famero de casos\n|\n|\n1991\n|\n|\n931\n|\n|\n433\n|\n|\n1992\n|\n|\n987\n|\n|\n498\n|\n|\n1993\n|\n|\n1.461\n|\n|\n739\n|\n|\n1994\n|\n|\n1.460\n|\n|\n1.138\n|\n|\n1995\n|\n|\n2.915\n|\n|\n1.775\n|\n|\n1996\n|\n|\n4.006\n|\n|\n2.418\n|\n|\n1997\n|\n|\n4.443\n|\n|\n2.511\n|\n|\n1998\n|\n|\n6.331\n|\n|\n3.179\n|\n|\n1999\n|\n|\n6.134\n|\n|\n3.210\n|\n|\n2000\n|\n|\n6.428\n|\n|\n3.430\n|\n|\n2001\n|\n|\n6.747\n|\n|\n3.717\n|\n|\n2002\n|\n|\n7.061\n|\n|\n3.801\n|\n|\n2003\n|\n|\n8.448\n|\n|\n3.997\nFuente: www.policija.si, y el Anuario Estad\u00edstico de 1999del Ministerio del Interior y el Ministerio del Interior.\n44.Esos datos muestran que en los \u00faltimos seis a\u00f1os el empleo de medios coercitivos por parte de la polic\u00eda ha aumentado. Con todo, es preciso tener en cuenta que es cada vez mayor el n\u00famero de casos penales que competen a la polic\u00eda. Para interpretar correctamente los datos se debe hacer hincapi\u00e9 en la frecuencia del uso de determinados medios y medidas coercitivos. De conformidad con los datos correspondientes al per\u00edodo que va hasta 1998, ocupan un lugar preponderante las esposas (empleadas en el 50% aproximadamente de los casos); en tanto que medida coercitiva clemente. Las esposas y la fuerza f\u00edsica representan el 97% de todos los medios coercitivos empleados. Es necesario tener en cuenta que la polic\u00eda emplea medidas represivas contra 880.000 personas cada a\u00f1o (anualmente se priva de libertad a unas 10.000 personas) y s\u00f3lo se aplican medidas coercitivas contra 4.000 personas. El Ministerio del Interior considera que ello significa que se tuvieron en cuenta los principios de proporcionalidad y gradualidad, dos principios b\u00e1sicos que rigen la aplicaci\u00f3n de medidas coercitivas.\n45. Cuadro 9\nAplicaci\u00f3n de distintos tipos de medios coercitivos en la Rep\u00fablica de Eslovenia, 1991-2003\n|\n|\nMedios coercitivos\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\n1991\n|\n|\n1992\n|\n|\n1993\n|\n|\n1994\n|\n|\n1995\n|\n|\n1996\n|\n|\n1997\n|\n|\n1998\n|\n|\n2000\n|\n|\n2001\n|\n|\n2002\n|\n|\n2003\n|\n|\nArmas de fuego\n|\n|\n1\n|\n|\n3\n|\n|\n5\n|\n|\n8\n|\n|\n9\n|\n|\n6\n|\n|\n9\n|\n|\n24\n|\n|\n9\n|\n|\n9\n|\n|\n4\n|\n|\n7\n|\n|\nPorra\n|\n|\n33\n|\n|\n16\n|\n|\n10\n|\n|\n42\n|\n|\n62\n|\n|\n44\n|\n|\n164\n|\n|\n210\n|\n|\n58\n|\n|\n47\n|\n|\n76\n|\n|\n114\n|\n|\nFuerza f\u00edsica\n|\n|\n571\n|\n|\n614\n|\n|\n835\n|\n|\n733\n|\n|\n1.608\n|\n|\n1.986\n|\n|\n2.071\n|\n|\n2.775\n|\n|\n2.894\n|\n|\n2.778\n|\n|\n3.038\n|\n|\n4.010\n|\n|\nPerro polic\u00eda\n|\n|\n11\n|\n|\n5\n|\n|\n-\n|\n|\n26\n|\n|\n22\n|\n|\n21\n|\n|\n21\n|\n|\n81\n|\n|\n79\n|\n|\n45\n|\n|\n29\n|\n|\n36\n|\n|\nEsposas\n|\n|\n300\n|\n|\n319\n|\n|\n586\n|\n|\n605\n|\n|\n1.164\n|\n|\n1.860\n|\n|\n2.121\n|\n|\n3.125\n|\n|\n3.244\n|\n|\n3.792\n|\n|\n3.829\n|\n|\n4.188\n|\n|\nGas\n|\n|\n15\n|\n|\n21\n|\n|\n25\n|\n|\n46\n|\n|\n50\n|\n|\n89\n|\n|\n57\n|\n|\n113\n|\n|\n141\n|\n|\n69\n|\n|\n1\n|\n|\n0\n|\n|\nOtros\n|\n|\n-\n|\n|\n9\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n1\n|\n|\n3\n|\n|\n7\n|\n|\n84\n|\n|\n93\n|\n|\nTotal\n|\n|\n931\n|\n|\n987\n|\n|\n1.461\n|\n|\n1.460\n|\n|\n2.915\n|\n|\n4.006\n|\n|\n4.443\n|\n|\n6.331\n|\n|\n6.428\n|\n|\n6.747\n|\n|\n7.061\n|\n|\n8.448\nFuente : Anuario Estad\u00edstico de 1999 del Ministerio del Interior , www.policija.si ; Ministerio del Interior.\nLos medios coercitivos que se emplearon con menos frecuencia fueron las armas de fuego, y, cuando se utilizaron, fue normalmente para efectuar disparos de advertencia; s\u00f3lo en casos excepcionales se utiliz\u00f3 un arma contra una persona.\n46. Cuadro 10\nDenuncias interpuestas por los ciudadanos debido al empleo de medios coercitivos en el per\u00edodo comprendido entre 1997 y 2003.\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nDenuncias aceptadas\n|\n|\nDenuncias desestimadas\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1997\n|\n|\n27 (12,6%)\n|\n|\n187\n|\n|\n214\n|\n|\n1998\n|\n|\n13 (6,8%)\n|\n|\n177\n|\n|\n190\n|\n|\n1999\n|\n|\n9 (5,1%)\n|\n|\n167\n|\n|\n176\n|\n|\n2000\n|\n|\n26 (11,7%)\n|\n|\n196\n|\n|\n222\n|\n|\n2001\n|\n|\n5 (2,9%)\n|\n|\n166\n|\n|\n171\n|\n|\n2002\n|\n|\n7 (5,6%)\n|\n|\n117\n|\n|\n124\n|\n|\n2003\n|\n|\n11 (8,9%)\n|\n|\n113\n|\n|\n124\nFuente: Anuario Estad\u00edstico de 1999 del Ministerio del Interior, www.policija.si; Ministerio del Interior.\n47.En 2003 se enmend\u00f3 el art\u00edculo 28 de la Ley de polic\u00eda. Ese art\u00edculo reglamenta la tramitaci\u00f3n de denuncias interpuestas contra los agentes de polic\u00eda. Sobre la base de las enmiendas presentadas, el Ministerio del Interior elabor\u00f3 las Normas para la tramitaci\u00f3n de las denuncias, que se vienen aplicando desde 2004. Por consiguiente, todas las denuncias presentadas en 2003 se tramitaron de acuerdo con la instrucci\u00f3n vigente relativa a la tramitaci\u00f3n de las denuncias. De conformidad con esa instrucci\u00f3n, la polic\u00eda garantiz\u00f3 a los denunciantes el derecho a interponer una denuncia y a ejercer sin contratiempos los derechos que les corresponden en lo referente a la presentaci\u00f3n de denuncias. Los representantes del p\u00fablico y el sindicato de la polic\u00eda participaron en reuniones de grupos especiales, garantizando as\u00ed la equidad, la imparcialidad y la protecci\u00f3n jur\u00eddica de las personas implicadas en procedimientos policiales. La polic\u00eda tambi\u00e9n obtuvo, en contrapartida, informaci\u00f3n sobre la calidad del trabajo realizado por los funcionarios de polic\u00eda, informaci\u00f3n que se utiliz\u00f3 en la planificaci\u00f3n de su labor. Se inform\u00f3 a los denunciantes de las conclusiones finales y de las medidas que se hab\u00edan adoptado tambi\u00e9n en aquellos casos en que las denuncias no cumpl\u00edan las condiciones establecidas para la tramitaci\u00f3n en virtud del art\u00edculo 28 de la Ley de polic\u00eda y de la Instrucci\u00f3n sobre la tramitaci\u00f3n de denuncias, que son la base para establecer medidas disciplinarias o determinar si existe violaci\u00f3n moral o \u00e9tica del C\u00f3digo de conducta policial. Se ha establecido una excelente cooperaci\u00f3n con el p\u00fablico, en particular con los representantes profesionales del p\u00fablico, representados por el Ombudsman de los Derechos Humanos y diversas organizaciones comprometidas con la protecci\u00f3n de los derechos humanos y las libertades (Informe anual sobre el trabajo de la polic\u00eda 2003). Ello ha permitido ejercer el control sobre la labor de la polic\u00eda.\n48.Las consecuencias de las medidas policiales. Desde 1999 hasta 2003 siete personas murieron en el curso de acciones policiales, incluidos tres ciudadanos extranjeros. Cuatro personas murieron a consecuencia de los disparos efectuados por agentes de polic\u00eda (un asesino armado durante la tentativa de detenci\u00f3n; una persona contra la que se hab\u00eda dictado orden de detenci\u00f3n y a la que se intent\u00f3 detener; una persona que amenaz\u00f3 con disparar contra funcionarios de polic\u00eda, y un inmigrante ilegal cuando las armas se dispararon accidentalmente durante un ataque contra un funcionario de polic\u00eda). Dos personas se suicidaron con sus propias armas durante un intento de detenci\u00f3n y una persona muri\u00f3 por razones de salud durante un registro domiciliario. Por consiguiente, tres personas murieron a causa del empleo por la polic\u00eda de armas de fuego como medida coercitiva. En todos los casos de defunci\u00f3n descritos se inici\u00f3 un procedimiento para establecer los hechos y determinar la responsabilidad por las defunciones. Seg\u00fan afirma el Ministerio del Interior, se llevaron a cabo las investigaciones y dem\u00e1s acciones previstas en el C\u00f3digo de Enjuiciamiento Criminal (reconocimiento del lugar del crimen, reuni\u00f3n de informaci\u00f3n, confiscaci\u00f3n de objetos, dict\u00e1menes de expertos, registro personal y domiciliario, etc.). De conformidad con lo dispuesto en el C\u00f3digo de Enjuiciamiento Criminal, se envi\u00f3 al Fiscal General un informe sobre los hechos y las circunstancias que concurr\u00edan en esos casos.\n49.En todos los casos mencionados supra el Director General de la Polic\u00eda o el Encargado de la Direcci\u00f3n de Polic\u00eda para la que trabajaba el funcionario de polic\u00eda que emple\u00f3 medidas coercitivas, nombr\u00f3, de conformidad con lo dispuesto en las nuevas Normas sobre las facultades de la polic\u00eda, una comisi\u00f3n, integrada por tres miembros, que investig\u00f3 las circunstancias relacionadas con el empleo de la medida coercitiva, redact\u00f3 un informe y dio su opini\u00f3n acerca de la legalidad y profesionalidad del empleo de la medida coercitiva. En un caso (en que un agente de polic\u00eda mat\u00f3 de un tiro a una persona contra la que se hab\u00eda dictado orden de detenci\u00f3n, al tratar de detenerla) el fiscal inici\u00f3 una investigaci\u00f3n en virtud de la Ley de enjuiciamiento criminal. En otros casos no se observaron irregularidades en la conducta de los funcionarios de polic\u00eda.\n50.En 2003 resultaron heridos 119 personas y 113 funcionarios de polic\u00eda como resultado del empelo de medidas coercitivas y de los ataques contra agentes de polic\u00eda. Adem\u00e1s, eran visibles los signos externos del empleo de medidas coercitivas en 253 personas y en 32 agentes de polic\u00eda (ara\u00f1azos, abrasiones, otras lesiones cut\u00e1neas leves e irritaci\u00f3n de los ojos debido a los efectos del gas).\nCuadro 11\nTipos de lesiones sufridas por los agentes de polic\u00eda y dem\u00e1s personas como resultado del empleo del medidas coercitivas, 2003\n|\n|\nAgentes de polic\u00eda\n|\n|\nInfractores\n|\n|\nTotal\n|\n|\nLesiones corporales leves\n|\n|\n113\n|\n|\n117\n|\n|\n230\n|\n|\nLesiones corporales graves\n|\n|\n0\n|\n|\n2\n|\n|\n2\n|\n|\nLesiones corporales muy graves\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\nDefunciones\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\nTotal\n|\n|\n113\n|\n|\n119\n|\n|\n232\nFuente: Ministerio del Interior.\n51.Los guardianes de prisiones disponen de competencias especiales previstas en la Ley de aplicaci\u00f3n de las sanciones penales y en las Normas que establecen las obligaciones de los guardianes de prisiones. En el art\u00edculo 239 de la Ley de aplicaci\u00f3n de las sanciones penales se estipula que los guardianes tendr\u00e1n derecho a emplear medidas coercitivas contra los reclusos si no pueden impedir de otro modo que se fuguen, ataquen a otros, se autolesionen o causen importantes da\u00f1os materiales. Tambi\u00e9n se enumeran en dicha ley las siguientes medidas coercitivas: el uso de esposas y dispositivos para atar y el recurso a la fuerza f\u00edsica, rociadores de gas, porras, disparos de advertencia, armas de fuego con munici\u00f3n de goma o reglamentaria y utilizaci\u00f3n de perros polic\u00eda. En los art\u00edculos 54 a 81 infra las Normas establecen detalladamente las competencias de los funcionarios de seguridad en relaci\u00f3n con el empleo de medidas coercitivas.\nLas medidas para erradicar epidemias\n52.Medidas para evitar la propagaci\u00f3n de infecciones por el VIH. En Eslovenia hay relativamente pocas personas infectadas por el VIH. Seg\u00fan las evaluaciones, hay menos de una persona infectada por cada 1.000 habitantes, probablemente algunos cientos en total. Seg\u00fan los datos registrados al respecto por el Instituto de Salud P\u00fablica a finales de 2003, en Eslovenia hab\u00eda al menos 137 personas infectadas por el VIH, de las cuales 32 ten\u00edan SIDA.\n53.Adem\u00e1s de los datos sobre casos registrados, en Eslovenia se ha desarrollado un sistema modesto pero altamente informativo para controlar a las personas infectadas que pertenecen a determinados grupos de alto riesgo f\u00e1cilmente accesibles. Figuran entre ellas los toxic\u00f3manos que se administran la droga por v\u00eda intravenosa y que participan en programas de tratamiento, as\u00ed como hombres que tienen relaciones sexuales con otros hombres y pacientes tratados por enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se han controlado los cambios en el porcentaje de embarazadas infectadas, es decir, un grupo de personas de bajo riesgo en lo que se refiere a la infecci\u00f3n por VIH. El porcentaje m\u00e1s elevado de personas infectadas se registra en el grupo de hombres que tienen relaciones con otros hombres. Con todo, ese porcentaje nunca ha rebasado el 5%.\n54.El Instituto de Salud P\u00fablica coordina la primera encuesta nacional sobre conducta sexual en una muestra representativa de personas de 18 a 49 a\u00f1os con el fin de obtener datos pertinentes sobre el tama\u00f1o de los grupos de alto riesgo y sobre la interacci\u00f3n de esos grupos con el resto de la poblaci\u00f3n. Est\u00e1 previsto publicar los primeros resultados en 2004. Las evaluaciones preliminares de determinados indicadores de comportamientos de riesgo, que se han realizado en 1997 gracias a un estudio piloto basado en una muestra representativa de personas de 18 a 54 a\u00f1os, muestra que esos grupos de comportamientos de alto riesgo son relativamente m\u00e1s peque\u00f1os que en muchos Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea.\n55.Eslovenia tiene un alto nivel de sensibilizaci\u00f3n respecto de un posible brote de epidemia desde que se cre\u00f3 un sistema nacional adecuado para vigilar la epidemia de infecciones provocadas por el VIH. El Grupo T\u00e9cnico de Trabajo ONUSIDA/OMS para la Vigilancia Mundial del VIH/SIDA y de las ETS consider\u00f3 que dicho sistema figuraba entre los mejores del mundo.\n56.En 1986 se empezaron a realizar pruebas hematol\u00f3gicas sistem\u00e1ticas y obligatorias y a eliminar y destruir la sangre que contiene anticuerpos del VIH. Desde entonces no se ha registrado ninguna infecci\u00f3n por VIH a partir de las transfusiones recibidas. En virtud de la Ley de enfermedades contagiosas de 1995, las pruebas de donantes de sangre y de otros donantes de tejidos y \u00f3rganos son obligatorias cuando la materia humana se utiliza para la realizaci\u00f3n de trasplantes, la inseminaci\u00f3n in vitro y la fertilizaci\u00f3n in vitro, con el fin de detectar la presencia de s\u00edfilis, hepatitis, SIDA y otras enfermedades transmitidas por la de materia humana. Las pruebas de la materia humana tambi\u00e9n son obligatorias antes de realizar cualquier operaci\u00f3n si la muestra no procede de la Rep\u00fablica de Eslovenia o si no se ha demostrado que la prueba realizada ha dado negativo.\n57.La vacunaci\u00f3n obligatoria de los ni\u00f1os contra las enfermedades contagiosas es una medida importante para limitar la propagaci\u00f3n de enfermedades contagiosas. En el art\u00edculo 22 de la Ley de enfermedades contagiosas se estipula que es obligatoria la vacunaci\u00f3n contra diez enfermedades y que se impondr\u00e1 multa a toda persona que impida o eluda la vacunaci\u00f3n obligatoria.\n58.El efecto beneficioso de las vacunas en la salud de la propia persona y en la comunidad en general contrarresta con creces los posibles da\u00f1os de los efectos secundarios leves relacionados con la vacunaci\u00f3n. No ponerse las vacunas obligatorias supondr\u00eda correr el gran riesgo de que, si el nivel de vacunaci\u00f3n se redujera por debajo del l\u00edmite cr\u00edtico, reaparecer\u00edan las enfermedades contagiosas y las epidemias. El Tribunal Constitucional estima que los efectos beneficiosos de la vacunaci\u00f3n obligatoria sobre la salud de las propias personas y sobre los miembros de una comunidad m\u00e1s amplia contrarrestan con creces los efectos de la posible intromisi\u00f3n en los derechos constitucionales de una persona. La vacunaci\u00f3n obligatoria prevista por la Ley de enfermedades contagiosas no es, pues, una medida excesiva. El legislador reglamentar\u00e1 en el plazo de un a\u00f1o los derechos de las personas afectadas y el procedimiento que deba seguirse al determinar si existen razones leg\u00edtimas para no someterse a vacunaci\u00f3n obligatoria, as\u00ed como el derecho a indemnizaci\u00f3n de las personas que padecen consecuencias perjudiciales para su salud como resultado de la vacunaci\u00f3n obligatoria.\nCuadro 12\nPorcentaje de ni\u00f1os vacunados contra la tuberculosis y la difteria, 1985-2002\n|\n|\n1985\n|\n|\n1990\n|\n|\n1995\n|\n|\n1997\n|\n|\n1998\n|\n|\n1999\n|\n|\n2000\n|\n|\n2001\n|\n|\n2002\n|\n|\nPorcentaje de ni\u00f1os vacunados contra la tuberculosis\n|\n|\n92,6\n|\n|\n94,3\n|\n|\n99,0\n|\n|\n97,2\n|\n|\n97,6\n|\n|\n96,9\n|\n|\n97,54\n|\n|\n96,71\n|\n|\n97,15\n|\n|\nPorcentaje de ni\u00f1os vacunados contra la difteria\n|\n|\n92 , 4\n|\n|\n97,9\n|\n|\n98,0\n|\n|\n92,0\n|\n|\n90\n|\n|\n92,40\n|\n|\n91,36\n|\n|\n92,39\n|\n|\n93,20\nFuente: Instituto de Salud P\u00fablica.\n59.Mortalidad infantil. Eslovenia ha registrado una reducci\u00f3n de la mortalidad de reci\u00e9n nacidos y de la mortalidad perinatal.\nCuadro 13\nMortalidad de reci\u00e9n nacidos en Eslovenia (1993-2002)\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nMortinatos\n|\n|\nMortalidad neonatal precoz\n|\n|\nMortalidad perinatal\n|\n|\nMortalidad de reci\u00e9n nacidos\n|\n|\n1993\n|\n|\n4,8\n|\n|\n3,3\n|\n|\n8,1\n|\n|\n6,8\n|\n|\n1994\n|\n|\n5,3\n|\n|\n2,8\n|\n|\n8,1\n|\n|\n6,5\n|\n|\n1995\n|\n|\n4,4\n|\n|\n2,6\n|\n|\n7\n|\n|\n5,5\n|\n|\n1996\n|\n|\n5,6\n|\n|\n2,4\n|\n|\n7,9\n|\n|\n4,7\n|\n|\n1997\n|\n|\n4,9\n|\n|\n2,9\n|\n|\n7,7\n|\n|\n5,2\n|\n|\n1998\n|\n|\n6,5\n|\n|\n2,9\n|\n|\n9,4\n|\n|\n5,2\n|\n|\n1999\n|\n|\n5,0\n|\n|\n2,4\n|\n|\n7,4\n|\n|\n4,5\n|\n|\n2000\n|\n|\n3,7\n|\n|\n3,3\n|\n|\n7,0\n|\n|\n4,9\n|\n|\n2001\n|\n|\n4,9\n|\n|\n2,3\n|\n|\n7,1\n|\n|\n4,2\n|\n|\n2002\n|\n|\n5,3\n|\n|\n2,4\n|\n|\n7,1\n|\n|\n3,8\nFuente: Informe m\u00e9dico sobre las defunciones y sus causas, sistema de informaci\u00f3n perinatal de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\n7. Art\u00edculo 7\n60La legislaci\u00f3n penal de Eslovenia no contiene una definici\u00f3n especial de tortura y, por consiguiente, no prev\u00e9 ning\u00fan castigo especial por la comisi\u00f3n de ese delito, a pesar de que el pa\u00eds es Parte en la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes. No se han iniciado tr\u00e1mites legislativos oficiales para modificar en consonancia el derecho positivo de Eslovenia, aunque el Comit\u00e9 de las Naciones Unidas contra la Tortura, al examinar el informe de Eslovenia, recomend\u00f3 a ese pa\u00eds que introdujera en su legislaci\u00f3n penal una definici\u00f3n especial de tortura (Conclusiones y recomendaciones del Comit\u00e9 contra la Tortura, 16 de mayo de 2000). El Ministerio de Justicia ha estado preparando una enmienda para incluir en el C\u00f3digo Penal un art\u00edculo 271a especial en el que se defina la tortura. El Gobierno de Eslovenia adoptar\u00e1 pr\u00f3ximamente una decisi\u00f3n oficial sobre el establecimiento de una instituci\u00f3n cient\u00edfica de expertos independientes encargada de preparar un dictamen pericial sobre la posibilidad de incluir una definici\u00f3n especial de la tortura en la legislaci\u00f3n penal positiva del pa\u00eds. Ello se hizo a ra\u00edz de una propuesta del Ministerio de Relaciones Exteriores y cont\u00f3 con el apoyo del Grupo de Trabajo Interdepartamental del Ministerio de Relaciones Exteriores encargado de supervisar las cuestiones de los derechos humanos en su calidad de grupo de trabajo especial de expertos. Ese grupo est\u00e1 formado por representantes de distintos ministerios y sus organismos especializados, el Ombudsman de los Derechos Humanos, la sociedad civil e instituciones de investigaci\u00f3n.\n8. Art\u00edculo 8\n61.Prohibici\u00f3n de la esclavitud.El art\u00edculo 387 del C\u00f3digo Penal tipifica como delito la esclavitud y la trata de esclavos:\n\"1.Quienquiera que viole la legislaci\u00f3n internacional y someta a otra persona a esclavitud o a una condici\u00f3n similar, o mantenga a otra persona en esa condici\u00f3n, o compre, venda o entregue a otra persona a un tercero, o negocie la compra, la venta o la entrega de otra persona, o inste a otra persona a vender su libertad o la de la persona a quien apoya o cuida ser\u00e1 castigado con una pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00ednimo y de diez a\u00f1os como m\u00e1ximo.\n2.Quienquiera que transporte de un pa\u00eds a otro a personas retenidas en situaci\u00f3n de esclavitud o en una situaci\u00f3n an\u00e1loga ser\u00e1 castigado con una pena de prisi\u00f3n de seis meses como m\u00ednimo y de cinco a\u00f1os como m\u00e1ximo.\n3.Quienquiera que cometa contra un menor el delito a que se refieren los p\u00e1rrafos primero y segundo del presente art\u00edculo ser\u00e1 castigado con una pena de prisi\u00f3n de tres a\u00f1os como m\u00ednimo.\"\nEn el per\u00edodo comprendido entre 1991 y 2003 la polic\u00eda examin\u00f3 31 casos de delitos penales relacionados con el sometimiento a la esclavitud de otra persona (www.policija.si).\n62.Lucha contra la trata de seres humanos.En febrero de 2002 se design\u00f3, en virtud de una decisi\u00f3n del Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia, a un coordinador nacional encargado de combatir la trata de seres humanos. El 18 de diciembre de 2003 el Gobierno cre\u00f3 un Grupo de Trabajo Interdepartamental para luchar contra la trata de seres humanos (el anterior Grupo de Trabajo Interdepartamental fue designado por decisi\u00f3n del Ministro de Relaciones Exteriores el 6 de diciembre de 2001). En el C\u00f3digo Penal, la trata de seres humanos se define junto con los delitos de proxenetismo (art. 185), inducci\u00f3n a la prostituci\u00f3n (art. 186) y esclavitud (art. 387).\n63.En abril de 2004 la Asamblea Nacional de la Rep\u00fablica de Eslovenia ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional y su Protocolo complementario para prevenir, reprimir y sancionar la trata de personas, especialmente mujeres y ni\u00f1os. El 30 de marzo de 2004 la Asamblea Nacional aprob\u00f3 la Ley de reforma del C\u00f3digo Penal (Bolet\u00edn Oficial RS de la Rep\u00fablica de Eslovenia N\u00ba 40/2004), que introdujo un nuevo art\u00edculo 387a titulado \"Trata de seres humanos\", al tiempo que el art\u00edculo 185 se reformul\u00f3 como \"Abuso de la prostituci\u00f3n\". Tras la aprobaci\u00f3n de las enmiendas se suprimi\u00f3 el art\u00edculo 186.\n64.Prostituci\u00f3n. Hasta 2003 la prostituci\u00f3n estaba considerada en Eslovenia, conforme a lo dispuesto en la Ley de derecho p\u00fablico y orden p\u00fablico, como una simple contravenci\u00f3n, lo que significaba que un juez de infracciones entend\u00eda de ese tipo de actos en procesos especiales. En julio de 2003 la Ley de reforma de la Ley de delitos contra el derecho y el orden p\u00fablicos entr\u00f3 en vigor, lo que despenaliz\u00f3 la prostituci\u00f3n y aboli\u00f3 todas las sanciones impuestas a quienes la ejerc\u00edan.\n65.No se dispone de datos oficiales sobre el n\u00famero de prostitutas en Eslovenia. La polic\u00eda ha comprobado que la prostituci\u00f3n (organizada, voluntaria o forzada) se ejerce principalmente en clubes nocturnos, en apartamentos y en habitaciones de hotel. No se ha detectado ning\u00fan tipo de prostituci\u00f3n callejera, o bien \u00e9sta es muy reducida. Adem\u00e1s de los contactos directos entre clientes y prostitutas en clubes nocturnos, la mayor\u00eda de relaciones sexuales se conciertan por tel\u00e9fono m\u00f3vil.\n66.La despenalizaci\u00f3n de la prostituci\u00f3n no ha resuelto el problema de la prostituci\u00f3n en cuanto tal. Por ello en 2001 se cre\u00f3 un grupo de trabajo interdepartamental encargado de reglamentar la cuesti\u00f3n de la prostituci\u00f3n, en el que cooperan representantes de la polic\u00eda, la Oficina de Igualdad de Oportunidades del Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia, el Ministerio de Trabajo, Familia y Asuntos Sociales y el Ministerio de Salud. El Grupo de Trabajo interdepartamental deber\u00e1 aportar su contribuci\u00f3n a la soluci\u00f3n eficaz y satisfactoria del problema de la prostituci\u00f3n.\n67.El proxenetismo y la inducci\u00f3n a la prostituci\u00f3n se consideran delitos penales m\u00e1s graves habida cuenta de que la relaci\u00f3n entre una prostituta y una persona que induce a la prostituci\u00f3n es una forma de explotaci\u00f3n an\u00e1loga a la esclavitud. Entre 1991 y 2003 la Polic\u00eda eslovena examin\u00f3 44 delitos de proxenetismo y 179 delitos de inducci\u00f3n a la prostituci\u00f3n. Las prostitutas implicadas en todos los casos eran ciudadanas eslovenas o extranjeras, en su mayor\u00eda procedentes de Ucrania, la Rep\u00fablica Checa, Eslovaquia y Rumania.\n68.Las relaciones de dependencia y explotaci\u00f3n relacionadas con el uso indebido de estupefacientes.La Ley sobre la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico de drogas tipifica la posesi\u00f3n de drogas para uso personal como una contravenci\u00f3n. Sin embargo, en el C\u00f3digo Penal el tr\u00e1fico de drogas y el establecimiento de relaciones entre individuos an\u00e1logas a las relaciones de esclavitud se tipifican como delitos punibles por ley.\nEl Trabajo forzoso y obligatorio\n69.La legislaci\u00f3n penal de Eslovenia no considera que el trabajo forzoso deba ser objeto de una sanci\u00f3n penal especial. Sin embargo, s\u00ed prev\u00e9 que, como alternativa a una pena de prisi\u00f3n corta y como medida de educaci\u00f3n independiente, el infractor debe realizar trabajos en beneficio de la comunidad. As\u00ed:\n-Desde 1995 un tribunal puede imponer al condenado una pena de prisi\u00f3n de tres meses como m\u00e1ximo para realizar trabajos con organizaciones humanitarias. El art\u00edculo 107 del C\u00f3digo Penal establece el n\u00famero m\u00ednimo y m\u00e1ximo de horas que pueden dedicarse a ese trabajo.\n-Desde 1995 el trabajo para organizaciones humanitarias o comunidades locales tambi\u00e9n se ha realizado como medida educativa que el tribunal puede imponer en procesos contra delincuentes juveniles (de 14 a 18 a\u00f1os).\n70.En 1995 la nueva Ley de procedimiento penal modific\u00f3 considerablemente el papel que desempe\u00f1a el fiscal. Conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 162 de la Ley de procedimiento penal, el fiscal puede suspender el juicio por un delito sancionable con una multa o una pena de prisi\u00f3n de hasta tres a\u00f1os (contravenci\u00f3n) si el sospechoso est\u00e1 dispuesto a realizar determinadas acciones ordenadas por el fiscal. El fiscal puede, en particular, ordenar al sospechoso que realice un trabajo \u00fatil de car\u00e1cter general. Si el sospechoso cumple la obligaci\u00f3n contra\u00edda, se desestimar\u00e1 la acusaci\u00f3n formulada contra \u00e9l. La f\u00f3rmula de la suspensi\u00f3n del proceso se ha empleado con frecuencia en la pr\u00e1ctica (as\u00ed en 2000 las oficinas de distrito de la Fiscal\u00eda examinaron 41.697 causas penales y desestimaron 928 denuncias mediante la f\u00f3rmula de suspensi\u00f3n del proceso). No obstante, rara vez se exigi\u00f3 del sospechoso que realizara trabajos \u00fatiles de car\u00e1cter general debido a las numerosas cuestiones pendientes, ya que todav\u00eda no se han adoptado todas las reglamentaciones ejecutivas necesarias.\n71.El trabajo realizado por reclusos.Las penas de prisi\u00f3n se cumplen en las c\u00e1rceles. En la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales se estipula que el trabajo de un recluso es un derecho suyo y no un deber. La disposici\u00f3n del art\u00edculo 15 de la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales estipula que \"un recluso que puede y desea trabajar debe poder hacerlo de conformidad con las posibilidades de la instituci\u00f3n\". Por regla general, el trabajo de un recluso debe realizarse en el marco de las actividades econ\u00f3micas de la instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, podr\u00e1 participar en las actividades que sean necesarias para el buen funcionamiento de la instituci\u00f3n y, en circunstancias especiales, tambi\u00e9n podr\u00e1 trabajar con personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas fuera de la instituci\u00f3n (art\u00edculo 52 de la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales). Todo recluso deber\u00e1 gozar de los derechos que le confiere su trabajo, a saber: remuneraci\u00f3n por el trabajo realizado, derecho a vacaciones (entre 18 y 30 d\u00edas), seguro m\u00e9dico y seguro de invalidez.\n72. Cuadro 14\nAsignaci\u00f3n a los prisioneros de puestos de trabajo, 2003\n|\n|\nAsignaci\u00f3n de puestos de trabajo\n|\n|\nReclusos\n|\n|\nReclusas\n|\n|\nDetenidos\n|\n|\nPersonas sancionadas en procesos administrativos *\n|\n|\nMenores\n|\n|\nTotal\n|\n|\nInstituciones comerciales p\u00fablicas\n|\n|\n679\n|\n|\n29\n|\n|\n111\n|\n|\n55\n|\n|\n27\n|\n|\n901\n|\n|\nTrabajos dentro de la instituci\u00f3n\n|\n|\n266\n|\n|\n13\n|\n|\n24\n|\n|\n1\n|\n|\n6\n|\n|\n310\n|\n|\nTrabajos fuera de la instituci\u00f3n\n|\n|\n117\n|\n|\n11\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n128\n|\n|\nTrabajos en talleres terap\u00e9uticos\n|\n|\n11\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n0\n|\n|\n11\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1.073\n|\n|\n53\n|\n|\n135\n|\n|\n56\n|\n|\n33\n|\n|\n1.350\n|\n|\nImposibilidad de proporcionar trabajo\n|\n|\n340\n|\n|\n0\n|\n|\n791\n|\n|\n1.498\n|\n|\n14\n|\n|\n2.643\n|\n|\nRechazo del trabajo ofrecido\n|\n|\n81\n|\n|\n7\n|\n|\n197\n|\n|\n58\n|\n|\n1\n|\n|\n344\n|\n|\nIncapacidad para trabajar\n|\n|\n176\n|\n|\n6\n|\n|\n34\n|\n|\n87\n|\n|\n0\n|\n|\n303\n|\n|\nTotal\n|\n|\n597\n|\n|\n13\n|\n|\n1.022\n|\n|\n1.643\n|\n|\n15\n|\n|\n3.290\n|\n|\nFuente: Administraci\u00f3n penitenciaria de la Rep\u00fablica de Eslovenia, informe anual, 2003.\n* Sanci\u00f3n impuesta por un juez de faltas.\n73.No se puede proporcionar trabajo a todos los reclusos que deseen trabajar. Sin embargo, los reclusos pocas veces se quejan de ello, seg\u00fan la administraci\u00f3n penitenciaria de la Rep\u00fablica de Eslovenia. En la mayor\u00eda de las prisiones no existen suficientes puestos de trabajo adecuados para los detenidos a quienes se impusieron sanciones administrativas (una sanci\u00f3n impuesta por un juez de faltas por haber cometido un delito o una contravenci\u00f3n menos grave) y especialmente para quienes la multa impuesta fue sustituida por una pena de prisi\u00f3n. No se puede garantizar un trabajo adecuado a esas personas debido a la corta duraci\u00f3n de la pena. Las sanciones administrativas se abolir\u00e1n a partir del 1\u00ba de enero de 2005, ya que la nueva Ley de faltas hace innecesaria la imposici\u00f3n de penas de prisi\u00f3n.\n74.El servicio militar y la objeci\u00f3n de conciencia. La Ley del servicio militar estipulaba que todos los ciudadanos considerados aptos, o parcialmente aptos, para realizar el servicio militar durante el a\u00f1o civil en que hubieren cumplido 19 a\u00f1os deb\u00edan alistarse en dicho servicio. \u00c9ste se pod\u00eda aplazar por motivos de educaci\u00f3n (asistencia a la escuela secundaria o a las instituciones de ense\u00f1anza superior o de ampliaci\u00f3n de estudios), lo que les permit\u00eda cumplir el servicio militar tras cursar los estudios pertinentes pero, en cualquier caso, al final del a\u00f1o en el que cumplieren 30 a\u00f1os. El servicio militar duraba siete meses. El Presidente de la Rep\u00fablica de Eslovenia decret\u00f3 que, como norma general, los soldados pod\u00edan ser exonerados de cumplir el servicio militar por lo menos 30 d\u00edas antes de que finalizara el plazo mencionado supra, siempre que ello no redundara en detrimento de la preparaci\u00f3n militar de las Fuerzas Armadas (art\u00edculo 22 de la Ley del servicio militar).\n75.Todo ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia ten\u00eda el derecho de objeci\u00f3n de conciencia siempre que fuera contrario a utilizar armas en cualquier circunstancia por motivos religiosos, filos\u00f3ficos o humanitarios (art\u00edculo 38 de la Ley del servicio militar). Se permit\u00eda al objetor de conciencia realizar el servicio militar de dos formas, a saber: el servicio militar sin armas o el servicio civil sustitutivo del servicio militar. Diversas comisiones especiales integradas por un trabajador social, un psic\u00f3logo, un m\u00e9dico y un representante de las autoridades administrativas adoptaban las decisiones en las que se reconoc\u00eda el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia. Al tramitar la correspondiente solicitud, la Comisi\u00f3n verificaba todas las declaraciones del solicitante y, en su caso, reun\u00eda las pruebas necesarias y se entrevistaba con \u00e9l. El procedimiento deb\u00eda terminar en un plazo de seis meses. El solicitante pod\u00eda impugnar la decisi\u00f3n dentro de un plazo de 15 d\u00edas. Compet\u00eda a la Comisi\u00f3n del Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia sobre la Objeci\u00f3n de Conciencia al Servicio Militar pronunciarse sobre esa impugnaci\u00f3n.\n76.El 25 de abril de 2002 el Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia adopt\u00f3 las decisiones fundamentales sobre las modificaciones que deb\u00edan introducirse en el sistema de modernizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito esloveno. Una vez adoptadas esas decisiones, el Gobierno fij\u00f3 los plazos para suprimir el servicio militar obligatorio en tiempo de paz y crear un ej\u00e9rcito profesional con una reserva de voluntarios. Los plazos para suprimir los integrantes individuales del servicio militar en tiempo de paz se definen en la Ley de reforma del servicio militar (Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 86/2002). La ley establece que el 31 de diciembre de 2003 a m\u00e1s tardar se dejen de efectuar ex\u00e1menes m\u00e9dicos y de otro tipo, as\u00ed como ex\u00e1menes psicol\u00f3gicos de los reclutas y cese el reclutamiento en tiempo de paz. El alistamiento al servicio militar, el cumplimiento de un servicio social sustitutorio del servicio militar y el entrenamiento para el desempe\u00f1o de funciones en las fuerzas de reserva de la polic\u00eda en tiempo de paz se llevar\u00e1n a cabo hasta el 30 de junio de 2004 a m\u00e1s tardar. El servicio militar obligatorio en las fuerzas de reserva y los 30 d\u00edas de entrenamiento para la protecci\u00f3n en tiempo de paz de los ciudadanos a quienes se concedi\u00f3 el estatuto de objeci\u00f3n de conciencia tras la terminaci\u00f3n del servicio militar dejar\u00e1n de efectuarse a partir del 31 de diciembre de 2010. De conformidad con la decisi\u00f3n del Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia, el servicio militar obligatorio y la prestaci\u00f3n del servicio social sustitutorio del servicio militar se suprimieron en 2003. La \u00faltima generaci\u00f3n de reclutas termin\u00f3 el servicio militar obligatorio en octubre de 2003. A continuaci\u00f3n se describe la aplicaci\u00f3n de las disposiciones sobre la objeci\u00f3n de conciencia en el per\u00edodo que abarca el informe.\n77.De las ofertas p\u00fablicas presentadas, el Ministerio del Interior seleccion\u00f3 a 47 organizaciones (en las esferas de la salud, extinci\u00f3n de incendios y salvamentos, rehabilitaci\u00f3n de personas discapacitadas, etc.) para prestar el servicio social sustitutorio del servicio militar.\n78.Seg\u00fan la ley no exist\u00eda diferencia alguna en la duraci\u00f3n del servicio militar y del servicio civil. La duraci\u00f3n en ambos casos era de siete meses, aunque en la pr\u00e1ctica hubo entre ellos una diferencia hasta 1997. La ley dispon\u00eda que el Presidente de la Rep\u00fablica de Eslovenia pod\u00eda reducir, en determinadas circunstancias, la duraci\u00f3n del servicio militar si bien no contemplaba esa posibilidad en el caso del servicio civil. La reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n del servicio militar fue pr\u00e1ctica corriente hasta el 20 de marzo de 1997. Seg\u00fan el Ministerio de Defensa, a ello sigui\u00f3 una reducci\u00f3n extraordinaria el 24 de diciembre de 1998, y, posteriormente, se public\u00f3 dos veces -a saber, el 17 de octubre de 2002 y el 17 de enero de 2003- un decreto del Presidente de la Rep\u00fablica sobre la destituci\u00f3n anticipada del servicio militar. Mientras realizaba el servicio civil, el objetor de conciencia ten\u00eda los mismos derechos en lo referente a la seguridad social y al seguro de enfermedad que los soldados que cumpl\u00edan el servicio militar. Lo mismo se aplicaba al per\u00edodo de empleo.\n79.En virtud del Decreto sobre el ejercicio del derecho de objeci\u00f3n de conciencia al servicio militar y la prestaci\u00f3n del servicio civil, el Ministro del Interior llev\u00f3 a cabo una inspecci\u00f3n del modo en que se cumpl\u00eda el servicio social sustitutorio (art. 19). El objeto de la supervisi\u00f3n era el de comprobar:\n-Si la organizaci\u00f3n garantizaba el ejercicio del servicio social sustitutorio de conformidad con la legislaci\u00f3n pertinente;\n-Si el ciudadano que prestaba ese servicio lo realizaba de conformidad con la reglamentaci\u00f3n vigente.\nEl Ministerio del Interior se\u00f1ala que en el per\u00edodo comprendido entre 1997 y 2001 la autoridad encargada de realizar la inspecci\u00f3n no registr\u00f3 ninguna irregularidad importante por parte de las organizaciones en las que se realizaba el servicio civil. No se dio ning\u00fan caso en el que hubo que retirar la licencia a una organizaci\u00f3n autorizada. En ese periodo la autoridad de inspecci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que exist\u00edan diferencias entre las distintas organizaciones en lo referente a la prestaci\u00f3n y las condiciones del servicio civil, que no se traduc\u00edan por lo dem\u00e1s en violaciones de la legislaci\u00f3n. Los inspectores tambi\u00e9n verificaron las infracciones cometidas por ciudadanos que cumpl\u00edan el servicio civil. Se determin\u00f3 que las admoniciones m\u00e1s frecuentes eran la ausencia injustificada del trabajo y el abandono de la organizaci\u00f3n por decisi\u00f3n propia.\n80. Cuadro 15\nN\u00famero de solicitudes para el reconocimiento del derecho de objeci\u00f3n de conciencia al servicio militar en 1994-2000 y su tramitaci\u00f3n\n|\n|\n1994\n|\n|\n1995\n|\n|\n1996\n|\n|\n1997\n|\n|\n1998\n|\n|\n1999\n|\n|\n2000\n|\n|\n2001\n|\n|\nN\u00famero de solicitudes\n|\n|\n706\n|\n|\n264\n|\n|\n759\n|\n|\n1.038\n|\n|\n1.937\n|\n|\n2.504\n|\n|\n2.687\n|\n|\n3.445\n|\n|\nSolicitudes aceptadas\n|\n|\n333\n|\n|\n145\n|\n|\n522\n|\n|\n951\n|\n|\n1.587\n|\n|\n2.107\n|\n|\n2.444\n|\n|\n2.619\n|\n|\nSolicitudes desestimadas\n|\n|\n42\n|\n|\n7\n|\n|\n21\n|\n|\n62\n|\n|\n62\n|\n|\n81\n|\n|\n12\n|\n|\n34\n|\n|\nFuente: Informaci\u00f3n del Ministerio del Interior de 25 de abril de 2002, www.mnz.si.\n81.Los motivos m\u00e1s frecuentes para solicitar la objeci\u00f3n de conciencia al servicio militar en 2000 fueron los siguientes:\n-Filos\u00f3ficos (1.351);\n-Filos\u00f3ficos y humanitarios (607);\n-Filos\u00f3ficos y religiosos (150);\n-Humanitarios (139);\n-Filos\u00f3ficos, humanitarios y religiosos (100);\n-Religiosos (49);\n- Humanitarios y religiosos (48).\n9. Art\u00edculo 9\n82.En el p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n se establece la norma general de que nadie ser\u00e1 privado de libertad salvo en los casos estipulados en la ley y de conformidad con los procedimientos establecidos en \u00e9sta. Las medidas coercitivas que, en el curso de un proceso penal en Eslovenia privan a las personas del derecho a la libertad son la privaci\u00f3n de libertad, la reclusi\u00f3n (a veces se emplea el t\u00e9rmino detenci\u00f3n) y la detenci\u00f3n preventiva. La cuesti\u00f3n de la privaci\u00f3n de libertad est\u00e1 principalmente regulada por la Ley de procedimiento penal y la Ley de polic\u00eda.\n83.Toda persona tiene derecho a detener a una persona que est\u00e9 cometiendo una infracci\u00f3n penal susceptible de una acci\u00f3n penal ex officio. El sospechoso deber\u00e1 ser entregado inmediatamente a la polic\u00eda o al juez de instrucci\u00f3n. La polic\u00eda podr\u00e1 privar a una persona de libertad (detenci\u00f3n) con el fin de llevarla, recluirla o realizar cualquier otra actividad conforme a la ley (la privaci\u00f3n de libertad tambi\u00e9n prev\u00e9 la realizaci\u00f3n de un registro).\n84.La polic\u00eda podr\u00e1 detener durante 24 horas a una persona que altere o amenace con alterar el orden p\u00fablico si no es posible restaurar el orden de otro modo y/o si no es posible evitar de cualquier otro modo dicha alteraci\u00f3n. Si los \u00f3rganos encargados de hacer cumplir la ley de otros pa\u00edses entregan a una persona a la polic\u00eda para que \u00e9sta la ponga a disposici\u00f3n de una autoridad competente, dicha persona s\u00f3lo podr\u00e1 estar detenida durante 48 horas. Seg\u00fan la Ley de procedimiento penal, la polic\u00eda tambi\u00e9n podr\u00e1 detener a una persona siempre que se den cualesquiera de los motivos que justifiquen la detenci\u00f3n preventiva, pero deber\u00e1 llevarla inmediatamente ante el juez de instrucci\u00f3n.\n85.La polic\u00eda podr\u00e1 detener a cualquier persona que se encuentre durante seis horas en el lugar del delito si esa persona puede aportar informaci\u00f3n de inter\u00e9s para el proceso penal. Excepcionalmente, la polic\u00eda podr\u00e1 detener a una persona (durante un plazo m\u00e1ximo de 48 horas) si existen motivos para sospechar que dicha persona ha cometido una infracci\u00f3n penal susceptible de una acci\u00f3n penal ex officio, siempre que esa detenci\u00f3n sea necesaria para la identificaci\u00f3n, la verificaci\u00f3n de la existencia de una coartada, la reuni\u00f3n de informaci\u00f3n y pruebas sobre el delito de que se trata y siempre que existen motivos para efectuar la detenci\u00f3n preventiva de conformidad con los apartados a) y c) del p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 201 de la Ley de procedimiento penal. Conforme a lo dispuesto es el apartado b) del p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 201, la detenci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 llevarse a cabo si existen motivos fundados para temer que dicha persona pueda hacer desaparecer indicios de una infracci\u00f3n penal. Transcurridas seis horas, deber\u00e1 hacerse llegar al detenido una decisi\u00f3n por escrito sobre los motivos por los que ha sido privada de libertad. El detenido tiene derecho a impugnar esa decisi\u00f3n. Transcurridas 48 horas la persona detenida deber\u00e1 ser puesta en libertad o enviada ante el juez instructor para ser interrogada.\n86.El art\u00edculo 4 de la Ley de procedimiento penal dispone que se informar\u00e1 inmediatamente a toda persona privada de libertad, en su lengua materna o en un idioma que comprenda, acerca de sus derechos, a saber, los motivos por los que se le priva de libertad, el derecho a guardar silencio, el derecho a la asistencia letrada de un abogado de su elecci\u00f3n y el derecho a que, a petici\u00f3n suya, la polic\u00eda informe, a sus familiares inmediatos (o, en el caso de un extranjero, a su embajada) de su privaci\u00f3n de libertad. Si un sospechoso a quien se ha privado de libertad carece de los medios necesarios para contratar los servicios de un abogado, se le asignar\u00e1 uno a cargo del Estado si ello redunda en inter\u00e9s de la justicia.\n87.La detenci\u00f3n preventiva deber\u00e1 ser ordenada por el juez de instrucci\u00f3n, a petici\u00f3n escrita del fiscal (art\u00edculo 201/1 de la Ley de procedimiento penal y art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n). La vista se organiza siguiendo un procedimiento contradictorio. Se podr\u00e1 detener a una persona si existen motivos razonables para sospechar (causa probable) que esa persona ha cometido un delito, o si existen uno o varios de los siguientes motivos que justifiquen la detenci\u00f3n (art\u00edculo 201/1 de la Ley de procedimiento penal):\n-Si la persona se esconde, si no se puede establecer su identidad o si existen otras circunstancias que apuntan al peligro de un intento de fuga por su parte;\n-Si existen motivos para temer que esa persona pueda destruir los indicios del delito o si circunstancias espec\u00edficas indican que dicha persona obstruir\u00e1 el procedimiento penal influyendo en los testigos, los participantes o los administradores judiciales;\n-Si la gravedad del delito, la forma de cometerlo o las circunstancias en las que se cometi\u00f3, las caracter\u00edsticas personales del infractor, el entorno y las circunstancias en las que vive o cualesquiera otras circunstancias especiales justifican el temor de que dicha persona reincidir\u00e1, consumar\u00e1 la tentativa de delito o cometer\u00e1 el delito que amenaza cometer.\n88.La disposici\u00f3n general del p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 200 de la Ley de procedimiento penal establece que la duraci\u00f3n de la detenci\u00f3n preventiva ser\u00e1 lo m\u00e1s breve posible. La orden de detenci\u00f3n preventiva se comunicar\u00e1 a la persona en cuesti\u00f3n en el momento de la detenci\u00f3n o, a m\u00e1s tardar, 48 horas a partir del momento en que se le haya privado de libertad. El detenido podr\u00e1 impugnar la orden, y dicha impugnaci\u00f3n ser\u00e1 examinada por un grupo integrado por tres jueces dentro del plazo de 48 horas (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n y p\u00e1rrafos 3, 4 y 6 de la Ley de procedimiento penal). El detenido podr\u00e1 permanecer en detenci\u00f3n preventiva durante tres a seis meses como m\u00e1ximo, seg\u00fan la gravedad de las acusaciones, a contar de la fecha en que se le haya privado de libertad.\n89.En virtud de la orden del juez de instrucci\u00f3n, el detenido podr\u00e1 permanecer en detenci\u00f3n preventiva durante el primer mes. Despu\u00e9s de transcurrido ese per\u00edodo s\u00f3lo podr\u00e1 permanecer en detenci\u00f3n preventiva si se dicta una orden de pr\u00f3rroga de la detenci\u00f3n preventiva. El grupo de tres jueces podr\u00e1 ordenar la pr\u00f3rroga de la detenci\u00f3n hasta un m\u00e1ximo de dos meses. Si existen motivos razonables para suponer que el detenido cometi\u00f3 un delito punible con una pena de prisi\u00f3n de cinco a\u00f1os, el grupo de jueces del Tribunal Supremo podr\u00e1 prorrogar la prisi\u00f3n preventiva a otros tres meses como m\u00e1ximo. Antes de formular una acusaci\u00f3n en el juicio sumario, la duraci\u00f3n de la detenci\u00f3n preventiva no podr\u00e1 exceder de 15 d\u00edas.\n90.El juez de instrucci\u00f3n podr\u00e1 poner en libertad a una persona en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n preventiva con el consentimiento del fiscal. Si no se llega a un acuerdo, un grupo de tres jueces decide sobre la cuesti\u00f3n. El demandado y su abogado pueden pedir una revisi\u00f3n del caso en cualquier momento de la detenci\u00f3n. El grupo de jueces tambi\u00e9n deber\u00e1 determinar cada dos meses, desde la \u00faltima orden judicial, si a\u00fan existen motivos para que el detenido siga permaneciendo en prisi\u00f3n preventiva. El recurso legal extraordinario de \"petici\u00f3n de protecci\u00f3n de la legalidad\", que suele reservarse para los fallos definitivos, se podr\u00e1 interponer ante el Tribunal Supremo para que \u00e9ste se pronuncie sobre la detenci\u00f3n preventiva.\n91.A ra\u00edz de la decisi\u00f3n U-I-18/93 del Tribunal Constitucional, en la que se estipulaba que el legislador estaba obligado a introducir una serie de medidas alternativas a la detenci\u00f3n, la Ley de reforma de la Ley de procedimiento penal de 1998 estableci\u00f3 medidas m\u00e1s clementes para garantizar la presencia del acusado en el juicio y la evoluci\u00f3n fluida del proceso. Figuran entre ellos el arresto domiciliario, que se regulaba nuevamente. El arresto domiciliario podr\u00e1 ordenarse si existen motivos para la detenci\u00f3n preventiva, pero \u00e9sta no es absolutamente necesaria para garantizar la seguridad de las personas o el curso del proceso penal. Un juez de instrucci\u00f3n tambi\u00e9n podr\u00e1 ordenar el arresto domiciliario mediante una orden escrita y a petici\u00f3n del fiscal. Las disposiciones sobre la detenci\u00f3n preventiva se aplicar\u00e1n a las pr\u00f3rrogas del arresto domiciliario, la duraci\u00f3n del arresto y la deducci\u00f3n del tiempo pasado en situaci\u00f3n de arresto domiciliario conforme a la sentencia de prisi\u00f3n.\n92.La Ley de procedimiento penal establece un procedimiento especial para la indemnizaci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el ejercicio de los dem\u00e1s derechos de las personas cuya condena o privaci\u00f3n de libertad no estuviera justificada (arts. 538 a 546). De conformidad con ese procedimiento, cualquier persona cuya detenci\u00f3n preventiva o privaci\u00f3n de libertad no estuviere justificada tendr\u00e1 derecho a percibir una indemnizaci\u00f3n.\nLos pacientes mentales\n93.El Ombudsman de los Derechos Humanos se\u00f1al\u00f3 en su informe anual (2003) que era preciso adoptarse, con car\u00e1cter de urgencia, una ley que reglamente la cuesti\u00f3n de la salud mental, incluidos los derechos de los pacientes mentales. Si bien hasta la fecha no han bastado las recomendaciones del Ombudsman (porque no son jur\u00eddicamente vinculantes), en 2003 se produjo un cambio fundamental merced a la decisi\u00f3n N\u00ba U-I-60/03-20 (Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 131/2003), adoptada el 4 de diciembre de 2003 por el Tribunal Constitucional de la Rep\u00fablica de Eslovenia. La decisi\u00f3n estableci\u00f3 que las disposiciones de los art\u00edculos 70 a 81 de la Ley de procedimientos penales no contenciosos son contrarias a la Constituci\u00f3n por los motivos mencionados en la explicaci\u00f3n de la decisi\u00f3n. Por consiguiente, el Tribunal Constitucional oblig\u00f3 a la Asamblea Nacional a subsanar el incumplimiento comprobado de la Constituci\u00f3n dentro de un plazo de seis meses a contar de la fecha de publicaci\u00f3n de dicha decisi\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica de Eslovenia, es decir, al 24 de junio de 2004. El Tribunal Constitucional tambi\u00e9n decidi\u00f3 que hasta que se subsane el incumplimiento comprobado, el tribunal debe designar a un abogado ex officio a las personas detenidas por la fuerza al iniciar el procedimiento de detenci\u00f3n. En la notificaci\u00f3n de detenci\u00f3n, que deber\u00e1 presentar al tribunal una persona autorizada de una instituci\u00f3n de salud mental pertinente, se precisar\u00e1n los motivos de la detenci\u00f3n.\n94.El Tribunal Constitucional fij\u00f3 un plazo de seis meses para que el legislador reglamentarse el proceso de reclusi\u00f3n forzosa de personas en hospitales psiqui\u00e1tricos. Del informe del Ombudsman parec\u00eda desprenderse que ya se ha elaborado un proyecto de ley que regular\u00e1 exhaustivamente la pr\u00e1ctica de la detenci\u00f3n en salas cerradas de hospitales psiqui\u00e1tricos. El Ombudsman espera ahora que la Asamblea Nacional, prevenida por el Tribunal Constitucional, adopte dentro del plazo fijado las medidas adecuadas para subsanar todos los elementos comprobados del incumplimiento de la Constituci\u00f3n y regule exhaustivamente las condiciones y los procedimientos de admisi\u00f3n de personas en hospitales psiqui\u00e1tricos e instituciones de la seguridad social, as\u00ed como la situaci\u00f3n y los derechos de esas personas durante el tratamiento dentro y fuera del hospital.\n10. Art\u00edculo 10\n95.El art\u00edculo 12 de la Constituci\u00f3n ampara el respeto de la persona y de la dignidad humanas que se salvaguardar\u00e1n en la legislaci\u00f3n penal y de otra \u00edndole, as\u00ed como mientras la persona se halle privada de libertad o cumpla sanci\u00f3n penal. Est\u00e1 prohibido todo tipo de violencia contra quienes cumplen sanciones restrictivas de la libertad. En las leyes vigentes, a saber, la Ley de procedimiento penal y la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales figuran disposiciones detalladas para ejercer ese derecho constitucional. Asimismo son vinculantes para Eslovenia otros instrumentos internacionales que contienen disposiciones an\u00e1logas y que la Rep\u00fablica de Eslovenia ha ratificado, entre ellos la Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes; las Reglas m\u00ednimas para el tratamiento de los reclusos y las Reglas Penitenciarias Europeas (Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, 1987).\nLa detenci\u00f3n preventiva\n96.Por la Ley de enmienda de la Ley de procedimiento penal de 1998 se regul\u00f3 la detenci\u00f3n preventiva (art\u00edculos 209 a 213 de la Ley de procedimiento penal), materia que se regula m\u00e1s detalladamente en las Normas de aplicaci\u00f3n de la detenci\u00f3n preventiva. En la ley se dispone que se mantendr\u00e1 a los detenidos en pabellones distintos de aquellos en los que se recluye a los reos que cumplen condena. No se pondr\u00e1 en la misma sala a personas de distinto sexo. No se faltar\u00e1 a la dignidad del acusado mientras est\u00e9 en detenci\u00f3n, se le tratar\u00e1 con humanidad y se proteger\u00e1 su salud f\u00edsica y mental. Los detenidos tendr\u00e1n derecho a conservar sus pertenencias personales, as\u00ed como a acceder a los medios de informaci\u00f3n y a tener dinero y otros art\u00edculos que no sean peligrosos ni afecten a los dem\u00e1s detenidos. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n derecho a ocho horas de descanso ininterrumpido y a dos horas diarias de ejercicio al aire libre.\n97.Los detenidos podr\u00e1n generalmente recibir visitas de sus parientes m\u00e1s allegados una vez a la semana previo permiso y bajo la supervisi\u00f3n del juez instructor. Se permiten asimismo visitas m\u00e1s frecuentes, pero no m\u00e1s de tres a la semana. No podr\u00e1 prohibirse la visita de los funcionarios consulares de un pa\u00eds extranjero del que sea nacional el detenido, ni la del Ombudsman de los Derechos Humanos ni la de los m\u00e9dicos. Fund\u00e1ndose en la recomendaci\u00f3n del Ombudsman de Derechos Humanos, y en virtud de lo dispuesto en el apartado b) del p\u00e1rrafo 4) del art\u00edculo 213 de la Ley de procedimiento penal, se ampl\u00edan los derechos del detenido a mantener contactos con personas ajenas al centro de detenci\u00f3n. Dicha disposici\u00f3n permite ahora al detenido mantener correspondencia y contactos con personas de fuera de la instituci\u00f3n. Y si los motivos de la detenci\u00f3n as\u00ed lo exigen, el juez instructor, a propuesta del fiscal, podr\u00e1 ordenar la supervisi\u00f3n de la correspondencia y otros env\u00edos y de los contactos del detenido con personas del exterior de la instituci\u00f3n. El juez instructor podr\u00e1 prohibir que se le env\u00ede o que reciba cartas u otros art\u00edculos y que establezca contactos que puedan perjudicar a la instrucci\u00f3n de la causa, aunque no deber\u00e1 prohibir al detenido cursar solicitudes o denuncias.\n98.El juez instructor o el presidente del tribunal podr\u00e1 imponer medidas disciplinarias a los detenidos si \u00e9stos quebrantan la disciplina. Esas medidas consistir\u00e1n en la prohibici\u00f3n o restricci\u00f3n de las visitas o la correspondencia. No se aplicar\u00e1n a las comunicaciones entre el detenido y su letrado o m\u00e9dico, al Ombudsman de los Derechos Humanos o a los funcionarios consulares del pa\u00eds del que sea nacional el detenido.\n99.La supervisi\u00f3n del trato de los detenidos est\u00e1 a cargo del presidente del Tribunal de Distrito. \u00c9ste o su delegado debe visitar a los detenidos al menos una vez a la semana y preguntarles c\u00f3mo los tratan. Los detenidos podr\u00e1n formular quejas ante el tribunal por los malos tratos que les dispense el personal del centro de detenci\u00f3n. El juez instructor o el presidente del tribunal resolver\u00e1n en cuanto a la queja.\n100. Cuadro 16\nN\u00famero de detenidos en el per\u00edodo 1992-2001\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nDelincuentes adultos\n|\n|\nDelincuentes juveniles\n|\n|\nTotal\n|\n|\nFallo en primera instancia\n|\n|\nSin fallar hasta la fecha\n|\n|\nTotal\n|\n|\nFallo en primera instancia\n|\n|\nSin fallar hasta la fecha\n|\n|\n(1)\n|\n|\n(2)\n|\n|\n(3)\n|\n|\n(4)\n|\n|\n(5)\n|\n|\n(6)\n|\n|\n(7)\n|\n|\n1992\n|\n|\n671\n|\n|\n433\n|\n|\n58\n|\n|\n10\n|\n|\n5\n|\n|\n1993\n|\n|\n650\n|\n|\n394\n|\n|\n69\n|\n|\n20\n|\n|\n18\n|\n|\n1994\n|\n|\n661\n|\n|\n403\n|\n|\n74\n|\n|\n25\n|\n|\n9\n|\n|\n1995\n|\n|\n504\n|\n|\n372\n|\n|\n69\n|\n|\n24\n|\n|\n14\n|\n|\n1996\n|\n|\n508\n|\n|\n354\n|\n|\n60\n|\n|\n31\n|\n|\n23\n|\n|\n1997\n|\n|\n544\n|\n|\n427\n|\n|\n53\n|\n|\n14\n|\n|\n7\n|\n|\n1\n|\n|\n1998\n|\n|\n601\n|\n|\n421\n|\n|\n74\n|\n|\n16\n|\n|\n8\n|\n|\n4\n|\n|\n1999\n|\n|\n690\n|\n|\n497\n|\n|\n110\n|\n|\n19\n|\n|\n15\n|\n|\n1\n|\n|\n2000\n|\n|\n781\n|\n|\n552\n|\n|\n164\n|\n|\n18\n|\n|\n14\n|\n|\n2\n|\n|\n2001\n|\n|\n736\n|\n|\n401\n|\n|\n255\n|\n|\n19\n|\n|\n12\n|\n|\n7\n|\n|\nTotal\n|\n|\n6.346\n|\n|\n4.254\n|\n|\n986\n|\n|\n196\n|\n|\n125\n|\n|\n15\nFuente: Fiscal\u00eda General del Estado de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\nLeyenda:\nColumnas 2 y 5: N\u00famero total de personas cuya detenci\u00f3n fue ordenada por el juez instructor;\nColumna 3: N\u00famero de personas de la columna 2 condenadas en primera instancia;\nColumna 6: N\u00famero de personas de la columna 5 condenadas en primera instancia;\nColumna 4: N\u00famero de personas de la columna 2 pendientes de sentencia definitiva;\nColumna 7: N\u00famero de personas de la columna 5 pendientes de sentencia definitiva.\nLas prisiones\n101.Los presos en Eslovenia cumplen condena en distintas instituciones seg\u00fan distintos criterios: por sexo (la norma es que haya c\u00e1rceles separadas para hombres y mujeres, aunque, en algunos casos, ambos est\u00e1n separados dentro de la misma c\u00e1rcel); por la duraci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n (c\u00e1rceles para largas penas de prisi\u00f3n o c\u00e1rceles para cortas penas de prisi\u00f3n); seg\u00fan la edad de los condenados (c\u00e1rceles para adultos y c\u00e1rceles para menores y adolescentes) (14 a 16 a\u00f1os), y por el grado de seguridad (r\u00e9gimen cerrado, r\u00e9gimen semicerrado y r\u00e9gimen abierto). En el cumplimiento de la condena se separa a los condenados por delitos graves y a los condenados por delitos leves. No hay instituciones separadas para reincidentes y quienes delinquen por primera vez. En todas las c\u00e1rceles de Eslovenia se practica la clasificaci\u00f3n vertical entre pabellones cerrados, semicerrados y abiertos. El r\u00e9gimen de cada pabell\u00f3n es distinto seg\u00fan el grado de restricci\u00f3n de la libertad de los penados. No se clasifica a los presos por categor\u00eda de delito o en categor\u00edas especiales (por ejemplo, drogadictos).\n102.En la imposici\u00f3n de penas en Eslovenia se sigue el principio de la individualizaci\u00f3n o diferenciaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de las penas de prisi\u00f3n, con lo que se trata de adaptar el tratamiento a la persona. Debe hacerse que los condenados se familiaricen con el trato que se les da, y que tiene por objeto prepararlos para la vida ordinaria en libertad. En una fase introductoria, se ense\u00f1a a los condenados sus derechos y obligaciones, as\u00ed como los servicios penitenciarios. Debe inform\u00e1rseles de lo que son faltas de disciplina y de las sanciones en que se incurre por ese motivo, as\u00ed como del procedimiento disciplinario que se sigue. Los condenados han de tener siempre acceso a la justicia y a que se sigan las normas que rigen sus derechos y obligaciones.\n103.La aplicaci\u00f3n de la Ley de sanciones penales significa que las instituciones penales deben proveer lo necesario para la educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n profesional de los condenados. Debe permitirse a \u00e9stos terminar la escolarizaci\u00f3n elemental o recibir ense\u00f1anza de alguna otra manera. Los convictos que terminan el aprendizaje escolar reciben el certificado en el que no debe constar que lo obtuvieron en la c\u00e1rcel. Las c\u00e1rceles tambi\u00e9n deben proporcionar la oportunidad de llevar a cabo actividades culturales y religiosas, de educaci\u00f3n f\u00edsica y de recibir informaci\u00f3n.\n104.Las instituciones penales tienen el deber de dispensar a los condenados un tratamiento que les permita llevar una vida ordinaria cuando est\u00e9n en libertad. Esa tambi\u00e9n es la finalidad principal del tratamiento, que se dispensa individualmente en grupos y a nivel comunitario. Se concierta un acuerdo por escrito sobre el tratamiento entre el condenado y la instituci\u00f3n. En la adaptaci\u00f3n individual del tratamiento participan los centros de trabajo social, las instituciones de empleo, los \u00f3rganos administrativos a cargo de la vivienda y las instituciones p\u00fablicas de salud y educaci\u00f3n y otras asociaciones y servicios. Las instituciones pueden proponer al centro pertinente que se asigne al condenado un asesor, para que determine el tratamiento individual que deba darse al condenado.\n105.Los condenados que est\u00e1n empleados a tiempo completo mientras cumplen la condena tienen todos los derechos que se derivan de tal empleo, a saber, sueldo, vacaciones anuales, etc. Antes de que se les asigne un trabajo, deben pasar un examen m\u00e9dico. El trabajo se les da atendiendo a su capacidad mental y f\u00edsica y a las posibilidades de la instituci\u00f3n y siempre teniendo en cuenta los deseos del recluso. A quienes sigan la ense\u00f1anza escolar se les puede dar derecho a un empleo a tiempo parcial. Aparte del horario ordinario (ocho horas al d\u00eda), el preso puede tener un empleo de m\u00e1s de dos horas como m\u00e1ximo en la limpieza y el mantenimiento de la instituci\u00f3n. Los reclusos suelen participar en la actividad econ\u00f3mica de la c\u00e1rcel y, excepcionalmente, fuera de ella. El baremo salarial es el 25% del sueldo b\u00e1sico de los funcionarios p\u00fablicos.\n106.Debe permitirse a los presos pasar por lo menos dos horas al aire libre. Al igual que los dem\u00e1s ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia, se garantiza a los reclusos el derecho a la atenci\u00f3n de salud. Todas las instituciones deben crear las condiciones necesarias para garantizar los cuidados b\u00e1sicos de salud y dentales, y disponer de dormitorios especiales para los enfermos. Debe facilitarse a los presos la prueba del SIDA y de la hepatitis con car\u00e1cter confidencial, as\u00ed como las consultas de salud. Tambi\u00e9n se facilitar\u00e1 a los presos el seguro de invalidez.\n107.Debe garantizarse a los presos el derecho a mantener correspondencia, sin restricci\u00f3n alguna, con los \u00f3rganos oficiales, los cargos p\u00fablicos y los familiares pr\u00f3ximos; el derecho a cualquier otra correspondencia debe determinarlo el administrador a petici\u00f3n del preso. \u00c9ste podr\u00e1 recibir paquetes. El administrador podr\u00e1 ordenar que se supervisen los paquetes si hay sospecha justificada de que se introducen objetos que no debe poseer el preso. \u00c9ste tiene derecho a recibir visitas de los familiares m\u00e1s pr\u00f3ximos dos veces a la semana, as\u00ed como a hablar con ellos por tel\u00e9fono. Tambi\u00e9n pueden darse al preso ciertas facilidades si se muestra cooperativo en el proceso de tratamiento (por ejemplo, permiso para abandonar el recinto).\n108.El director de la Administraci\u00f3n de Prisiones de la Rep\u00fablica de Eslovenia podr\u00e1 permitir a los condenados por delitos de negligencia, punibles con una pena de prisi\u00f3n de seis meses como m\u00e1ximo, y que sean personas estables y con empleo, seguir trabajando o cursando estudios y permanecer en su casa, salvo los d\u00edas no laborables.\n109.El condenado o sus familiares podr\u00e1n pedir el traslado a otra instituci\u00f3n penitenciaria, y la Administraci\u00f3n de Prisiones se pronunciar\u00e1 al respecto. Los condenados que afirmen haber sido sometidos a tortura o a trato cruel podr\u00e1n pedir protecci\u00f3n judicial, y la instituci\u00f3n estar\u00e1 obligada a remitir la propuesta al Fiscal del Estado. Los condenados podr\u00e1n formular quejas ante el Director de la Administraci\u00f3n de Prisiones respecto de cualesquiera otras violaciones o irregularidades. Si no reciben respuesta dentro de un plazo de 30 d\u00edas, o si no estuvieran satisfechos con la decisi\u00f3n, podr\u00e1n presentar una denuncia al Ministerio de Justicia. Si se hubieran cometido violaciones o irregularidades, el preso podr\u00e1 tambi\u00e9n presentar queja ante los \u00f3rganos de vigilancia de la instituci\u00f3n.\n110.La Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales introdujo una bienvenida novedad al regular los procedimientos disciplinarios en la propia Ley. En ella se dispone que podr\u00e1 amonestarse p\u00fablicamente al preso, asign\u00e1rsele otro trabajo, limitar su acceso a los servicios, recluirlo en celda solitaria durante 21 d\u00edas como m\u00e1ximo, con derecho a trabajar, o durante 14 d\u00edas sin derecho a trabajar cuando cometa faltas disciplinarias dentro de la instituci\u00f3n. Los presos que cumplen medidas disciplinarias en r\u00e9gimen de aislamiento tendr\u00e1n derecho a pasear dos horas al d\u00eda al aire libre. Las medidas disciplinarias por faltas m\u00e1s graves las impone una comisi\u00f3n disciplinaria de la instituci\u00f3n, nombrada por el director. El preso deber\u00e1 estar presente en el procedimiento disciplinario y tendr\u00e1 derecho a un representante autorizado. Se podr\u00e1 recurrir la medida disciplinaria, y el Ministro de Justicia decidir\u00e1 al respecto. Otra enmienda necesaria de la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales se consigna en el art\u00edculo 10, en el que por primera vez en la legislaci\u00f3n eslovena se define el concepto de tortura en consonancia con la definici\u00f3n dada en la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la Tortura.\n111.Seg\u00fan los informes anuales de la Administraci\u00f3n de Prisiones de la Rep\u00fablica de Eslovenia (adscrita al Ministerio de Justicia), se impusieron 274 sanciones disciplinarias a los presos en 1995, 233 en 1996, 207 en 1998, 333 en 1999, 228 en 2000, 225 en 2001, 235 en 2002 y 154 en 2003. Hasta 2000, a\u00f1o en que entr\u00f3 en vigor la nueva Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales, en m\u00e1s del 30% de los casos se pronunciaron amonestaciones. En el 70% de los casos se impuso el castigo de reclusi\u00f3n solitaria durante 21 d\u00edas como m\u00e1ximo sin derecho a trabajar o con \u00e9l. Si se excluye a los menores (a quienes no debe aplicarse esta medida), puede decirse que la reclusi\u00f3n solitaria durante 21 d\u00edas como m\u00e1ximo, con derecho a trabajar o sin \u00e9l, se impuso en el 90% de los casos.\n112.En las normas por las que se regulan los deberes de los guardianes de prisiones se especifican los deberes y atribuciones de \u00e9stos. Estas normas dimanan del principio seg\u00fan el cual los guardianes deben manifestar el grado de autoridad que menos afecte a la persona en las circunstancias de que se trate y tienen el deber de ejercer sus atribuciones de forma tal que no causen da\u00f1o y de manera proporcionada a su objeto y finalidad. Las normas tambi\u00e9n disponen que se recurra a los medios coercitivos m\u00e1s suaves con que pueda alcanzarse el efecto deseado. Durante su capacitaci\u00f3n, debe ponerse a los guardianes al tanto de todos los reglamentos que rigen el cumplimiento de las penas de prisi\u00f3n. Dichos reglamentos deber\u00e1n asimismo estar siempre al alcance de los presos.\n113.Seg\u00fan datos del Ministerio de Justicia y de la Administraci\u00f3n de Prisiones, las denuncias formuladas contra la actuaci\u00f3n del personal de prisiones en el per\u00edodo comprendido entre 1995 y 1998 oscilaron entre 46 en 1995, 81 en 1998, 67 en 1999, 52 en 2000, 70 en 2001, 101 en 2002 y 100 en 2003. El Ministerio no considera que el n\u00famero vaya en aumento dado que cada vez hay m\u00e1s presos. Entre los motivos de las quejas figuran los siguientes: conducta y procedimientos poco adecuados del personal de prisiones, recurso inapropiado a medios coercitivos, falta de acceso a servicios extracarcelarios, restricci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n, irregularidades en el ejercicio del derecho de visita y de correspondencia, asignaci\u00f3n de trabajo improcedente, sueldo inadecuado por el trabajo realizado, incumplimiento de la Ley de limitaci\u00f3n del consumo de productos del tabaco, prestaci\u00f3n de cuidados m\u00e9dicos, mala alimentaci\u00f3n y falta de espacio. La Administraci\u00f3n de Prisiones del Ministerio de Justicia estudia las quejas. Solicita ante todo un informe de la instituci\u00f3n penal en que se halla recluido el denunciante, mantiene una entrevista personal con \u00e9ste y recaba otra informaci\u00f3n pertinente. Acto seguido decide en cuanto a la queja e informa de su decisi\u00f3n a quien la formul\u00f3 y a la instituci\u00f3n en la que cumple condena.\n114.En los \u00faltimos a\u00f1os, el Ombudsman de los Derechos Humanos, en el cap\u00edtulo sobre el cumplimiento de penas de prisi\u00f3n de su informe, se\u00f1al\u00f3 a la atenci\u00f3n el hacinamiento en las c\u00e1rceles de Eslovenia. Se est\u00e1 aliviando ese problema, y se ha observado la tendencia hacia un ligero descenso del n\u00famero de presos, en particular los condenados por delitos leves y las personas en detenci\u00f3n preventiva. En 2002 dej\u00f3 de aumentar el n\u00famero de presos incluso. En comparaci\u00f3n con 2001, ese n\u00famero incluso ha disminuido ligeramente. La tendencia se mantiene en 2003 cuando la media diaria de estad\u00eda en las instituciones disminuy\u00f3 en un 2% en comparaci\u00f3n con 2002. El n\u00famero de nuevos presos disminuy\u00f3 tambi\u00e9n en un 12%. En referencia al hacinamiento en las c\u00e1rceles, cabe destacar que en febrero de 2004 se abri\u00f3 una nueva c\u00e1rcel en Koper, con lo cual se reducir\u00e1 sustancialmente el hacinamiento de los reclusos en Eslovenia.\n115.La puesta en libertad condicional no puede ser una soluci\u00f3n del problema del hacinamiento en las c\u00e1rceles. La \u00fanica condici\u00f3n jur\u00eddica que establece el C\u00f3digo Penal es la expectativa justificada de que el recluso no va a reincidir. Al decidir sobre la puesta en libertad condicional tambi\u00e9n ser\u00e1 preciso tener en cuenta la relaci\u00f3n entre el condenado y la v\u00edctima del delito. Los criterios que habr\u00e1n de tenerse en cuenta a este respecto quedan definidos en la Ley de enmienda del C\u00f3digo Penal, promulgada el 30 de marzo de 2004. Uno de los criterios adoptados es tambi\u00e9n la relaci\u00f3n entre el delincuente y la v\u00edctima. De esta manera se tendr\u00e1 en cuenta la observaci\u00f3n del Ombudsman de los Derechos Humanos de que las leyes y reglamentos ejecutivos deben tener por objeto limitar lo m\u00e1s posible el elemento subjetivo del dictamen de quienes deciden sobre la puesta en libertad condicional.\n116.A finales de 2001 la Asamblea Nacional promulg\u00f3 la Ley de amnist\u00eda.\n117.En su informe sobre los problemas del trato dado a los presos, el Ombudsman de los Derechos Humanos determina que ha habido un n\u00famero relativamente peque\u00f1o de violaciones y no critica en general todo el sistema de aplicaci\u00f3n de las penas. Su \u00fanica conclusi\u00f3n general es que algunas c\u00e1rceles de Eslovenia no cuentan con personal adecuado para dar un tratamiento adecuado o aplicar la medida relacionada con el tratamiento obligatorio de los drogadictos. El Ombudsman propone, por consiguiente, que se introduzcan determinados cambios a fin de velar por la ejecuci\u00f3n inmediata de esa medida una vez que el preso empieza a cumplir la condena. La Administraci\u00f3n de Prisiones explica que el tratamiento dado a los adictos al alcohol y a las drogas se practica en todas las prisiones siguiendo un programa nacional fundado en el dictamen de expertos, lo que significa que en las c\u00e1rceles se siguen los mismos programas de tratamiento m\u00e9dico y psicosocial de los adictos al alcohol y a las drogas que fuera de ellas.\n118.De conformidad con el art\u00edculo 14 de la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales, una de las fases del tratamiento consiste en poner en conocimiento del preso el tratamiento que va a seguir mientras cumple condena, con lo cual quedar\u00e1 advertido de que determinadas formas de tratamiento pueden afectar a sus derechos personales. El recluso puede negarse al tratamiento previsto (con la salvedad del tratamiento obligatorio de los alcoh\u00f3licos y los drogadictos), pero debe advert\u00edrsele de las posibles consecuencias de esa negativa, ya que, en tal caso, se le podr\u00edan retirar determinadas facilidades o la libertad condicional.\n119.La Administraci\u00f3n de Prisiones est\u00e1 de acuerdo con el Ombudsman de los Derechos Humanos en que el establecimiento penitenciario tiene la obligaci\u00f3n de seguir el tratamiento obligatorio impuesto a los alcoh\u00f3licos y los drogadictos cuando se pronuncia la sentencia definitiva. La ejecuci\u00f3n de esa medida tambi\u00e9n se ha visto entorpecida porque el Ministerio de Salud todav\u00eda no ha elaborado el reglamento ejecutivo sobre la aplicaci\u00f3n de la medida conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 150 de la Ley de aplicaci\u00f3n de sanciones penales, a pesar de las numerosas iniciativas que se han adoptado en este sentido.\n120. Cuadro 17\nN\u00famero de presos en las c\u00e1rceles, 1995-2003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nPresos adultos\n|\n|\nPresos menores\n|\n|\nCondenados por delitos leves\n|\n|\nCentros correccionales de menores\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1995\n|\n|\n1.084\n|\n|\n12\n|\n|\n1.837\n|\n|\n48\n|\n|\n2.981\n|\n|\n1996\n|\n|\n932\n|\n|\n11\n|\n|\n1.838\n|\n|\n34\n|\n|\n2.815\n|\n|\n1997\n|\n|\n1.016\n|\n|\n9\n|\n|\n1.808\n|\n|\n41\n|\n|\n2.874\n|\n|\n1998\n|\n|\n1.162\n|\n|\n10\n|\n|\n2.729\n|\n|\n37\n|\n|\n3.938\n|\n|\n1999\n|\n|\n1.431\n|\n|\n7\n|\n|\n3.724\n|\n|\n41\n|\n|\n5.203\n|\n|\n2000\n|\n|\n1.629\n|\n|\n10\n|\n|\n3.733\n|\n|\n31\n|\n|\n5.403\n|\n|\n2001\n|\n|\n1.756\n|\n|\n13\n|\n|\n3.173\n|\n|\n36\n|\n|\n4.978\n|\n|\n2002\n|\n|\n1.697\n|\n|\n5\n|\n|\n2.151\n|\n|\n25\n|\n|\n3.878\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.735\n|\n|\n4\n|\n|\n1.697\n|\n|\n25\n|\n|\n3.461\nFuente: Ministerio de Justicia, Administraci\u00f3n de Prisiones de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\n11. Art\u00edculo 11\n121.La Rep\u00fablica de Eslovenia cumple plenamente las obligaciones que ha contra\u00eddo en virtud del art\u00edculo 11 del Pacto. Los tribunales s\u00f3lo pueden imponer pena de prisi\u00f3n si el acusado es declarado culpable de la comisi\u00f3n del delito y en los casos en que en un juez de faltas considera que el acusado es culpable de la comisi\u00f3n de un delito leve, pero en ning\u00fan caso por otro procedimiento o por incapacidad para cumplir obligaciones contractuales. Eslovenia tambi\u00e9n ratific\u00f3 el Protocolo N\u00ba 4 de la Convenci\u00f3n Europea para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y las Libertades Fundamentales, en cuyo art\u00edculo 1 sobre la prohibici\u00f3n de la reclusi\u00f3n por deudas se dice que no se privar\u00e1 a nadie de la libertad por el mero motivo de no poder cumplir obligaciones contractuales.\n12. Art\u00edculo 12\n122.Las restricciones a la libre circulaci\u00f3n de los ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia ante la sospecha de haberse cometido delito. Conforme a la Ley de procedimiento penal, se podr\u00e1 restringir la libertad de circulaci\u00f3n de los acusados, siempre que se respeten determinados requisitos jur\u00eddicos, mediante la aplicaci\u00f3n de las siguientes medidas:\n-Detenci\u00f3n preventiva (art. 200);\n-Arresto domiciliario (art. 199 a);\n-Retirada temporal del pasaporte (art. 195);\n-Prohibici\u00f3n de acercarse a una zona o persona determinadas (art. 195 a).\nLas restricciones mencionadas supra se establecen en la Ley de procedimiento penal, en la que tambi\u00e9n se fija su duraci\u00f3n. Adem\u00e1s de la pena de prisi\u00f3n, la legislaci\u00f3n contempla otras sanciones penales que restringen la libre circulaci\u00f3n en la forma m\u00e1s extrema, a saber: la privaci\u00f3n de libertad; las medidas correctivas y preventivas de tratamiento psiqui\u00e1trico obligatorio y la internaci\u00f3n en una instituci\u00f3n adecuada. Hasta 1995, la duraci\u00f3n de esa medida preventiva no ten\u00eda l\u00edmite. No obstante, con la nueva legislaci\u00f3n penal promulgada ese a\u00f1o la duraci\u00f3n queda limitada a diez a\u00f1os.\n123.La restricci\u00f3n de la libre circulaci\u00f3n por motivo de enfermedad contagiosa. La Ley de enfermedades contagiosas contempla dos formas de restricci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n en el caso de las enfermedades contagiosas, a saber:\n-El aislamiento. Se trata de una medida que permite al m\u00e9dico que trata al paciente, al instituto local de protecci\u00f3n de la salud o al instituto de salud p\u00fablica de la Rep\u00fablica de Eslovenia restringir la libre circulaci\u00f3n de una persona que padece una enfermedad contagiosa si ello puede provocar la transmisi\u00f3n directa o indirecta de dicha enfermedad a otras personas. El tipo de aislamiento viene determinado por el modo de transmisi\u00f3n de la enfermedad y la fase de infecci\u00f3n del paciente y puede practicarse en el hogar de \u00e9ste, en una instituci\u00f3n de salud (hospitalizaci\u00f3n) o en una zona espec\u00edficamente se\u00f1alada a ese fin (art. 18). La no observancia de la medida constituye delito leve y se castiga con multa.\n-La cuarentena. Se trata de una medida por la que se restringe la libre circulaci\u00f3n y se impone el examen m\u00e9dico de la persona en buena salud de la que se sospeche que ha estado en contacto con alguien afectado por la peste o por fiebre viral hemorr\u00e1gica (\u00c9bola, Lassa, Marburg) durante el per\u00edodo de infecci\u00f3n. La imposici\u00f3n de la cuarentena compete al Ministro de Salud. La decisi\u00f3n de imponer la cuarentena no es apelable (art. 19). La no observancia de esta medida constituye delito leve castigado con multa.\n124.El Ministro de Salud tambi\u00e9n podr\u00e1 prohibir o restringir la circulaci\u00f3n de personas en las zonas contagiadas o directamente amenazadas si las dem\u00e1s medidas no bastan para prevenir la erupci\u00f3n o difusi\u00f3n de determinadas enfermedades contagiosas en la Rep\u00fablica de Eslovenia (art. 39). Al aplicar esta medida, las autoridades encargadas de los asuntos internos deber\u00e1n cooperar en el marco de sus atribuciones y obligaciones (art. 51).\n125.Al ejercer la supervisi\u00f3n m\u00e9dica de la frontera del Estado, la inspecci\u00f3n m\u00e9dica tiene los derechos y las obligaciones siguientes (art. 48):\n1.Prohibir la circulaci\u00f3n de las personas que padezcan o que se sospeche que padecen del c\u00f3lera, la peste o la fiebre viral hemorr\u00e1gica;\n2.Ordenar otras medidas tecnicosanitarias e higi\u00e9nicas prescritas por la ley, las convenciones u otros acuerdos internacionales.\n126.Los inspectores m\u00e9dicos deber\u00e1n informar de inmediato al Ministro de Salud y al Ministro del Interior de las medidas correspondientes al p\u00e1rrafo anterior.\n127.El personal m\u00e9dico o la instituci\u00f3n de salud que acoja a un extranjero para someterle a tratamiento obligatorio o que ordene el aislamiento del extranjero o que ejecute una decisi\u00f3n de cuarentena deber\u00e1 informar inmediatamente de ello a la autoridad competente en asuntos internos (art. 52).\nEl Procedimiento de expedici\u00f3n de pasaportes y visados\n128. Cuadro 18\nN\u00famero de pasaportes expedidos de 1991 a 2000\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\n1991\n|\n|\n1992\n|\n|\n1993\n|\n|\n1994\n|\n|\n1995\n|\n|\n1996\n|\n|\n1997\n|\n|\n1998\n|\n|\n1999\n|\n|\n2000\n|\n|\nTotal\n|\n|\nN\u00famero de pasaportes expedidos\n|\n|\n27.686\n|\n|\n630.189\n|\n|\n605.338\n|\n|\n140.543\n|\n|\n100.370\n|\n|\n68.046\n|\n|\n127.997\n|\n|\n140.355\n|\n|\n84.919\n|\n|\n70.644\n|\n|\n2.027.864\nFuente : Informaci\u00f3n procedente del Ministerio del Interior, de 25 de abril de 2002.\n129.Las condiciones y el procedimiento para la expedici\u00f3n de pasaportes est\u00e1n regulados por la Ley de documentos de viaje de los ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia. La expedici\u00f3n de pasaportes corresponde a la dependencia administrativa de la zona en la que resida permanentemente el ciudadano que solicita el documento (art. 6). La autoridad a la que se haya solicitado la expedici\u00f3n del pasaporte podr\u00e1 rechazar la solicitud por los tres motivos siguientes (art. 26):\n1.Si se sigue un procedimiento penal contra quien solicita el pasaporte o si se sigue un procedimiento de disputas matrimoniales u otros derivados de las relaciones entre los padres y los hijos y en tanto est\u00e9 pendiente el procedimiento -si as\u00ed lo requiere un tribunal competente;\n2.Si entran en juego los intereses de la defensa nacional determinados por ley, si as\u00ed lo exige el Ministerio de Defensa;\n3.Si el ciudadano ha sido condenado a pena de prisi\u00f3n por lo menos dos veces por delitos relacionados con la producci\u00f3n il\u00edcita o en el tr\u00e1fico il\u00edcito de estupefacientes, el terrorismo internacional, la falsificaci\u00f3n de documentos, el contrabando, el cruce ilegal de la frontera estatal, la fabricaci\u00f3n il\u00edcita o el tr\u00e1fico l\u00edcito de armas o explosivos, o por otros delitos graves en relaci\u00f3n con pa\u00edses extranjeros, si as\u00ed lo exige la polic\u00eda.\nSi una vez expedido el documento se observara alguna de las circunstancias citadas, la autoridad competente retirar\u00e1 el documento expedido.\n130.En el per\u00edodo de 1995 a 2000 se deneg\u00f3 la expedici\u00f3n de tales documentos en 11 casos, y en otros 40 se retiraron los ya expedidos. El solicitante del pasaporte podr\u00e1 recurrir la decisi\u00f3n de denegaci\u00f3n o de retirada. El Ministerio del Interior decide al respecto. En el per\u00edodo de 1995 a 2000 no se present\u00f3 recurso alguno de ese tipo. (Fuente: Informaci\u00f3n del Ministerio del Interior, de 25 de abril de 2002.)\n131.La Ley de documentos de viaje de los ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia de 2000 dispon\u00eda que para el 5 de agosto de 2002 todos los ciudadanos deb\u00edan canjear dichos documentos por otros nuevos cuando expirase la validez de los primeros. Los formularios de los nuevos pasaportes de Eslovenia se conforman al acquis communautaire de la Uni\u00f3n Europea, tanto por lo que respecta a las normas como a la legislaci\u00f3n. Los formularios est\u00e1n impresos en esloveno, en ingl\u00e9s y en franc\u00e9s, y tambi\u00e9n en italiano y h\u00fangaro en las zonas en que, seg\u00fan determina la ley, habitan respectivamente personas de nacionalidad italiana o h\u00fangara.\nLas restricciones a la libre circulaci\u00f3n de los solicitantes de asilo\n132.La Ley de asilo dispone que podr\u00e1 restringirse temporalmente la circulaci\u00f3n de los solicitantes de asilo por los siguientes motivos:\n-Para determinar la identidad del solicitante;\n-Para prevenir la propagaci\u00f3n de enfermedades contagiosas;\n-Por sospecha de enga\u00f1o o abuso de procedimiento, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 36 de la Ley; o\n-Por amenazar la vida de otras personas o bienes ajenos.\nPodr\u00e1 restringirse la circulaci\u00f3n de las siguientes formas:\n-Prohibiendo la circulaci\u00f3n fuera de una zona espec\u00edfica;\n-Prohibiendo la circulaci\u00f3n fuera del hogar de asilo o de su filial; o\n-Prohibiendo el movimiento fuera del cruce fronterizo si hay all\u00ed posibilidades de alojamiento.\n133.La restricci\u00f3n de la circulaci\u00f3n se efectuar\u00e1 por decisi\u00f3n del Ministro de Interior. La restricci\u00f3n podr\u00e1 estar vigente mientras subsistan los motivos que la justifiquen, pero no m\u00e1s all\u00e1 de tres meses. Si los motivos de restricci\u00f3n de la circulaci\u00f3n siguen existiendo despu\u00e9s de transcurrido ese per\u00edodo, la limitaci\u00f3n podr\u00e1 prorrogarse por un mes m\u00e1s. La restricci\u00f3n que tiene por objeto prevenir la propagaci\u00f3n de enfermedades contagiosas permanecer\u00e1 vigente hasta que deje de existir ese motivo. El solicitante de asilo tiene derecho a recurrir ante el Tribunal Administrativo la decisi\u00f3n de prohibici\u00f3n de circulaci\u00f3n en los tres d\u00edas siguientes a partir de la fecha en que le fue notificada. El Tribunal decidir\u00e1 sobre la queja tras una audiencia preliminar en los tres d\u00edas siguientes. El recurso deja en suspenso la ejecuci\u00f3n de la decisi\u00f3n.\n134.En el per\u00edodo comprendido entre el 13 y el 25 de mayo de 2004 se impuso a 14 solicitantes de asilo la restricci\u00f3n de circulaci\u00f3n a fin de determinar su identidad y por sospecha de enga\u00f1o o de abuso de procedimiento, de conformidad con el art\u00edculo 36 de la Ley de asilo.\n135.Tambi\u00e9n se dictaron 220 decisiones de restricci\u00f3n de circulaci\u00f3n para prevenir la propagaci\u00f3n de enfermedades contagiosas. De conformidad con la decisi\u00f3n de la Inspecci\u00f3n de Salud, se clausur\u00f3 y reconstruy\u00f3 el Centro de asilo de Celov\u0161ka cerca de Ljubljana. El Ministerio del Interior transfiri\u00f3 a los solicitantes de asilo a un edificio de Vidonci, al noreste de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\n13. Art\u00edculo 13\nLa deportaci\u00f3n de extranjeros que residen legalmente en el territorio de Eslovenia\n136.S\u00f3lo podr\u00e1 deportarse a los extranjeros que residan legalmente en Eslovenia fund\u00e1ndose en una decisi\u00f3n definitiva dictada tras el correspondiente procedimiento judicial por la comisi\u00f3n de un delito o una falta. El procedimiento penal seguido contra un extranjero por la comisi\u00f3n de un delito permite imponerle la deportaci\u00f3n como pena adicional (adem\u00e1s de la pena de prisi\u00f3n, la multa o la condena condicional) (art\u00edculos 34 y 35 del C\u00f3digo Penal). Conforme al C\u00f3digo Penal, el per\u00edodo durante el que deportado no podr\u00e1 regresar a Eslovenia va de uno a diez a\u00f1os (art. 40). Seg\u00fan el Ministerio de Justicia de la Rep\u00fablica de Eslovenia, la pena adicional de deportaci\u00f3n para los extranjeros se impuso a 238 personas en 1998 y a 171 en 1999. La Ley de faltas, en su forma enmendada, dispone, en los art\u00edculos 35 y 40, que adem\u00e1s de la condena, podr\u00e1n imponerse al infractor medidas correctivas y de prevenci\u00f3n, en particular la deportaci\u00f3n en el caso de extranjeros. \u00c9stos no podr\u00e1n regresar al pa\u00eds durante un per\u00edodo de seis meses a dos a\u00f1os.\n137. Cuadro 19\nLa deportaci\u00f3n de un extranjero impuesta como medida preventiva por un juez de faltas\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nMedida preventiva - Deportaci\u00f3n de un extranjero\n|\n|\n1995\n|\n|\n687\n|\n|\n1996\n|\n|\n837\n|\n|\n1997\n|\n|\n2.154\n|\n|\n1998\n|\n|\n3.106\n|\n|\n1999\n|\n|\n2.375\n|\n|\n2000\n|\n|\n3.422\n|\n|\n2001\n|\n|\n2.591\n|\n|\nTotal\n|\n|\n15.172\nLa deportaci\u00f3n de extranjeros que residan ilegalmente en Eslovenia\n138.Se considera que un extranjero reside ilegalmente en Eslovenia si:\n-Entr\u00f3 ilegalmente en el pa\u00eds;\n-Le ha sido anulado el visado o ha expirado el per\u00edodo de validez del mismo, o reside en la Rep\u00fablica de Eslovenia con fines contrarios a los que declar\u00f3 al entrar, o ha expirado el plazo en que pod\u00eda residir en Eslovenia conforme a la ley o a los acuerdos internacionales;\n-No est\u00e1 en posesi\u00f3n de un permiso de residencia o dicho permiso ha expirado.\nEn tales condiciones, un extranjero deber\u00e1 abandonar el pa\u00eds inmediatamente o dentro del plazo fijado (el cual no podr\u00e1 exceder de tres meses).\n139.La misma disposici\u00f3n figura en el art\u00edculo 6 de la Ley de asilo. Por la Ley de enmienda de la Ley de asilo, que entr\u00f3 en vigor el 25 de agosto de 2001, se suprimi\u00f3 el p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 6, que dispon\u00eda las excepciones al principio de no devoluci\u00f3n. Nadie fue devuelto a su pa\u00eds de origen en virtud de esa norma.\n140.En la mayor\u00eda de los casos el Ministerio del Interior, ha devuelto a extranjeros ilegales al pa\u00eds desde el que llegaron a la Rep\u00fablica de Eslovenia. Eslovenia ha concertado acuerdos internacionales con todos los pa\u00edses vecinos, que permiten la deportaci\u00f3n de extranjeros que re\u00fanan las condiciones pertinentes y con respecto a los cuales se tengan pruebas suficientes de que residieron en el territorio del Estado Parte antes de entrar en Eslovenia, o prueba suficiente de que cruzaron ilegalmente la frontera entre el Estado Parte y la Rep\u00fablica de Eslovenia.\nCuadro 20\nN\u00famero de extranjeros devueltos en virtud de acuerdos internacionales en 1999-2003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero\n|\n|\n1999\n|\n|\n4.025\n|\n|\n2000\n|\n|\n5.740\n|\n|\n2001\n|\n|\n5.885\n|\n|\n2002\n|\n|\n2.372\n|\n|\n2003\n|\n|\n2.159\nFuente: Ministerio del Interior.\n141.A los extranjeros pendientes de deportaci\u00f3n se los aloja en el Centro de Deportaci\u00f3n de Veliki Otok, cerca de Postojna (filial Prosenjakovci). En 2003 se aloj\u00f3 en dicho Centro a 1.908 personas. Este a\u00f1o se practicaron 55 traslados oficiales y se deport\u00f3 a 593 extranjeros bajo escolta. El servicio social prepara a los extranjeros para su devoluci\u00f3n y los entrevista. Tambi\u00e9n se les practican ex\u00e1menes m\u00e9dicos, y tienen acceso al servicio de salud mientras permanecen en el Centro.\nCuadro 21\nN\u00famero de extranjeros alojados en el Centro de Deportaci\u00f3n que estaban pendientes de deportaci\u00f3n\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nTotal\n|\n|\nPena adicional de expulsi\u00f3n del pa\u00eds\n|\n|\nDeportaci\u00f3n del pa\u00eds como medida preventiva\n|\n|\nDeportados bajo escolta\n|\n|\n1999\n|\n|\n12.559\n|\n|\n70\n|\n|\n719\n|\n|\n1.831\n|\n|\n2000\n|\n|\n14.576\n|\n|\n22\n|\n|\n1.286\n|\n|\n3.115\n|\n|\n2001\n|\n|\n10.034\n|\n|\n20\n|\n|\n862\n|\n|\n2.387\n|\n|\n2002\n|\n|\n3.272\n|\n|\n29\n|\n|\n346\n|\n|\n1.671\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.908\n|\n|\n80\n|\n|\n322\n|\n|\n593\nFuente: Ministerio del Interior\n142.El Centro de Deportaci\u00f3n de Veliki Otok, cerca de Postojna, alberga a todas las categor\u00edas de extranjeros. Sigue adelante la construcci\u00f3n y renovaci\u00f3n de las instalaciones. Una vez terminadas, las salas especiales se destinar\u00e1n a los grupos \"vulnerables\", a saber: ancianos, menores no acompa\u00f1ados y madres con hijos. Hasta que concluyan los trabajos de construcci\u00f3n, se les proporcionar\u00e1n condiciones adecuadas (habitaciones separadas) en las instalaciones actuales. S\u00f3lo se aloja a los solicitantes de asilo en el Centro de Deportaci\u00f3n si se ha pronunciado la pena de expulsi\u00f3n o la medida de deportaci\u00f3n de extranjeros, aun cuando soliciten asilo mientras permanecen en el Centro. De no ser as\u00ed, se los env\u00eda al hogar de asilo inmediatamente despu\u00e9s de que presenten la correspondiente solicitud.\n143.La polic\u00eda es la encargada de negar la entrada a los extranjeros en las fronteras, de deportarlos y de aplicar otras medidas y decisiones previstas en la Ley de extranjer\u00eda. El Ministerio del Interior resuelve en cuanto a los recursos presentados contra esas medidas de la polic\u00eda (art\u00edculos 64 y 65 de la Ley de extranjer\u00eda). Seg\u00fan el Ministerio del Interior, durante todo el procedimiento, considera la situaci\u00f3n de los extranjeros ilegales caso por caso a tenor de lo dispuesto en el art\u00edculo 51 de la Ley de extranjer\u00eda, que dice lo siguiente:\n\"1)No se permitir\u00eda la deportaci\u00f3n o expulsi\u00f3n de un extranjero a un pa\u00eds en el que pudiera correr peligro de muerte o de perder la libertad por motivos de raza, religi\u00f3n, nacionalidad o pertenencia a un grupo social o pol\u00edtico determinado, o a un pa\u00eds en el que el extranjero pudiera estar expuesto a sufrir torturas o tratos o penas inhumanos o degradantes.\nEn virtud de la Ley de enmienda de la Ley de extranjer\u00eda, promulgada el 27 de septiembre de 2002, la Asamblea Nacional enmend\u00f3 significativamente el art\u00edculo 51 suprimiendo el p\u00e1rrafo 2, que dec\u00eda lo siguiente:\n\"2)La prohibici\u00f3n de deportar o expulsar a uno de los extranjeros a que se refiere el p\u00e1rrafo precedente del presente art\u00edculo no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos con respecto a los cuales se tengan motivos fundados para suponer que pudieran constituir una amenaza para la seguridad nacional o a aquellos condenados judicialmente por un delito excepcionalmente grave y que, por consiguiente, representan una amenaza para la Rep\u00fablica de Eslovenia.\"\nSeg\u00fan el Ministerio del Interior hasta la promulgaci\u00f3n de la Ley de enmienda de la Ley de extranjer\u00eda no se hab\u00eda deportado a ning\u00fan extranjero en virtud del p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 51. Esta salvedad al principio de no devoluci\u00f3n se suprimi\u00f3 en la Ley enmendada que entr\u00f3 en vigor el 27 de octubre de 2002. Ello tambi\u00e9n est\u00e1 en consonancia con la recomendaci\u00f3n que el Comit\u00e9 contra la Tortura de las Naciones Unidas hizo a la Rep\u00fablica de Eslovenia de conformidad con la Convenci\u00f3n contra la Tortura de las Naciones Unidas.\n14. Art\u00edculo 14\n144.El concepto de \"acusaci\u00f3n de car\u00e1cter penal\", que figura en el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 14 del Pacto, ha sido incorporado a la legislaci\u00f3n eslovena por conducto de la legislaci\u00f3n penal. Se trata de los delitos tipificados en el C\u00f3digo Penal cuya resoluci\u00f3n se lleva a cabo mediante procedimientos penales conformes a la Ley de procedimiento penal. La legislaci\u00f3n eslovena tambi\u00e9n contempla la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas, que est\u00e1 regida por la Ley de responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas. En esta ley figuran pocas disposiciones sobre el procedimiento, por lo que son de aplicaci\u00f3n mutatis mutandis las disposiciones de la Ley de procedimiento penal (art\u00edculo 42 de la Ley de responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas).\n145.Por \"juicio de car\u00e1cter civil\" puede entenderse aquel procedimiento por el que una o m\u00e1s partes entablan acci\u00f3n contra otras ante los tribunales siguiendo el procedimiento fijado por la ley. Conforme al derecho de Eslovenia, el t\u00e9rmino comprende la acci\u00f3n civil en los casos contemplados en la Ley de procedimiento civil, la acci\u00f3n administrativa en los casos contemplados en la Ley de procedimiento general administrativo, y las acciones en casos no litigiosos contempladas en la Ley de procedimiento civil no contencioso. Los casos lim\u00edtrofes entre la ley punitiva y la administrativa se consideran infracciones leves con respecto a las cuales se seguir\u00e1 un procedimiento especial a tenor de la Ley de faltas.\nEl estatuto de los jueces\n146.El estatuto de los jueces est\u00e1 regido por las disposiciones de la Constituci\u00f3n, la Ley de tribunales, la Ley del servicio judicial y el Reglamento de tribunales. Conforme a la Constituci\u00f3n, los jueces son independientes en el desempe\u00f1o de sus funciones judiciales y est\u00e1n obligados por la Constituci\u00f3n y las leyes (art\u00edculo 125 de la Constituci\u00f3n). El cargo de juez es permanente y no es compatible con ning\u00fan otro cargo del Estado ni de los partidos pol\u00edticos (art\u00edculos 129 y 133 de la Constituci\u00f3n). Los jueces son elegidos por la Asamblea Nacional a propuesta del Consejo del Poder Judicial, formado por 11 miembros, de los cuales 5 son elegidos por la Asamblea Nacional a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica de entre catedr\u00e1ticos universitarios de derecho, letrados y otros juristas, mientras que 6 miembros son elegidos por los propios integrantes del poder judicial (art\u00edculos 130 y 131 de la Constituci\u00f3n). No hay en Eslovenia tribunales extraordinarios o militares (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 126 de la Constituci\u00f3n) competentes para juzgar a los civiles.\n147.La independencia de los tribunales y la igualdad ante la ley se establece en diversas disposiciones, de las que s\u00f3lo se mencionar\u00e1n las m\u00e1s importantes. Las condiciones para la elecci\u00f3n a cargos judiciales son las siguientes: ser ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia y dominar el idioma esloveno, tener capacidad jur\u00eddica y buena salud, haber cumplido 30 a\u00f1os, tener t\u00edtulo de \"licenciado en derecho\" (obtenido o autentificado en la Rep\u00fablica de Eslovenia), haber pasado el examen al Colegio de Abogados, y ser personalmente adecuado para la profesi\u00f3n judicial (art\u00edculo 8 de la Ley de servicio judicial). Los cargos judiciales son permanentes.\n148.El Ministerio de Justicia organiza las convocatorias para cubrir cargos judiciales vacantes (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 5 de la Ley de servicio judicial), y las solicitudes se presentan despu\u00e9s a la junta de personal del tribunal para el que se convoc\u00f3 p\u00fablicamente la vacante. La junta de personal est\u00e1 formada por el presidente de un tribunal y por un n\u00famero de jueces que oscilan entre cuatro y seis (seg\u00fan el n\u00famero de jueces de que conste el tribunal), que eligen a los jueces de entre ellos mismos (art\u00edculo 33 de la Ley de tribunales). La junta de personal califica a todos los candidatos y presenta su dictamen al Consejo del poder judicial para que \u00e9ste lo examine. El Consejo elige a continuaci\u00f3n al candidato al puesto vacante, sin estar obligado por la evaluaci\u00f3n que ha hecho la junta de personal. Cuando el candidato es elegido a la funci\u00f3n judicial por primera vez, ha de ser tambi\u00e9n confirmado por el Parlamento (Asamblea Nacional \u2011 art\u00edculo 19 de la Ley de servicio judicial) a propuesta del Consejo del poder judicial. La junta de personal tambi\u00e9n eval\u00faa el servicio judicial de los jueces cuando \u00e9stos concursan al ascenso y presenta su evaluaci\u00f3n al Consejo del Poder Judicial, el cual decide sobre la promoci\u00f3n. En ese caso la decisi\u00f3n de la junta es definitiva (art\u00edculo 21 de la Ley de servicio judicial). La evaluaci\u00f3n de la junta de personal es apelable ante la junta de personal del tribunal de la instancia superior (art\u00edculo 36 de la Ley de servicio judicial).\n149.Se asigna a los jueces a una jurisdicci\u00f3n al principio del a\u00f1o civil (art\u00edculo 14 de la Ley de tribunales), y las causas se distribuyen seg\u00fan la entrada diaria de peticiones al tribunal, teniendo en cuenta el orden alfab\u00e9tico de las iniciales de los nombres y apellidos de los jueces (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 15 de la Ley de tribunales y art\u00edculos 160 a 170 del reglamento de tribunales). La Ley de tribunales tambi\u00e9n determina detalladamente el funcionamiento del Consejo del poder judicial y su composici\u00f3n.\n150.Los jueces podr\u00e1n cesar en sus funciones si la junta de personal eval\u00faa su trabajo negativamente, si se jubilan, si alcanzan la edad de 70 a\u00f1os, si pierden la ciudadan\u00eda eslovena, si pierden la capacidad jur\u00eddica o la salud para desempe\u00f1ar el cargo, si dimiten del servicio, si aceptan una funci\u00f3n o emprenden una actividad u ocupan un empleo o, a despecho de la prohibici\u00f3n, desempe\u00f1an un trabajo que no sea compatible con el cargo de juez. Si se condena a un juez a una pena de prisi\u00f3n de m\u00e1s de seis meses, el Consejo del Poder Judicial propondr\u00e1 a la Asamblea Nacional el cese de dicho juez. Si un juez comete premeditadamente un delito de abuso del cargo, un tribunal presentar\u00e1 su decisi\u00f3n definitiva al Consejo del Poder Judicial, el cual informar\u00e1 a la Asamblea Nacional al respecto y \u00e9sta cesar\u00e1 entonces al juez. \u00c9ste podr\u00e1 ser trasladado a otro tribunal o a otro \u00f3rgano \u00fanicamente con su consentimiento escrito. Excepcionalmente podr\u00e1n ser trasladados en las condiciones que fija la ley, por ejemplo, si se suprime el tribunal en el que ejerce el juez.\n151.Los jueces no podr\u00e1n desempe\u00f1ar las funciones de procurador o notario, realizar actividades lucrativas, actuar como gerentes ni pertenecer a juntas directivas u \u00f3rganos de supervisi\u00f3n de empresas privadas o desempe\u00f1ar cualquier otra labor que pudiera dar la impresi\u00f3n de que no van a ejercer sus funciones de manera imparcial.\n152.Los presidentes de tribunales o el Ministro de Justicia podr\u00e1n exigir que se abra expediente a aquellos jueces que incumplan sus deberes judiciales o que desempe\u00f1en su funci\u00f3n de manera indebida. Las sanciones disciplinarias pueden consistir en el traslado a otro tribunal, en la denegaci\u00f3n del ascenso y en la reducci\u00f3n del sueldo. Los jueces no incurrir\u00e1n en responsabilidad disciplinaria por las opiniones que emitan en su calidad de tales.\n153.El principal problema del poder judicial en Eslovenia es la acumulaci\u00f3n de causas. Ese problema tambi\u00e9n fue puesto de relieve por el Ombudsman de los Derechos Humanos. En 2003 este \u00faltimo recibi\u00f3 717 peticiones relacionadas con procesos en curso, lo que represent\u00f3 un aumento del 5% en comparaci\u00f3n con 2002 y de m\u00e1s del 26% del n\u00famero total de peticiones. La mayor parte de \u00e9stas corresponden asimismo a procedimientos civiles. As\u00ed, por ejemplo, 409 de las peticiones se refieren a causas civiles, causas civiles no contenciosas y a causas con respecto a medidas ejecutivas, seguidas de 86 peticiones relativas a asuntos penales. Aparte de lo prolongado de los procedimientos judiciales, las peticiones se refieren cada vez m\u00e1s a circunstancias relativas al derecho a un juicio justo y al trato indebido recibido por quienes son partes en un proceso judicial y, por lo tanto, quedan bajo la autoridad del juez.\n154.En 2003 los tribunales de Eslovenia resolvieron 570.236 causas, mientras que otras 586.424 quedaban sin resolver al 31 de diciembre de 2003, lo que representa un aumento del 3,3% en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior. Se est\u00e1n creando mecanismos alternativos, tanto en lo civil como en lo penal, para acelerar los juicios, por ejemplo, los arreglos entre las partes.\nLos juicios p\u00fablicos\n155.Los juicios y los procedimientos judiciales de todo tipo revisten invariablemente car\u00e1cter p\u00fablico, lo que es cierto en el caso de los procedimientos penales, los procedimientos de faltas y los procedimientos civiles y administrativos (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 294 de la Ley de procedimiento penal, art\u00edculo 156 de la Ley de faltas, p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 293 de la Ley de procedimiento civil y p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 155 de la Ley de procedimiento general administrativo). En el procedimiento de faltas y en el procedimiento administrativo, en casos de menor cuant\u00eda se podr\u00e1 fallar en procedimiento sumario (art\u00edculo 159 de la Ley de faltas y art\u00edculo 144 de la Ley de procedimiento general administrativo) si, por ejemplo, la decisi\u00f3n se funda en la determinaci\u00f3n personal inmediata de la persona autorizada o si se puede determinar la situaci\u00f3n de hecho a partir de los datos oficiales que obren en poder del \u00f3rgano correspondiente.\n156.En las condiciones de la exclusi\u00f3n del p\u00fablico en determinados procedimientos existen ciertas diferencias. En los procedimientos penales, el p\u00fablico puede quedar excluido s\u00f3lo si as\u00ed lo exige el inter\u00e9s del secreto de sumario, el mantenimiento del orden, las consideraciones morales, la protecci\u00f3n de la vida privada del acusado o de la parte lesionada, la protecci\u00f3n de los intereses de los menores, o si, en opini\u00f3n del tribunal, un juicio p\u00fablico pudiera ir en detrimento del inter\u00e9s de la justicia (art\u00edculo 295 de la Ley de procedimiento penal). En cuestiones civiles y no contenciosas, podr\u00e1 excluirse al p\u00fablico si ello redunda en beneficio de los secretos oficiales, comerciales o personales o en beneficio de la ley y el orden y de las consideraciones morales, o si no pudiera garantizarse con las medidas ordinarias el mantenimiento del orden y el desarrollo ininterrumpido del juicio. En los procedimientos administrativos podr\u00e1 excluirse al p\u00fablico de la vista oral si as\u00ed lo exigen motivos de orden moral o de seguridad p\u00fablica, o si existe un peligro grave inmediato de que se obstruya el desarrollo del juicio, si se celebra un juicio que afecte a la familia o si el juicio se refiere a circunstancias que afectan a secretos de Estado, militares, oficiales, de negocios, profesionales, cient\u00edficos o art\u00edsticos. Los fallos han de pronunciarse siempre en audiencia p\u00fablica (p\u00e1rrafo 5 del art\u00edculo 155 de la Ley de procedimiento general administrativo) y el p\u00fablico solamente podr\u00e1 ser excluido al anunciarse los fundamentos del fallo (p\u00e1rrafo 4 del art\u00edculo 360 de la Ley de procedimiento penal y p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 322 de la Ley de procedimiento civil).\n157.El acusado estar\u00e1 amparado por la presunci\u00f3n de inocencia y podr\u00e1 adoptar una actitud completamente pasiva durante todo el procedimiento. En las leyes de Eslovenia no se fija una norma probatoria espec\u00edfica, como disposici\u00f3n de \"fuera de toda duda razonable\". Si la acusaci\u00f3n no consigue probar la culpabilidad, el tribunal ha de seguir el criterio de in dubio pro reo. La ley dispone que el tribunal se pronunciar\u00e1 (entre otras circunstancias) cuando no se haya probado que el acusado cometi\u00f3 el acto del que se le acusa. La carga de la prueba de todos los elementos del delito recae en la acusaci\u00f3n. Puesto que el propio tribunal tambi\u00e9n puede aportar pruebas para determinar la exactitud de los hechos a fin de pronunciar sentencia l\u00edcita, la carga de la prueba recae de hecho en el tribunal.\n158.El acusado tendr\u00e1 derecho a conocer los cargos que se formulan contra \u00e9l y a examinar y copiar el sumario y a examinar las pruebas tan pronto se establezca dicho sumario, lo que significa que tendr\u00e1 derecho a examinar todo el expediente una vez abierta la instrucci\u00f3n. Con respecto a las diligencias de investigaci\u00f3n que se practiquen antes de la instrucci\u00f3n, tambi\u00e9n tendr\u00e1 derecho a examinar los atestados (por ejemplo tras un registro domiciliario). No podr\u00e1 no obstante examinar las notas policiales o el expediente que lleve el fiscal. En general puede decirse que el acusado tiene los mismos derechos que su letrado.\n159.El sospechoso tiene derecho a la asistencia de un letrado desde el momento mismo de su arresto. Debe informarse de inmediato a la persona privada de libertad por sospechas de haber cometido un delito de sus derechos en su idioma materno o en un idioma que entienda: del motivo de que se le prive de libertad, de su derecho a guardar silencio, de su derecho a la asistencia jur\u00eddica de un letrado de su elecci\u00f3n y del derecho a que la polic\u00eda, a petici\u00f3n suya, informe a su familia pr\u00f3xima de su privaci\u00f3n de libertad. A los sospechosos que no tengan medios para sufragar los servicios de abogado se les nombrar\u00e1 uno con cargo al Estado si con ello se sirve a la justicia.\n160.Si no se priva de libertad al sospechoso, \u00e9ste podr\u00e1 ejercer su derecho a la asistencia de un letrado desde el momento mismo en que se inicie la investigaci\u00f3n. Antes de eso tambi\u00e9n tendr\u00e1 derecho a la asistencia de un letrado si se toman contra \u00e9l determinadas medidas coercitivas (por ejemplo, el registro domiciliario). El sospechoso podr\u00e1 renunciar a ese derecho, salvo en los casos en que la asistencia es obligatoria (por ejemplo, en la primera audiencia si se le acusa de un delito susceptible de la m\u00e1xima pena de prisi\u00f3n (30 a\u00f1os), durante las diligencias para determinar si el acusado queda en detenci\u00f3n preventiva y, durante el per\u00edodo en que se encuentre en detenci\u00f3n preventiva, desde el momento en que se abra el sumario contra \u00e9l si el delito de que se le acusa es punible con una pena de prisi\u00f3n de ocho a\u00f1os o m\u00e1s).\n161.La Ley de procedimiento penal no contiene disposici\u00f3n general alguna por la que se regule el derecho a un juicio justo y r\u00e1pido, aunque s\u00ed contiene varias disposiciones que permiten el ejercicio de ese derecho. El derecho en s\u00ed est\u00e1 legislado en el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 23 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Eslovenia, que dice lo siguiente: \"Toda persona tiene derecho a que un tribunal independiente, imparcial y constituido conforme a derecho resuelva, con respecto a sus derechos y deberes y las acusaciones que se formulen contra ella, sin demora indebidas\".\n162.Los principios fundamentales de la Ley de procedimiento penal relativos a un juicio justo, que se definen en el art\u00edculo 1, determinan las normas por las que no podr\u00e1 condenarse a ning\u00fan inocente y por las que los autores de delitos s\u00f3lo podr\u00e1n ser condenados en las condiciones previstas en el derecho penal y por un procedimiento seguido conforme a la ley. Las libertades y los derechos del acusado s\u00f3lo podr\u00e1n restringirse por ley. S\u00f3lo los tribunales competentes podr\u00e1n imponer sanciones penales por un procedimiento seguido conforme a la Ley de procedimiento penal. Existen tambi\u00e9n otros mecanismos que permiten que los juicios sean justos, siendo los m\u00e1s importantes: la presunci\u00f3n de inocencia, el derecho al juez natural, ne bis in idem, la instituci\u00f3n de la exclusi\u00f3n del juez cuya imparcialidad sea dudosa, etc.\n163.En los principios generales de la Ley de procedimiento penal se consagra la rapidez de los juicios al disponer que \u00e9stos se celebren sin demoras innecesarias. Hay actos de la acusaci\u00f3n del poder judicial que tienen duraci\u00f3n limitada, lo que queda plasmado m\u00e1s claramente en las medidas restrictivas, tales como la restricci\u00f3n de la libertad, a saber: la detenci\u00f3n preventiva, el r\u00e9gimen de aislamiento, etc..\n164.Como norma, el juicio debe celebrarse en presencia del acusado. Si \u00e9ste, debidamente emplazado, no compareciera en la vista sin dar explicaci\u00f3n, el tribunal podr\u00e1 ordenar que se le juzgue en contumacia si su presencia no es indispensable, si est\u00e1 presente su abogado y si ya se le ha tomado declaraci\u00f3n.\n165.Conforme a la norma general, el acusado y el fiscal tienen la condici\u00f3n de partes iguales. Ambos tienen derecho a proponer al juez la pr\u00e1ctica de determinadas investigaciones, y ambos podr\u00e1n asistir a ellas, aportar pruebas, aportar pruebas contrarias, oponerse a las pretensiones probatorias de la otra parte, examinar a los testigos y expertos, interponer recursos, etc. El acusado tendr\u00e1 derecho a carearse con los testigos de la acusaci\u00f3n. Las partes (el acusado, su letrado y el fiscal) tendr\u00e1n derecho a aportar pruebas ante el tribunal.\n166.Puede decirse en general que todos los derechos mencionados son aplicables tanto a los extranjeros como a los ciudadanos de Eslovenia. Ambos tienen tambi\u00e9n derecho a int\u00e9rprete sin costas.\n167.La norma general del art\u00edculo 11 de la Ley de procedimiento penal dispone que est\u00e1 prohibido recurrir a la fuerza para extraer confesiones o cualesquiera otras declaraciones del acusado mediante el empleo de amenazas, la fuerza o cualquier otro medio an\u00e1logo. En la primera audiencia debe informarse al acusado del delito que se le imputa y de los motivos en que se fundan los cargos. El acusado debe ser informado de que no est\u00e1 obligado a hacer ninguna declaraci\u00f3n; de que no est\u00e1 obligado a inculparse a s\u00ed mismo ni a confesarse culpable. En general, el tribunal no podr\u00e1 fundar el fallo en la declaraci\u00f3n que haga el acusado antes de ser informado de sus derechos o si este extremo no se ha hecho constar en acta.\n168.La Ley de procedimiento penal de Eslovenia dispone un procedimiento especial contra los delincuentes juveniles. Se considera menor a toda persona de 14 a 18 a\u00f1os, y los menores de 14 a\u00f1os no incurren por consiguiente en responsabilidad penal conforme a las leyes de Eslovenia. Los tribunales de menores son competentes en los procedimientos seguidos contra menores. Hay sanciones penales especiales de aplicaci\u00f3n a los delincuentes juveniles, a saber, las medidas educativas. A quienes tuvieran entre 14 y 16 a\u00f1os cuando cometieron un delito s\u00f3lo podr\u00e1n aplic\u00e1rseles medidas educativas (amonestaci\u00f3n, instrucciones y prohibiciones, supervisi\u00f3n por los servicios sociales, remisi\u00f3n a una instituci\u00f3n educativa, remisi\u00f3n a un centro de detenci\u00f3n juvenil, remisi\u00f3n a una instituci\u00f3n para j\u00f3venes discapacitados f\u00edsicos o mentales). A los j\u00f3venes adultos (entre 16 y 18 a\u00f1os) podr\u00e1 impon\u00e9rseles multa o detenci\u00f3n especial de menores (art\u00edculo 72 del C\u00f3digo Penal). Ese procedimiento especial para los delincuentes juveniles garantiza m\u00e1s derechos que los aplicados a los delincuentes adultos. As\u00ed, los menores no podr\u00e1n ser juzgados en contumacia (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 453 de la Ley de procedimiento penal); se seguir\u00e1 el principio de oportunidad en los juicios por delito en que se puedan imponer penas no superiores a tres a\u00f1os o multa; a los menores se los juzga aparte, aun cuando el delito se cometiera en compa\u00f1\u00eda de un adulto; los servicios sociales participan en los procedimientos contra los menores; sin el permiso del tribunal no podr\u00e1 hacerse p\u00fablica ninguna decisi\u00f3n judicial que afecte a delincuentes juveniles; los jueces elegir\u00e1n jueces legos entre los profesionales con experiencia en la educaci\u00f3n de menores; los menores en detenci\u00f3n estar\u00e1n separados de los adultos.\n169.Todas las decisiones no definitivas reca\u00eddas en primera instancia podr\u00e1n ser recurridas en apelaci\u00f3n por el acusado o su letrado fund\u00e1ndose en vicios sustantivos del procedimiento penal, la inobservancia del derecho penal o la determinaci\u00f3n err\u00f3nea o incompleta de los hechos o la decisi\u00f3n de imponer sanciones penales. Un tribunal superior formado por tres jueces resolver\u00e1 en cuanto a la apelaci\u00f3n. \u00c9sta tendr\u00e1 car\u00e1cter suspensivo. Un tribunal superior podr\u00e1 denegar la apelaci\u00f3n, desestimarla por infundada, modificar el fallo en primera instancia, anularlo y devolver la causa al Tribunal de Primera Instancia para celebrar un nuevo juicio, aunque s\u00f3lo para celebrar la vista. Las mismas normas rigen en el caso de los juicios de faltas. Tanto en los juicios penales como en los de faltas se pueden ejercer recursos extraordinarios para conseguir la revisi\u00f3n de un fallo definitivo.\n170.La Ley de procedimiento penal dispone tambi\u00e9n un procedimiento especial para indemnizar, rehabilitar o permitir el ejercicio de otros derechos a quienes ya hayan sido indebidamente condenados por delito o privados de libertad.\n15. Art\u00edculo 15\n171.El principio de legalidad y la prohibici\u00f3n del efecto retroactivo de la legislaci\u00f3n penal se consignan tanto en la Constituci\u00f3n como en el C\u00f3digo Penal. Los mismos principios sustantivos se aplican tambi\u00e9n a la Ley sobre faltas como tipo de delito (en la Ley de enmienda de la Ley de faltas, de 2000, se suprimieron los delitos econ\u00f3micos como una tercera categor\u00eda de delitos penales que pasaron a tipificarse como faltas).\n172.En el per\u00edodo examinado los tribunales tuvieron que recurrir con frecuencia al principio de prohibici\u00f3n del efecto retroactivo de la legislaci\u00f3n penal, o al principio consistente en aplicar una ley menos severa al infractor, ya que el 1\u00ba de enero de 1995 entr\u00f3 en vigor un nuevo C\u00f3digo Penal. En comparaci\u00f3n con la anterior legislaci\u00f3n penal, en el nuevo C\u00f3digo se introdujeron varias tipificaciones nuevas y enmendadas, y en varios casos se modificaron las condenas dictadas.\n16. Art\u00edculo 16\n173. La legislaci\u00f3n de Eslovenia relativa a este \u00e1mbito no se ha modificado desde el informe anterior.\n17. Art\u00edculo 17\nDomicilio\n174.El art\u00edculo 35 de la Constituci\u00f3n ampara la inviolabilidad de la integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica de toda persona, y de su intimidad, y garantiza sus derechos individuales. El art\u00edculo 36 dispone que el domicilio es inviolable y que sin orden judicial nadie podr\u00e1 penetrar en la vivienda u otros locales de otra persona, ni podr\u00e1 proceder a un allanamiento, contra la voluntad del residente. Toda persona tiene derecho a estar presente durante el allanamiento de su domicilio u otros locales o a que est\u00e9 presente alguien que la represente. El allanamiento s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse en presencia de dos testigos. Con sujeci\u00f3n a las condiciones establecidas por la ley, un funcionario podr\u00e1 penetrar en la vivienda u otros locales de una persona sin mandamiento judicial y, en circunstancias excepcionales, podr\u00e1 proceder a un allanamiento en ausencia de testigos, siempre que ello sea absolutamente necesario para detener a una persona que haya cometido un delito o para proteger a las personas o los bienes.\n175.La Ley de procedimiento penal precisa las condiciones en las que se puede dictar una orden de allanamiento y de registro (art\u00edculos 214 a 219 de la Ley de procedimiento penal). Cuando exista la posibilidad de detener al acusado durante el allanamiento o de descubrir indicios de la comisi\u00f3n de un delito u objetos de importancia para el proceso penal se podr\u00e1 registrar la vivienda y otros locales del acusado u otras personas. Podr\u00e1 procederse a un registro cuando parezca probable que se puedan encontrar indicios u objetos importantes para el proceso penal durante el registro (art\u00edculo 214 de la Ley de procedimiento penal).\n176.Los dos tipos de registro domiciliario deber\u00e1n ser ordenados por el tribunal mediante la correspondiente orden de allanamiento y registro motivada, que deber\u00e1 entregarse previamente a la persona cuyos locales sean objeto de registro. Deber\u00e1 informarse a esta persona de su derecho a notificar a su abogado, y \u00e9ste tendr\u00e1 derecho a estar presente durante el registro. Antes de proceder al registro, se pedir\u00e1 a la persona a la que ata\u00f1e la orden de allanamiento que entregue voluntariamente a la persona o los objetos buscados. El registro se podr\u00e1 iniciar incluso sin necesidad de presentar la orden cuando se prevea resistencia armada, o cuando deba realizarse inmediatamente y sin previo aviso, o cuando se realice en locales p\u00fablicos. El registro, como norma, debe realizarse durante el d\u00eda. Tambi\u00e9n podr\u00e1 realizarse durante la noche siempre que haya empezado y no haya terminado durante el d\u00eda, o si existen razones para llevar a cabo el registro sin orden judicial. Las disposiciones sobre el registro domiciliario tambi\u00e9n se aplican a la b\u00fasqueda de piezas ocultas de un autom\u00f3vil.\n177.La persona cuya vivienda u otros locales sean objeto del registro, o un representante de esa persona, tendr\u00e1 derecho a estar presente durante el registro. Todo registro domiciliario o registro personal deber\u00e1 realizarse en presencia de dos testigos adultos. S\u00f3lo una mujer podr\u00e1 proceder a registrar a una mujer, y los testigos tambi\u00e9n habr\u00e1n de ser mujeres. Tanto el registro domiciliario como el registro personal deber\u00e1n realizarse con consideraci\u00f3n para no perturbar la tranquilidad. Deber\u00e1 quedar constancia de dicho registro en un documento, que ser\u00e1 firmado por la persona cuyos locales hayan sido allanados o registrados, por su abogado, si est\u00e1 presente durante el registro, y por las personas cuya presencia sea obligatoria. En ese documento se inscribir\u00e1n y describir\u00e1n con precisi\u00f3n los objetos y documentos que se hayan incautado, y lo mismo se har\u00e1 en el caso del recibo, que se entregar\u00e1 inmediatamente a la persona cuyos objetos o documentos hayan sido incautados (art\u00edculo 216 de la Ley de procedimiento penal).\n178.La polic\u00eda podr\u00e1 entrar sin orden de allanamiento y, si es necesario, registrar la vivienda u otros locales de una persona si el ocupante as\u00ed lo desea, si alguien pide auxilio, si ello resulta necesario para detener al infractor sorprendido en flagrante delito, si la seguridad de las personas y de los bienes as\u00ed lo exigen y si se encuentra en la vivienda u otros locales una persona cuya detenci\u00f3n o comparecencia obligatoria sea requerida por la autoridad competente, o un procesado. En ese caso, se expedir\u00e1 inmediatamente un certificado al ocupante. La polic\u00eda podr\u00e1 registrar a una persona sin orden judicial ni presencia de testigos cuando act\u00fae en cumplimiento de una orden de detener a una persona o llevarla ante los tribunales, siempre que haya motivos para sospechar que dicha persona porta armas de ataque o puede tirar, esconder o destruir objetos que hayan de presentarse como pruebas en un procedimiento judicial.\n179.Cuando los representantes de la fuerza p\u00fablica hayan llevado a cabo un registro sin orden judicial, deber\u00e1n presentar inmediatamente el correspondiente informe al juez instructor, o al ministerio p\u00fablico competente, si todav\u00eda no se han iniciado los procedimientos judiciales. Si el registro se ha llevado a cabo sin orden judicial escrita o sin la presencia de las personas que deber\u00edan estar presentes durante el registro, o si el registro se ha realizado de forma contraria a lo dispuesto en el registro sin orden judicial, la decisi\u00f3n del tribunal no podr\u00e1 basarse en las pruebas obtenidas de esa forma.\n180.En los procedimientos fiscales y aduaneros regulados por la Ley de procedimiento fiscal, la Ley de administraci\u00f3n fiscal, la Ley del servicio de aduanas y la Ley de aduanas se podr\u00e1 prescindir del principio que protege el secreto.\n181.En cuestiones fiscales, la inspecci\u00f3n fiscal, que normalmente se realiza en los locales del contribuyente, corre a cargo de inspectores fiscales que tienen varias atribuciones de investigaci\u00f3n. Al realizar una inspecci\u00f3n para determinar el montante de la base imponible, el inspector tendr\u00e1 las siguientes atribuciones que restringen el derecho al secreto: el derecho a inspeccionar los locales comerciales y de otra \u00edndole, las instalaciones, los bienes, los objetos, los libros de contabilidad, los documentos contables, las bases de datos inform\u00e1ticas, los contratos y otros documentos que permitan comprender las operaciones comerciales de un contribuyente; el derecho a incautarse de documentos, objetos, muestras y otros bienes durante un per\u00edodo no superior a 15 d\u00edas, si ello es necesario para obtener pruebas.\n182. Las oficinas fiscales deben conservar registros con la informaci\u00f3n pertinente para determinar una base imponible. La informaci\u00f3n es reservada, pero se puede facilitar a otros \u00f3rganos de investigaci\u00f3n (polic\u00eda, ministerio p\u00fablico, etc.) si \u00e9stos necesitan dicha informaci\u00f3n para entablar acciones judiciales contra la persona (jur\u00eddica o f\u00edsica) presuntamente implicada en delitos o faltas relativos a infracciones de la legislaci\u00f3n fiscal.\n183.Las oficinas de aduanas habr\u00e1n de supervisar, fiscalizar e inspeccionar todas las cuestiones relativas a las aduanas. Estas tres funciones ser\u00e1n realizadas por agentes e inspectores de aduanas. Ambos tienen esencialmente las mismas competencias de investigaci\u00f3n, pero los inspectores se ocupan de los casos m\u00e1s dif\u00edciles, y s\u00f3lo ellos pueden llevar a cabo inspecciones aduaneras. Est\u00e1n facultados (en lo referente a la restricci\u00f3n del derecho al secreto) para comprobar la identidad de las personas que entran en el pa\u00eds o salen de \u00e9l; exigir la presentaci\u00f3n de documentos de contabilidad, documentos, correspondencia comercial, ficheros inform\u00e1ticos o cualquier otro documento para realizar el control o inspecci\u00f3n de aduanas; entrar en locales comerciales y de otro tipo para ejercer el control o la inspecci\u00f3n de aduana; detener y registrar a cualquier persona o medio de transporte a fin de investigar las posibles infracciones de los reglamentos aduaneros cuando haya motivos para suponer que se han cometido. Cuando haya motivos para pensar que la persona trata de pasar de contrabando sustancias ilegales en su cuerpo, los agentes o inspectores de aduanas deber\u00e1n informar de ello a la polic\u00eda, registrar las oficinas u otros locales comerciales e inspeccionar los documentos de contabilidad, los documentos y ficheros inform\u00e1ticos encontrados en esos locales para determinar las posibles infracciones de la legislaci\u00f3n de aduanas. Si las personas responsables de los locales no acceden voluntariamente al registro, los agentes e inspectores de aduanas deber\u00e1n pedir un mandamiento judicial para registrar los citados locales.\nLa correspondencia\n184. Debe garantizarse el secreto de la correspondencia y otros medios de comunicaci\u00f3n (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n). S\u00f3lo por ley podr\u00e1 suspenderse durante cierto tiempo, sobre la base de un mandamiento judicial, la protecci\u00f3n del secreto de la correspondencia y dem\u00e1s formas de comunicaci\u00f3n y la inviolabilidad de la intimidad, siempre que esta violaci\u00f3n de la intimidad sea necesaria para entablar una demanda, o durante un procedimiento penal, o por motivos de seguridad nacional (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n).\n185. Toda la correspondencia deber\u00e1 ser privada (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 17 de la Ley de servicios postales). El servicio postal deber\u00e1 garantizar el secreto de la correspondencia. En la Ley de servicios postales el t\u00e9rmino \"correspondencia\" tambi\u00e9n incluye los mensajes telegr\u00e1ficos. Los empleados del servicio postal no deber\u00e1n llegar a conocer, de forma no autorizada, el contenido de los mensajes postales o telegr\u00e1ficos; tampoco podr\u00e1n transmitirlos a una persona no autorizada ni ocultarlos. No podr\u00e1n revelar el contenido de los mismos a una persona no autorizada, ni la hora de env\u00edo o recepci\u00f3n del mensaje, la identidad del remitente o el destinatario del mensaje, ni su tama\u00f1o o peso. El empleado no deber\u00e1 permitir que otras personas accedan a la informaci\u00f3n (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 17 de la Ley de servicios postales). El servicio postal no podr\u00e1 violar el principio del secreto de la correspondencia, salvo por orden judicial (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 17 de la Ley de servicios postales).\n186. La Ley de telecomunicaciones obliga al operador de los servicios de telecomunicaciones a garantizar la confidencialidad de los mensajes y de los datos personales transmitidos, que s\u00f3lo ellos pueden conocer (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 18 de la Ley de telecomunicaciones). S\u00f3lo se podr\u00e1 violar la confidencialidad por orden judicial (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 18 de la Ley de telecomunicaciones).\n187. De conformidad con la Ley del Organismo de Seguridad e Inteligencia de Eslovenia (art. 23), tambi\u00e9n se podr\u00e1 contravenir el secreto de la correspondencia. El presidente del tribunal de distrito deber\u00e1 aprobar, a propuesta del director del Organismo de Seguridad e Inteligencia, el control de cartas y otros env\u00edos o la vigilancia y grabaci\u00f3n de telecomunicaciones cuando la seguridad del pa\u00eds est\u00e9 gravemente comprometida (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 24). Tambi\u00e9n deber\u00e1 existir una probabilidad bien fundada de que la correspondencia relativa a esa actividad se utiliza o se utilizar\u00e1 y que no hay otra manera de obtener pruebas y que cualquier otra forma de proceder pondr\u00eda en peligro la vida y la salud de otras personas (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 24). La propuesta y el mandamiento judicial deber\u00e1 indicar a la persona cuya correspondencia ser\u00e1 controlada, los motivos de la vigilancia, su duraci\u00f3n y alcance y otros datos importantes (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 24). La vigilancia podr\u00e1 durar tres meses y prorrogarse otros seis meses m\u00e1s (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 24).\n188. En espera de que se apruebe la ley sobre la supervisi\u00f3n parlamentaria de las actividades del Organismo de Seguridad e Inteligencia, \u00e9ste deber\u00e1 permitir que la comisi\u00f3n parlamentaria encargada del control de los organismos de seguridad e inteligencia ejerza una supervisi\u00f3n permanente (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 49 de la Ley). El Organismo deber\u00e1 preparar un plan de actividades para el a\u00f1o siguiente e informar sobre las actividades realizadas el a\u00f1o anterior (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 49). El Organismo deber\u00e1 informar a la comisi\u00f3n una vez al mes, o con mayor frecuencia si \u00e9sta lo solicita. La comisi\u00f3n podr\u00e1 pedir al Organismo que le informe en cualquier momento (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 49). A petici\u00f3n de la comisi\u00f3n, el Organismo deber\u00e1 permitir el examen de la informaci\u00f3n reunida, as\u00ed como la inspecci\u00f3n de los dispositivos y servicios que se hayan utilizado para el control de las telecomunicaciones, las cartas y dem\u00e1s correspondencia (arts. 20 a 23).\n189. La violaci\u00f3n del secreto de la correspondencia puede constituir un delito. Toda persona que, sin autorizaci\u00f3n, abra una carta, un telegrama o cualquier otro documento escrito o env\u00edo sellados pertenecientes a otra persona incurre en responsabilidad penal. Ese acto puede ser castigado con multa o con pena de prisi\u00f3n de seis meses como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 150 del C\u00f3digo Penal). Incurrir\u00e1 asimismo en responsabilidad penal toda persona que tome conocimiento en cualquier forma (por ejemplo, por medio de instrumentos t\u00e9cnicos o sustancias qu\u00edmicas) del contenido de una carta del extranjero o de un mensaje transmitido por tel\u00e9fono o por cualquier otro medio de comunicaci\u00f3n o si abre un objeto cerrado que contenga un mensaje y se entere as\u00ed del contenido de ese mensaje (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 150 del C\u00f3digo Penal). En tal caso se le impondr\u00e1 una multa o pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00e1ximo. Para que se inicie la acci\u00f3n de la justicia deber\u00e1 haber una denuncia (p\u00e1rrafo 6 del art\u00edculo 150 del C\u00f3digo Penal). Si los delitos mencionados son cometidos por un funcionario que se extralimita en el desempe\u00f1o de sus funciones o por un empleado de correos o por cualquier otro funcionario que est\u00e1 autorizado para aceptar, transportar o entregar cartas, telegramas u otros documentos escritos o env\u00edos, ser\u00e1 castigado con pena de prisi\u00f3n de dos a\u00f1os como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 5 del art\u00edculo 150 del C\u00f3digo Penal). Toda persona que, sin el debido consentimiento oficial, publique una carta o cualquier otro documento escrito perteneciente a otra persona, ser\u00e1 castigada con multa o con pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 151 del C\u00f3digo Penal). Para que se inicie la acci\u00f3n de la justicia deber\u00e1 presentarse una denuncia al respecto (art\u00edculo 151 del C\u00f3digo Penal).\n190. Tambi\u00e9n constituye un delito escuchar secretamente o grabar una conversaci\u00f3n o una declaraci\u00f3n privadas con ayuda de un dispositivo especial, o transmitir esa conversaci\u00f3n o declaraci\u00f3n a un tercero, o permitirle enterarse del contenido de esa conversaci\u00f3n o declaraci\u00f3n directamente por otros medios. El delito se castiga con multa o pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal). Para que se inicie la acci\u00f3n de la justicia deber\u00e1 haber una denuncia (p\u00e1rrafo 4 del art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal). Si una persona graba, sin el consentimiento de la otra parte o las otras partes, una declaraci\u00f3n confidencial privada para hacer uso indebido de ella, o si transmite o presenta directamente esa declaraci\u00f3n a un tercero o le permite conocerla directamente por otros medios, ser\u00e1 castigada con multa o pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal). Para que se inicie la acci\u00f3n de la justicia deber\u00e1 presentarse una denuncia al respecto (p\u00e1rrafo 4 del art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal). Si los delitos tipificados en los p\u00e1rrafos 1 y 2 del art\u00edculo 148 son cometidos por un funcionario que se extralimita en el desempe\u00f1o de sus funciones, se le castigar\u00e1 con pena de prisi\u00f3n de dos a\u00f1os como m\u00e1ximo (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 148 del C\u00f3digo Penal).\n191.S\u00f3lo mediante orden judicial se podr\u00e1 contravenir el secreto de la correspondencia y dem\u00e1s medios de comunicaci\u00f3n (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n, p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 17 de la Ley de servicios postales). En el curso de un proceso, el juez instructor podr\u00e1 ordenar que se utilicen los denominados m\u00e9todos y medidas especiales previstas en los art\u00edculos 150 a 155 de la Ley de procedimiento penal. Los m\u00e9todos y medidas especiales son actos oficiales cuyos resultados se admiten como prueba en los tribunales. Estas disposiciones fueron modificadas recientemente (1998) cuando el Tribunal Constitucional de la Rep\u00fablica de Eslovenia anul\u00f3 las disposiciones sobre los m\u00e9todos y medidas especiales por considerar que no respetaban los derechos constitucionales del acusado (la norma de la prueba era poco exigente, no era necesario indicar la orden, etc.).\n192.Los m\u00e9todos y medidas especiales son los siguientes: la vigilancia de las telecomunicaciones mediante las escuchas y la grabaci\u00f3n, el control de las cartas y dem\u00e1s env\u00edos, el acceso al sistema inform\u00e1tico de bancos o instituciones similares, la intervenci\u00f3n de una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el consentimiento de una de las partes por lo menos y el control del correo electr\u00f3nico u otras formas de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n (apartado 1 del p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 150 de la Ley de procedimiento penal). Los m\u00e9todos y medidas especiales podr\u00e1n aplicarse cuando haya motivos fundados para sospechar que una determinada persona ha cometido, est\u00e1 cometiendo, se prepara para cometer o est\u00e1 organizando la comisi\u00f3n de determinados delitos, y cuando haya sospechas bien fundadas de que determinados dispositivos de comunicaci\u00f3n o sistemas inform\u00e1ticos se utilizan para preparar o cometer los mencionados delitos, y a condici\u00f3n de que se pueda llegar razonablemente a la conclusi\u00f3n de que no es posible obtener pruebas por otros medios (menos expeditivos) o si su revelaci\u00f3n pudiera de alguna manera amenazar la vida o la salud de las personas (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 150 de la Ley de procedimiento penal).\n193.Se podr\u00e1n intervenir y observar locales mediante dispositivos t\u00e9cnicos con el fin de documentarse y, si es preciso, con derecho a acceder a los locales en condiciones m\u00e1s rigurosas: cuando haya motivos fundados para sospechar que una determinada persona ha cometido, est\u00e1 cometiendo, se prepara para cometer o est\u00e1 organizando la comisi\u00f3n de determinados delitos y cuando exista el convencimiento bien fundado de que podr\u00e1n obtenerse pruebas en la zona definida concretamente y que ser\u00e1 posible obtenerlas con ayuda de medidas menos expeditivas (incluidas las ya mencionadas) o que su revelaci\u00f3n no podr\u00eda sino poner en peligro la vida o la salud de otras personas.\n194.En respuesta a una propuesta razonada del fiscal general, el juez instructor podr\u00e1 dictar la orden escrita de aplicar m\u00e9todos y medidas especiales. Excepcionalmente podr\u00e1n aplicarse los m\u00e9todos y medidas por orden verbal del juez instructor, a condici\u00f3n de que no se haya podido obtener una orden escrita a tiempo o cuando la postergaci\u00f3n de estas medidas presente un peligro. En tal caso, la orden escrita debe dictarse en las 12 horas siguientes a la orden verbal. En la orden presentada por escrito deben constar los motivos por los que se dio la orden verbal.\n195.La duraci\u00f3n m\u00e1xima de los m\u00e9todos y medidas especiales aplicados ser\u00e1 de un mes; ese plazo podr\u00e1 prorrogarse por otro mes cuando haya motivos bien fundados, pero no podr\u00e1 exceder de seis meses en el caso de las escuchas de las telecomunicaciones con el consentimiento de uno de los participantes, y de tres meses, sin el consentimiento de ninguna de las partes. Si los m\u00e9todos y medidas especiales se aplican sin una orden escrita del juez instructor, o en violaci\u00f3n de la orden dictada, el tribunal no podr\u00e1 basar su decisi\u00f3n en las pruebas as\u00ed obtenidas.\n196.La polic\u00eda podr\u00e1 aplicar m\u00e9todos y medidas especiales consistentes en simular una compra o en aceptar u ofrecer regalos, o en aceptar sobornos o en sobornar. La polic\u00eda podr\u00e1 aplicar estas medidas sobre la base de una orden escrita del fiscal general si existe el convencimiento bien fundado de que una persona participa en una actividad delictiva relacionada con delitos tipificados.\n197.Si hubiera motivos para creer que una persona ha cometido un delito punible por ley, o si esa persona est\u00e1 cometiendo el delito, u organizando o planificando su comisi\u00f3n, y si la polic\u00eda no puede descubrirlo, prevenirlo o demostrarlo por otro procedimiento, o si le resultar\u00eda extremadamente dif\u00edcil hacerlo, la polic\u00eda podr\u00e1 recurrir a medidas tales como la vigilancia secreta y la vigilancia con equipo t\u00e9cnico para obtener informaci\u00f3n, llevar a cabo sus actividades secretas y su cooperaci\u00f3n encubierta, as\u00ed como la labor relacionada con la alteraci\u00f3n de documentos y distintivos de identificaci\u00f3n. El permiso escrito para aplicar esas medidas podr\u00e1 obtenerse del director general de la polic\u00eda o de su adjunto, salvo que los agentes de polic\u00eda utilicen documentos y distintivos de identificaci\u00f3n alterados, en cuyo caso el permiso es expedido por un fiscal competente. La puesta en pr\u00e1ctica de estas medidas s\u00f3lo podr\u00e1 durar tres meses, aunque podr\u00e1n ser prorrogadas por otros tres meses en casos justificados (art\u00edculo 49 de la Ley de polic\u00eda).\n198. Cuadro 22\nDelitos contra los derechos humanos y las libertades cometidos por adultos (1992-2001)\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero de personas inculpadas\n|\n|\nN\u00famero de personas condenadas\n|\n|\nSeg\u00fan el C\u00f3digo Penal de la Rep\u00fablica Socialista de Eslovenia (art\u00edculos 60 a 75)\n|\n|\nSeg\u00fan el C\u00f3digo Penal de la Rep\u00fablica de Eslovenia (art\u00edculos 141 a 160)\n|\n|\nSeg\u00fan el C\u00f3digo Penal de la Rep\u00fablica Socialista de Eslovenia (art\u00edculos 60 a 75)\n|\n|\nSeg\u00fan el C\u00f3digo Penal de la Rep\u00fablica de Eslovenia (art\u00edculos 141 a 160)\n|\n|\n1992\n|\n|\n408\n|\n|\n1\n|\n|\n199\n|\n|\n-\n|\n|\n1993\n|\n|\n481\n|\n|\n22\n|\n|\n260\n|\n|\n-\n|\n|\n1994\n|\n|\n373\n|\n|\n73\n|\n|\n184\n|\n|\n8\n|\n|\n1995\n|\n|\n25\n|\n|\n567\n|\n|\n29\n|\n|\n157\n|\n|\n1996\n|\n|\n9\n|\n|\n864\n|\n|\n17\n|\n|\n215\n|\n|\n1997\n|\n|\n5\n|\n|\n1.139\n|\n|\n8\n|\n|\n297\n|\n|\n1998\n|\n|\n3\n|\n|\n1.282\n|\n|\n6\n|\n|\n391\n|\n|\n1999\n|\n|\n-\n|\n|\n1.536\n|\n|\n-\n|\n|\n449\n|\n|\n2000\n|\n|\n-\n|\n|\n1.437\n|\n|\n-\n|\n|\n468\n|\n|\n2001\n|\n|\n-\n|\n|\n1.580\n|\n|\n-\n|\n|\n518\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1.304\n|\n|\n8.501\n|\n|\n703\n|\n|\n2.503\nFuente : Suprema Fiscal\u00eda del Estado de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\nCuadro 23\nComplemento al cuadro 19 (Delitos contra los derechos humanos y las libertades cometidos por adultos en 2002 y 2003)\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero de cargos\n|\n|\nN\u00famero de fallos condenatorios\n|\n|\n2002\n|\n|\n1.691\n|\n|\n550\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.788\n|\n|\n516\n|\n|\nTotal\n|\n|\n3.479\n|\n|\n1.066\nFuente: Suprema Fiscal\u00eda del Estado de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\n199. Cuadro 24\nRecurso a m\u00e9todos y medidas especiales\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero de personas\n|\n|\nTribunal de primera instancia\n|\n|\nSin fallo definitivo\n|\n|\nTodos los m\u00e9todos y medidas especiales\n|\n|\nEscuchas\n|\n|\n(1)\n|\n|\n(2)\n|\n|\n(3)\n|\n|\n(4)\n|\n|\n(5)\n|\n|\n1992\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n1993\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n1994\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n-\n|\n|\n1995\n|\n|\n180\n|\n|\n117\n|\n|\n20\n|\n|\n21\n|\n|\n1996\n|\n|\n191\n|\n|\n97\n|\n|\n29\n|\n|\n11\n|\n|\n1997\n|\n|\n266\n|\n|\n151\n|\n|\n45\n|\n|\n39\n|\n|\n1998\n|\n|\n197\n|\n|\n132\n|\n|\n54\n|\n|\n22\n|\n|\n1999\n|\n|\n181\n|\n|\n113\n|\n|\n50\n|\n|\n24\n|\n|\n2000\n|\n|\n191\n|\n|\n165\n|\n|\n37\n|\n|\n99\n|\n|\n2001\n|\n|\n218\n|\n|\n198\n|\n|\n1\n|\n|\n144\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1.424\n|\n|\n973\n|\n|\n236\n|\n|\n360\nFuente: Suprema Fiscal\u00eda del Estado de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\nNota explicativa :\nColumna 2: N\u00famero total de personas contra las que el juez instructor orden\u00f3 se aplicaran m\u00e9todos y medidas especiales.\nColumna 3: N\u00famero de personas de la columna 2 contra las que practicaron escuchas.\nColumna 4: N\u00famero de personas de la columna 2 contra las que se dict\u00f3 fallo condenatorio en primera instancia.\nColumna 5: N\u00famero de personas para las que a\u00fan no ha terminado el juicio y respecto de las cuales no se ha pronunciado fallo definitivo.\n200. Cuadro 25\nAllanamiento de morada y registro domiciliario con arreglo a la Ley de procedimiento penal en 1990-2003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nAllanamientos y registros con arreglo ala Ley de procedimiento penal\n|\n|\n1990\n|\n|\n567\n|\n|\n1991\n|\n|\n522\n|\n|\n1992\n|\n|\n816\n|\n|\n1993\n|\n|\n804\n|\n|\n1994\n|\n|\n951\n|\n|\n1995\n|\n|\n1.314\n|\n|\n1996\n|\n|\n1.846\n|\n|\n1997\n|\n|\n2.143\n|\n|\n1998\n|\n|\n2.268\n|\n|\n1999\n|\n|\n2.680\n|\n|\n2000\n|\n|\n2.958\n|\n|\n2001\n|\n|\n1.861\n|\n|\n2002\n|\n|\n2.035\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.615\nFuente: Ministerio del Interior.\nCuadro 26\nAllanamiento y registro domiciliario con arreglo a la Ley de faltas en 1996-2003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nAllanamientos y registro domiciliario con arreglo a la Ley de faltas en 1996-2003\n|\n|\nTotal\n|\n|\nCon resultados satisfactorios\n|\n|\nSin resultados\n|\n|\n1996\n|\n|\n665\n|\n|\n372\n|\n|\n293\n|\n|\n1997\n|\n|\n691\n|\n|\n355\n|\n|\n336\n|\n|\n1998\n|\n|\n714\n|\n|\n417\n|\n|\n297\n|\n|\n1999\n|\n|\n686\n|\n|\n379\n|\n|\n307\n|\n|\n2000\n|\n|\n661\n|\n|\n363\n|\n|\n298\n|\n|\n2001\n|\n|\n618\n|\n|\n296\n|\n|\n322\n|\n|\n2002\n|\n|\n639\n|\n|\n321\n|\n|\n318\n|\n|\n2003\n|\n|\n653\n|\n|\n427\n|\n|\n226\nFuente: Ministerio del Interior.\n201. Cuadro 27\nDenuncias presentadas contra la labor de los agentes policiales en 1991-2003\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\n1991\n|\n|\n1992\n|\n|\n1993\n|\n|\n1994\n|\n|\n1995\n|\n|\n1996\n|\n|\n1997\n|\n|\n1998\n|\n|\n1999\n|\n|\n2000\n|\n|\n2001\n|\n|\n2002\n|\n|\n2003\n|\n|\nDenuncias recibidas\n|\n|\n354\n|\n|\n589\n|\n|\n998\n|\n|\n1.212\n|\n|\n1.150\n|\n|\n1.443\n|\n|\n1.363\n|\n|\n1.672\n|\n|\n1.853\n|\n|\n1.552\n|\n|\n1.240\n|\n|\n1.222\n|\n|\n1.309\nFuente: Ministerio del Interior.\n202. Cuadro 28\nMotivos importantes para la presentaci\u00f3n de denuncias en 1997-2003\n|\n|\nTotal\n|\n|\nInjustificadas\n|\n|\nJustificadas\n|\n|\nJustificadas en parte\n|\n|\nExtralimitaci\u00f3n de poderes\n|\n|\n1997\n|\n|\n1.116\n|\n|\n980\n|\n|\n136\n|\n|\n12,1\n|\n|\n1998\n|\n|\n1.150\n|\n|\n1.077\n|\n|\n73\n|\n|\n6,3\n|\n|\n1999\n|\n|\n1.330\n|\n|\n1.231\n|\n|\n99\n|\n|\n7,4\n|\n|\n2000\n|\n|\n1.366\n|\n|\n1.212\n|\n|\n154\n|\n|\n11,3\n|\n|\n2001\n|\n|\n984\n|\n|\n924\n|\n|\n60\n|\n|\n6,1\n|\n|\n2002\n|\n|\n1.080\n|\n|\n996\n|\n|\n84\n|\n|\n7,8\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.002\n|\n|\n917\n|\n|\n85\n|\n|\n8,5\n|\n|\nEmpleo de medios coercitivos\n|\n|\n1997\n|\n|\n214\n|\n|\n187\n|\n|\n27\n|\n|\n12,6\n|\n|\n1998\n|\n|\n190\n|\n|\n177\n|\n|\n13\n|\n|\n6,8\n|\n|\n1999\n|\n|\n176\n|\n|\n167\n|\n|\n9\n|\n|\n5,1\n|\n|\n2000\n|\n|\n222\n|\n|\n196\n|\n|\n26\n|\n|\n11,7\n|\n|\n2001\n|\n|\n171\n|\n|\n166\n|\n|\n5\n|\n|\n2,9\n|\n|\n2002\n|\n|\n124\n|\n|\n117\n|\n|\n7\n|\n|\n5,6\n|\n|\n2003\n|\n|\n124\n|\n|\n113\n|\n|\n11\n|\n|\n8,9\n|\n|\nOtros motivos\n|\n|\n1997\n|\n|\n1.316\n|\n|\n993\n|\n|\n323\n|\n|\n24,5\n|\n|\n1998\n|\n|\n1.902\n|\n|\n1.588\n|\n|\n314\n|\n|\n16,5\n|\n|\n1999\n|\n|\n1.934\n|\n|\n1.687\n|\n|\n247\n|\n|\n12,8\n|\n|\n2000\n|\n|\n1.729\n|\n|\n1.417\n|\n|\n312\n|\n|\n18,0\n|\n|\n2001\n|\n|\n1.037\n|\n|\n905\n|\n|\n132\n|\n|\n12,7\n|\n|\n2002\n|\n|\n1.059\n|\n|\n889\n|\n|\n170\n|\n|\n16,1\n|\n|\n2003\n|\n|\n1.163\n|\n|\n990\n|\n|\n173\n|\n|\n14,9\n|\n|\nTotal\n|\n|\n1997\n|\n|\n2.646\n|\n|\n2.160\n|\n|\n486\n|\n|\n18,4\n|\n|\n1998\n|\n|\n3.242\n|\n|\n2.842\n|\n|\n400\n|\n|\n12,3\n|\n|\n1999\n|\n|\n3.440\n|\n|\n3.085\n|\n|\n355\n|\n|\n10,3\n|\n|\n2000\n|\n|\n3.317\n|\n|\n2.825\n|\n|\n492\n|\n|\n14,8\n|\n|\n2001\n|\n|\n2.192\n|\n|\n1.995\n|\n|\n197\n|\n|\n9,0\n|\n|\n2002\n|\n|\n2.263\n|\n|\n2.002\n|\n|\n261\n|\n|\n11,5\n|\n|\n2003\n|\n|\n2.289\n|\n|\n2.020\n|\n|\n269\n|\n|\n11,8\nFuente: Ministerio del Interior.\n18. Art\u00edculo 18\n203.El art\u00edculo 7 de la Constituci\u00f3n dispone la separaci\u00f3n entre el Estado y las comunidades religiosas. Dispone asimismo que las comunidades religiosas gozar\u00e1n de iguales derechos y podr\u00e1n desarrollar sus actividades libremente. El art\u00edculo 41 dispone que se podr\u00e1n profesar libremente las creencias religiosas y de otro tipo en la vida p\u00fablica y privada, y que nadie estar\u00e1 obligado a declarar sus creencias religiosas o de otro tipo. Los padres tienen el derecho de dar a sus hijos una educaci\u00f3n religiosa y moral conforme a sus creencias. La orientaci\u00f3n religiosa y moral que se d\u00e9 a los hijos deber\u00e1 estar en consonancia con su edad y su madurez, y deber\u00e1 ser compatible con su libertad de conciencia y sus creencias o convicciones religiosas o de otro tipo. De conformidad con el art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n, en Eslovenia se garantizar\u00e1 a todos la igualdad de derechos humanos y libertades fundamentales, con independencia, en particular, de sus convicciones religiosas, pol\u00edticas o de otro tipo.\n204.El estatuto jur\u00eddico de las comunidades religiosas se expone m\u00e1s detalladamente en la Ley del estatuto jur\u00eddico de las comunidades religiosas y en la Ley de enmienda de esa ley. Toda persona es libre de declarar su religi\u00f3n y de pertenecer a cualquier comunidad religiosa. No se podr\u00e1 obligar a nadie a ser miembro de una determinada comunidad religiosa ni a participar en sus rituales. Se proh\u00edbe el uso indebido de una actividad religiosa con fines pol\u00edticos y para incitar o exacerbar la intolerancia o el odio religiosos. El art\u00edculo 300 del C\u00f3digo Penal tipifica como delito la incitaci\u00f3n al odio \u00e9tnico, racial o religioso.\n205.Todas las comunidades religiosas tienen el mismo estatuto jur\u00eddico y pueden establecerse libremente. Las comunidades religiosas son libres de llevar a cabo rituales religiosos (art\u00edculo 2 de la Ley del estatuto jur\u00eddico de las comunidades religiosas). No obstante, las comunidades religiosas est\u00e1n separadas del Estado, lo que significa que tambi\u00e9n est\u00e1n separadas de las escuelas, los centros docentes y las guarder\u00edas p\u00fablicas (art. 3). Por lo tanto, los rituales religiosos s\u00f3lo podr\u00e1n desarrollarse en los locales destinados a ese fin por una comunidad religiosa y s\u00f3lo podr\u00e1n realizarse fuera de esos locales previa autorizaci\u00f3n escrita de un \u00f3rgano responsable de los asuntos internos (art. 12).\n206.La instrucci\u00f3n religiosa podr\u00e1 impartirse en los locales especialmente destinados a los ritos religiosos, as\u00ed como en otros lugares en que una comunidad religiosa desarrolle su actividad con car\u00e1cter permanente. La ceremonia religiosa del matrimonio s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse una vez contra\u00eddo el matrimonio ante la autoridad competente del Estado.\n207.En las escuelas p\u00fablicas de Eslovenia no se imparte educaci\u00f3n religiosa. En cumplimiento de la reforma del sistema de escuelas p\u00fablicas, en las escuelas primarias se est\u00e1 implantando una asignatura no confesional titulada Religiones y \u00e9tica, que tiene por finalidad que los estudiantes tengan conocimiento de las principales religiones del mundo. Las comunidades religiosas pueden establecer instituciones educativas, guarder\u00edas y escuelas privadas a todos los niveles. Por norma, el Estado cofinancia la actividad de esos jardines de infancia y escuelas aportando hasta el 85% de los fondos necesarios para ejecutar el programa de una instituci\u00f3n p\u00fablica comparable, siempre que las mencionadas instituciones de las comunidades religiosas est\u00e9n organizadas conforme a la ley y apliquen un programa oficial v\u00e1lido. Las comunidades religiosas tambi\u00e9n pueden publicar documentos para el p\u00fablico en general. En su calidad de entidades jur\u00eddicas pueden establecer otras entidades jur\u00eddicas dedicadas a la publicaci\u00f3n, la venta de libros, etc.\n208.En la Rep\u00fablica de Eslovenia est\u00e1n incluidas en el registro 31 comunidades religiosas. Habida cuenta de que la Constituci\u00f3n dispone que nadie estar\u00e1 obligado a declarar sus creencias religiosas, no se dispone de datos fidedignos sobre el n\u00famero de miembros de una determinada comunidad religiosa. Las distintas encuestas de opini\u00f3n indican que del 65 al 72% de la poblaci\u00f3n son adeptos de la Iglesia cat\u00f3lica, del 25 al 35% son ateos, del 1 al 2,4% pertenecen a la Iglesia ortodoxa y del 1 al 2% son musulmanes. Los adeptos de otras religiones representan menos de un 1%. Cabe se\u00f1alar que la comunidad religiosa isl\u00e1mica que desee construir una mezquita en Eslovenia ha tenido problemas durante mucho tiempo y no ha conseguido durante varios a\u00f1os obtener los permisos necesarios.\n209.En diciembre de 2001 se firm\u00f3 el \"Acuerdo sobre cuestiones jur\u00eddicas entre la Rep\u00fablica de Eslovenia y la Santa Sede\", que reglamenta el estatuto jur\u00eddico de la Iglesia cat\u00f3lica en Eslovenia. En el Acuerdo se establece que ambos signatarios son independientes y que la Iglesia cat\u00f3lica de Eslovenia act\u00faa libremente conforme al derecho can\u00f3nico y acata el ordenamiento jur\u00eddico de la Rep\u00fablica de Eslovenia. La Rep\u00fablica de Eslovenia reconoce la personalidad jur\u00eddica de la Iglesia cat\u00f3lica. El ordenamiento jur\u00eddico de Eslovenia garantiza a la Iglesia cat\u00f3lica la libertad de acci\u00f3n, culto y catequesis. La Iglesia cat\u00f3lica tiene plena libertad de poseer sus propios medios de informaci\u00f3n y tiene derecho a acceder a todos los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos. De conformidad con la legislaci\u00f3n de Eslovenia, la Iglesia cat\u00f3lica puede establecer asociaciones, tiene derechos patrimoniales sobre bienes muebles e inmuebles y puede establecer y gestionar escuelas e instituciones de ense\u00f1anza, as\u00ed como guarder\u00edas de todo tipo.\n19. Art\u00edculo 19\n210.La Constituci\u00f3n ampara la libertad de pensamiento de palabra y apariciones p\u00fablicas, de prensa y dem\u00e1s formas de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n p\u00fablicas. Toda persona est\u00e1 en libertad de reunir, recibir y transmitir informaci\u00f3n y opiniones (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 39 de la Constituci\u00f3n). Salvo en los casos previstos por la ley, toda persona tiene derecho a obtener informaci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico en la que, conforme a la ley, tenga un inter\u00e9s jur\u00eddico bien fundado (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 39 de la Constituci\u00f3n). El art\u00edculo 40 de la Constituci\u00f3n garantiza el derecho de rectificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n publicada que redunde en detrimento de un derecho o del inter\u00e9s de una persona, organizaci\u00f3n u organismo, as\u00ed como el derecho de respuesta a esa informaci\u00f3n publicada. Por el art\u00edculo 39 de la Constituci\u00f3n se garantiza la libertad de prensa y dem\u00e1s formas de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n p\u00fablicas.\n211. La Ley de los medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos define como tales a los peri\u00f3dicos y revistas, las estaciones de radio y televisi\u00f3n, las publicaciones electr\u00f3nicas, el teletexto y otras formas de programaci\u00f3n editorial que se publican diaria o peri\u00f3dicamente mediante la transmisi\u00f3n de material escrito, sonido o im\u00e1genes de manera tal que sean accesibles al p\u00fablico. La publicidad, la comunicaci\u00f3n comercial, la informaci\u00f3n sobre la labor interna de las entidades jur\u00eddicas, los diarios oficiales (del Estado y de las administraciones locales) o la prensa peri\u00f3dica de circulaci\u00f3n limitada no quedan comprendidos en la categor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos (art\u00edculo 2 de la Ley de medios de comunicaci\u00f3n).\n212.Podr\u00e1n crearse entidades jur\u00eddicas con objeto de llevar a cabo actividades de divulgaci\u00f3n de programaci\u00f3n, o inscribir en el registro judicial de la Rep\u00fablica de Eslovenia a una persona f\u00edsica si, adem\u00e1s de las condiciones generales, esa persona tambi\u00e9n satisface las siguientes condiciones suplementarias: que la sede o el domicilio permanente de la persona o entidad, as\u00ed como la redacci\u00f3n, se encuentren en la Rep\u00fablica de Eslovenia. Estas condiciones no se aplicar\u00e1n cuando el Ministerio de Cultura de la Rep\u00fablica de Eslovenia d\u00e9 su consentimiento por escrito (art\u00edculo 10 de la Ley de medios de comunicaci\u00f3n).\n213.La Ley de medios de comunicaci\u00f3n destaca la obligaci\u00f3n de las autoridades del Estado, los \u00f3rganos de las administraciones locales, las particulares y organizaciones que desempe\u00f1an una funci\u00f3n p\u00fablica o prestan un servicio p\u00fablico de publicar informaci\u00f3n fidedigna, completa y actualizada sobre las cuestiones que les competen. Est\u00e1n obligados por ley a velar por que su labor sea p\u00fablica, por el procedimiento para dar a conocer su informaci\u00f3n al p\u00fablico y por la selecci\u00f3n de la persona encargada de velar por que la labor sea p\u00fablica. Probablemente la disposici\u00f3n m\u00e1s importante a este respecto consista en garantizar a los periodistas el derecho a acceder a la informaci\u00f3n en condiciones de igualdad (art\u00edculo 45 de la Ley de medios de comunicaci\u00f3n).\n214.S\u00f3lo se podr\u00e1 denegar la publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n cuando \u00e9sta se defina, seg\u00fan un m\u00e9todo prescrito, que reviste car\u00e1cter de secreto estatal, oficial, militar, o comercial, o si la divulgaci\u00f3n de dicha informaci\u00f3n violara la confidencialidad de datos personales o afectara de manera adversa al proceso judicial. Si un periodista pide que se le explique porqu\u00e9 se le ha denegado la autorizaci\u00f3n para publicar una determinada informaci\u00f3n, los motivos de esa negativa habr\u00e1n de presentarse por escrito dentro de un plazo de ocho d\u00edas (p\u00e1rrafo 4 del art\u00edculo 45 de la Ley de medios de comunicaci\u00f3n). La autoridad p\u00fablica que publique la informaci\u00f3n es responsable de la veracidad y exactitud de la informaci\u00f3n que publica (p\u00e1rrafo 7 del art\u00edculo 45). Los periodistas que conf\u00eden en la informaci\u00f3n recibida de este modo no podr\u00e1n ser objeto de acciones penales. La Ley de medios de comunicaci\u00f3n dispone expresamente que, conforme al C\u00f3digo Penal, el periodista que haya recibido informaci\u00f3n de la persona encargada de velar por que la labor sea p\u00fablica, no incurre en responsabilidad penal si da cuenta del contenido exacto de dicha informaci\u00f3n en un medio de informaci\u00f3n p\u00fablico (p\u00e1rrafo 7 del art\u00edculo 45).\n215. Se garantiza el acceso a la informaci\u00f3n de las organizaciones de radio y televisi\u00f3n con derecho a divulgar noticias breves sobre acontecimientos y eventos importantes que est\u00e9n abiertos al p\u00fablico y sean de inter\u00e9s general. Se considera noticia breve la que no supera el minuto y medio y se transmite en el \u00e1mbito de programas informativos (p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 74). En la Ley de medios de comunicaci\u00f3n se menciona este derecho como dimanante del derecho del p\u00fablico a la informaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n garantiza al propio tiempo el derecho de los periodistas a acceder a la informaci\u00f3n. Entre las posibles restricciones figuran el pago de un derecho de admisi\u00f3n y la obligaci\u00f3n del periodista de no perturbar u obstaculizar la organizaci\u00f3n de dicho evento (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 74).\n216.En la Ley de medios de comunicaci\u00f3n se establece que la Rep\u00fablica de Eslovenia velar\u00e1 dentro de su territorio por la libertad de difundir y recibir programas de otros pa\u00edses y podr\u00e1 en determinados casos limitar esa libertad, pero s\u00f3lo en cumplimiento de los tratados internacionales y las leyes pertinentes (art. 7).\n217.Para inscribirse en el registro de medios de comunicaci\u00f3n, el editor deber\u00e1 registrar el medio de comunicaci\u00f3n en el correspondiente ministerio antes de iniciar sus actividades (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 12). El ministerio correspondiente deber\u00e1 inscribir al medio de comunicaci\u00f3n en el registro y dictar una decisi\u00f3n al respecto dentro de los 15 d\u00edas siguientes al recibo de la solicitud, o si \u00e9sta es incompleta, solicitar informaci\u00f3n complementaria dentro del mismo plazo (art. 13).\n218.El Ministerio de Cultura suprimir\u00e1 del registro a medios de comunicaci\u00f3n en los casos siguientes: si dentro de un plazo de 24 meses de su inscripci\u00f3n en el registro el editor no logra obtener del organismo una licencia para desarrollar actividades de radio o televisi\u00f3n, o si la licencia se revoca permanentemente o pierde su validez; si, pese a una advertencia, el editor sigue infringiendo gravemente la ley; si el medio de comunicaci\u00f3n no funciona durante m\u00e1s de seis meses, salvo en los casos en que se publica a intervalos m\u00e1s largos; o si el editor ya no cumple las condiciones requeridas para la inscripci\u00f3n en el registro de medios de comunicaci\u00f3n (art. 15).\n219.La ley define el concepto de agencia de prensa extranjera o medios de comunicaci\u00f3n extranjeros como entidades jur\u00eddicas con sede en el extranjero y cuya actividad fundamental consiste en reunir, enviar o difundir peri\u00f3dicamente programas informativos (art. 121). Al inscribirse en el registro, las agencias y corresponsales de prensa extranjeros obtendr\u00e1n una acreditaci\u00f3n en la Rep\u00fablica de Eslovenia (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 123). Seg\u00fan datos facilitados por la Oficina de Relaciones P\u00fablicas y Medios de Comunicaci\u00f3n de Eslovenia, se importan en el pa\u00eds m\u00e1s de 1.272 publicaciones de prensa extranjeras.\nEl derecho a una cobertura informativa exacta\n220.El ordenamiento jur\u00eddico de Eslovenia no reconoce expresamente el derecho a una cobertura informativa exacta. No obstante, destaca la necesidad de que la informaci\u00f3n transmitida sea exacta. Si un periodista recibe una informaci\u00f3n de una fuente oficial, es decir de personas encargadas de velar por que su trabajo se d\u00e9 a conocer al p\u00fablico, tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de velar por que la informaci\u00f3n que se facilita al p\u00fablico sea ver\u00eddica, exacta y oportuna (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 45). Un periodista o un jefe de redacci\u00f3n que reciba informaci\u00f3n de una persona responsable, es decir, de una fuente oficial, no podr\u00e1 ser responsable de da\u00f1os y perjuicios ni objeto de un proceso penal por la publicaci\u00f3n exacta de la informaci\u00f3n en lo que respecta al contenido. Recae en la autoridad p\u00fablica que proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n la responsabilidad por la veracidad y exactitud de la misma.\n221.Toda persona tendr\u00e1 derecho a exigir que el redactor jefe de un medio de comunicaci\u00f3n p\u00fablico publique a t\u00edtulo gratuito una rectificaci\u00f3n de cualquier informaci\u00f3n que haya afectado a su derecho o a sus intereses. Este derecho deber\u00e1 ejercerse en los 30 d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, o dentro de los 30 d\u00edas a contar de la fecha en que la persona en cuesti\u00f3n tuviera conocimiento de la publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n si, por causas objetivas, no hubiera podido tener conocimiento de la publicaci\u00f3n dentro de un plazo de 30 d\u00edas (art. 26). Si el redactor jefe se niega a publicar o no publica la rectificaci\u00f3n en el plazo y la forma estipuladas por la ley, la persona que exige la publicaci\u00f3n tendr\u00e1 derecho a demandar ante el tribunal civil competente al redactor responsable de publicar la respuesta o la rectificaci\u00f3n (art. 33).\nLa censura\n222.Como regla general, la Ley de medios de comunicaci\u00f3n dispone que las actividades de los medios de comunicaci\u00f3n se basan en la libertad de expresi\u00f3n, la inviolabilidad y la protecci\u00f3n de la persona y la dignidad humanas, la libre circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la receptividad de los medios de comunicaci\u00f3n a las diversas opiniones, la autonom\u00eda de los editores y periodistas para desempe\u00f1ar su profesi\u00f3n, el respeto del c\u00f3digo deontol\u00f3gico de los periodistas y la responsabilidad personal de los periodistas por las consecuencias de su trabajo (art. 6).\nLa garant\u00eda de una estructura pluralista de los medios de comunicaci\u00f3n\n223. La Ley de medios de comunicaci\u00f3n contempla diversos mecanismos para la protecci\u00f3n del pluralismo y la diversidad de los medios. En este contexto, las disposiciones m\u00e1s importantes se refieren a las limitaciones impuestas a la propiedad, la incompatibilidad que supone la realizaci\u00f3n de determinados servicios y la limitaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n excesiva de medios de comunicaci\u00f3n.\n224.Un editor de una publicaci\u00f3n diaria y una persona jur\u00eddica o f\u00edsica que posea m\u00e1s del 20% del capital social, participe en la direcci\u00f3n o tenga derechos de voto de m\u00e1s del 20% en esa editorial tampoco podr\u00e1 ser editor o cofundador de una empresa de radio o televisi\u00f3n, ni podr\u00e1 llevar a cabo actividades de radio o televisi\u00f3n y viceversa. Una empresa editorial no podr\u00e1 poseer m\u00e1s del 20% del capital social, ni participar en la direcci\u00f3n, ni tener el 20% de los derechos de voto o del capital social o los activos de otra empresa editorial, salvo en casos particulares (art. 56). Un editor s\u00f3lo podr\u00e1 realizar actividades de radio o de televisi\u00f3n, salvo si consigue licencia para realizar ambas actividades (art. 59).\n225.La restricci\u00f3n de la concentraci\u00f3n exige que, para adquirir una participaci\u00f3n igual o superior al 20% en la gesti\u00f3n o en el capital social de un propietario de una estaci\u00f3n de radio o de televisi\u00f3n es preciso recibir el visto bueno del correspondiente ministerio. Para adquirir una participaci\u00f3n igual o superior al 20% en la gesti\u00f3n o en el capital social de la editorial de una publicaci\u00f3n diaria es preciso recibir el visto bueno del correspondiente ministerio (art. 58).\n226.El ministerio competente podr\u00e1 negarse a conceder la aprobaci\u00f3n que se indica en el p\u00e1rrafo supra en los casos siguientes:\n-Cuando, al adquirir la participaci\u00f3n, la empresa propietaria de la estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n obtenga una posici\u00f3n dominante en el mercado de publicidad, de tal forma que la parte correspondiente a la empresa en las ventas del espacio publicitario de una determinada estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n sea superior al 30% respecto de todo el espacio publicitario en la Rep\u00fablica de Eslovenia;\n-Cuando, al adquirir la participaci\u00f3n, la empresa propietaria de la estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n consiga una posici\u00f3n dominante en el sector de los medios de comunicaci\u00f3n que le permita, sola o junto con sus filiales, lograr, gracias a las se\u00f1ales de estaci\u00f3n una cobertura superior al 40% del territorio de la Rep\u00fablica de Eslovenia respecto de la cobertura total de dicho territorio por todas las estaciones de radio y televisi\u00f3n;\n-Cuando, al adquirir la participaci\u00f3n, el propietario de uno o de varios medios de comunicaci\u00f3n impresos consiga solo o con ayuda de una de sus filiales, una posici\u00f3n dominante en el mercado de modo que el n\u00famero de ejemplares de diarios vendidos por la editora sea superior al 40% de todos los ejemplares de la prensa impresa vendidos en la Rep\u00fablica de Eslovenia (art. 58).\n227.Una empresa de publicidad y una persona jur\u00eddica o f\u00edsica que posean m\u00e1s del 10% del capital social o de los activos de esa organizaci\u00f3n, o cuya participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n o los derechos de voto sea superior al 10% tampoco podr\u00e1 ser propietaria ni cofundadora de una estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n, ni podr\u00e1 tener una participaci\u00f3n superior al 20% en el capital, o una participaci\u00f3n superior al 20% en la gesti\u00f3n o los derechos de voto de la estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n (art. 60).\n228. Las disposiciones relativas al pluralismo y la diversidad se aplicar\u00e1n tambi\u00e9n a las personas jur\u00eddicas y f\u00edsicas extranjeras, con independencia del pa\u00eds en que est\u00e9 situada su sede o domicilio permanente, salvo que la presente Ley disponga otra cosa al respecto.\n229. El operador que suministra servicios de telecomunicaciones no podr\u00e1 ser propietario de una estaci\u00f3n de radio o televisi\u00f3n, ni podr\u00e1 difundir programas o hacer publicidad, salvo que obtenga una licencia para desarrollar actividades de radio o televisi\u00f3n.\n230. A fines de febrero de cada a\u00f1o la empresa editora deber\u00e1 publicar en el Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica de Eslovenia los siguientes datos: nombre, apellido y domicilio permanente de toda persona f\u00edsica y/o raz\u00f3n social y oficina principal de toda entidad jur\u00eddica cuya participaci\u00f3n en el capital social, la gesti\u00f3n o los derechos de voto de la empresa sea igual o superior al 5%, as\u00ed como el nombre completo de los miembros del consejo de administraci\u00f3n, el organismo de gesti\u00f3n y el consejo de supervisi\u00f3n de la empresa (art. 64).\n231.Las reglamentaciones sobre la protecci\u00f3n de la competencia se aplicar\u00e1n a las empresas editoras y a los operadores de medios de comunicaci\u00f3n. El ministerio competente participar\u00e1 en las actuaciones del organismo encargado de proteger la competencia en relaci\u00f3n con la concentraci\u00f3n de empresas editoras y operadores de medios de comunicaci\u00f3n social: El organismo participar\u00e1 tambi\u00e9n en los procedimientos relativos a las empresas propietarias de estaciones de radio y televisi\u00f3n (art. 62).\nIndependencia de la influencia del Estado\n232.La independencia de las emisoras privadas de radio y televisi\u00f3n est\u00e1 amparada por las garant\u00edas constitucionales y legales respecto de la libertad de los medios de comunicaci\u00f3n y, directamente, por la protecci\u00f3n del pluralismo y la diversidad de los medios de informaci\u00f3n. Esta independencia est\u00e1 tambi\u00e9n compulsada por distintos tipos de patroc\u00ednico.\n233.Conforme a la Ley de medios de comunicaci\u00f3n, se entiende por patrocinio toda aportaci\u00f3n de una persona f\u00edsica o jur\u00eddica que, sin participar en la creaci\u00f3n de programas de radio y televisi\u00f3n, contribuye a la financiaci\u00f3n de programas de radio y televisi\u00f3n con el prop\u00f3sito de promover su nombre, empresa, marca comercial, imagen, actividades, servicios o productos. Un patrocinador no podr\u00e1 influir en los programas que patrocine ni en su distribuci\u00f3n de manera tal que ejerza influencia en la responsabilidad editorial de una organizaci\u00f3n de radio y televisi\u00f3n (arts. 52 y 53).\n234.La independencia con respecto a la influencia del Estado est\u00e1 garantizada en parte por el Consejo de Difusi\u00f3n Audiovisual, creado por la Asamblea Nacional de la Rep\u00fablica de Eslovenia. Dicho Consejo est\u00e1 integrado por siete miembros y un presidente nombrado por la Asamblea Nacional de entre los expertos en materia de difusi\u00f3n audiovisual y entre trabajadores p\u00fablicos, de los que el Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia propone cuatro miembros. Los miembros del Consejo no podr\u00e1n ser funcionarios ni personas empleadas en \u00f3rganos oficiales, diputados, miembros de la direcci\u00f3n de partidos pol\u00edticos o empleados de organizaciones de radio y televisi\u00f3n. El presidente y los miembros son nombrados por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os y podr\u00e1n ser reelegidos al concluir su mandato. El Consejo lleva a cabo su labor de forma independiente y aut\u00f3noma y puede pedir a las autoridades oficiales, a las organizaciones de radio y televisi\u00f3n y a los operadores de cable que le suministren la informaci\u00f3n y el material necesarios para realizar su labor (art. 100).\n20. Art\u00edculo 20\n235.El art\u00edculo 63 de la Constituci\u00f3n dispone que son anticonstitucionales toda incitaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n nacional, racial, religiosa u otra, as\u00ed como el exacerbamiento del odio y de la intolerancia nacionales, raciales, religiosos u otros. Toda incitaci\u00f3n a la violencia y a la guerra es anticonstitucional. El art\u00edculo 5 de la Ley del estatuto jur\u00eddico de las comunidades religiosas dispone que est\u00e1 prohibido el uso indebido de la religi\u00f3n y de los ritos y lecciones religiosos con fines pol\u00edticos. Se proh\u00edbe asimismo la incitaci\u00f3n a la intolerancia, el odio o la discordia racial o su exacerbaci\u00f3n. El art\u00edculo 29 de la Ley de asociaciones dispone que una asociaci\u00f3n se considerar\u00e1 disuelta cuando hayan cesado efectivamente sus actividades o cuando la finalidad de sus actividades sea la destrucci\u00f3n il\u00edcita del orden constitucional, la comisi\u00f3n de delitos, la incitaci\u00f3n a la desigualdad nacional, racial, religiosa o de otro tipo, la incitaci\u00f3n al odio y la intolerancia por motivos de nacionalidad, raza o religi\u00f3n o la incitaci\u00f3n a la violencia o a la guerra. El art\u00edculo 17 de la Ley de partidos pol\u00edticos dispone que el \u00f3rgano encargado del registro podr\u00e1 suprimir de \u00e9l a un partido pol\u00edtico si el Tribunal Constitucional as\u00ed lo decide. El art\u00edculo 8 de la Ley de medios de comunicaci\u00f3n proh\u00edbe la difusi\u00f3n de programas que inciten a la desigualdad \u00e9tnica, racial, religiosa, sexual o de otro tipo, o a la violencia y la guerra, o que incite al odio y a la intolerancia por motivos \u00e9tnicos, raciales, religiosos, sexuales o de otra \u00edndole.\n236.Conforme a la Ley de ejercicio del inter\u00e9s p\u00fablico en la cultura y el Programa cultural nacional, el Ministerio de Cultura de la Rep\u00fablica de Eslovenia presta apoyo, mediante un programa especial, a los proyectos y programas de las distintas comunidades minoritarias y crea las condiciones necesarias para el entendimiento mutuo y una coexistencia tolerante y pac\u00edfica de los miembros pertenecientes a distintas identidades.\n21. Art\u00edculo 21\n237.El derecho de reuni\u00f3n pac\u00edfica y reuni\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 amparado por la Constituci\u00f3n en tanto que parte integrante de los derechos humanos y las libertades fundamentales. La Ley de reuniones y eventos p\u00fablicos establece m\u00e1s espec\u00edficamente las condiciones requeridas para la organizaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos. Las disposiciones de la Ley de la seguridad del transporte por carretera se aplican a la organizaci\u00f3n de eventos en la v\u00eda p\u00fablica en tanto que actos espec\u00edficos.\n238.Un evento p\u00fablico puede ser organizado por cualquier ciudadano y/o cualquier persona jur\u00eddica, o por cualquier extranjero u organizaci\u00f3n extranjera, siempre que obtengan por adelantado una licencia. Los eventos en la v\u00eda p\u00fablica s\u00f3lo podr\u00e1n ser organizados por una persona jur\u00eddica con sede en la Rep\u00fablica de Eslovenia. Los organizadores del evento p\u00fablico deber\u00e1n declararlo a la entidad administrativa de la zona en que vaya a celebrarse, y en el caso de determinados eventos p\u00fablicos deber\u00e1 obtenerse un permiso (por ejemplo, los eventos relacionados con fuegos artificiales, los que se celebren cerca del agua y los eventos en que participen animales o que presenten cualquier otro riesgo agravado).\n239.En el a\u00f1o 2000 las dependencias administrativas expidieron 7.850 certificados previa presentaci\u00f3n de solicitudes para organizar eventos p\u00fablicos (el n\u00famero de tales certificados en 1999 fue de 9.154), y se expidieron 3.814 permisos para organizar eventos p\u00fablicos. En el a\u00f1o 2000 las dependencias administrativas prohibieron un evento p\u00fablico en 24 casos y se negaron a expedir un permiso. Debido a la presentaci\u00f3n tard\u00eda de solicitudes, se desestimaron 94 de ellas y se prohibieron dos reuniones p\u00fablicas.\n22. Art\u00edculo 22\n240.En el informe inicial (p\u00e1rrs. 56 a 59) se hac\u00eda referencia al derecho de asociaci\u00f3n. En el per\u00edodo abarcado por el segundo informe peri\u00f3dico se aprob\u00f3 la nueva legislaci\u00f3n laboral (Ley de empleo, Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 42/02), que entr\u00f3 en vigor el 1\u00ba de enero de 2003. La Ley tambi\u00e9n contiene una secci\u00f3n especial que versa sobre las funciones y la protecci\u00f3n de los fideicomisarios sindicales. Una importante disposici\u00f3n de esta secci\u00f3n estipula que un empleador no podr\u00e1 reducir el salario de un fideicomisario a causa de sus actividades sindicales, ni tampoco entablar un procedimiento disciplinario o una acci\u00f3n por da\u00f1os y perjuicios, ponerlo en una situaci\u00f3n menos favorable o perjudicarlo de cualquier otro modo. Dentro del marco de las disposiciones relativas a la protecci\u00f3n jur\u00eddica especial contra la terminaci\u00f3n del empleo, la ley estipula asimismo que el empleador no podr\u00e1 cancelar el contrato de empleo de un fideicomisario sindical nombrado o electo sin el consentimiento del sindicato, siempre que el empleado act\u00fae de conformidad con la ley, con lo estipulado en el acuerdo colectivo sobre los salarios y en el contrato de empleo, a menos que el empleado renuncie, por consideraciones pr\u00e1cticas, al correspondiente empleo que le fue ofrecido, o si est\u00e1 prevista una terminaci\u00f3n en el procedimiento de liquidaci\u00f3n del empleador. La mencionada protecci\u00f3n contra la terminaci\u00f3n del empleo es v\u00e1lida durante todo el per\u00edodo del ejercicio de la funci\u00f3n y un a\u00f1o despu\u00e9s de su terminaci\u00f3n.\n23. Art\u00edculo 23\nDefinici\u00f3n de la familia\n241.La Constituci\u00f3n ampara la protecci\u00f3n de la familia. El t\u00e9rmino \"familia\" se define en la Ley del matrimonio y la familia (que a continuaci\u00f3n se denominar\u00e1 la ZZZDR): \"La familia es una comunidad de padres e hijos que goza de protecci\u00f3n social especial en aras del ni\u00f1o\". La definici\u00f3n de la familia tambi\u00e9n figura en la Resoluci\u00f3n sobre los fundamentos de la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica familiar, que ha sido aprobada por la Asamblea Nacional de la Rep\u00fablica de Eslovenia (Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 40/93). En dicha Resoluci\u00f3n se dice que \"la familia es una comunidad de padres e hijos. Es el principal foco de vida que ofrece condiciones \u00f3ptimas para el desarrollo emocional y social de los ni\u00f1os y que asume la responsabilidad por su bienestar. Adem\u00e1s, la familia desempe\u00f1a un papel importante en el mantenimiento de la cohesi\u00f3n social y, en tanto que importante unidad de producci\u00f3n y consumo, afecta tambi\u00e9n al desarrollo econ\u00f3mico de la sociedad. Una comunidad de ni\u00f1os y de adultos que se ocupan permanentemente de ellos tambi\u00e9n est\u00e1 considerada como una familia, a saber: los abuelos y nietos, los padres adoptivos y los ni\u00f1os adoptados, as\u00ed como los tutores y los ni\u00f1os colocados en instituciones de guarda. Tambi\u00e9n son sujetos de la propuesta pol\u00edtica de la familia las parejas y las mujeres que esperan ni\u00f1os\". Es el ni\u00f1o el que constituye una familia. La Constituci\u00f3n proclama que el matrimonio se basa en la igualdad de los c\u00f3nyuges. El matrimonio y las relaciones legales dentro de \u00e9l y dentro de la familia, as\u00ed como las relaciones que se establecen dentro de una uni\u00f3n extramarital, est\u00e1n regulados por ley.\n242.En la Resoluci\u00f3n de 1993 sobre los fundamentos de la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica familiar se definen las medidas de la pol\u00edtica de la familia o las medidas nacionales para la protecci\u00f3n de la familia en \u00e1mbitos tales como la econom\u00eda, la pol\u00edtica fiscal, los servicios sociales, el empleo y la vivienda. Esas medidas son aplicadas por las instituciones nacionales y otras organizaciones. Las medidas recientes en las esferas econ\u00f3mica, fiscal y del empleo se han incorporado a la nueva Ley de maternidad y paternidad e ingresos de la familia. La ley define los tipos de licencia por nacimiento de un hijo, como la licencia de maternidad (105 d\u00edas), la licencia de paternidad (90 d\u00edas), la licencia para la lactancia y el cuidado del ni\u00f1o (260 d\u00edas), y la licencia de adopci\u00f3n (150 a 120 d\u00edas, seg\u00fan la edad del ni\u00f1o). Las personas con licencia por nacimiento de un hijo reciben una indemnizaci\u00f3n parental. Adem\u00e1s del derecho a esa indemnizaci\u00f3n, la ley regula tambi\u00e9n los derechos relativos a los ingresos de la familia, incluida una prestaci\u00f3n por maternidad, un conjunto de prestaciones para los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos, un suplemento en favor del ni\u00f1o, un suplemento en favor de una familia numerosa, un suplemento por el cuidado de un ni\u00f1o que requiere cuidados y atenciones especiales, y una indemnizaci\u00f3n por licencia de maternidad.\n243.Situaci\u00f3n de la uni\u00f3n extramarital. Conforme a la Constituci\u00f3n, las relaciones dentro del matrimonio y dentro de una uni\u00f3n extramarital se regulan por ley. As\u00ed, la ZZZDR dispone que, con arreglo al derecho de familia, las consecuencias que de la cohabitaci\u00f3n se derivan para un hombre y una mujer que han vivido juntos durante mucho tiempo, pero sin contraer matrimonio, son, en determinadas condiciones, las mismas que las que establece la ley para los c\u00f3nyuges. Esas consecuencias consisten en el inter\u00e9s com\u00fan en los bienes adquiridos durante su uni\u00f3n extramarital y en la obligaci\u00f3n de pagar una pensi\u00f3n alimenticia tras la terminaci\u00f3n de su uni\u00f3n. La uni\u00f3n extramarital tambi\u00e9n tiene repercusiones en otras esferas, como las relativas al derecho de sucesi\u00f3n, la ley sobre la vivienda, el derecho fiscal y el derecho penal.\n244.Los hijos nacidos de esa uni\u00f3n extramarital gozan de la misma condici\u00f3n y tienen los mismos derechos que los hijos nacidos dentro del matrimonio. Hasta julio de 2001 la \u00fanica diferencia, si bien importante, surg\u00eda en caso de disoluci\u00f3n del matrimonio o de la uni\u00f3n extramarital de los padres. Hasta esta fecha, en caso de divorcio, la cuesti\u00f3n relativa al cuidado y la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os nacidos dentro del matrimonio era decidida por un tribunal de acuerdo con el procedimiento civil. En caso de terminaci\u00f3n de una uni\u00f3n extramarital, los padres ten\u00edan que decidir por s\u00ed mismos qui\u00e9n se ocupar\u00eda del cuidado y la educaci\u00f3n de sus hijos. Si los padres no llegaban a un acuerdo, correspond\u00eda al Centro de Seguridad Social adoptar una decisi\u00f3n al respecto. Las publicaciones especializadas sobre la materia se mostraban cr\u00edticas con esa normativa, no obstante lo cual \u00e9sta pas\u00f3 a formar parte de la nueva Ley de procedimiento civil de 1999, que reg\u00eda de nuevo el procedimiento que deb\u00eda seguirse en la soluci\u00f3n de litigios planteados por las relaciones entre los padres y los hijos. La ZZZDR fue enmendada, y esa diferenciaci\u00f3n fue subsanada \u00fanicamente sobre la base de una decisi\u00f3n adoptada por el Tribunal Constitucional en 1999. Actualmente la decisi\u00f3n de confiar la custodia de los hijos tras la terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n corresponde a un tribunal de procedimiento civil, independientemente de que los hijos hayan nacido dentro del matrimonio o dentro de una uni\u00f3n extramarital. En el caso de los ni\u00f1os nacidos dentro del matrimonio, un tribunal decide ex officio esta cuesti\u00f3n al proclamar la disoluci\u00f3n del matrimonio, mientras que la decisi\u00f3n acerca de la custodia de los ni\u00f1os nacidos dentro de una uni\u00f3n extramarital la adopta un tribunal en respuesta a un recurso presentado. La pr\u00e1ctica judicial muestra que el tribunal tambi\u00e9n decide, en determinados casos en que la cuesti\u00f3n de la custodia no haya sido resuelta en el procedimiento de divorcio, acerca de los contactos personales entre el ni\u00f1o y el padre o la madre a quien no se ha confiado la custodia del ni\u00f1o, as\u00ed como en los casos de terminaci\u00f3n de una uni\u00f3n extramarital en que uno de los padres inicia los tr\u00e1mites para que se le confiera la custodia.\n245.Los diferentes g\u00e9neros como elemento b\u00e1sico del matrimonio y de la uni\u00f3n extramarital. La Constituci\u00f3n hace referencia a dos formas de cohabitaci\u00f3n, a saber: el matrimonio y la uni\u00f3n extramarital.\n1)La Constituci\u00f3n no contiene una definici\u00f3n del matrimonio, por lo que no estipula que las parejas (en el matrimonio o en la uni\u00f3n extramarital) deban ser de distinto g\u00e9nero para poder contraer matrimonio o iniciar una uni\u00f3n extramarital. Sin embargo, la Constituci\u00f3n autoriza al legislador a regular el matrimonio y las relaciones legales tanto dentro de \u00e9l como dentro de una uni\u00f3n extramarital (art. 53/II). De conformidad con esa autorizaci\u00f3n, la ZZZDR define el matrimonio como una cohabitaci\u00f3n de un hombre y una mujer (art. 3/I) y establece las condiciones para contraer matrimonio. Entre esas condiciones figura tambi\u00e9n la necesidad de que los integrantes de la pareja sean de distinto g\u00e9nero (art. 16). Si no se cumple esa condici\u00f3n, el matrimonio puede ser invalidado por ley (art. 32).\n2)La ZZZDR define una uni\u00f3n extramarital como \"la cohabitaci\u00f3n de un hombre y una mujer que han vivido juntos durante mucho tiempo\". Esa cohabitaci\u00f3n tiene para ellos las mismas consecuencias legales que si hubieran contra\u00eddo matrimonio, a condici\u00f3n de que no existan razones que hubieran invalidado el matrimonio entre ellos (as\u00ed pues, el legislador incorpor\u00f3 el requerimiento de distintos g\u00e9neros en la definici\u00f3n de la uni\u00f3n extramarital).\nSe encuentra en fase de lectura (aunque todav\u00eda no en fase de procedimiento legislativo) una iniciativa para la equiparaci\u00f3n legal de la condici\u00f3n entre la cohabitaci\u00f3n homosexual y la heterosexual (una moci\u00f3n para formular una ley sobre la inclusi\u00f3n en el registro de una uni\u00f3n de una pareja homosexual). Se ha establecido un grupo de trabajo especial que se ocupa de la enmienda propuesta a la ZZZDR.\n246. Cuadro 29\nMatrimonios y divorcios\n|\n|\nA\u00f1o\n|\n|\nN\u00famero de matrimonios contra\u00eddos\n|\n|\nN\u00famero de divorcios\n|\n|\n1991\n|\n|\n8.173\n|\n|\n1.826\n|\n|\n1992\n|\n|\n9.119\n|\n|\n1.966\n|\n|\n1993\n|\n|\n9.022\n|\n|\n1.962\n|\n|\n1994\n|\n|\n8.314\n|\n|\n1.923\n|\n|\n1995\n|\n|\n8.245\n|\n|\n1.585\n|\n|\n1996\n|\n|\n7.555\n|\n|\n2.004\n|\n|\n1997\n|\n|\n7.500\n|\n|\n1.996\n|\n|\n1998\n|\n|\n7.528\n|\n|\n2.074\n|\n|\n1999\n|\n|\n7.716\n|\n|\n2.074\n|\n|\n2000\n|\n|\n7.201\n|\n|\n2.125\n|\n|\n2001\n|\n|\n6.935\n|\n|\n2.274\n|\n|\n2002\n|\n|\n7.064\n|\n|\n2.457\nFuente: Anuario estad\u00edstico, Oficina de Estad\u00edstica de laRep\u00fablica de Eslovenia, 2001, 2003.\n247.Los cambios que se operan en la familia y en la vida matrimonial -fen\u00f3meno \u00e9ste que caracteriza a todas las sociedades modernas- tambi\u00e9n son perceptibles en Eslovenia e incluyen la pluralidad de modalidades de la familia, un descenso del n\u00famero de matrimonios contra\u00eddos, un aumento del n\u00famero de familias monoparentales y un aumento del n\u00famero de familias reorganizadas. Ello no significa que la familia y los valores que ella representa est\u00e1n perdiendo su importancia. Varias encuestas han puesto de manifiesto que la gente atribuye gran importancia a la familia. La encuesta, realizada por la Opini\u00f3n P\u00fablica Eslovena 92/Estudio Internacional de Valores, puso de manifiesto que la familia representa uno de los aspectos m\u00e1s importantes en la vida de las personas y figuraba en segundo lugar a continuaci\u00f3n del trabajo profesional. Ello es especialmente cierto por lo que se refiere a los j\u00f3venes eslovenos. Una encuesta realizada entre los estudiantes ha puesto de manifiesto que \u00e9stos consideran como primera prioridad suya la vida com\u00fan con su pareja (la vida familiar). As\u00ed pues, la disminuci\u00f3n del n\u00famero de matrimonios contra\u00eddos no es indicativa de que la gente atribuya menos importancia a la vida familiar, sino que demuestra m\u00e1s bien la pluralidad de las formas de la familia.\n248.Procedimiento que debe seguirse para contraer matrimonio. La Constituci\u00f3n establece que el matrimonio debe ser consagrado por un organismo p\u00fablico competente, lo que significa que es obligatorio contraer un matrimonio civil. Tambi\u00e9n se puede contraer matrimonio de acuerdo con las normas de las distintas comunidades religiosas (tras haberse contra\u00eddo el matrimonio civil), aunque esa circunstancia no tiene consecuencia legal alguna en lo que respecta al matrimonio civil. As\u00ed pues, la Constituci\u00f3n aplica, en lo referente al matrimonio, el principio de la separaci\u00f3n entre el Estado y las comunidades religiosas. Esa norma tambi\u00e9n est\u00e1 en consonancia con lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 18 del Pacto, que estipula que nadie ser\u00e1 objeto de medidas coercitivas que puedan menoscabar su libertad de tener o de adoptar la religi\u00f3n o las creencias de su elecci\u00f3n.\n249.Los divorcios. El n\u00famero de divorcios disminuy\u00f3 en el per\u00edodo comprendido entre 1992 y 1996. Las razones de esa tendencia podr\u00edan deberse en parte a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica desfavorable que en el plano personal provocan los cambios sociales resultantes de la transici\u00f3n a una econom\u00eda de mercado. El n\u00famero de divorcios aument\u00f3 nuevamente a partir de 1996.\n24. Art\u00edculo 24\n250.Los ni\u00f1os en Eslovenia alcanzan la mayor\u00eda de edad a los 18 a\u00f1os, que tambi\u00e9n es la edad de capacidad contractual. Un menor puede tener capacidad contractual en los dos casos siguientes:\n1.Al contraer matrimonio (un menor requiere el consentimiento del Centro de Seguridad Social para contraer matrimonio, pero la ley no fija la edad en la que no se permite contraer matrimonio, aunque en la pr\u00e1ctica el l\u00edmite de edad se ha fijado en 15 a\u00f1os);\n2.Mediante una decisi\u00f3n del tribunal, adoptada previa propuesta del Centro de Seguridad Social, si un menor llega a ser padre o madre y si existen razones importantes para conferirle plena capacidad contractual (art\u00edculo 117 de la ZZZDR y art\u00edculo 61 de la Ley de procedimiento civil no contencioso).\nLos menores adquieren ciertos derechos y obligaciones incluso antes de cumplir los 18 a\u00f1os, a saber:\n\u00b7La responsabilidad penal comienza a la edad de 14 a\u00f1os, pero esa responsabilidad penal de los menores difiere de la responsabilidad penal de los adultos. Los menores de 14 a\u00f1os est\u00e1n sometidos a la competencia de los tribunales de menores (de los infractores m\u00e1s j\u00f3venes se ocupan los organismos de seguridad social). Aun cuando las personas de 14 a\u00f1os de edad pueden ser juzgadas en un tribunal (mediante un procedimiento penal especial), la pena de prisi\u00f3n s\u00f3lo se impone a los menores que tuvieren ya 16 a\u00f1os cuando cometieron el delito. La legislaci\u00f3n eslovena no admite excepci\u00f3n alguna a este respecto.\n\u00b7Un menor puede firmar un contrato de empleo a la edad de 15 a\u00f1os. Un contrato de empleo firmado por una persona menor de 15 a\u00f1os es nulo de pleno derecho.\n\u00b7La decisi\u00f3n respecto de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica. A la edad de 15 a\u00f1os un menor decide por s\u00ed mismo acerca de cualquier intervenci\u00f3n m\u00e9dica, da su consentimiento o rechaza las intervenciones propuestas (Ley de servicios de salud).\n\u00b7Capacidad testamentaria. Toda persona que sea capaz de entender y que tenga 15 a\u00f1os como m\u00ednimo tiene capacidad testamentaria (Ley de sucesi\u00f3n).\n\u00b7El reconocimiento de la paternidad. La paternidad puede ser reconocida por cualquier persona en su sano juicio que tenga 15 a\u00f1os como m\u00ednimo (art\u00edculo 89 de la Ley del matrimonio y la familia).\n251.En el per\u00edodo que se examina se prest\u00f3 especial atenci\u00f3n a los ni\u00f1os roman\u00edes. Estos ni\u00f1os gozan de protecci\u00f3n especial en Eslovenia. En 1995 el Gobierno aprob\u00f3 el Programa de Medidas para la Protecci\u00f3n de los Roman\u00edes en la Rep\u00fablica de Eslovenia. El Programa prev\u00e9 la incorporaci\u00f3n de los ni\u00f1os roman\u00edes a los programas educativos de los jardines de la infancia por lo menos dos a\u00f1os antes de su matriculaci\u00f3n en la escuela. El Programa tambi\u00e9n garantiza fondos adicionales para las escuelas frecuentadas por los ni\u00f1os roman\u00edes. Esos fondos est\u00e1n destinados a actividades educativas que facilitan la socializaci\u00f3n de los ni\u00f1os roman\u00edes.\n252.Por lo que respecta a la cooperaci\u00f3n internacional, Eslovenia ratific\u00f3 el Convenio de La Haya sobre la Protecci\u00f3n de los Ni\u00f1os y la Cooperaci\u00f3n en materia de Adopci\u00f3n Internacional y la Convenci\u00f3n Europea sobre el Ejercicio de los Derechos de los Ni\u00f1os. Mediante el Acta de Notificaci\u00f3n de la sucesi\u00f3n a las Convenciones de las Naciones Unidas y a las Convenciones aprobadas por el Organismo Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 35/92) la Rep\u00fablica de Eslovenia tambi\u00e9n se ha adherido a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, as\u00ed como a la reserva formulada al p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 9 de dicha Convenci\u00f3n. Eslovenia retir\u00f3 esa reserva en 1999 puesto que la Asamblea Nacional determin\u00f3 que la Rep\u00fablica de Eslovenia cumpl\u00eda las disposiciones generales del p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 9 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Mediante la misma Acta por la que se notifica la sucesi\u00f3n, la Rep\u00fablica de Eslovenia tambi\u00e9n se ha adherido a la Convenci\u00f3n sobre la Obtenci\u00f3n de Alimentos en el Extranjero, de 20 de junio de 1956.\n253.Menores en custodia. En respuesta a una petici\u00f3n del Ombudsman de Derechos Humanos, el Tribunal Constitucional inici\u00f3 en 1996 un procedimiento para revisar la constitucionalidad y legalidad que presid\u00eda su dictamen respecto de la adecuaci\u00f3n del art\u00edculo 473 de la Ley de procedimiento penal al Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Seg\u00fan esa disposici\u00f3n de la Ley de procedimiento penal, un menor pod\u00eda, en un procedimiento penal, permanecer detenido junto con un adulto.\nEl art\u00edculo 473 de la Ley de procedimiento penal de 1995 establece lo siguiente:\n1.Un menor deber\u00e1, por regla general, estar separado de los adultos cuando se encuentre en prisi\u00f3n preventiva;\n2.El juez del tribunal de menores podr\u00e1 ordenar que un menor detenido comparta con un adulto la misma habitaci\u00f3n a fin de evitar el aislamiento demasiado prolongado del menor, y siempre que el adulto no ejerza sobre \u00e9l una influencia perniciosa.\nEl Tribunal Constitucional examin\u00f3 en primer lugar la relaci\u00f3n existente entre los mencionados instrumentos internacionales y determin\u00f3 que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o es un instrumento especial y m\u00e1s reciente respecto del Pacto. Por consiguiente, el Tribunal Constitucional se limit\u00f3 a revisar la adecuaci\u00f3n de la disposici\u00f3n impugnada a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, y se centr\u00f3 en la cuesti\u00f3n de si las salvedades previstas por la Ley de procedimiento penal respecto de la separaci\u00f3n b\u00e1sica de los detenidos menores y adultos est\u00e1 en consonancia con el requisito de la Convenci\u00f3n, que s\u00f3lo permite una salvedad en los casos en que la separaci\u00f3n es contraria a los intereses del menor. El Tribunal Constitucional se\u00f1al\u00f3 que esa salvedad ten\u00eda que interpretarse de conformidad con los principios generales del procedimiento seguido contra menores. A este respecto, la finalidad de la salvedad estriba en impedir las consecuencias perjudiciales que puede tener el aislamiento de un joven y no en buscar una soluci\u00f3n a la cuesti\u00f3n del hacinamiento en prisiones. El Tribunal Constitucional dictamin\u00f3 que esta interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 473 de la Ley de procedimiento penal no era contraria a lo dispuesto en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Simult\u00e1neamente con la revisi\u00f3n de la disposici\u00f3n por el Tribunal Constitucional se elabor\u00f3 una enmienda, que fue aprobada el 23 de octubre de 1998. Aun cuando la ley sigue autorizando que un menor permanezca detenido con un adulto, hace hincapi\u00e9 en el hecho de que esa situaci\u00f3n s\u00f3lo puede revestir car\u00e1cter excepcional. Adem\u00e1s, el anterior requisito de \"inocuidad\" fue sustituido por el de \"el inter\u00e9s y el beneficio\" del menor.\nEl art\u00edculo 473 de la Ley de procedimiento penal est\u00e1 actualmente redactado como sigue:\n1.Un menor estar\u00e1 separado de los adultos durante su prisi\u00f3n preventiva.\n2.Pese a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo precedente, el juez del Tribunal de Menores podr\u00e1 ordenar a t\u00edtulo excepcional que un menor permanezca durante su detenci\u00f3n en la misma habitaci\u00f3n que los adultos si ello redunda en \"inter\u00e9s y beneficio\" del menor habida cuenta de la personalidad de \u00e9ste y de otras circunstancias que concurren en el caso.\n254.La duraci\u00f3n estatutaria de la custodia no ha experimentado cambios en el per\u00edodo que se examina. Pese a la posible larga permanencia en detenci\u00f3n preventiva (dos a\u00f1os como m\u00e1ximo a partir del momento en que el fiscal da lectura al acta de acusaci\u00f3n) la permanencia en prisi\u00f3n preventiva no excede, en la mayor\u00eda de los casos, de dos meses en esta fase del juicio (en 1999 fueron detenidos 11 menores, de los cuales 3 durante un per\u00edodo de dos a tres meses).\n255.Capacidad del menor para demandar y ser demandado. En el segundo informe sobre las medidas adoptadas para aplicar la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, presentado por Eslovenia en 2001, se se\u00f1ala que es preciso acoger con \u00e1nimo m\u00e1s favorable la capacidad de un ni\u00f1o para demandar, especialmente en los procedimientos civiles y administrativos no contenciosos y en los litigios administrativos. Un ni\u00f1o no participa en un litigio administrativo como \"parte lesionada\" ni puede ejecutar actos procesales, ya sea en su nombre o por conducto de un representante. Deber\u00e1 permitirse a los ni\u00f1os participar en un litigio administrativo o tener un representante especial o un abogado defensor.\n256.Propuestas relativas al establecimiento de la instituci\u00f3n de un Ombudsman especial de los derechos del ni\u00f1o. A propuesta de la Comisi\u00f3n de Igualdad de Oportunidades, la Asamblea Nacional propuso, en las conclusiones adoptadas a ra\u00edz del examen del informe anual del Ombudsman correspondiente a 1997, que se examinara la \"posibilidad de establecer la instituci\u00f3n de un Ombudsman especial de los derechos del ni\u00f1o en beneficio de \u00e9stos\". Las ONG tambi\u00e9n han propuesto que se nombre a un Ombudsman especial de los derechos del ni\u00f1o. A propuesta del Ombudsman de los Derechos del Ni\u00f1o, la Asamblea Nacional nombr\u00f3 en enero de 2003 al cuarto suplente encargado de la protecci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o.\n257.En virtud de la Ley de nacionalidad, se puede adquirir la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia por cuatro procedimientos, a saber: por origen, por nacimiento en el territorio de la Rep\u00fablica de Eslovenia, por naturalizaci\u00f3n y en cumplimiento de un acuerdo internacional (en el anexo figuran los textos pertinentes de los art\u00edculos de la Ley de nacionalidad). Hasta 1994, a\u00f1o en que se modific\u00f3 la Ley de nacionalidad, los menores pod\u00edan adquirir la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia s\u00f3lo en el caso de que al menos uno de sus padres hubiera adquirido la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia. La actual ley enmendada tambi\u00e9n establece ahora que los menores pueden adquirir la ciudadan\u00eda en los casos en que no tienen padres, o si los padres del ni\u00f1o han perdido su patria potestad o su capacidad contractual, o si el ni\u00f1o ha sido colocado en una instituci\u00f3n de guarda y ha vivido en la Rep\u00fablica de Eslovenia desde su nacimiento. Cabe recordar que el Ministerio del Interior hab\u00eda aplicado la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y tenido en cuenta su principio b\u00e1sico -el inter\u00e9s del ni\u00f1o- al solucionar tales casos antes de que se enmendara la Ley. Con anterioridad a la enmienda de la Ley, el Ministerio del Interior de la Rep\u00fablica de Eslovenia dict\u00f3 en 17 casos una decisi\u00f3n sobre la naturalizaci\u00f3n bas\u00e1ndose en lo dispuesto en la Convenci\u00f3n, aun cuando no se hab\u00edan cumplido las condiciones establecidas en la Ley de nacionalidad. La decisi\u00f3n sobre la naturalizaci\u00f3n se basaba directamente en la Convenci\u00f3n, y m\u00e1s concretamente, en la disposici\u00f3n del art\u00edculo 3 de dicho instrumento. A partir de 1991 se ha concedido la ciudadan\u00eda, sobre la base de la Convenci\u00f3n, a un total de 48 ni\u00f1os. En sus disposiciones, la Ley de nacionalidad sigue otros principios de la Convenci\u00f3n acerca del inter\u00e9s del ni\u00f1o. Cuando se adquiere la ciudadan\u00eda eslovena por nacimiento, la ley no establece distinci\u00f3n alguna entre ni\u00f1os leg\u00edtimos e ileg\u00edtimos si en el momento de su nacimiento uno de los padres por lo menos es ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia. Si un ni\u00f1o nace en un pa\u00eds extranjero y s\u00f3lo uno de sus padres es ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia, el ni\u00f1o puede ser registrado como ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia por el padre o la madre que sea ciudadano o ciudadana de la Rep\u00fablica de Eslovenia (en el caso de un ni\u00f1o mayor de 14 a\u00f1os, la adquisici\u00f3n de la ciudadan\u00eda requiere el consentimiento del padre o la madre de que se trata). No se requiere la inscripci\u00f3n en el registro si el ni\u00f1o sigue siendo ap\u00e1trida. Tambi\u00e9n puede adquirir la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia una persona mayor de 18 a\u00f1os que, antes de alcanzar la edad de 36 a\u00f1os, solicite la inscripci\u00f3n en el registro de ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia. Tambi\u00e9n se puede prevenir la apatridia gracias a una disposici\u00f3n que permite adquirir la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia a un ni\u00f1o nacido o encontrado en el territorio de la Rep\u00fablica de Eslovenia, siempre que su padre y su madre sean desconocidos, o de ciudadan\u00eda desconocida o ap\u00e1tridas. La ley tambi\u00e9n ampara los derechos de un ni\u00f1o adoptado en la medida en que contempla la posibilidad de que un ni\u00f1o extranjero adquiera la ciudadan\u00eda de la Rep\u00fablica de Eslovenia si por lo menos uno de los padres adoptivos es ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia, sin exigir la anulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda original. En todos los casos mencionados, se considera que un ni\u00f1o es ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia a partir de su nacimiento.\n25. Art\u00edculo 25\nLas limitaciones impuestas al ejercicio del derecho de voto y el modo en que se ejerce ese derecho\n258.La Constituci\u00f3n (art. 43) define el derecho de voto como a continuaci\u00f3n se indica: \"El derecho de voto ser\u00e1 universal e igual. Cada ciudadano que haya alcanzado la edad de 18 a\u00f1os tiene derecho a votar y a ser elegido\". A finales de 2001 un grupo de diputados de la Asamblea Nacional present\u00f3 una moci\u00f3n destinada a iniciar un procedimiento para enmendar el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n, a fin de que las personas ejercieran el derecho de voto y pudieran ser elegidas a los 16 a\u00f1os.\n259.El derecho de voto. De conformidad con el principio de sufragio universal, las \u00fanicas personas en la Rep\u00fablica de Eslovenia que no pueden ejercer ese derecho o respecto de las cuales se ha limitado ese derecho son las que no pueden votar a causa de trastornos mentales (y a las que se ha privado de la capacidad contractual) o los j\u00f3venes. Este principio se consigna en la Ley electoral (art\u00edculo 7: \"Cada ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia que en la fecha de las elecciones haya cumplido los 18 a\u00f1os y que no ha sido privado de su capacidad contractual tendr\u00e1 derecho de voto y podr\u00e1 presentarse a las elecciones como candidato\"). El derecho de voto en todos los tipos de refer\u00e9ndum reconocidos en la legislaci\u00f3n eslovena, es decir, los refer\u00e9ndum sobre enmiendas constitucionales, los refer\u00e9ndum legislativos y los refer\u00e9ndum consultivos sobre cuestiones que est\u00e1n dentro de la competencia de la Asamblea Nacional, se regula del mismo modo (Ley de refer\u00e9ndum, art. 35). Ello significa tambi\u00e9n que pueden votar las personas que cumplen sanciones penales (Ley de cumplimiento de sanciones penales, art. 4), as\u00ed como las personas que cumplen el servicio militar en la fecha de las elecciones (Ley de elecciones a la Asamblea Nacional, art. 81), las personas que reciben tratamiento en hospitales en la fecha de las elecciones (art. 82) y las personas que se encuentran en el extranjero en la fecha de las elecciones porque residen all\u00ed de manera temporal o permanente. La ley tambi\u00e9n regula expresamente la situaci\u00f3n en que se encuentran los votantes que no pueden acudir a los colegios electorales en cuyo registro electoral est\u00e1n inscritos. Esos votantes tambi\u00e9n pueden votar en su casa en presencia de un representante de la junta electoral.\n260.La \u00faltima Ley por la que se modifica la Ley de elecciones locales, aprobada por la Asamblea Nacional el 29 de mayo de 2002, otorga a los extranjeros con residencia permanente en Eslovenia el derecho a votar en las elecciones locales. Esos extranjeros pueden votar por los candidatos a los consejos municipales y las alcald\u00edas, pero no pueden presentarse como candidatos ni ser elegidos.\n261.La Ley de elecciones a la Asamblea Nacional dispone expl\u00edcitamente que los votantes deber\u00e1n ejercer su derecho personalmente y que no se permitir\u00e1 a nadie votar por poder (art. 9). No obstante, un votante puede hacerse acompa\u00f1ar por una persona que le ayude a emitir el voto y a entregar la papeleta si no puede hacerlo personalmente a causa de una discapacidad f\u00edsica o por ser analfabeto. La decisi\u00f3n al respecto incumbe a la junta electoral y se hace constar en acta (art. 79).\nLas limitaciones impuestas a la participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos\n262.Las personas de ciertas profesiones o que ejercen ciertas funciones tienen una participaci\u00f3n limitada en la vida pol\u00edtica, a saber:\n-Los integrantes profesionales de las fuerzas de defensa y de la polic\u00eda no pueden pertenecer a partidos pol\u00edticos (art\u00edculo 42 de la Constituci\u00f3n);\n-Los cargos judiciales y los cargos de la Fiscal\u00eda P\u00fablica no son compatibles con los cargos en otros organismos oficiales, \u00f3rganos aut\u00f3nomos locales y entidades de partidos pol\u00edticos (art\u00edculos 133 y 136 de la Constituci\u00f3n).\nEl empadronamiento de votantes\n263.En 1992 se promulg\u00f3 la Ley que rige el empadronamiento de votantes. Sin embargo, en 1998 el Tribunal Constitucional dictamin\u00f3 que la ley no estaba en consonancia con la Constituci\u00f3n puesto que violaba el principio de la igualdad de los ciudadanos ante la ley por las razones siguientes: \"La exigencia invariable de que un ciudadano sin residencia permanente en la Rep\u00fablica de Eslovenia sea incluido en una lista especial de votantes coloca a ese ciudadano en una situaci\u00f3n desigual con respecto a los ciudadanos que tienen residencia permanente en el territorio de la Rep\u00fablica de Eslovenia, respecto de los cuales las listas generales de votantes se confeccionan ex officio\". (Decisi\u00f3n U-I-48/98 del Tribunal Constitucional.) El dictamen del Tribunal Constitucional fue que ello violaba el principio de la igualdad ante la ley (consignado en el art\u00edculo 25 del Pacto). Por consiguiente, es preciso llevar a cabo el empadronamiento permanente de votantes para los ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia que no tienen residencia permanente en la Rep\u00fablica de Eslovenia. Ese registro deber\u00eda ser llevado por una autoridad administrativa competente sobre la base de las solicitudes presentadas por ciudadanos con residencia permanente en el extranjero. As\u00ed pues, las listas de votantes deben confeccionarse ex officio (como en el caso de los votantes en Eslovenia).\n264.El Tribunal Constitucional orden\u00f3 a la Asamblea Nacional que subsanase en el plazo de un a\u00f1o esa incompatibilidad de la ley con la Constituci\u00f3n. Sin embargo, el Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia present\u00f3 un nuevo proyecto de ley de empadronamiento de votantes \u2011sometido a procedimiento parlamentario\u2011 que tiene en cuenta el dictamen del Tribunal Constitucional, el 14 de septiembre de 2001, es decir, s\u00f3lo despu\u00e9s de haber expirado el plazo fijado. La nueva ley fue aprobada y entr\u00f3 en vigor el 14 de junio de 2002.\n265.Tras haber sido establecido ese incumplimiento, el Presidente de la Rep\u00fablica de Eslovenia convoc\u00f3 para el 15 de octubre de 2000 elecciones ordinarias a la Asamblea Nacional. Si la lista especial de votantes de los ciudadanos con residencia permanente en el extranjero se hubiera elaborado con arreglo a la Ley de empadronamiento de votantes que se aplicaba a la saz\u00f3n (y que sigue aplic\u00e1ndose actualmente), las elecciones hubieran incumplido lo previsto en la Constituci\u00f3n. Por consiguiente, el Ministerio del Interior actu\u00f3 conforme a la decisi\u00f3n adoptada por el Tribunal Constitucional y, a\u00fan cuando la ley no hab\u00eda sido enmendada, reuni\u00f3 todas las reclamaciones relativas a la incorporaci\u00f3n en la lista especial de votantes para las elecciones a la Asamblea Nacional de 1996 y las elecciones presidenciales de 1997. A la saz\u00f3n se confeccion\u00f3, sobre la base de esas reclamaciones, una lista uniforme que inclu\u00eda a todos los ciudadanos con residencia permanente en el extranjero. La comisi\u00f3n electoral nacional inform\u00f3 a esos ciudadanos acerca de la fecha de las elecciones y acerca de los posibles m\u00e9todos para ejercer su derecho de voto (Informe de la Oficina de la Direcci\u00f3n del Ministerio del Interior correspondiente al a\u00f1o 2000). As\u00ed pues, se incluy\u00f3 en esa lista especial de votantes a 2.601 ciudadanos con residencia permanente en el extranjero. Tambi\u00e9n se expidieron en la fecha de las elecciones otros 144 certificados a ciudadanos que no hab\u00edan sido incluidos en la lista especial de votantes y que, gracias a esos certificados, pudieron votar posteriormente en misiones diplom\u00e1ticas y establecimientos consulares de la Rep\u00fablica de Eslovenia. No obstante, seg\u00fan datos facilitados por el Gobierno de la Rep\u00fablica de Eslovenia (sesi\u00f3n oficial celebrada el 10 de enero de 2002), el n\u00famero de ciudadanos eslovenos con residencia permanente en el extranjero asciende a 68.500. Aun cuando la ley no respet\u00f3 a la saz\u00f3n lo dispuesto en la Constituci\u00f3n, las \u00faltimas elecciones a la Asamblea Nacional se celebraron con arreglo a la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional y, por consiguiente, en cumplimiento de lo dispuesto en la Constituci\u00f3n.\n266.En 2002 se promulg\u00f3 una nueva Ley que entr\u00f3 en vigor el 29 de junio de 2002. As\u00ed pues, la Ley de empadronamiento de votantes ha sido puesta en consonancia con la Constituci\u00f3n en lo que se refiere al empadronamiento de los ciudadanos votantes de la Rep\u00fablica de Eslovenia que no tienen residencia permanente en Eslovenia. La nueva ley tambi\u00e9n regula el registro de los miembros votantes de la comunidad roman\u00ed, exigencia que tambi\u00e9n figuraba en la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional. La ley tambi\u00e9n tendr\u00e1 que ser armonizada con la directiva de la Uni\u00f3n Europea relativa al ejercicio del derecho de voto en las elecciones al Parlamento Europeo y en las elecciones municipales. Conforme a la ley, cada ciudadano de la Uni\u00f3n Europea con derecho a voto en virtud de la ley es incluido en el registro permanente de votantes. El derecho de voto se hace constar en el registro permanente de poblaci\u00f3n y en el Registro Central de Poblaci\u00f3n. La ley tambi\u00e9n define el procedimiento que debe seguirse para registrar a los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea que tienen residencia permanente en la Rep\u00fablica de Eslovenia y que pueden votar tanto en las elecciones al Parlamento Europeo como en las elecciones municipales.\n26. Art\u00edculo 26\n267.En el informe inicial (p\u00e1rrs. 78 a 81) se analiza la disposici\u00f3n constitucional del art\u00edculo 14 relativa a la igualdad ante al ley. A finales de 2001 un grupo de diputados present\u00f3 una moci\u00f3n a la Asamblea Nacional para que \u00e9sta iniciase un procedimiento de enmienda del art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n. La Constituci\u00f3n s\u00f3lo cita ejemplos de circunstancias personales que no inducen a discriminaci\u00f3n, y la disposici\u00f3n termina con las palabras: \"o cualesquiera otras circunstancias personales\". A pesar de esa norma general que permite una explicaci\u00f3n intra legem (en referencia a otras circunstancias an\u00e1logas), los diputados propusieron que entre las circunstancias personales citadas se incluyera la discapacitaci\u00f3n, pues estimaron que \"es preciso establecer los fundamentos constitucionales y legales para la adopci\u00f3n de medidas adecuadas que permitan la plena participaci\u00f3n de las personas con discapacidades y que garantice su igualdad en el Estado esloveno\". (Extracto de la explicaci\u00f3n de la moci\u00f3n para iniciar el procedimiento de enmienda de la Constituci\u00f3n.)\n27. Art\u00edculo 27\n268.Eslovenia ha ratificado todos los principales instrumentos internacionales sobre discriminaci\u00f3n. Merece especial menci\u00f3n la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial, la Carta Europea de Lenguas Regionales o Minoritarias, y el Convenio Marco para la protecci\u00f3n de las minor\u00edas nacionales. En el informe inicial al Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n Racial tambi\u00e9n se hace una descripci\u00f3n detallada acerca de la situaci\u00f3n de las minor\u00edas.\n269.Una de las caracter\u00edsticas especiales de la regulaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de las distintas comunidades nacionales en Eslovenia consiste asimismo en la cooperaci\u00f3n bilateral entre los pa\u00edses vecinos en aras de las minor\u00edas. As\u00ed, la Rep\u00fablica de Eslovenia y la Rep\u00fablica de Croacia financian conjuntamente el funcionamiento de instituciones mixtas de las comunidades nacionales italianas en Croacia y atienden tambi\u00e9n las necesidades de los italianos en Eslovenia. La situaci\u00f3n de las minor\u00edas nacionales aut\u00f3ctonas \u2011de la minor\u00eda h\u00fangara en Eslovenia y la minor\u00eda eslovena en Hungr\u00eda\u2011 se regula mediante una convenci\u00f3n bilateral especial relativa a la \"concesi\u00f3n de derechos especiales a la minor\u00eda eslovena que vive en Hungr\u00eda y a la minor\u00eda h\u00fangara que vive en Eslovenia\". En el pre\u00e1mbulo de la convenci\u00f3n se hace referencia a los instrumentos aprobados por las Naciones Unidas, el Consejo de Europa y la OSCE. Ambos pa\u00edses se comprometen a garantizar las posibilidades para el mantenimiento, el desarrollo y la libre expresi\u00f3n de la identidad nacional de ambas minor\u00edas en la esfera de la educaci\u00f3n, la cultura, los medios de informaci\u00f3n, las publicaciones, las actividades de investigaci\u00f3n, la econom\u00eda, etc. Tambi\u00e9n se ha establecido una cooperaci\u00f3n bilateral en lo referente a la regulaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de los roman\u00edes. En los planos bilateral y regional se celebran consultas peri\u00f3dicas sobre el empleo de los roman\u00edes. En 1997 Eslovenia y Austria organizaron conjuntamente consultas sobre la situaci\u00f3n de los roman\u00edes en Eslovenia y Austria. Asistieron a esas consultas representantes oficiales y representantes roman\u00edes de ambos pa\u00edses.\n270.La Constituci\u00f3n (art. 5) garantiza y ampara los derechos de las comunidades nacionales aut\u00f3ctonas italiana y h\u00fangara. Ambas minor\u00edas tienen derecho a utilizar libremente sus s\u00edmbolos nacionales, a crear organizaciones y a desarrollar actividades econ\u00f3micas, culturales, cient\u00edficas y de investigaci\u00f3n, as\u00ed como actividades relacionadas con los medios de informaci\u00f3n y las publicaciones. Ambas comunidades tienen derecho a educarse y cursar estudios en su propia lengua. La educaci\u00f3n biling\u00fce es obligatoria en determinadas regiones geogr\u00e1ficas (p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 64 de la Constituci\u00f3n). En las zonas en que residen comunidades nacionales italianas o h\u00fangaras el italiano o el h\u00fangaro es tambi\u00e9n, adem\u00e1s del esloveno, lengua oficial (art\u00edculo 11 de la Constituci\u00f3n). Los miembros de ambas comunidades nacionales puede establecer en dichas zonas su propio sistema de autogobierno. Ambas minor\u00edas nacionales tambi\u00e9n est\u00e1n representadas directamente en los \u00f3rganos representativos de la autonom\u00eda local (p\u00e1rrafos 2 y 3 del art\u00edculo 64 de la Constituci\u00f3n). Cada una de esas comunidades nacionales tiene su representante en la Asamblea Nacional (p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 80 de la Constituci\u00f3n).\n271.Diversas leyes regulan la situaci\u00f3n de ambas comunidades nacionales. Seg\u00fan el \"Examen de las principales normativas que regulan los derechos especiales de las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara en Eslovenia\", llevado a cabo por la Oficina de las Nacionalidades, se aplican en esta zona m\u00e1s de 30 leyes y ordenanzas. Ofrecen posibilidades institucionales de participaci\u00f3n la Oficina de la Juventud (adscrita al Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y Deportes), la Oficina de las Nacionalidades, la Direcci\u00f3n de las Migraciones adscrita al Ministerio del Interior y, tambi\u00e9n en parte, la Oficina para las Comunidades Religiosas y el Departamento de Actividades Culturales de las Minor\u00edas \u00c9tnicas Italiana y H\u00fangara, la Comunidad Roman\u00ed, Otros Grupos \u00c9tnicos Minoritarios y los Inmigrantes de la Rep\u00fablica de Eslovenia, adscrito al Ministerio de Cultura.\n272.Un art\u00edculo especial estipula que la situaci\u00f3n y los derechos especiales de la comunidad roman\u00ed est\u00e1n regulados por ley (art\u00edculo 65 de la Constituci\u00f3n). No obstante, esa ley a\u00fan no ha sido promulgada. La protecci\u00f3n de los derechos especiales de las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara en Eslovenia y de la comunidad roman\u00ed se basa en el principio de la territorialidad y en el asentamiento aut\u00f3ctono de las comunidades italiana, h\u00fangara y roman\u00ed en distintas zonas de Eslovenia. Cabe afirmar, pues, que las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara gozan de derechos especiales y que la comunidad roman\u00ed est\u00e1 especialmente protegida en parte.\n273.Al examinar en 2001 la constitucionalidad y legalidad de la Ley de administraci\u00f3n local y del estatuto del municipio de Novo mesto, el Tribunal Constitucional tuvo en cuenta la opini\u00f3n de la Oficina de las Nacionalidades en el sentido de que la protecci\u00f3n especial otorgada a la comunidad roman\u00ed por la Constituci\u00f3n no puede ser regulada por una sola ley, sino que la pr\u00e1ctica establecida para las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara ha de hacerse extensiva a la comunidad roman\u00ed, cuyos derechos han de ser regulados por las leyes pertinentes. Uno de los primeros derechos especiales de la comunidad roman\u00ed, definido en el art\u00edculo 65 de la Constituci\u00f3n, es el derecho de dicha comunidad a estar representada en los \u00f3rganos representativos de autonom\u00eda local. El ejercicio de ese derecho se basa en el mantenimiento de un registro de votantes para los miembros de la comunidad roman\u00ed, que s\u00f3lo se regulaba por la Ley de empadronamiento de votantes de 2002 (Bolet\u00edn Oficial RS N\u00ba 52/2002). Conforme a dicha ley, es preciso establecer en las zonas en que reside la comunidad roman\u00ed una lista especial de votantes para los ciudadanos de la Rep\u00fablica de Eslovenia que pertenecen a dicha comunidad. La lista es confeccionada por una comisi\u00f3n especial nombrada por el consejo municipal. La pertenencia de un ciudadano de la Rep\u00fablica de Eslovenia a la comunidad roman\u00ed se establece sobre la base de su declaraci\u00f3n. La Ley de administraci\u00f3n local enmendada (Bolet\u00edn Oficial RS, N\u00ba 51/2002) establec\u00eda una lista de municipios que deb\u00edan garantizar a la comunidad roman\u00ed local el derecho a tener un representante en el consejo municipal a partir de las elecciones ordinarias de 2002. En las recientes elecciones locales, celebradas el 10 de noviembre de 2002, fueron elegidos por primera vez 15 nuevos consejeros roman\u00edes; en uno de los municipios fue elegido un consejero roman\u00ed, aunque las leyes no se hab\u00edan enmendado.\n274.En 1995 el Gobierno aprob\u00f3 el Programa de medidas para prestar asistencia a los roman\u00edes, en el que se definen las obligaciones de las autoridades oficiales en lo referente a la regulaci\u00f3n del problema roman\u00ed. La Ley de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, la Ley de jardines de la infancia y la Ley sobre la escuela primaria crean condiciones especiales al prestar especial atenci\u00f3n a la educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de los roman\u00edes.\n275.En su art\u00edculo 39, la Ley de administraci\u00f3n local dispone que las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara han de tener por lo menos un representante en los consejos municipales de las zonas \u00e9tnicamente mixtas en que residen. La representaci\u00f3n directa de las comunidades nacionales en otros organismos municipales se define en ordenanzas municipales, al paso que las cuestiones relativas al ejercicio de los derechos y a la financiaci\u00f3n de las comunidades nacionales se regulan mediante ordenanzas especiales. El Consejo de la Comunidad Nacional otorga su consentimiento a tales ordenanzas por conducto de los representantes de la comunidad nacional pertinente en los consejos municipales. Antes de adoptar una decisi\u00f3n sobre otras cuestiones relacionadas con el ejercicio de los derechos especiales de las comunidades nacionales, los \u00f3rganos municipales deben consultar la opini\u00f3n de la comunidad aut\u00f3noma nacional. En las zonas \u00e9tnicamente mixtas se establecen comisiones encargadas de las cuestiones nacionales. La mitad de los miembros de esas comisiones pertenecen a la comunidad nacional. En las zonas de asentamiento de la comunidad roman\u00ed aut\u00f3ctona, \u00e9sta tiene como m\u00ednimo un representante en los consejos municipales. El art\u00edculo 83 de la ley estipula que cada comunidad nacional debe contar por lo menos con un representante en el consejo regional.\n276.La Ley de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n dispone que es preciso impartir ense\u00f1anza preescolar especial para atender a las necesidades de los ni\u00f1os pertenecientes a las minor\u00edas nacionales. Ello tambi\u00e9n se aplica a la ense\u00f1anza primaria y secundaria. Tambi\u00e9n se elaboran normas y criterios especiales para satisfacer las necesidades de los ni\u00f1os roman\u00edes en lo referente a la educaci\u00f3n preescolar, y se facilitan programas de ense\u00f1anza complementaria para atender a las necesidades de los ni\u00f1os roman\u00edes en la escuela primaria.\n277.Los derechos especiales de las comunidades nacionales tambi\u00e9n se definen en la Ley de derechos especiales de las comunidades italiana y h\u00fangara en materia de educaci\u00f3n. Los principales objetivos de dicha ley son el mantenimiento y el desarrollo de las lenguas y la cultura italiana y h\u00fangara, la profundizaci\u00f3n del conocimiento de los patrimonios culturales y naturales de las comunidades nacionales italiana y h\u00fangara y de sus madres patrias, una mayor sensibilizaci\u00f3n de su afiliaci\u00f3n con la comunidad nacional italiana o h\u00fangara, y el mantenimiento y fomento de sus propias tradiciones culturales. Las minor\u00edas pueden mostrarse activas en el plano cultural. Por ello, dentro del Ministerio de Cultura se ha creado un departamento especial encargado de financiar las actividades culturales de las minor\u00edas (ello es v\u00e1lido para las comunidades nacionales aut\u00f3ctonas h\u00fangara e italiana; la comunidad roman\u00ed, incluidos los inmigrantes roman\u00edes; los miembros de la comunidad german\u00f3fona; los miembros de las sociedades de los pueblos y nacionalidades de la antigua Yugoslavia, y los integrantes de las sociedades jud\u00eda, \u00e1rabe y africana). Adem\u00e1s de correr con la financiaci\u00f3n, el Departamento ofrece asesoramiento y presta asistencia profesional a las comunidades minoritarias, sigue de cerca la labor de los artistas de las minor\u00edas y eval\u00faa y mejora constantemente las medidas en favor de las minor\u00edas.\n278.En su art\u00edculo 141 titulado Violaci\u00f3n del derecho a la igualdad, el C\u00f3digo Penal dispone que quien, por motivos de nacionalidad, raza, religi\u00f3n, ra\u00edces \u00e9tnicas, etc., viole o limite cualquier derecho humano o cualquier libertad de otra persona, u otorgue a otra persona un privilegio o una ventaja especial fundada en dicha discriminaci\u00f3n ser\u00e1 castigado con una multa o condenado a una pena de prisi\u00f3n de un a\u00f1o como m\u00e1ximo. Si tal delito lo cometiere un funcionario mediante el abuso de las prerrogativas del cargo o el abuso de autoridad, dicho funcionario ser\u00e1 castigado con pena de prisi\u00f3n de tres a\u00f1os como m\u00e1ximo. Nadie ha sido condenado en Eslovenia por la comisi\u00f3n de delitos de esa clase. En Eslovenia no hay bases de datos que permitan, por ejemplo, clasificar a los autores de los delitos seg\u00fan su etnicidad.\n279. Cuadro 30\nComposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n eslovena seg\u00fan su afiliaci\u00f3n \u00e9tnica (datos basados en el censo de 2002)\n|\n|\nNacionalidad\n|\n|\nN\u00famero\n|\n|\nPorcentaje\n|\n|\nEslovenos\n|\n|\n1.631.363\n|\n|\n83,06\n|\n|\nNacionalidad desconocida\n|\n|\n126.325\n|\n|\n6,43\n|\n|\nSerbios\n|\n|\n38.964\n|\n|\n1,98\n|\n|\nCroatas\n|\n|\n35.642\n|\n|\n1,81\n|\n|\nBosnios\n|\n|\n21.542\n|\n|\n1,10\n|\n|\nMusulmanes\n|\n|\n10.467\n|\n|\n0,53\n|\n|\nNacionalidad no declarada\n|\n|\n8.589\n|\n|\n0,44\n|\n|\nH\u00fangaros\n|\n|\n6.243\n|\n|\n0,32\n|\n|\nAlbaneses\n|\n|\n6.186\n|\n|\n0,31\n|\n|\nMacedonios\n|\n|\n3.972\n|\n|\n0,20\n|\n|\nMontenegrinos\n|\n|\n2.667\n|\n|\n0,14\n|\n|\nRoman\u00edes\n|\n|\n3.246\n|\n|\n0,17\n|\n|\nItalianos\n|\n|\n2.258\n|\n|\n0,11\n|\n|\nRegionalmente determinada\n|\n|\n1.467\n|\n|\n0,07\n|\n|\nAlemanes\n|\n|\n499\n|\n|\n0,03\n280.En Eslovenia, las comunidades \u00e9tnicas integradas por personas procedentes de la antigua Yugoslavia no gozan de un estatuto de minor\u00eda, ni tampoco gozan de la protecci\u00f3n otorgada a las minor\u00edas. En la Rep\u00fablica de Eslovenia los derechos de las minor\u00edas no dependen del n\u00famero de miembros que las componen. El art\u00edculo 61 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Eslovenia establece que \"todos tienen derecho a expresar libremente su afiliaci\u00f3n con su naci\u00f3n o su comunidad nacional, a promover y manifestar su cultura y a utilizar su idioma y los caracteres de su escritura\". Esta disposici\u00f3n tambi\u00e9n es aplicable a las comunidades \u00e9tnicas de la antigua Yugoslavia. La Constituci\u00f3n tambi\u00e9n otorga, en otros art\u00edculos, determinados derechos especiales a todas las comunidades ling\u00fc\u00edsticas, nacionales, religiosas, etc. con el fin de proteger su car\u00e1cter espec\u00edfico. Reviste especial importancia a este respecto la protecci\u00f3n contra todas las formas de discriminaci\u00f3n. Otras leyes amparan de diverso modo las actividades de las comunidades \"no eslovenas\" que son num\u00e9ricamente poco importantes en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n mayoritaria.\n281.La Ley de promoci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico en la cultura (2002) y la Ley de librer\u00edas y bibliotecas (2001) tambi\u00e9n crean condiciones adecuadas para la integraci\u00f3n de las mencionadas comunidades de las minor\u00edas y de sus miembros en la vida cultural de la Rep\u00fablica de Eslovenia. Ya en 1992 el Ministerio de Cultura estableci\u00f3 un programa especial para esas comunidades \u00e9tnicas y, durante diez a\u00f1os, ha financiado los programas para la preservaci\u00f3n de sus identidades culturales especiales. Gracias a la adopci\u00f3n de normativas y medidas financieras y de organizaci\u00f3n, el Ministerio de Cultura ha promovido una pol\u00edtica cultural que se caracteriza por una actitud m\u00e1s democr\u00e1tica hacia las minor\u00edas y las comunidades \u00e9tnicas. El Ministerio crea las condiciones necesarias para que todas las personas puedan participar en pie de igualdad en la vida cultural, cualquiera que sea su identidad cultural.\n282.Las personas de la antigua Yugoslavia que viven en el territorio de la Rep\u00fablica de Eslovenia pueden seguir programas de televisi\u00f3n en su propia lengua gracias al sistema de televisi\u00f3n por cable. Tambi\u00e9n tienen la posibilidad de aprender su lengua materna y de familiarizarse con su cultura nacional, de acuerdo con todas las normas internacionales pertinentes y con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Eslovenia.\n283.Las personas de la antigua Yugoslavia tienen la posibilidad de aprender su propia lengua materna de acuerdo con las directrices y recomendaciones de la Uni\u00f3n Europea. Ello se estipula en la legislaci\u00f3n nacional y en los acuerdos bilaterales o los protocolos interministeriales concertados con los pa\u00edses de origen de esas personas. La ense\u00f1anza de la lengua materna se organiza en cooperaci\u00f3n con el pa\u00eds de origen, que es la pr\u00e1ctica seguida en todos los dem\u00e1s pa\u00edses de Europa. Por consiguiente, la realizaci\u00f3n de esta posibilidad depende de que el pa\u00eds de origen est\u00e9 dispuesto a cooperar, as\u00ed como tambi\u00e9n de que las personas est\u00e9n dispuestas a asistir a esas clases. En el curso acad\u00e9mico 2003/2004 se ha organizado la ense\u00f1anza en lengua macedonia, y en los \u00faltimos a\u00f1os tambi\u00e9n se ha organizado la ense\u00f1anza en las lenguas croata y albanesa. Tambi\u00e9n existe la posibilidad de aprender su propia lengua materna gracias a las clases facultativas que se imparten en las escuelas primarias. El croata se ense\u00f1a ya en algunas escuelas, y se est\u00e1 preparando tambi\u00e9n el curr\u00edculo de las clases facultativas para el aprendizaje del serbio.\nLEGAL REFERENCES\nPenal Code, Official Gazette RS, Nos. 63/94, 23/99, 60/99\nAsylum Act, Official Gazette RS, No. 61/99\nCustoms Act, Official Gazette RS, No. 1/95\nCustoms Service Act, Official Gazette RS, No. 56/99\nTaxation Procedure Act, Official Gazette RS, No. 18/96\nTax Administration Act, Official Gazette RS, No. 18/96\nInheritance Act, Official Gazette RS, Nos. 15/76, 23/78\nEmployment Act, Official Gazette RS, Nos. 14/90, 5/91, 71/93\nEmployment Act, Official Gazette RS, No. 42/02\nCitizenship of the Republic of Slovenia Act, Official Gazette RS, No. 7/03 \u2011 official consolidated version\nEqual Opportunities Act, Official Gazette RS, No. 59/02\nEnforcement of Penal Sanctions Act, Official Gazette RS, No. 22/00\nPublic Assembly and Public Events Act, Official Gazette SRS, Nos. 29/73, 42/86, 8/90\nCriminal Procedure Act, Official Gazette RS, Nos. 63/1994, 25/1996, 72/98, 111/01\nMedia Act, Official Gazette RS, No. 35/01\nMedia Act, Official Gazette RS, No. 18/94\nContagious Diseases Act, Official Gazette RS, No. 69/95\nNon\u2011litigious Civil Procedure Act, Official Gazette SRS, No. 30/86\nCriminal Liability of Legal Entities Act, Official Gazette RS, No. 59/1999\nRestriction of the Use of Tobacco Products Act, Official Gazette RS, No. 57/96\nOrganisation and Financing of Education Act, Official Gazette RS, Nos. 12/1991\u2011I, 45\u2011I/94\nPostal Services Act, Official Gazette RS, No. 35/97\nThe Travel Documents of Citizens of the Republic of Slovenia Act, Official Gazette RS, No. 65/2000\nCivil Procedure Act, Official Gazette RS, No. 26/1999\nLegal Status of Religious Communities in the Socialist Republic of Slovenia Act, Official Gazette SRS, No. 15/76\nOffences against Public Order and Peace Act, Official Gazette SRS Nos. 16/74, 15/76, 42/86\nMisdemeanours Act, Official Gazette SRS, No. 25/83\nManufacture and Trafficking of Drugs Act, Official Gazette RS, No. 108/99\nReferendum and Public Initiative Act, Official Gazette RS, Nos. 15/1994, 13/1995, 34/1996, 38/1996, 43/1996, 57/1996, 82/1998, 24/2000, 59/2001, 11/2003, 11/2003\nCourts Act, Official Gazette RS, No. 19/1994\nGeneral Administrative Procedure Act, Official Gazette RS, No. 80/1999\nAct Amending the Citizenship of the Republic of Slovenia Act, Official Gazette RS, No. 96/02\nAct Amending the Legal Status of Religious Communities in the Socialist Republic of Slovenia Act, Official Gazette RS, No. 22/91\nTelecommunications Act, Official Gazette RS, No. 35/97\nBasic Rights Stemming from Employment Act, Official Gazette SFRY, Nos. 60/89, 42/90\nAct Regulating the Status of Citizens of Former Yugoslavia Living in the Republic of Slovenia, Official Gazette RS, Nos. 61/99 and 64/01\nConstitutional Court Act, Official Gazette RS, No. 15/94\nRoad Transport Safety Act, Official Gazette RS, No. 30/98\nGovernment of the Republic of Slovenia Act, Official Gazette RS, No. 4/93\nMilitary Service Act, Official Gazette RS, Nos. 18/91, 74/95\nNational Assembly Elections Act, Official Gazette RS, Nos. 44/92, 60/95, 14/96, 67/97\nTemporary Asylum Act, Official Gazette RS, Nos. 20/97, 94/00\nHealth Services Act, Official Gazette RS, No. 9/92\nVoting Rights Register Act, Official Gazette RS, No. 52/2002\nSocieties Act, Official Gazette RS, Nos. 60/95, 49/98\nLocal Government Act, Official Gazette RS, No. 72/1993\nLocal Elections Act, Official Gazette RS, No. 51/02\nPolice Act, Official Gazette RS, Nos. 49/98, 66/98\nPolitical Parties Act, Official Gazette RS, Nos. 94/62, 13/98\nSpecial Rights of the Italian and Hungarian National Minorities in the Fields of Education Act, Official Gazette RS, No. 35/2001\nJudicial Service Act, Official Gazette RS, Nos. 19/94, 8/96\nAliens Act, Official Gazette RS, Nos. 1/91\u2011I and 44/97\nLocal Elections Act, Official Gazette RS, Nos. 72/1993, 7/1994, 33/1994, 61/1995, 70/1995, 51/2002, 11/2003\nContagious Diseases Act of 1995, Official Gazette RS, No. 69/95\nDefence Act, Official Gazette RS, Nos. 82/94, 44/97, 87/97, 47/02\nCriminal Liability of Legal Entities Act, Official Gazette RS, No. 59/1999\nCivil Procedure Act, Official Gazette RS, No. 26/1999\nManufacture and Trafficking of Drugs Act, Official Gazette RS, No. 108/99\nParenthood and Family Earnings Act, Official Gazette RS, No. 97/2001\nMarriage and Family Relations Act, Official Gazette SRS, No. 15/76\nSlovenian Security and Intelligence Agency Act, Official Gazette RS, No. 23/1999\nKindergarten Act, Official Gazette RS, No. 12/96\nPrimary School Act, Official Gazette RS, No. 12/96\nExercising of the Public Interest in Culture Act, Official Gazette RS, No. 96/02\nLibrarianship Act, Official Gazette RS, No. 87/01\nRules on Detention, Official Gazette RS, No. 36/99\nRules on Carrying out the Tasks of Warders, Official Gazette RS, No. 78\u20114058/2001\nRules on Police Powers, Official Gazette RS, No. 51/2000\nDecree on the Eligibility to Conscientious Objection and Performance of Civil Service, Official Gazette RS, No. 34/96\nHuman Rights Ombudsman, Annual Report 2003, Ljubljana, March 2004.\n-----", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": []}