{"title": "La c\u00e1bala y su aplicaci\u00f3n a la acupuntura y el cuerpo energ\u00e9tico - Escuela de C\u00e1bala Mario Sab\u00e1n", "author": "Escuela de C\u00e1bala", "url": "https://psicologiaycabala.com/la-cabala-y-su-aplicacion-a-la-acupuntura-y-el-cuerpo-energetico/", "hostname": "psicologiaycabala.com", "description": "ESCRITO POR LIZ LANIADO [profesora de la Escuela de C\u00e1bala]. Este escrito trata de la integraci\u00f3n y la uni\u00f3n del \u00c1rbol de la Vida, sus sefirot, con el manejo energ\u00e9tico del ser que conforman el aura y los chakras, la acupuntura, el campo cu\u00e1ntico y la utilizaci\u00f3n de herramientas para crear mayor armon\u00eda en el sistema energ\u00e9tico a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de la conciencia y de la meditaci\u00f3n. Aprender a manejar tu propia energ\u00eda por medio del conocimiento del \u00c1rbol de la Vida y los centros de energ\u00eda te llevar\u00e1 a generar mayor luz en tu camino, a ser consciente de lo que creas y proyectas a los dem\u00e1s, a concentrar tu propia fuerza y poder para dar a los dem\u00e1s lo mejor de ti mismo.", "sitename": "Escuela de C\u00e1bala Mario Sab\u00e1n", "date": "2022-03-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ESCRITO POR LIZ LANIADO [profesora de la Escuela de C\u00e1bala].\nQuiero compartir este escrito con ustedes para dar a conocer herramientas realmente enriquecedoras y que sirvan en tu vida para generar dentro de ti armon\u00eda, equilibro, sanaci\u00f3n y mayor consciencia de lo que nos conforma como seres humanos y como seres energ\u00e9ticos.\nYa que somos seres de luz encarnados en un cuerpo f\u00edsico, considero que es muy importante conocer c\u00f3mo est\u00e1 conformado nuestro cuerpo y nuestra alma en todos los niveles.\nA lo largo de mi vida he estudiado y aprendido muchas cosas que me han hecho darme cuenta de la grandeza que llevamos en nuestro interior, de lo perfecto que somos y la sabidur\u00eda con la que fuimos creados.\nSoy licenciada en Educaci\u00f3n, psicoterapeuta Gestalt, sanadora bioenerg\u00e9tica y canalizadora. Manejo t\u00e9cnicas como la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica y cabal\u00edstica. Aunque mi trayectoria se basa m\u00e1s en los aprendizajes que he vivido de manera personal, tengo la fortuna de manejar distintas t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas, como la terapia de cuarzos, la biomagn\u00e9tica y la acupuntura\u2026 \u00a1Esta \u00faltima es una de mis favoritas! Es una ciencia milenaria en donde se conecta el flujo energ\u00e9tico y los meridianos activando el cuerpo f\u00edsico, mental, emocional y espiritual para lograr establecer la armon\u00eda del ser.\nLo m\u00e1s hermoso fue cuando pude integrar y combinar en mi pr\u00e1ctica profesional la acupuntura y la c\u00e1bala, ya que aprend\u00ed a conocer el cuerpo desde un nivel m\u00e1s elevado, el poder conocer y entender qui\u00e9nes somos y c\u00f3mo funcionamos en los distintos niveles del alma y como \u00e9stos niveles se interconectan con nuestro cuerpo.\nSiempre es sorprendente poder observar la perfecci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n del cuerpo, saber que somos una unidad y que as\u00ed es como funcionamos, ya que todo nuestro ser est\u00e1 integrado; tanto la materia, la parte espiritual, los elementos de la creaci\u00f3n\u2026 En fin, hacer consciencia y comprender que nosotros mismos tenemos las herramientas para sanarnos y generar nuestro propio bienestar ha sido un regalo de Ds.\nC\u00e1bala y acupuntura: c\u00f3mo integrarlas\nEn este art\u00edculo hablar\u00e9 un poco acerca de la acupuntura y la c\u00e1bala para que podamos juntos darnos una idea de lo que se puede alcanzar al practicarlas de forma integrada y as\u00ed, de manera m\u00e1s pr\u00e1ctica, aprender c\u00f3mo ascender a estados m\u00e1s elevados de consciencia.\nPor medio de la acupuntura podemos llegar a un equilibrio y a una consciencia donde la persona puede darse cuenta de qu\u00e9 est\u00e1 generando con sus pensamientos, emociones, actitudes, la alimentaci\u00f3n, etc., y saber el impacto que podemos generar cuando simplemente aprendemos a escuchar al cuerpo.\nPienso que todas las personas tienen dentro de s\u00ed mismas el poder para autosanarse. Sin embargo, no nos han ense\u00f1ado a estar realmente en contacto con nuestras sensaciones, a escuchar al cuerpo y a validar nuestro sentir.\nEste escrito trata de la integraci\u00f3n y la uni\u00f3n del \u00c1rbol de la Vida, sus sefirot, con el manejo energ\u00e9tico del ser que conforman el aura y los chakras, la acupuntura, el campo cu\u00e1ntico y la utilizaci\u00f3n de herramientas para crear mayor armon\u00eda en el sistema energ\u00e9tico a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de la conciencia y de la meditaci\u00f3n.\nHablaremos un poco del \u00c1rbol de la Vida, de la conexi\u00f3n que existe entre cada una de las sefirot, sus cualidades y frecuencias, con las emociones y los centros de energ\u00eda llamados chakras y sus caracter\u00edsticas, con el fin de integrarlas y poder lograr un mayor contacto con el alma, con lo que el ser necesita desarrollar, as\u00ed como abrir la conciencia de que todos somos parte de la misma fuente creadora y descubrir lo mejor de nosotros mismos por medio de estas ense\u00f1anzas.\nAprender a manejar tu propia energ\u00eda por medio del conocimiento del \u00c1rbol de la Vida y los centros de energ\u00eda te llevar\u00e1 a generar mayor luz en tu camino, a ser consciente de lo que creas y proyectas a los dem\u00e1s, a concentrar tu propia fuerza y poder para dar a los dem\u00e1s lo mejor de ti mismo.\nMuchas veces desgastamos nuestra energ\u00eda en culpar y responsabilizar a los dem\u00e1s por los sucesos en vez de crear nuevas posibilidades y cambios positivos para la mejor soluci\u00f3n y armon\u00eda de cada circunstancia.\nY para ello es importante que reflexionemos:\n\u00bfQu\u00e9 tan responsable eres de lo que generas en tu vida? \u00bfQu\u00e9 tan consciente est\u00e1s viviendo? \u00bfDe qu\u00e9 manera estas en contacto con tu cuerpo y tu alma? Y, por \u00faltimo: \u00bfQu\u00e9 tanto deseas realmente encontrar tu propio equilibrio y bienestar?\nAprender a conectar con tu cuerpo, a escucharlo, es importante para lograr la salud completa en todos los niveles, ya que \u00abel cuerpo habla lo que el alma calla\u00bb.\nTodo en la creaci\u00f3n y el universo est\u00e1 compuesto de un cuerpo y un alma, con sus componentes materiales y los componentes espirituales que le dan vida. De ah\u00ed que una de las tareas que venimos a trabajar nos lleva hacia la creaci\u00f3n de la unidad en el universo y a espiritualizar lo material por medio de unir, equilibrar y armonizar cuerpo y alma para que puedan actuar conforme a la voluntad del creador.\nPor ello es importante saber c\u00f3mo est\u00e1 conformada el alma y c\u00f3mo se relaciona con el cuerpo, nuestros sentidos, los cuales son instrumentos sensoriales y son los que nos permiten captar la informaci\u00f3n del exterior y traducirla e interpretarla a nivel emoci\u00f3n, mente y esp\u00edritu.\n[C\u00e1bala, acupuntura y campo energ\u00e9tico](https://psicologiaycabala.com/producto/cabala-acupuntura-y-campo-energetico/)\nEste curso nos propone comprender la funci\u00f3n del campo energ\u00e9tico, c\u00f3mo lograr potencializarlo y aprender a manejar la energ\u00eda personal por medio del conocimiento del \u00c1rbol de la Vida y los centros de energ\u00eda.\nCampos energ\u00e9ticos y niveles del alma\nDentro del cuerpo energ\u00e9tico estamos conformados no solo por los chakras, que son los centros de energ\u00eda, sino por el aura, que es el campo magn\u00e9tico que nos rodea.\nTenemos un cuerpo energ\u00e9tico rodeado de campos, como son:\nCampo f\u00edsico, Campo emocional, Campo menta , Campo espiritual, Campo et\u00e9rico, Campo informativo y Campo cu\u00e1ntico.\nEstos campos energ\u00e9ticos se conectan con los distintos niveles del alma, con las sefirot y los puntos meridianos de los cuales habla la medicina china.\nEn la medicina china, para hacer un diagn\u00f3stico se considera el m\u00e9todo de \u00ab\u00f3rganos, sabor y emoci\u00f3n\u00bb.\nPara entender mejor esta idea veremos un ejemplo: La emoci\u00f3n del miedo nos va a repercutir en el ri\u00f1\u00f3n y el cuerpo, en ese periodo, va a necesitar comer diferentes sales. Esto genera un c\u00edrculo vicioso, pues cuando la persona come sal en exceso el miedo va a mantenerse ah\u00ed por m\u00e1s tiempo. En este caso, la sal vendr\u00eda siendo un veneno para la emoci\u00f3n y para el \u00f3rgano.\nEl ri\u00f1\u00f3n es responsable de los huesos, el cerebro y su ventana al mundo es a trav\u00e9s de la oreja; la calidad de audici\u00f3n es la calidad del ri\u00f1\u00f3n. Cuando las personas mayores pierden audici\u00f3n es porque la fuerza de su ri\u00f1\u00f3n esta disminuida a causa de la edad.\nEn el caso del h\u00edgado, su emoci\u00f3n es el enojo o el rencor. El \u00e1cido y los c\u00edtricos ser\u00edan el veneno, y pasa exactamente lo mismo: la persona va a tener la necesidad de consumir ese sabor constantemente.\nEl coraz\u00f3n tiene la emoci\u00f3n de la alegr\u00eda, pero, cuando est\u00e1 desequilibrado, su veneno es el sabor amargo, algo as\u00ed como el caf\u00e9, y por eso hay personas que se toman 8 tazas de caf\u00e9 al d\u00eda, con lo cual muchas veces se da\u00f1a el cuerpo.\nEstos son algunos ejemplos de c\u00f3mo al tomar consciencia de lo que cada uno de los organos maneja y c\u00f3mo se conectan a nivel alma, c\u00f3mo est\u00e1n las emociones y pensamientos, podemos mejorar la salud en todos sus campos y niveles.\nPodemos relacionar algunas sefirot con las personalidades del alma y con las ra\u00edces de las emociones, dependiendo de si est\u00e1n en equilibrio o en desequilibrio, como podr\u00edan ser:\nJ\u00e9sed (Misericordia)\n- Amor\n- Se preocupa por el pr\u00f3jimo\n- Extrovertido\n- Sociable\n- Emocional\n- C\u00e1lido\n- Sensible\n- Sabe dar y compartir\nGuevur\u00e1 (Rigor)\n- Temor\n- Se preocupa de sus actos\n- Introvertido\n- Aislado\n- Racional\n- Fr\u00edo\n- Serio\n- Pone l\u00edmites\n- Sabe recibir\nTif\u00e9ret (Equilibrio)\n- Belleza\n- Se preocupa por hacer lo correcto\n- Equilibrado\n- Profundo\n- Pensador o fil\u00f3sofo\nLos 4 elementos y el crecimiento espiritual\nMe gusta mencionar la conexi\u00f3n con los 4 elementos principales en la creaci\u00f3n (fuego, agua, aire y tierra), los cuales contienen todos los recursos f\u00edsicos necesarios para que el hombre avance en su crecimiento espiritual, pero tambien contienen las caracter\u00edsticas que pueden inhibir e incluso revertir ese crecimiento.\nComo ejemplo podemos mencionar el elemento fuego, el cual, en su constituci\u00f3n, es el m\u00e1s liviano de los cuatro, pues sus propiedades hacen que el calor se eleve. Es la fuente de la arrogancia, es la fuente de la ira; sin embargo, tambi\u00e9n es el que impulsa para vivir de forma intensa y salir adelante en la vida.\nEs as\u00ed que cada uno de ellos trata de perfeccionar los rasgos positivos del car\u00e1cter, por un lado, y transmutar la energ\u00eda de los rasgos negativos, por otro. Es el reto m\u00e1s serio que uno enfrenta a lo largo de su vida.\nEl trabajo del ser humano es equilibrar las sefirot respetando la consciencia de cada una, logrando el equilibrio. Como ejemplo: dar de m\u00e1s genera un bloqueo en el dar; as\u00ed mismo, ser demasiado riguroso genera un desequilibrio, con lo que entendemos que alineando las sefirot y trabaj\u00e1ndolas en conciencia podemos lograr el bienestar, la salud y el equilibrio.\nEl car\u00e1cter y los \u00f3rganos del cuerpo\nLos rasgos principales del car\u00e1cter son paralelos a los diversos \u00f3rganos del cuerpo.\nEl apuro y la impulsividad est\u00e1n asociados con propiedades del agua \u2013 inestable como el agua \u2013 el agua no permanece quieta. Aun cuando las cosas parecen no estar en calma, una peque\u00f1a e incontrolada pasi\u00f3n puede causar ondas a trav\u00e9s de todo el sistema emocional, generando finalmente una turbulencia interna que no deja lugar a la paz interior.\nHace falta mucha paciencia para esperar con calma a que pasen las tormentas con las que nos enfrentamos a lo largo de la vida, la mayor\u00eda de las pasiones se presentan en la forma de urgencias. Para cada objetivo espiritual existe un obst\u00e1culo material correspondiente. Esto se debe a que en cada nivel, en cada momento, en cada situaci\u00f3n de la vida debemos tener libertad de elecci\u00f3n para poder decidir qu\u00e9 camino tomar.\nPienso yo que ah\u00ed es donde est\u00e1 el verdadero libre albedr\u00edo, en las elecciones que ejercemos como individuos y en las repercusiones que estas tienen tanto en el cuerpo como en el alma.\nPodr\u00edamos decir que, desafortunadamente, el ser humano constantemente cae bajo el dominio de los tres \u00f3rganos principales: h\u00edgado, ves\u00edcula biliar y bazo, cuyo resultado es la destrucci\u00f3n, la ira y la c\u00f3lera.\nEstos se encuentran entre los principales \u00f3rganos encargados del procesamiento de nutrientes, del filtrado de la sangre y de la disposici\u00f3n del exceso de fluidos de la materia de deshecho. Estos \u00f3rganos son la fuerza y el motor de las facultades espirituales: si se los deja sin control, sus efectos negativos manifestar\u00e1n, las peores caracter\u00edsticas de la persona.\nConectar cuerpo y alma para elevar la consciencia\nEs as\u00ed, con estos conocimientos, como podemos desarrollar la consciencia y aprender a estar m\u00e1s en contacto con lo que nos dice el cuerpo, el alma, elevando la consciencia y haci\u00e9ndonos cargo de nuestro camino.\n\u00abUnificando la voluntad del hombre y aline\u00e1ndola a la voluntad divina, con la luz para fundirla en una sol y \u00fanica voluntad\u00bb. (Zacar\u00edas 14:9)\nLa c\u00e1bala nos brinda la oportunidad de entrar en dimensiones de consciencia en las que ya no somos v\u00edctimas de las circunstancias, sino responsables y creadores de nuestro propio destino. Nos indica cu\u00e1l es el camino m\u00e1s luminoso, es una gu\u00eda que nos permite explorar el mundo haci\u00e9ndonos conscientes de los retos que tenemos como individuos, as\u00ed como tambi\u00e9n nos brinda las herramientas para poder superarlos.\nEl \u00c1rbol de la Vida es la fuente de la sabidur\u00eda. Cuando el hombre act\u00faa de acuerdo a su consciencia adquiere el conocimiento para evitar cualquier tipo de sufrimiento, aprendiendo a elegir entre el bien y el mal, transform\u00e1ndose en socio activo del programa divino.\nTe invito a conocer m\u00e1s de este tema, a conectarte con tu ser, tus emociones y entender qui\u00e9n eres y c\u00f3mo tu cuerpo es la herramienta que te puede llevar a manifestar tu ser en consciencia y la luz que llevas dentro.\nBendiciones,\n\u00a9Liz Laniado\nConsulta el perfil de la profesora Liz Laniado en la Escuela de C\u00e1bala:\n[Ver perfil](https://psicologiaycabala.com/profesores/liz-laniado/)", "language": null, "image": "https://psicologiaycabala.com/wp-content/uploads/escuela-cabala-mario-saban_og.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://psicologiaycabala.com/mis-cursos-2/", "https://psicologiaycabala.com/mi-cuenta/", "https://psicologiaycabala.com", "https://psicologiaycabala.com/", "https://psicologiaycabala.com/escuela-online-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/profesores/", "https://psicologiaycabala.com/nuestros-propositos-los-maestros-de-la-escuela/", "https://psicologiaycabala.com/plan-de-estudios-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/plan-de-estudios-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/estudia-con-mario-saban/", "https://psicologiaycabala.com/diplomado-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/maestria-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-todos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-todos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-webinar-en-directo/", "https://psicologiaycabala.com/libros-de-cabala-de-mario-saban/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/como-usar-una-tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/category/blog/", "https://psicologiaycabala.com/contacto/", "#offcanvas", "https://psicologiaycabala.com", "https://psicologiaycabala.com/la-cabala-y-su-aplicacion-a-la-acupuntura-y-el-cuerpo-energetico/", "https://psicologiaycabala.com/producto/cabala-acupuntura-y-campo-energetico/", "https://psicologiaycabala.com/producto/cabala-acupuntura-y-campo-energetico/", "https://psicologiaycabala.com/producto/cabala-acupuntura-y-campo-energetico/", "https://psicologiaycabala.com/profesores/liz-laniado/", "https://psicologiaycabala.com/author/lina/", "https://psicologiaycabala.com/category/blog/", "#", "https://psicologiaycabala.com/escuela-online-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/que-es-la-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/nuestros-propositos-los-maestros-de-la-escuela/", "https://psicologiaycabala.com/plan-de-estudios-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/profesores/", "https://psicologiaycabala.com/category/blog/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/como-usar-una-tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/producto/programa-descubre-arbol-la-vida/", "https://psicologiaycabala.com/diplomado-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/maestria-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/cursos/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/arbol-de-la-vida/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/cosmogonia/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/tora-y-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/secretos-de-la-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/meditacion-y-cabala-profetica/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/hebreo-y-guematria/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/cabala-astrologica/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/psicologia/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/ciencia-y-tecnologia/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/salud/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/humanidades-y-ciencias-sociales/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/historia/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/arte/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/espiritualidades/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-todos/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/online-en-diferido/", "https://psicologiaycabala.com/categoria-producto/webinar-en-directo/", "https://www.instagram.com/mariosaban_com/", "https://www.facebook.com/mario.saban.cabala", "https://www.youtube.com/@MarioSabanCabala", "https://psicologiaycabala.com/aviso-legal/", "https://psicologiaycabala.com/aviso-legal/privacidad/", "https://psicologiaycabala.com/aviso-legal/politica-de-cookies/", "https://psicologiaycabala.com/preguntas-frecuentes/", "https://psicologiaycabala.com/", "https://psicologiaycabala.com/escuela-online-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/profesores/", "https://psicologiaycabala.com/nuestros-propositos-los-maestros-de-la-escuela/", "https://psicologiaycabala.com/plan-de-estudios-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/plan-de-estudios-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/estudia-con-mario-saban/", "https://psicologiaycabala.com/diplomado-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/maestria-de-cabala/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-todos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-todos/", "https://psicologiaycabala.com/cursos-webinar-en-directo/", "https://psicologiaycabala.com/libros-de-cabala-de-mario-saban/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/tarjeta-regalo/como-usar-una-tarjeta-regalo/", "https://psicologiaycabala.com/category/blog/", "https://psicologiaycabala.com/contacto/", "https://psicologiaycabala.com/mi-cuenta", "https://psicologiaycabala.com/mis-cursos", "https://psicologiaycabala.com/carrito"]}