{"title": "Lo Que Debes Saber De Alergias Y De Coronavirus | Nacion Farma", "author": "Delia Ang\u00e9lica Ortiz", "url": "https://nacionfarma.com/debes-saber-alergias-coronavirus/", "hostname": "nacionfarma.com", "description": "Quienes sufren de alergias en primavera deber\u00e1n estar alerta y tomar precauciones para estar saludable y evitar riesgo de coronavirus.", "sitename": "Naci\u00f3n Farma: Salud y medicina para todos", "date": "2020-04-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lo que debes saber de alergias y de coronavirus\nQuienes sufren de alergias en primavera deber\u00e1n estar alerta y tomar precauciones para evitar riesgo de coronavirus.\nLos expertos dicen que las alergias pueden afectar el sistema respiratorio y hacerlo m\u00e1s fr\u00e1gil. Eso puede provocar mayor susceptibilidad a contraer el nuevo coronavirus o empeorar cualquier s\u00edntoma de CoVID-19.\nA quienes tienen antecedentes de alergia se les recomienda comenzar a tomar sus medicamentos, aun sin s\u00edntomas. Eso ayudar\u00e1 a tener menor inflamaci\u00f3n y menos moco. En general, la idea es tener un sistema inmune que est\u00e9 preparado para cualquier contagio.\nTomar antihistam\u00ednicos y esteroides nasales contribuir\u00e1 a amortiguar los s\u00edntomas de alergia. De hecho, a quienes\n[ tienen asma](https://nacionfarma.com/pacientes-esteroides-aumentan-sintomas-coronavirus/) tambi\u00e9n se les recomienda seguir su tratamiento.\n\u00bfEs alergia o coronavirus?\nLos tres signos t\u00edpicos de coronavirus son tos, dificultad para respirar y fiebre. Tambi\u00e9n se ha reportado dolor corporal severo y dolor de cabeza.\nLakiea Wright, especialista en alergias e inmunolog\u00eda en el Hospital Brigham and Women\u2019s de Boston, explica que las alergias implican inflamaci\u00f3n. Eso provoca que se debiliten las barreras del cuerpo y sea m\u00e1s f\u00e1cil que entren los virus.\nDesde que comenz\u00f3 la emergencia sanitaria por coronavirus, los especialistas han sido consultados respecto a las diferencias entre los s\u00edntomas. Esto fue para evitar confundir el nuevo SARS-CoV-2 con alergias o con resfriados y gripas comunes.\nNuevamente, los especialistas en Estados Unidos han salido a alertar sobre las precauciones que deben tomarse en caso de alergias.\nEn resumen, cualquier cosa que podamos hacer para producir menos moco y menos inflamaci\u00f3n ayudar\u00e1 a que el cuerpo est\u00e9 en mejores condiciones. En especial, en el caso de una enfermedad viral que tambi\u00e9n crear\u00eda inflamaci\u00f3n.\nCu\u00e1ndo hablarle al doctor\nLos especialistas hacen tres recomendaciones b\u00e1sicas en caso de antecedente de alergia:\n- Comenzar a tomar los medicamentos que normalmente se usan para controlarla.\n- Identificar los desencadenantes y evitar exponerse a ellos.\n- Mantener una buena higiene y el distanciamiento social.\nTambi\u00e9n puede ocurrir que jam\u00e1s se hayan registrado alergias en el pasado y justo ahora comiencen a sentirse s\u00edntomas. Sin embargo, en estos momentos, acudir a los servicios de salud es tambi\u00e9n riesgoso.\nLas alergias pueden aparecer en cualquier momento de la vida. Los factores son muy diversos\n[, desde niveles altos de contaminaci\u00f3n ](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5362176/)que mantienen a los pulmones en un estado constante de inflamaci\u00f3n hasta el envejecimiento y la disminuci\u00f3n de las funciones del sistema inmunol\u00f3gico.\nIncluso, se ha detectado que el cambio clim\u00e1tico ha influido en el n\u00famero de personas que ahora padecen estas alteraciones respiratorias. Esto es porque se alargan las temporadas de alergias y\n[los s\u00edntomas se hacen m\u00e1s intensos y duraderos](https://nacionfarma.com/cambio-climatico-agrava-los-sintomas-las-alergias/).\nAnte la pandemia, si hay dudas de estar viviendo un episodio al\u00e9rgico, la recomendaci\u00f3n es comunicarse v\u00eda telef\u00f3nica con el m\u00e9dico de cabecera.\nEn caso de que la consulta sea por videollamada, lo mejor ser\u00e1 aprovechar al m\u00e1ximo la cita y tener preparadas todas las preguntas, adem\u00e1s de registrar todos los s\u00edntomas que se han tenido durante los \u00faltimos d\u00edas.\nCon esa informaci\u00f3n, el m\u00e9dico decidir\u00e1 si se requiere una prueba de alergia o un diagn\u00f3stico de CoVID-19, o si es un resfriado o una gripa com\u00fan.\nS\u00edntomas de la alergia\nLa fiebre no es un s\u00edntoma t\u00edpico de alergia ambiental. Los dolores corporales y el dolor de garganta tampoco. Aqu\u00ed, algunas preguntas que quienes tienen alergia deben hacerse:\n- \u00bfSon estos mis s\u00edntomas cl\u00e1sicos de alergia?\n- \u00bfTengo estos mismo s\u00edntomas todos los a\u00f1os?\n- \u00bfEstoy tomando mis medicamentos para la alergia regularmente?\n- \u00bfEst\u00e1n esos medicamentos ayudando a prevenir o a reducir mis s\u00edntomas?\n- \u00bfNormalmente la alergia me provoca goteo nasal?\n- \u00bfHe tenido fiebre?\n- \u00bfTengo dolor de garganta?\nLas alergias son mecanismos de respuesta inmune exagerada del organismo a diferentes al\u00e9rgenos ambientales, alimentarios y a medicamentos. Seg\u00fan el tipo de reacci\u00f3n, se realizan diferentes ex\u00e1menes para diagnosticarlas.\nCon informaci\u00f3n de\n[CNN](https://edition.cnn.com/2020/04/09/health/allergies-coronavirus-wellness/index.html)", "language": null, "image": "https://nacionfarma.com/wp-content/uploads/2020/04/allergy-1738191_1280.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://nacionfarma.com", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/especialidades/cancer/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/enfermedades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/", "https://nacionfarma.com/especialidades/cardiologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/diabetes/", "https://nacionfarma.com/especialidades/gastrointestinal/", "https://nacionfarma.com/especialidades/genetica/", "https://nacionfarma.com/especialidades/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/", "https://nacionfarma.com/salud-mujer/embarazo/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nefrologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/neurologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/nutricion/", "https://nacionfarma.com/especialidades/oftalmologia/", "https://nacionfarma.com/especialidades/ortopedia-especialidades-medicas/", "https://nacionfarma.com/especialidades/pediatria/", "https://nacionfarma.com/salud-del-hombre/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/africa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/estados-unidos/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/europa/", "https://nacionfarma.com/noticias-salud/mexico/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/", "https://nacionfarma.com/nanomedicina/", "https://nacionfarma.com/tecnologias/inteligencia-artificial/", "https://nacionfarma.com/fda/", "https://breaking.com.mx", "https://nacionbeta.com", "https://oficinista.mx", "https://nacioncannabis.com", "https://cineoculto.com", "https://gatopolitico.com", "https://nacionfarma.com", "https://pamboleros.com", "https://nacionelectrica.com", "https://www.facebook.com/nacionfarma/", "https://twitter.com/NacionFarma", "https://nacionfarma.com/tag/alimentacion-saludable/", "https://nacionfarma.com/tag/ansiedad/", "https://nacionfarma.com/tag/cerebro/", "https://nacionfarma.com/tag/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/tag/covid-19/", "https://nacionfarma.com/tag/cancer-de-mama/", "https://nacionfarma.com/tag/demencia/", "https://nacionfarma.com/tag/depresion/", "https://nacionfarma.com/tag/diabetes/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta/", "https://nacionfarma.com/tag/dieta-balanceada/", "https://nacionfarma.com/tag/enfermedades-cardiovasculares/", "https://nacionfarma.com/tag/harvard/", "https://nacionfarma.com/tag/nutricion/", "https://nacionfarma.com/tag/obesidad/", "https://nacionfarma.com/tag/resistencia-a-antibioticos/", "https://nacionfarma.com/tag/salud-mental/", "https://nacionfarma.com/tag/tratamiento-contra-cancer/", "https://nacionfarma.com/tag/vacuna/", "https://nacionfarma.com/tag/vacunas/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/author/delia/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/debes-saber-alergias-coronavirus/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://pandalabs.launchaco.com/", "https://nacionfarma.com/pacientes-esteroides-aumentan-sintomas-coronavirus/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5362176/", "https://nacionfarma.com/cambio-climatico-agrava-los-sintomas-las-alergias/", "https://edition.cnn.com/2020/04/09/health/allergies-coronavirus-wellness/index.html", "https://pandalabs.launchaco.com/", null, "https://twitter.com/home?status=https://nacionfarma.com/debes-saber-alergias-coronavirus/", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/", "whatsapp://send", "https://nacionfarma.com/tag/alergias/", "https://nacionfarma.com/tag/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/hepatitis-en-ninos/", "https://nacionfarma.com/valneva-vacuna/", "https://nacionfarma.com/riesgo-de-diabetes-aumenta-despues-covid-19/", "https://nacionfarma.com/sentirse-solo-genera-problemas-salud/", "https://nacionfarma.com/novavax-vacuna-contra-covid-19/", "https://nacionfarma.com/novavax-vacuna-contra-covid-19/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/novavax-vacuna-contra-covid-19/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/kn95-mascarilla/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/kn95-mascarilla/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/que-hacer-si-eres-covid-positivo/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/que-hacer-si-eres-covid-positivo/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/paxlovid-primera-medicina-oral-contra-covid-19/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/paxlovid-primera-medicina-oral-contra-covid-19/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/autoinmunidad-en-covid/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/autoinmunidad-en-covid/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/refuerzo-moderna-protege-omicron/", "https://nacionfarma.com/coronavirus/", "https://nacionfarma.com/refuerzo-moderna-protege-omicron/", "https://nacionfarma.com/author/hercilia/", "https://nacionfarma.com/directorio/", "https://nacionfarma.com/quienes-somos/", "https://nacionfarma.com/politica-de-privacidad/"]}