{"title": "Bancos centrales advierten que la vacuna no ser\u00e1 suficiente para sanar a la econom\u00eda", "author": null, "url": "https://www.telam.com.ar/notas/202011/534887-bancos-centrales-advierten-que-la-vacuna-no-sera-suficiente-para-sanar-a-la-economia.html", "hostname": "telam.com.ar", "description": "Los titulares de los tres principales bancos centrales del mundo advirtieron que la econom\u00eda sigue necesitando ayuda y que el s\u00f3lo progreso de una vacuna contra la Covid-19 no ser\u00e1 suficiente para amortiguar el efecto de la pandemia sobre el nivel de actividad.", "sitename": "T\u00e9lam", "date": "2020-11-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Econom\u00eda\n12-11-2020 19:00 - Frankfurt\nBancos centrales advierten que la vacuna no ser\u00e1 suficiente para sanar a la econom\u00eda\nLos titulares de los tres principales bancos centrales del mundo advirtieron que la econom\u00eda sigue necesitando ayuda y que el s\u00f3lo progreso de una vacuna contra la Covid-19 no ser\u00e1 suficiente para amortiguar el efecto de la pandemia sobre el nivel de actividad.\nEn una teleconferencia convocada por la presidenta del Banco Central Europeo desde Frankfurt, Christine Lagarde; y a la que asistieron el presidente de la Reserva Federal de Estados Unidos, Jerome Powell; y el gobernador del Banco de Inglaterra, Andrew Bailey, los tres funcionarios coincidieron en que hacen falta medidas adicionales para enfrentar los efectos econ\u00f3micos del coronavirus, seg\u00fan consigna la agencia Bloomberg.\nPowell dijo que el Congreso de Estados Unidos \"podr\u00eda tener que hacer m\u00e1s\" para amortiguar el golpe de la pandemia\" y enfatiz\u00f3 que el principal riesgo para la econom\u00eda \"es una mayor propagaci\u00f3n de enfermedades aqu\u00ed en los Estados Unidos\".\nEl presidente de la FED sostuvo que \"hemos dicho desde el principio que la econom\u00eda no se recuperar\u00e1 completamente hasta que la gente conf\u00ede en que es seguro reanudar las actividades que involucran a multitudes de personas\".\nPowell subray\u00f3 que \"las noticias sobre la vacuna son ciertamente buenas para el mediano plazo, pero es demasiado pronto para evaluar las implicaciones para la trayectoria de la econom\u00eda, especialmente a corto plazo\".\nEl presidente de la FED admiti\u00f3 que \"aunque los esfuerzos de est\u00edmulo del Congreso y la Reserva Federal en los EEUU hab\u00edan sido bastante fuertes hasta ahora, mi sensaci\u00f3n es que tendremos que hacer m\u00e1s, y el Congreso puede necesitar hacer m\u00e1s tambi\u00e9n en pol\u00edtica fiscal\".\nLos tres bancos centrales han implementado est\u00edmulos a gran escala, como recortes de tasas de inter\u00e9s y compras de bonos, que tienen como objetivo mantener los costos de los pr\u00e9stamos asequibles para las empresas.\nBailey dijo que las noticias sobre la vacuna \"son alentadoras y necesitamos se\u00f1ales alentadoras\" en este momento, pero se\u00f1al\u00f3 que la vacuna \"a\u00fan no est\u00e1 aqu\u00ed\".\nLagarde sostuvo que \"los bancos centrales y los gobiernos tendr\u00edan que continuar brindando apoyo para ayudar a cruzar al otro lado del r\u00edo\" para evitar da\u00f1os duraderos a la econom\u00eda.\n\"No quiero exagerar con esta vacuna\", dijo.\nPowell remarc\u00f3 que \"el cambio tecnol\u00f3gico acelerado por la pandemia dejar\u00eda a algunos trabajadores luchando por adaptarse\".\n\"Nos estamos recuperando a una econom\u00eda diferente y habr\u00e1 una cantidad sustancial de trabajadores que necesitar\u00e1n apoyo a medida que la econom\u00eda cambie por la pandemia\", se\u00f1al\u00f3.\nLagarde desliz\u00f3 que \"hay pocas dudas de que el BCE a\u00f1adir\u00e1 m\u00e1s est\u00edmulo\" en su reuni\u00f3n del 10 de diciembre, mientras que Powell ha dicho que \"los legisladores discutieron la semana pasada si su programa de compra de bonos podr\u00eda modificarse y c\u00f3mo para proporcionar m\u00e1s apoyo econ\u00f3mico\".\nLa Fed est\u00e1 comprando 120 mil millones de d\u00f3lares mensuales en bonos, 80 mil millones de d\u00f3lares en bonos del Tesoro y 40 mil millones de d\u00f3lares, en bonos hipotecarios, para tratar de mantener bajos los costos de los pr\u00e9stamos a largo plazo.", "language": null, "image": "https://www.telam.com.ar/thumbs/bluesteel/advf/imagenes/editadas/5c602b5695bdd_450.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.telam.com.ar", "#", "https://www.telam.com.ar/newsletter", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/elecciones-2023", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "https://www.telam.com.ar/confiar", "https://www.telam.com.ar/portugues", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "https://www.telam.com.ar/antartida", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://www.telam.com.ar/compras", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/tags/16290-Jerome%20Powell/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/2948-Christine%20Lagarde/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/5326-Reserva%20Federal/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/2021-Banco%20Central%20Europeo/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/22167-pandemia/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1730-vacunas/noticias", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/640628-equipo-argentino-de-antropologia-forense-noche-de-los-museos.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641170-duelo-nacional-soldados.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641112-soldados-vuelco-camion-neuquen.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641039-jorge-almiron-boca-lanus-copa-de-la-liga-copa-libertadores-palmeiras-futbol.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641127-cristina-unmet-libro-charla-debate-kirchner.html", "/newsletter", "javascript:void();", "#", "#", "https://institucional.telam.com.ar/", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://compras.telam.com.ar/home", "https://www.telam.com.ar/rss", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "https://apps.apple.com/ar/app/telam-noticias/id6458877152", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.telamapp", "http://www.rta-se.com.ar/", "https://www.tvpublica.com.ar/", "https://www.radionacional.com.ar/", "http://deportv.gov.ar/", "http://encuentro.gob.ar/", "http://www.pakapaka.gob.ar/", "https://www.cont.ar/"]}