{"title": "Tener gripe en verano: c\u00f3mo prevenirla, identificarla y las claves para curarla - WeLife", "author": "Paka D\u00edaz", "url": "https://www.welife.es/cuerpo/tener-gripe-en-verano-como-prevenirla-identificarla-y-las-claves-para-curarla/", "hostname": "welife.es", "description": "El buen tiempo no garantiza la salud. Un experto nos cuenta c\u00f3mo impedir que una gripe oscurezca tus vacaciones y c\u00f3mo tratarla si la has cogido.", "sitename": "Welife", "date": "2023-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alimentaci\u00f3n\n_Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta\nNO TE PIERDAS\n[\nQu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida ](https://www.welife.es/mente/salud-mental/amigos-paracaidas-que-son-los-necesitas-momentos-duros-vida/#vca=modulos&vso=welife&vmc=cintillo-noticias&vli=cuerpo)\nA pesar del buen tiempo, en verano podemos contagiarnos de gripe debido a procesos v\u00edricos./ Imagen: Unsplash.\nCuerpo\nEl buen tiempo no garantiza la salud. Un experto nos cuenta c\u00f3mo impedir que una gripe oscurezca tus vacaciones y c\u00f3mo tratarla si la has cogido.\nPor\n[ Paka D\u00edaz ](https://www.welife.es/autor/pakadc/)\n23 de julio de 2023 / 06:30\nEn oto\u00f1o suele comenzar la vacunaci\u00f3n de la gripe y, con ella, se abre la veda de casos. Sin embargo, lo cierto es que te puedes contagiar en cualquier momento del a\u00f1o. Incluido el verano. \u201cS\u00ed, es posible\u201d, confirma Jose\u0301 Antonio Valde\u0301s Gonza\u0301lez, farmace\u0301utico, periodista e investigador de productos naturales de Lanier Pharma. Aunque destaca que \u201clo que m\u00e1s suele haber en esta \u00e9poca son\n[resfriados](https://www.welife.es/cuerpo/remedios-no-enfermar-invierno/)\u201d.\nEl experto se\u00f1ala que los resfriados se suelen atribuir \u201ca los cambios bruscos de temperatura que se producen, sobre todo, por los sistemas de refrigeraci\u00f3n que instalamos en nuestros hogares, oficinas, en tiendas, restaurantes\u2026\u201d Lo que ocurre, explica, es que \u201ccuando se pasa de calor a fr\u00edo y viceversa se pueden producir irritaciones en las mucosas nasales, lo que facilita la entrada de rinovirus, que son los principales culpables de los resfriados en la \u00e9poca estival\u201d. Por eso, desde Lanier Pharma, insisten \u201cen que es muy importante asegurarnos de tener un sistema inmunitario fuerte y protegido, incluso en verano\u201d.\nLa gripe, por su parte, se produce por un contagio v\u00edrico. Para saber que estamos ante ella, el farmac\u00e9utico da una serie de pautas. \u201cAdem\u00e1s del malestar general, cl\u00e1sico s\u00edntoma en cualquier proceso v\u00edrico, presenta una serie de s\u00edntomas f\u00e1ciles de identificar\u201d, apunta. Entre ellos destaca tener fiebre. \u201cLo normal es tener solo unas d\u00e9cimas, alcanzar los 37\u00baC o 37.5\u00ba C. Pero el calor en verano hace que la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica sea superior\u201d, cuenta. Adem\u00e1s, aclara que \u201cpese a no tener fiebre alta, los escalofr\u00edos y el acaloramiento general son habituales.\u00bb\nAdem\u00e1s, Jose\u0301 Antonio Valde\u0301s Gonza\u0301lez destaca otros dos s\u00edntomas claros. Por un lado, \u201ctener tos y la garganta seca. Puedes tener tos ligera, sin expectorar, con una garganta seca e irritada. Esto puede generar molestias al intentar comer\u201d. Por otro, \u201csentir congesti\u00f3n y mucha mucosidad, de escasa densidad, pero muy recurrente\u201d. Por \u00faltimo, otra pista ser\u00eda tener \u201cestornudos frecuentes, especialmente al principio, lo que hace que en muchas ocasiones se confunda con alergia\u201d.\n\u201cUno de los principales consejos para evitar el resfri\u0301o durante la temporada se basa principalmente en evitar cambios bruscos de temperatura entre el interior y exterior de cualquier espacio. En muchas ocasiones, nos excedemos en el uso de aire acondicionado, asi\u0301 como con las bebidas excesivamente heladas\u201d, apunta el investigador.\nTambi\u00e9n recalca que otro consejo que recomiendan seguir desde Lanier Pharma para evitar estos episodios es mantener una humedad del aire por encima del 30%. Algo imprescindible para que las mucosas no se resequen y se pueda iniciar un resfriado. Por eso, aconseja encarecidamente \u201ctener en tu vivienda o lugar de trabajo un humidificador, \u00a1notara\u0301s la diferencia!\u201d\nAdem\u00e1s, el experto subraya que \u201cla alimentacio\u0301n tambie\u0301n es clave para poder evitar en la medida de lo posible un resfriado, ya que hay micronutrientes esenciales para ayudar a tus defensas. Las frutas y las verduras son tus aliadas.\u00bb\nOtra de sus recomendaciones es mantener una buena hidratacio\u0301n. \u201cCon el calor del verano tendemos a sudar ma\u0301s, y por lo tanto a deshidratarnos. Es muy importante mantener una hidratacio\u0301n completa. Adema\u0301s, hay que prestar atencio\u0301n a determinados grupos como los ancianos o los nin\u0303os pequen\u0303os\u201d, aconseja.\nPor \u00faltimo, recuerda que tambi\u00e9n usar suplementos naturales puede ayudar \u201ca prevenir infecciones por virus y bacterias.\u00bb\nSi finalmente contraes una gripe en verano, Valde\u0301s Gonza\u0301lez da una serie de recomendaciones para tratarla.\nPriorizar el descanso. \u201cDormir bien ayuda mucho a que nuestro organismo se recupere de este desgaste\u201d, afirma.\nNo uses antibi\u00f3ticos. \u201cLos antibio\u0301ticos no resultan eficaces frente a un resfriado de verano, ya que es un proceso vi\u0301rico, no bacteriano. No te automediques, ya que puede ser contraproducente para tu salud\u201d, advierte.\nDescansa. \u201cPara recuperarte lo antes posible, es importante pasar unos di\u0301as de reposo. Toma algu\u0301n antite\u0301rmico si es necesario. Por ejemplo, si la fiebre se dispara por encima de 37,5\u00baC o 38\u00baC\u201d, apunta.\nMantente hidratado. \u201cAsegu\u0301rate de tener una correcta hidratacio\u0301n tomando la suficiente cantidad de li\u0301quidos, especialmente agua e infusiones\u201d, sugiere.\nDescongestiona las v\u00edas respiratorias. Tambi\u00e9n anima a realizar \u201cun lavado nasal o tomar un medicamento descongestionante. Eso puede ser de ayuda a la hora de eliminar la mucosidad y lograr sentirnos mejor.\u00bb\nAirea tu dormitorio. Por \u00faltimo, el experto recomienda \u201cventilar adecuadamente la habitacio\u0301n en la que estemos convalecientes. Tambie\u0301n ayudara\u0301 a deshacernos del virus que provoca el resfriado lo antes posible.\u00bb\nWeLife hoy\nAlimentaci\u00f3n\n_Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta\nSalud mental\n_Qu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida\nAlimentaci\u00f3n\n_La receta de avena f\u00e1cil de hacer que puedes llevarte al trabajo para desayunar sano cada d\u00eda\nSalud y nutrici\u00f3n\n_Las mejores bebidas depurativas para desintoxicar el h\u00edgado mientras duermes\nSalud mental\n_Siete razones por las que todo deber\u00eda importarte mucho menos y c\u00f3mo conseguirlo\nSiguenos :)", "language": null, "image": "https://www.welife.es/wp-content/uploads/sites/3/2023/07/gripe-verano-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.welife.es", "https://www.welife.es/newsletter/", "https://www.welife.es/cuerpo/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/", "https://www.welife.es/cuerpo/belleza/", "https://www.welife.es/cuerpo/ejercicio/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/", "https://www.welife.es/mente/", "https://www.welife.es/mente/meditacion/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/", "https://www.welife.es/mente/sueno/", "https://www.welife.es/mente/testimonios/", "https://www.welife.es/planeta/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/", "https://www.welife.es/planeta/mi-vida-sostenible/", "https://www.welife.es/planeta/tendencias/", "https://www.welife.es/planeta/shopping/", "https://www.welife.es/eventos/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-tour/", "https://www.welife.es/eventos/welife-experiences/", "https://www.welife.es/podcasts/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.welife.es/cuerpo/tener-gripe-en-verano-como-prevenirla-identificarla-y-las-claves-para-curarla/", "javascript:void((function()%7Bvar%20e=document.createElement('script');e.setAttribute('type','text/javascript');e.setAttribute('charset','UTF-8');e.setAttribute('src','//assets.pinterest.com/js/pinmarklet.js?r='+Math.random()*99999999);document.body.appendChild(e)%7D)());", "http://twitter.com/share?url=https://www.welife.es/cuerpo/tener-gripe-en-verano-como-prevenirla-identificarla-y-las-claves-para-curarla/&text=Tener%20gripe%20en%20verano%3A%20c%C3%B3mo%20prevenirla%2C%20identificarla%20y%20las%20claves%20para%20curarla%20", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/amigos-paracaidas-que-son-los-necesitas-momentos-duros-vida/#vca=modulos&vso=welife&vmc=cintillo-noticias&vli=cuerpo", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "https://www.welife.es/autor/pakadc/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.welife.es/cuerpo/tener-gripe-en-verano-como-prevenirla-identificarla-y-las-claves-para-curarla/&title=Tener gripe en verano: c\u00f3mo prevenirla, identificarla y las claves para curarla", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.welife.es/cuerpo/tener-gripe-en-verano-como-prevenirla-identificarla-y-las-claves-para-curarla/", "#", "https://www.welife.es/cuerpo/remedios-no-enfermar-invierno/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/que-cantidad-de-hierro-tomar-al-dia-alimentos-donde-encontrarlo/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/por-que-incorporar-vitamina-k-dieta-y-en-que-alimentos-puedes-encontrarla/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/truco-jessie-inchauspe-controlar-picos-glucosa-postres-picoteo-dulce/", "https://www.welife.es/cuerpo/belleza/peligros-cloro-piel-como-evitar-dano-expertos/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/comer-uvas-cuantas-calorias-tienen-todos-sus-beneficios/", "https://www.welife.es/tema/vida-saludable/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/marcas-decoracion-sostenible/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/como-usar-copa-menstrual/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/por-que-te-sienta-mal-tomar-cafe-en-ayunas/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/firma-libros-mercedes-benz-welife-festival-autores/", "https://www.welife.es/planeta/lifestyle-eco/marcas-decoracion-sostenible/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "https://www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/como-usar-copa-menstrual/", "https://www.welife.es/cuerpo/alimentacion/por-que-te-sienta-mal-tomar-cafe-en-ayunas/", "https://www.welife.es/eventos/mercedes-benz-welife-festival/firma-libros-mercedes-benz-welife-festival-autores/", "https://www.welife.es/tema/desconecta/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-viajar-solo-otono-beneficios/", "https://www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-viajar-solo-otono-beneficios/", "//www.welife.es/cuerpo/alimentacion/semillas-saludables-dieta-equilibrada-chia/", "//www.welife.es/cuerpo/salud-hormonal/infusion-de-hibisco-para-los-sintomas-de-la-menopausia-combatir-sofocos/", "//www.welife.es/cuerpo/alimentacion/receta-avena-facil-para-llevar-trabajo-overnight-oats/", "//www.welife.es/mente/sueno/bebidas-para-depurar-higado-por-la-noche-mientras-duermes/", "//www.welife.es/mente/salud-mental/por-que-todo-deberia-importar-menos-como-conseguirlo/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "https://www.mujerhoy.com/celebrities/realeza/princesa-leonor-zaragoza-como-ha-cambiado-la-ciudad-alcaldesa-natalia-chueca-20230918072111-nt.html", "https://www.womennow.es/es/noticia/preparate-5-perfiles-profesionales-mas-demandados-espana-2022-perfiles-profesionales/", "https://www.instagram.com/p/CxX5rVrKMHw/", "https://www.instagram.com/p/CxTkgdZtdtY/", "https://www.instagram.com/p/CxNfGmmIrig/", "https://www.instagram.com/p/CxGCQ00N_PA/", "https://www.instagram.com/p/Cw7bhmXI5zh/", "https://www.instagram.com/p/Cw2X3J1I04t/", "https://www.instagram.com/p/CwxoQb7ILO1/", "https://www.instagram.com/p/CwqRkFDt2Rr/", "https://www.instagram.com/p/CwiQdjstmeE/", "https://www.welife.es", "https://www.welife.es/contacto/", "https://www.welife.es/quienes-somos/", "https://www.facebook.com/welifefestival/", "https://www.instagram.com/welife/", "https://twitter.com/WelifeVocento", "http://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.welife.es/aviso-legal/", "https://www.welife.es/condiciones-de-uso/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.vocento.com/", "https://www.vocento.com/politica-cookies"]}