{"title": "Alergia al Polen. Alergias en la Cl\u00ednica Universidad de Navarra", "author": null, "url": "https://www.cun.es/enfermedades-tratamientos/enfermedades/alergia-polen", "hostname": "cun.es", "description": "Existen tres tipos de polen alerg\u00e9nicos: de gram\u00edneas, de \u00e1rboles y de malezas. Sus s\u00edntomas se denominan Fiebre del Heno", "sitename": "https://www.cun.es", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alergia al polen\n\"En la Cl\u00ednica se utiliza tratamiento farmacol\u00f3gico para controlar los s\u00edntomas de la alergia al polen y, si se ha identificado la causa, se comienza tratamiento inmunoter\u00e1pico, mediante vacunas\".\nDR. GABRIEL GASTAMINZA LASARTE\nDIRECTOR. DEPARTAMENTO DE ALERGOLOG\u00cdA E INMUNOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA\n\u00bfC\u00f3mo saber si tengo alergia al polen?\nEl polen fue uno de los primeros al\u00e9rgenos en descubrirse, y su sintomatolog\u00eda se denomin\u00f3 \"fiebre del heno\".\nEs una reacci\u00f3n de nuestro organismo que percibe como nociva una sustancia (al\u00e9rgeno) que no lo es. Este contacto pone en marcha una respuesta inmunol\u00f3gica exagerada que se manifiesta en diversos \u00f3rganos del cuerpo.\nEsta alergia tiene un marcado car\u00e1cter estacional.\nLos p\u00f3lenes, cuando absorben humedad, aumentan de tama\u00f1o y se convierten en granos tan pesados que pierden su facultad de poder ser aereotransportados. Esta es la causa de que, para los pacientes al\u00e9rgicos pol\u00ednicos, los d\u00edas de lluvia sean los mejores. Por el contrario, los d\u00edas peores son los d\u00edas ventosos, sobre todo los de viento terral.\n\u00bfNecesita una segunda opini\u00f3n a distancia?\nNuestros profesionales le har\u00e1n una valoraci\u00f3n m\u00e9dica sin que tenga que moverse de casa.\n\u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la alergia al polen?\nEl cuadro cl\u00ednico puede ser leve y de corta duraci\u00f3n, provocando solamente molestias nasales o cuadros m\u00e1s severos con afectaci\u00f3n ocular y respiratoria.\nConsiste en rinoconjuntivitis, que se caracteriza por ataques de rinorrea (goteo nasal acuoso) con intenso escozor de la mucosa nasal que provoca congesti\u00f3n nasal y accesos parox\u00edsticos de estornudos.\nSuele acompa\u00f1arse de conjuntivitis con intenso lagrimeo, escozor, molestias con la luz y enrojecimiento del ojo.\nSi el cuadro se agrava, puede incluso manifestarse como asma bronquial con \"pitidos\" al respirar, tos y dificultad respiratoria.\nLos s\u00edntomas m\u00e1s habituales son:\n- Congesti\u00f3n nasal\n- Rinorrea (aumento de mucosidad nasal)\n- Estornudos\n- Lagrimeo y enrojecimiento de los ojos\n- Tos seca\n- P\u00edtidos en el pecho al respirar\n- Dificultad respiratoria\n\u00bfTiene alguno de estos s\u00edntomas?\nPuede que tenga alergia al polen\n\u00bfCu\u00e1les son las causas de la alergia al polen?\nLos granos de polen, que son part\u00edculas microsc\u00f3picas de plantas, son los al\u00e9rgenos que producen m\u00e1s s\u00edntomas al\u00e9rgicos. Existen tres tipos de polen alerg\u00e9nicos: de gram\u00edneas, de \u00e1rboles y de malezas.\nEn general, los \u00e1rboles polinizan desde febrero hasta abril; las gram\u00edneas, en mayo y junio; y, las malezas, desde abril o mayo a septiembre.\nSe considera que a partir de 50 granos de polen por metro c\u00fabico pueden producirse manifestaciones de s\u00edntomas al\u00e9rgicos.\nLos p\u00f3lenes que m\u00e1s frecuentemente causan la\n[rinitis al\u00e9rgica](/enfermedades-tratamientos/enfermedades/rinitis-alergica) son abedul, \u00e1lamo, olmo, roble, olivo, chopo, gram\u00edneas y arbustos. El polen de la hierba (aparece preferentemente en verano) es m\u00e1s propenso a causar alergia porque pesa muy poco y es f\u00e1cilmente transportado largas distancias por el viento.\nEn cambio, el polen de la mayor parte de los \u00e1rboles (aparece preferentemente en primavera) es m\u00e1s pesado, sedimenta con rapidez y hay que estar bastante cerca del \u00e1rbol para inhalarlo.\nConozca qu\u00e9 es y c\u00f3mo se puede prevenir la alergia al polen\n\u00bfC\u00f3mo se diagnostica la alergia al polen?\nLa historia cl\u00ednica suele ser suficiente para el diagn\u00f3stico de la alergia al polen por su patr\u00f3n estacional caracter\u00edstico.\nSi se quiere determinar concretamente el polen causante, son muy \u00fatiles las pruebas cut\u00e1neas que consisten en inocular en la piel los distintos al\u00e9rgenos sospechosos y se observa si se produce la reacci\u00f3n inflamatoria caracter\u00edstica.\nEl fundamento de esta t\u00e9cnica es reproducir en la piel la reacci\u00f3n que presentamos en otras partes del organismo.\nAdem\u00e1s es posible realizar un an\u00e1lisis de sangre, con lo que de una forma m\u00e1s precisa podemos cuantificar y demostrar la presencia de anticuerpos espec\u00edficos frente a ese al\u00e9rgeno.\nEn la Cl\u00ednica se cuenta con la posibilidad de medir la IgE por microarrays , lo que nos aporta informaci\u00f3n valiosa sobre los al\u00e9rgenos que reconoce el paciente.\n\u00bfC\u00f3mo se trata la alergia al polen?\nNuestra Unidad de Inmunoterapia est\u00e1 formada por m\u00e9dicos y enfermeras con gran experiencia en este tratamiento\nLa primera medida es la prevenci\u00f3n evitando la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno, pero evitar el polen es extremadamente dif\u00edcil.\nPor tanto, se tratan los s\u00edntomas con antihistam\u00ednicosn por v\u00eda oral o t\u00f3pica, preferiblemente los de segunda generaci\u00f3n por su baja acci\u00f3n sedante. Son efectivos para disminuir el picor, los estornudos y la rinorrea. Los descongestionantes nasales tambi\u00e9n son eficaces y en muchas ocasiones sirven para prevenir la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas.\nLos pacientes, adem\u00e1s, deber\u00e1n seguir unas medidas preventivas.\nEn ocasiones, si los anteriores tratamientos no son eficaces o el paciente tiene una alergia a alguna sustancia en concreto, se puede tratar la causa con las vacunas para la alergia (inmunoterapia), para modificar o suprimir la respuesta al\u00e9rgica y as\u00ed disminuir la intensidad de las reacciones al\u00e9rgicas.\nLa inmunoterapia consiste en inyecciones de dosis m\u00ednimas del al\u00e9rgeno repetidas durante un per\u00edodo de 3 a 5 a\u00f1os. Al cabo de ese tiempo, la vacuna consigue en un alto porcentaje de personas que nuestro organismo deje de reconocer esa sustancia como da\u00f1ina y, por lo tanto, no se produzca la reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Como existe el riesgo de reacciones al\u00e9rgicas, aunque es menor del 5%, se administra en las Unidades de Inmunoterapia, formadas por personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda que tienen la experiencia suficiente para el manejo de estos tratamientos.\nEn el momento actual contamos con una nueva v\u00eda para la inmunoterapia, especialmente \u00fatil en ni\u00f1os, que consiste en aplicar gotas debajo de la lengua. Se evitan as\u00ed los pinchazos y puede ser aplicada en casa. Para una correcta prescripci\u00f3n de una inmunoterapia es imprescindible acudir al alerg\u00f3logo.\n\u00bfD\u00f3nde lo tratamos?\nEN NAVARRA Y MADRID\nDepartamento de Alergolog\u00eda\nde la Cl\u00ednica Universidad de Navarra\nEl Departamento de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda de la Cl\u00ednica forma parte de la Global Allergy and Asthma European Network, compuesta por los 25 mejores departamentos de Alergolog\u00eda de Europa, elegidos por su excelencia cient\u00edfica, su trabajo multidisciplinar, su docencia y sus actividades internacionales.\nDisponemos de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s avanzadas, estamos a la vanguardia en investigaci\u00f3n y colaboramos con los mejores expertos. Nos avalan m\u00e1s de 50 a\u00f1os de trayectoria asistencial.\n\u00bfQu\u00e9 enfermedades tratamos?\n\u00bfPor qu\u00e9 en la Cl\u00ednica?\n- M\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia.\n- Pioneros en la t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico molecular por microarray.\n- Enfermer\u00eda especializada en enfermedades al\u00e9rgicas y sus cuidados.", "language": null, "image": "https://www.cun.es/dam/cun/imagen/cabeceras/banner-sede-navarra.webp", "pagetype": "article", "links": ["#area-paciente", "/area-paciente", "#contact-1695357222079", "#contact-1695357222089", "mailto:atpacientecun@unav.es", "https://www.google.com/maps/place/Cl%C3%ADnica+Universidad+de+Navarra/@42.805408,-1.663439,14z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xa818ef8981ef545d!8m2!3d42.805408!4d-1.663439?hl=es", "https://www.google.com/maps/place/Cl%C3%ADnica+Universidad+de+Navarra/@42.805408,-1.663439,14z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xa818ef8981ef545d!8m2!3d42.805408!4d-1.663439?hl=es", "mailto:madridcunatpacte@unav.es", "https://www.google.com/maps?ll=40.448531,-3.624517&z=15&t=m&hl=es-ES&gl=ES&mapclient=embed&cid=10375245075595362144", "https://www.google.com/maps?ll=40.448531,-3.624517&z=15&t=m&hl=es-ES&gl=ES&mapclient=embed&cid=10375245075595362144", "/trabajo-clinica-universidad-navarra", "https://www.cun.es/intranet/", "#pacientes-internacionales", "#necesita-ayuda", "/aviso-legal/politica-privacidad", "#", "/en/diseases-treatments/diseases/pollen-allergy", "/", "/consulta-segunda-opinion", "/pida-cita", "https://www.cun.es/intranet/", "/enfermedades-tratamientos", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades", "/enfermedades-tratamientos/pruebas-diagnosticas", "/enfermedades-tratamientos/tratamientos", "/enfermedades-tratamientos/cuidados-casa", "/enfermedades-tratamientos/medicamentos", "/chequeos-salud", "/chequeos-salud/chequeo-medico", "/chequeos-salud/chequeo-genomico", "/chequeos-salud/chequeo-cardiovascular", "/chequeos-salud/valoracion-deportiva", "/chequeos-salud/programas-deteccion-precoz", "/chequeos-salud/vida-sana", "/escuela-salud", "/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud", "/chequeos-salud/vida-sana/deporte", "/chequeos-salud/vida-sana/mente-salud", "/chequeos-salud/vida-sana/nutricion", "/chequeos-salud/etapas-vida", "/chequeos-salud/embarazo", "/chequeos-salud/infancia", "/chequeos-salud/mujer", "/chequeos-salud/anciano", "/sedes", "/sedes/sede-pamplona", "/servicios-pacientes-familiares", "/sedes/sede-madrid", "/servicios-pacientes-familiares-madrid", "/informacion-practica", "/quienes-somos", "/quienes-somos/porque-venir", "/quienes-somos/campus-universidad-navarra", "/quienes-somos/sin-animo-lucro", "/quienes-somos/tecnologia", "/quienes-somos/historia-clinica", "/quienes-somos/responsabilidad-social-corporativa", "/nuestros-profesionales", "/cun/nuestros-profesionales/cancer-center", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos", "/nuestros-profesionales/profesionales", "/investigacion", "/investigacion/ensayos-clinicos", "/investigacion/publicaciones-cientificas", "/investigacion/unidad-central-ensayos-clinicos", "/investigacion/cima-universidad-navarra", "/investigacion/cima-lab-diagnostics", "/docencia", "/cun-academia", "/docencia/residentes", "/docencia/masteres-enfermeria", "/docencia/expertos-universitarios-enfermeria", "/docencia/estancias-formacion", "/docencia/grados-universitarios", "/actualidad", "/actualidad/noticias", "/cun-healthy-forum", "/material-audiovisual", "/historias-clinica", "/actualidad/revista-noticias-cun", "/actualidad/publicaciones-corporativas", "/cun/actualidad/diccionario-medico", "/", "/enfermedades-tratamientos", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades", "/consulta-segunda-opinion", "/pida-cita", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/rinitis-alergica", "#tab16953572224540", "#tab16953572224541", "/solicite-informacion", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/alergia-alimentaria", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/alergia-farmacos", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/asma-alergico-ninos", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/dermatitis-atopica", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/poliposis-nasal", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/rinitis-alergica", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades/urticaria-cronica", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/gabriel-gastaminza-lasarte", "/nuestros-profesionales/profesionales/gabriel-gastaminza-lasarte", "/nuestros-profesionales/profesionales/gabriel-gastaminza-lasarte", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/laura-argiz-alvarez", "/nuestros-profesionales/profesionales/laura-argiz-alvarez", "/nuestros-profesionales/profesionales/laura-argiz-alvarez", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/carmen-damelio-garofalo", "/nuestros-profesionales/profesionales/carmen-damelio-garofalo", "/nuestros-profesionales/profesionales/carmen-damelio-garofalo", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/marta-ferrer-puga", "/nuestros-profesionales/profesionales/marta-ferrer-puga", "/nuestros-profesionales/profesionales/marta-ferrer-puga", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/maria-jose-goikoetxea-lapresa", "/nuestros-profesionales/profesionales/maria-jose-goikoetxea-lapresa", "/nuestros-profesionales/profesionales/maria-jose-goikoetxea-lapresa", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/paola-leonor-quan-lopez", "/nuestros-profesionales/profesionales/paola-leonor-quan-lopez", "/nuestros-profesionales/profesionales/paola-leonor-quan-lopez", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales/teresa-toscano-de-las-heras", "/nuestros-profesionales/profesionales/teresa-toscano-de-las-heras", "/nuestros-profesionales/profesionales/teresa-toscano-de-las-heras", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos/alergologia-inmunologia", "/nuestros-profesionales/profesionales", "/formularios/alta-boletin", "https://twitter.com/ClinicaNavarra", "https://www.facebook.com/clinicauniversidadnavarra?ref=ts", "https://www.youtube.com/ClinicaUniversitaria", "https://www.instagram.com/clinicanavarra/?hl=es", "https://www.linkedin.com/company/1715399", "/enfermedades-tratamientos", "/enfermedades-tratamientos/enfermedades", "/enfermedades-tratamientos/pruebas-diagnosticas", "/enfermedades-tratamientos/tratamientos", "/enfermedades-tratamientos/cuidados-casa", "/chequeos-salud", "/nuestros-profesionales", "HTTPS://cancercenter.cun.es/", "/nuestros-profesionales/profesionales", "/nuestros-profesionales/servicios-medicos", "/trabajo-clinica-universidad-navarra", "/investigacion", "/investigacion/ensayos-clinicos", "/docencia", "/docencia/residentes", "/area-profesionales", "/quienes-somos", "/quienes-somos/porque-venir", "/quienes-somos/tecnologia", "/quienes-somos/reconocimientos-premios", "/ayudas-donaciones", "/informacion-practica", "/sedes/sede-madrid", "/sedes/sede-pamplona", "/informacion-practica", "/pacientes-internacionales", "https://www.cun.es/servicios-pacientes-familiares#pamplona-atencion-paciente", "https://www.unav.edu/", "HTTPS://cima.cun.es/", "http://www.cimalabdiagnostics.es/", "/aviso-legal-web", "/aviso-legal/politica-privacidad", "/tratamiento-datos-personales", "/politica-cookies", "/mapa-sitio", "/mapa-diccionario-medico", "https://www.cun.es/quienes-somos/reconocimientos-premios/joint-commission-international", "https://privacypolicies.com/cookie-consent/"]}