{"title": "Sanatorio archivos | Grupo Corporaci\u00f3n M\u00e9dica", "author": null, "url": "https://www.webcorporacion.com.ar/categoria/sanatorio/", "hostname": "webcorporacion.com.ar", "description": null, "sitename": "Grupo Corporaci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2023-08-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "D\u00eda del Nutricionista: Desmitificando a la Nutrici\u00f3n\nPor la Dra. Ver\u00f3nica Kos. M\u00e9dica especialista en Diabetes y Nutrici\u00f3n (MN 107723 \u2013 MP 448709)\nEn el marco del D\u00eda del Nutricionista, es esencial recordar la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable y basada en la evidencia cient\u00edfica. En este d\u00eda, queremos abordar y desmitificar 10 ideas err\u00f3neas que a menudo rodean el mundo de la nutrici\u00f3n, con el objetivo de promover un enfoque informado y equilibrado hacia nuestra alimentaci\u00f3n:\n\u00abSaltarse comidas adelgaza\u00bb: En realidad, saltarse comidas puede llevar a un metabolismo m\u00e1s lento y a un aumento de la ingesta en la siguiente comida.\n\u00abLas dietas detox eliminan toxinas\u00bb: Nuestro cuerpo tiene sistemas eficientes para eliminar toxinas. Las dietas detox extremas pueden ser perjudiciales y carecen de evidencia cient\u00edfica s\u00f3lida.\n\u00abLos carbohidratos son malos\u00bb: Los carbohidratos son una fuente importante de energ\u00eda. La clave est\u00e1 en elegir opciones saludables, como granos integrales y frutas.\n\u00abComer grasa hace engordar\u00bb: No todas las grasas son iguales. Las grasas saludables, como las presentes en la palta y los frutos secos, son esenciales para una dieta equilibrada.\n\u00abLa fruta debe evitarse debido a su contenido de az\u00facar\u00bb: El az\u00facar en la fruta viene acompa\u00f1ado de fibra y nutrientes esenciales. Las frutas son una opci\u00f3n saludable de postre.\n\u00abLas dietas sin gluten son mejores para todos\u00bb: A menos que se tenga una enfermedad cel\u00edaca o sensibilidad al gluten, no hay necesidad de evitarlo. La clave es optar por granos integrales.\n\u00abLos suplementos pueden reemplazar una dieta equilibrada\u00bb: Los suplementos pueden ser \u00fatiles en ciertos casos, pero no deben reemplazar una dieta variada y nutritiva.\n\u00abComer tarde en la noche provoca aumento de peso\u00bb: Lo que importa es el balance total de calor\u00edas en un d\u00eda, no el momento en que se consumen. La moderaci\u00f3n es clave.\n\u00abLas dietas de moda son la soluci\u00f3n\u00bb: Las dietas extremas y de moda suelen ser insostenibles a largo plazo. El enfoque deber\u00eda estar en h\u00e1bitos alimentarios saludables y sostenibles.\n\u00abBeber agua durante las comidas diluye los jugos g\u00e1stricos\u00bb: El agua durante las comidas no afecta significativamente la digesti\u00f3n. Mantenerse hidratado es esencial en cualquier momento.\nEn este D\u00eda del Nutricionista, recordemos que la clave para una salud \u00f3ptima radica en adoptar decisiones informadas y basadas en la ciencia. Consultar con profesionales de la nutrici\u00f3n puede brindarnos el asesoramiento necesario para mantener un estilo de vida saludable y equilibrado.\nAnte cualquier duda sobre h\u00e1bitos alimenticios saludables, consulte con nuestro equipo de profesionales especialistas en Nutrici\u00f3n. Puede solciitar tunro a trav\u00e9s de nuestro portal Corpo Digitalo v\u00eda WhatsApp al 11 6384 2166 (opci\u00f3n 1).\nEn Corporaci\u00f3n M\u00e9dica, #TeCuidamos #diadelnutricionista #nutricion #salud #corporacionmedica\nAlergias en invierno: \u00bfc\u00f3mo combatir los desencadenantes estacionales?\nPor la Dra. Susana C. Mart\u00ednez \u2013 M\u00e9dica especialista en Alergia e Inmunolog\u00eda\nAunque las alergias a menudo se asocian con la primavera y el verano debido al polen de las flores, muchos individuos tambi\u00e9n sufren de alergias durante el invierno. Durante esta estaci\u00f3n, los desencadenantes m\u00e1s comunes incluyen \u00e1caros del polvo, moho y las mascotas. Los \u00e1caros del polvo, diminutos insectos que se encuentran en el polvo y los tejidos, pueden desencadenar s\u00edntomas como congesti\u00f3n nasal, estornudos y picaz\u00f3n en los ojos. El moho, que puede crecer en lugares h\u00famedos de la casa, puede desencadenar s\u00edntomas similares. Adem\u00e1s, las mascotas que pasan m\u00e1s tiempo en el interior durante el invierno pueden desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en algunas personas.\nPara combatir las alergias en invierno, es importante tomar medidas para reducir la exposici\u00f3n a los al\u00e9rgenos. Una forma eficaz de hacerlo es mantener un ambiente limpio y libre de polvo. Aspirar regularmente, lavar la ropa de cama con agua caliente y usar fundas antial\u00e9rgicas en colchones y almohadas son medidas que pueden ayudar a reducir los \u00e1caros del polvo. Adem\u00e1s, es esencial mantener los espacios secos y bien ventilados para evitar el crecimiento de moho. Limpiar con regularidad las \u00e1reas propensas a la humedad, como ba\u00f1os y cocinas, y reparar cualquier filtraci\u00f3n de agua pueden ser \u00fatiles en la prevenci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n de moho.\nSi se tiene una mascota en casa, es aconsejable mantenerla fuera del dormitorio y limpiar las \u00e1reas donde pasa m\u00e1s tiempo regularmente. Adem\u00e1s, lavarse las manos despu\u00e9s de acariciar a las mascotas y evitar tocarse los ojos o la cara antes de hacerlo puede ser \u00fatil para evitar los s\u00edntomas al\u00e9rgicos, producidos por el contacto con el pelaje, orina, caspa y epitelio de dichos animales.\nEn resumen, las alergias en invierno pueden ser desencadenadas por \u00e1caros del polvo, moho y pelaje de mascotas. Para combatir estos desencadenantes estacionales, es fundamental mantener un ambiente limpio y libre de al\u00e9rgenos, as\u00ed como evitar el contacto directo con los pelajes de mascotas. Tomar medidas preventivas y seguir estas recomendaciones puede ayudar a reducir los s\u00edntomas y mejorar la calidad de vida durante la temporada invernal para aquellos que padecen alergias.\nSe les recuerda que, ante cualquier duda, pueden consultar con nuestro servicio de Alergia e Inmunolog\u00eda, solicitando un turno previo v\u00eda WhatsApp al 11 6384 2166 (opci\u00f3n 1). En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos #Pasionporcuidarte #alergias \u263a\ufe0f\nNuestro Laboratorio ha obtenido el m\u00e1s alto reconocimiento de la Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina\nEl equipo del Laboratorio de Corporaci\u00f3n M\u00e9dica Sanatorio ha obtenido el m\u00e1s alto reconocimiento de la Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina al haber cumplido satisfactoriamente con todas las Normas del Manual (MA3), vigentes en el Programa de Acreditaci\u00f3n de Laboratorios (PAL) que realiza dicha entidad.\nLa Fundaci\u00f3n Bioqu\u00edmica Argentina (FBA), es una entidad de bien p\u00fablico y sin fines de lucro, que nuclea a los diez Distritos Bioqu\u00edmicos que componen la Federaci\u00f3n Bioqu\u00edmica de la Provincia de Buenos Aires y que ha sido reconocida por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n como Entidad Evaluadora dentro del Registro Nacional de Entidades de Evaluaci\u00f3n Externa para la autorizaci\u00f3n y reconocimiento de las instituciones que desarrollen procesos de evaluaci\u00f3n externa.\nEl programa de Acreditaci\u00f3n de Laboratorios establece una red federal de laboratorios cl\u00ednicos acreditados que permitan prestar servicios de calidad a la poblaci\u00f3n de las diferentes regiones del pa\u00eds y su certificaci\u00f3n tiene una validez de cuatro a\u00f1os.\nA trav\u00e9s del galard\u00f3n obtenido, se garantiza que nuestro laboratorio ha alcanzado los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de estructura, procesos y resultados, brindando un servicio que asegura el mejor nivel diagn\u00f3stico para nuestros pacientes, posicion\u00e1ndose nuevamente como una entidad de excelencia en materia de salud y atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nLos Horarios de atenci\u00f3n son de lunes a s\u00e1bados de ???? 07 a 19 hs y domingos y feriados de 08 a 10 hs.\nConsultas al 4754-7500 Int 5118 o por mail a labomostrador@corporacion.com.ar\nLa importancia de la Salud integral y preventiva en la Mujer\nEl 8 de marzo se celebra el D\u00eda Internacional de la Mujer, una fecha en la que se conmemora la lucha por la igualdad de derechos y oportunidades entre mujeres y hombres. En este d\u00eda, tambi\u00e9n es importante recordar la importancia del papel de las mujeres en la salud.\nSin lugar a dudas, en nuestra sociedad, la salud es una preocupaci\u00f3n importante para todos. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos, son las mujeres las que est\u00e1n a cargo del cuidado de la salud, tanto en el hogar como en el sistema de salud en general, como en nuestro sanatorio, donde representan m\u00e1s del 70% de nuestro personal. Sin embargo y a pesar de ser las mayores promotoras de h\u00e1bitos y pol\u00edticas de salud para el cuidado de otros, es importante que cada una de ellas lleve a cabo un chequeo de salud integral y preventivo peri\u00f3dico para cuidar su propia salud. El chequeo integral y preventivo consiste en una serie de ex\u00e1menes y pruebas m\u00e9dicas que se realizan de manera regular para detectar posibles problemas y prevenir enfermedades. Este tipo de chequeo es fundamental para mantener una buena salud y prevenir enfermedades graves en etapas tempranas.\nEs especialmente importante que las mujeres realicen este tipo de chequeos de manera regular, ya que existen ciertas condiciones y enfermedades que afectan m\u00e1s com\u00fanmente a las mujeres. Por ejemplo, el c\u00e1ncer de mama, el c\u00e1ncer de cuello uterino y la osteoporosis son algunas de las enfermedades que son m\u00e1s comunes en mujeres y que pueden prevenirse o tratarse con \u00e9xito si se detectan tempranamente.\nEn este D\u00eda Internacional de la Mujer, es importante recordar la importancia de un chequeo de salud integral y preventivo para las mujeres, como una herramienta fundamental para cuidar de su salud y prevenir enfermedades, por ello, en Corporaci\u00f3n M\u00e9dica, contamos con el Chequeo Ginecol\u00f3gico integral, donde en el mismo d\u00eda podr\u00e1s realizarte todos los estudios necesarios para un (PAP/colposcop\u00eda/Ecograf\u00eda Trasvaginal/Ecograf\u00eda Mamaria/Mamograf\u00eda).\nSolicit\u00e1 turno v\u00eda WhatsApp al 11 6384 2166 (opci\u00f3n 1). Ante cualquier duda, consult\u00e1 con nuestros especialistas\nLey de Etiquetado. Aprendiendo a conocer lo que comemos\nLa ley de etiquetado en Argentina es una normativa que regula la informaci\u00f3n que debe aparecer en los envases de los alimentos.\nEstablece que los envases de los alimentos deben tener una etiqueta legible y f\u00e1cil de entender, que incluya informaci\u00f3n sobre los siguientes aspectos:\nIngredientes: La lista de ingredientes debe aparecer en orden decreciente de peso.\nContenido nutricional: La etiqueta debe incluir informaci\u00f3n sobre las calor\u00edas, los nutrientes y los contenidos de grasas, prote\u00ednas, carbohidratos, sodio, fibra, etc.\nInstrucciones de uso: La etiqueta debe incluir instrucciones sobre c\u00f3mo almacenar y preparar el alimento.\nAdvertencias: La etiqueta debe incluir advertencias sobre al\u00e9rgenos, como el gluten, y otras sustancias que pueden causar reacciones al\u00e9rgicas.\nFecha de caducidad: La etiqueta debe incluir la fecha de caducidad o el plazo de consumo preferente.\nLa ley de etiquetado, es una herramienta importante para ayudar a los consumidores a tomar decisiones informadas sobre los alimentos que compran y consumen, y a conocer lo que realmente est\u00e1n comiendo.\nEs importante que los consumidores se tomen el tiempo de leer las etiquetas y entender la informaci\u00f3n que se proporciona para poder tomar decisiones m\u00e1s saludables.\nEn nuestro Sanatorio, un excelente equipo de profesionales nutricionistas se encuentra a su disposici\u00f3n para cualquier consulta. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos #PasionPorCuidarte\nD\u00eda de los enamorados: Cuidando a nuestro coraz\u00f3n.\nEl D\u00eda de San Valent\u00edn, tambi\u00e9n conocido como D\u00eda de los Enamorados, es una oportunidad para demostrar a nuestros seres queridos cu\u00e1n importantes son para nosotros. Sin embargo, tambi\u00e9n es una oportunidad para reflexionar sobre la salud de nuestro coraz\u00f3n y c\u00f3mo podemos cuidarlo.\nLa salud del coraz\u00f3n es esencial para una vida larga y saludable, y hay varias formas en las que podemos cuidarlo. Una de las formas m\u00e1s importantes es mantener un estilo de vida saludable, que incluye hacer ejercicio regularmente, comer una dieta equilibrada y no fumar.\nEl ejercicio es especialmente importante para la salud del coraz\u00f3n, ya que ayuda a controlar el peso, reducir el colesterol y la presi\u00f3n arterial, y mejorar la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea. Una buena forma de incorporar el ejercicio en nuestra rutina diaria es programar caminatas o salidas en bicicleta con nuestra pareja y tambi\u00e9n hacer ejercicios juntos en casa.\nUna buena alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n es esencial para la salud del coraz\u00f3n. Una dieta saludable debe incluir una variedad de frutas, verduras, granos integrales, prote\u00ednas magras y grasas saludables. Aprender a cuidarnos con lo que consumimos nosotros y nuestros seres queridos, es adem\u00e1s una gran muestra de amor.\nEl tabaquismo es otro factor importante en la salud del coraz\u00f3n, ya que aumenta el riesgo de enfermedad card\u00edaca y c\u00e1ncer. Si fumas, el D\u00eda de San Valent\u00edn es una oportunidad perfecta para considerar dejar de fumar y mejorar tu salud y la de tu pareja.\nEn resumen, el D\u00eda de San Valent\u00edn es una ocasi\u00f3n ideal para demostrar nuestro amor a nuestros seres queridos, pero tambi\u00e9n es una oportunidad para reflexionar sobre la salud de nuestro coraz\u00f3n y tomar medidas para cuidarlo. Con un estilo de vida saludable, podemos disfrutar de una vida llena de amor y salud.\nEducar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos.www.webcorporacion.com.ar\nCuidados generales de la piel durante el verano.\nEl verano es una \u00e9poca del a\u00f1o en la que es importante prestar especial atenci\u00f3n al cuidado de nuestra piel. La exposici\u00f3n al sol, el calor y la humedad pueden afectarla de diversas maneras, por eso es fundamental tomar ciertas medidas para protegerla.\nA continuaci\u00f3n te brindamos algunas recomendaciones para cuidar tu piel:\n+ Us\u00e1 protector solar de amplio espectro con un factor de protecci\u00f3n solar (SPF) de al menos 30. Aplicalo generosamente y renovalo cada 2 horas, despu\u00e9s de nadar o si transpiras mucho.\n+ Evit\u00e1 exponerte al sol en las horas m\u00e1s intensas del d\u00eda (entre las 11 a.m. y las 4 p.m.).\n+ Us\u00e1 ropa protectora, como sombreros y camisas de manga larga, para resguardar tu piel de los rayos del sol.\n+ Beb\u00e9 suficiente agua para mantener tu piel hidratada.\n+ Utiliz\u00e1 productos hidratantes para ayudar a mantener tu piel suave y flexible.\n+ Evit\u00e1 ba\u00f1os de burbujas o duchas muy calientes, ya que pueden resecar tu piel.\n+ Evit\u00e1 el uso excesivo de productos qu\u00edmicos y productos exfoliantes fuertes, ya que pueden producir irritaci\u00f3n.\n+ Evit\u00e1 fumar y limit\u00e1 el consumo de alcohol, ya que ambos pueden contribuir a la aparici\u00f3n de arrugas y otros problemas de la piel.\nSiguiendo estas recomendaciones podr\u00e1s disfrutar del verano sin preocuparte por tu piel, manteni\u00e9ndola protegida. \u00a1No olvides usar tu protector solar y tomar mucha agua!\nEducar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos.www.webcorporacion.com.ar\nDengue, Chikungunya y Zika. Los mosquitos no se toman vacaciones.\nEl dengue, la fiebre chikungunya y el zika son enfermedades transmitidas por el mosquito Aedes aegypti, que se encuentra en zonas tropicales y subtropicales de todo el mundo. Estas enfermedades pueden causar s\u00edntomas similares, como fiebre, dolor de cabeza, dolores musculares y articulares, y erupciones cut\u00e1neas. Sin embargo, hay algunas diferencias importantes entre estas enfermedades.\nDengue: El dengue es causado por un virus y puede causar s\u00edntomas leves a graves, incluyendo fiebre alta, dolor detr\u00e1s de los ojos, dolores musculares y articulares, y erupciones cut\u00e1neas. En casos graves, el dengue puede causar problemas graves como el s\u00edndrome de choque del dengue, que produce insuficiencia circulatoria y hemorragias.\nChikungunya: La chikungunya es causada por otro virus y puede causar s\u00edntomas similares al dengue, pero con una mayor incidencia de dolores articulares intensos y prolongados que afectan manos, pies, rodillas, espalda y puede incapacitar a las personas para caminar o hasta para realizar tareas sencillas.\nZika: El virus del Zika puede causar s\u00edntomas similares al dengue y la chikungunya, pero es menos com\u00fan y generalmente menos grave. Sin embargo, la infecci\u00f3n por el virus del Zika puede causar problemas de salud si es contra\u00eddo durante el embarazo, ya que puede ocasionar defectos cong\u00e9nitos en el feto.\nPara prevenir estas enfermedades, es importante evitar las picaduras de mosquito, especialmente durante el d\u00eda, cuando el mosquito Aedes aegypti es m\u00e1s activo. Esto incluye usar repelentes de insectos, usar ropa que cubra los brazos y las piernas, y usar mosquiteros en las ventanas y puertas.\nAdem\u00e1s, es importante tomar medidas para evitar la acumulaci\u00f3n de agua estancada, ya que all\u00ed es donde el mosquito Aedes aegypti deposita sus huevos. Por eso es fundamental evitar la acumulaci\u00f3n de agua estancada en recipientes y limpiar regularmente las canaletas de lluvia.\nEn caso de sospecha de haber contra\u00eddo alguna de estas enfermedades, es importante acudir al m\u00e9dico de inmediato y seguir las instrucciones de tratamiento y cuidado para minimizar los s\u00edntomas y evitar complicaciones.\nEn Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos\nAprendiendo sobre el c\u00e1ncer. D\u00eda mundial del C\u00e1ncer.\nEl D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer es celebrado anualmente el 4 de febrero y es un d\u00eda dedicado a concientizar sobre la importancia de la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer. El c\u00e1ncer es una enfermedad grave y compleja que afecta a millones de personas en todo el mundo.\nEl c\u00e1ncer se refiere a un grupo de enfermedades caracterizadas por el crecimiento anormal y descontrolado de c\u00e9lulas en el cuerpo. Puede aparecer en cualquier parte del cuerpo, desarrollando tumores que pueden ser benignos o malignos y con distinto grado de agresividad. Los tipos m\u00e1s comunes de c\u00e1ncer incluyen el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, c\u00e1ncer de mama, c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, c\u00e1ncer de colon y c\u00e1ncer de piel.\nLa prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer es esencial para reducir el n\u00famero de casos y mejorar el pron\u00f3stico de las personas que desarrollan la enfermedad. Algunas medidas de prevenci\u00f3n son:\nNo fumar o dejar de fumar\nEvitar la exposici\u00f3n al sol sin protecci\u00f3n adecuada\nMantener un peso saludable y hacer ejercicio regularmente\nComer una dieta rica en frutas y verduras y limitar el consumo de carne roja y procesada\nEvitar el consumo excesivo de alcohol\nRealizar chequeos regulares y ex\u00e1menes de detecci\u00f3n del c\u00e1ncer seg\u00fan las recomendaciones m\u00e9dicas. Esto es muy importante en caso de antecedentes familiares relacionados con la enfermedad.\nEl tratamiento del c\u00e1ncer var\u00eda dependiendo del tipo y etapa del c\u00e1ncer. Puede incluir cirug\u00eda, radioterapia, quimioterapia, terapia biol\u00f3gica y terapia dirigida. Cada caso es diferente y el tratamiento debe ser planificado junto con el equipo m\u00e9dico y adaptarse a las necesidades del paciente.\nEn conclusi\u00f3n, el D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer es un d\u00eda para concientizar sobre la importancia de la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer. Es importante seguir las recomendaciones, realizar chequeos regulares y buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica de inmediato si se sospecha de c\u00e1ncer. Con un enfoque en la prevenci\u00f3n y el tratamiento temprano, podemos reducir el n\u00famero de casos y mejorar el pron\u00f3stico de las personas que desarrollan este tipo de enfermedades.\nEducar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos. Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos.www.webcorporacion.com.ar\n\u00bfQu\u00e9 son las alergias?\nLa alergia se define como una reacci\u00f3n exagerada del sistema inmunol\u00f3gico del organismo cuando entra en contacto con sustancias procedente del exterior, que se llaman al\u00e9rgenos o ant\u00edgenos: \u00e1caros, p\u00f3lenes, epitelios (pelos) de animales, f\u00e1rmacos, alimentos, venenos presentes en picaduras de diversos insectos y productos industriales.La alergia usualmente se da ante una sustancia concreta. Si se trata de reacciones a m\u00faltiples sustancias se denomina atopia. Las personas at\u00f3picas suelen desarrollar un tipo de alergia desde muy corta edad, y van sumando otras paulatinamente, afectando el sistema digestivo, el respiratorio y la piel.En las personas al\u00e9rgicas y at\u00f3picas el sistema inmunitario produce anticuerpos Ige que identifican a uno o varios ant\u00edgenos y se desencadena la liberaci\u00f3n de mediadores inflamatorios que producen la reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Esta reacci\u00f3n requiere una fase previa denominada sensibilizaci\u00f3n. Cuando la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno produce s\u00edntomas, ya se habla de alergia.\nLas alergias se manifiestan cl\u00ednicamente de muy diferentes maneras y las m\u00e1s frecuentes son:\nConjuntivitis: con enrojecimiento de ojos, picor y lagrimeo.\nRinitis: estornudos, congesti\u00f3n nasal y mucosidad.\nAsma: las v\u00edas respiratorias se inflaman y estrechan, dificultando la respiraci\u00f3n.\nDermatitis at\u00f3pica: sarpullido y enrojecimiento de la piel.\nShock anafil\u00e1ctico: es un colapso circulatorio y la forma m\u00e1s grave de la enfermedad.\nLos s\u00edntomas a veces son muy intensos y evidentes, y otras veces pasan desapercibidos y apenas causan molestias. Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y adolescentes que a otras edades, pero puede aparecer en cualquier momento de la vida. A veces las alergias son permanentes y en otros casos se presenta un brote o una crisis, luego el paciente se recupera y m\u00e1s adelante presentan otro episodio.Para su diagn\u00f3stico hay pruebas espec\u00edficas y luego de confirmar la causa que la desencadena se realizara el tratamiento adecuado que se encamina a la supresi\u00f3n y/o disminuci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda. Los tratamientos est\u00e1n basados en la administraci\u00f3n de antihistam\u00ednicos inmunomoduladores corticoides v\u00eda t\u00f3pica u oral (seg\u00fan sean las circunstancias) y la inmunoterapia con al\u00e9rgenos, conocida como vacunas contra la alergia.Si una persona es al\u00e9rgica es fundamental evitar la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno y tomar medidas de control ambiental para disminuir la presencia de los al\u00e9rgenos dom\u00e9sticos y de los irritantes de las v\u00edas a\u00e9reas. Educar es la mejor prevenci\u00f3n y el mejor de los tratamientos.Ante cualquier duda consulte con nuestros profesionales. En Corporaci\u00f3n M\u00e9dica #TeCuidamos.www.webcorporacion.com.ar", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.webcorporacion.com.ar", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/asistencial/", "https://www.webcorporacion.com.ar/laboral/", "https://www.webcorporacion.com.ar/asistencial/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/laboral/", "https://www.webcorporacion.com.ar/laboral/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/asistencial/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/centro-de-la-mujer/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/actividad-cientifica/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/calidad/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/contactenos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/modernizacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/innovacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/lactanciamaterna/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/recursos-humanos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/dia-del-corazon/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/historia/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/autoridades/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/staff-medico/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/tour-por-el-sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/departamentos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/internacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/lactanciamaterna/octogonos-blancos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "tel:4754-7500", "tel:08103338888", "tel:4754-7550", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/seleccion.html", "http://asistencial.webcorporacion.com.ar/login_f.aspx", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/login_i.aspx", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/historia/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/autoridades/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/staff-medico/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/institucional/tour-por-el-sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/departamentos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/servicios-medicos/internacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/centro-de-la-mujer/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/actividad-cientifica/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/calidad/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/contactenos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/modernizacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/innovacion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/lactanciamaterna/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/lactanciamaterna/octogonos-blancos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/recursos-humanos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/dia-del-corazon/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://corpodigital.webcorporacion.com.ar/pac/", "http://www.webcorporacion.com.ar/", "http://www.webcorporacion.com.ar/", "http://www.webcorporacion.com.ar/", "http://www.webcorporacion.com.ar/", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/seleccion.html", "http://asistencial.webcorporacion.com.ar/login_f.aspx", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/login_i.aspx", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/dia-del-nutricionista-desmitificando-a-la-nutricion/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/alergias-en-invierno-como-combatir-los-desencadenantes-estacionales/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/nuestro-laboratorio-ha-obtenido-el-mas-alto-reconocimiento-de-la-fundacion-bioquimica-argentina/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/la-importancia-de-la-salud-integral-y-preventiva-en-la-mujer/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/ley-de-etiquetado-aprendiendo-a-conocer-lo-que-comemos/", "tel:4754-7500", "http://webcorporacion.com.ar/test/sanatorio/institucional/tour-por-el-sanatorio/", "tel:", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/asistencial/", "https://www.webcorporacion.com.ar/laboral/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://servicios1.afip.gov.ar/clavefiscal/qr/response.aspx?qr=GHPqQ0nrB07gfVq9I67f2w,,", "https://www.webcorporacion.com.ar/categoria/sanatorio/", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/seleccion.html", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/contactenos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/preguntas-frecuentes/", "https://www.webcorporacion.com.ar/categoria/sanatorio/", "http://corpodigital.webcorporacion.com.ar/seleccion.html", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/contactenos/", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/preguntas-frecuentes/", "tel:11 6 3842166", "tel:4754-7500", "tel:4754-7550", "tel:4847-0400", "tel:+54 11 4754-7500", "tel:+54 11 4754-7550", "tel:+54 11 4754-7580", "mailto:info@corporacion.com.ar", "https://www.webcorporacion.com.ar/sanatorio/", "https://www.webcorporacion.com.ar/asistencial/", "https://www.webcorporacion.com.ar/laboral/", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=P6Dm3NrPbWPFqzGW06Oi8g,,", "https://servicios1.afip.gov.ar/clavefiscal/qr/response.aspx?qr=GHPqQ0nrB07gfVq9I67f2w,,", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=yqCnDIS3QmGBN77NDauDJA,,"]}