{"title": "El Pent\u00e1gono autoriza que m\u00e1s de 1.000 militares apoyen la vacunaci\u00f3n en EEUU", "author": "EFE", "url": "https://theobjective.com/actualidad/2021-02-05/el-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu/", "hostname": "theobjective.com", "description": "El Pent\u00e1gono ha autorizado este viernes que m\u00e1s de 1.000 militares del servicio activo apoyen el plan de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus en Estados", "sitename": "The Objective", "date": "2021-02-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Pent\u00e1gono autoriza que m\u00e1s de 1.000 militares apoyen la vacunaci\u00f3n en EEUU\nEl Pent\u00e1gono ha autorizado este viernes que m\u00e1s de 1.000 militares del servicio activo apoyen el plan de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus[contexto id=\u00bb460724\u2033] en Estados Unidos, que con m\u00e1s de 26,7 millones de casos es el pa\u00eds m\u00e1s afectado en el mundo por la pandemia. El secretario de Defensa,\n[Lloyd Austin](https://theobjective.com/biden-apuesta-por-el-general-lloyd-austin-para-defensa-el-primer-negro-al-frente-del-pentagono/), ha aprobado una solicitud de asistencia de la Agencia Federal para el Manejo de Emergencias (FEMA), ha asegurado el asesor del grupo de respuesta al coronavirus de la Casa Blanca, Andy Slavitt.\nLos detalles: el funcionario ha indicado que un primer contingente llegar\u00eda en los pr\u00f3ximos 10 d\u00edas a California, el estado que con 3,3 millones de infectados encabeza las estad\u00edsticas de contagios en el pa\u00eds. Slavitt ha indicado adem\u00e1s que el Ej\u00e9rcito ayudar\u00e1 a la FEMA a instalar hasta 100 puntos de vacunaci\u00f3n masiva con capacidad de vacunar a miles de personas al d\u00eda.\nSeg\u00fan un documento del Departamento de Defensa difundido por medios locales, cerca de 1.100 integrantes del servicio activo se dividir\u00e1n en equipos de 222 personas para sumarse a las tareas de vacunaci\u00f3n.\nEl presidente de Estados Unidos,\n[Joe Biden](https://theobjective.com/biden-multiplica-la-cuota-de-refugiados-en-estados-unidos-a-125-000-por-ano/), en el cargo desde el pasado 20 de enero, se puso como objetivo en sus primeros 100 d\u00edas tener 100 millones de vacunaciones, cifra que luego subi\u00f3 a 150 millones.\nTambi\u00e9n este viernes el coordinador de suministros del equipo de respuesta al coronavirus de la Casa Blanca, Tim Manning, ha anunciado que est\u00e1n tomando acciones para trasladar a Estados Unidos la fabricaci\u00f3n de guantes quir\u00fargicos. \u00abDependemos casi en un 100% de los fabricantes extranjeros para que nos exporten los guantes quir\u00fargicos a nuestro pa\u00eds que protegen a los trabajadores de la salud, y eso es inaceptable\u00bb, ha se\u00f1alado el funcionario, citado por el diario The Washington Post, y afirm\u00f3 que est\u00e1n utilizando todas las autoridades para solucionarlo.\nEn espec\u00edfico, explic\u00f3 Manning, la Administraci\u00f3n de Biden usar\u00eda la autoridad de la Ley de Producci\u00f3n de Defensa para ayudar a construir plantas que fabriquen las materias primas destinadas a los guantes, con miras a que el pa\u00eds pueda producir m\u00e1s de 1.000 millones de unidades al mes. Tambi\u00e9n ha indicado que est\u00e1n explorando las formas de aumentar la producci\u00f3n de m\u00e1scaras N95.\nAdem\u00e1s, Manning ha dicho que, amparados en la Ley de Producci\u00f3n de Defensa, buscar\u00e1n elevar la fabricaci\u00f3n de pruebas de coronavirus que puedan usarse en el hogar.\n\u00abEl pa\u00eds est\u00e1 muy atrasado respecto de lo que necesitamos en las pruebas, particularmente en las pruebas r\u00e1pidas en el hogar que nos permitir\u00edan volver a las actividades normales, como el trabajo y la escuela\u00bb, ha se\u00f1alado Manning. La Casa Blanca estima que el pa\u00eds dispondr\u00e1 en el verano de 61 millones de pruebas de ese tipo.\nSeg\u00fan el recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins, Estados Unidos contabilizaba este viernes 26,7 millones de casos positivos y 456.451 fallecidos a causa de la pandemia.", "language": null, "image": "https://theobjective.com/wp-content/uploads/2021/02/05212233/el-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com", "https://twitter.com/TheObjective_es", "https://www.instagram.com/theobjective_Es/", "https://www.facebook.com/theobjective.esp", "https://www.youtube.com/c/TheObjective_es", "https://open.spotify.com/user/theobjective_es?si=m4YyKsRFSKaAd11iC1pJrA", "https://es.linkedin.com/company/the-objective-media", "https://medium.com/@TheObjective", "https://www.tiktok.com/@theobjective", "https://theobjective.com/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/etiqueta/elecciones-generales/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/castilla-y-leon/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-de-madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/comunidad-valenciana/", "https://theobjective.com/etiqueta/pais-vasco/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/etiqueta/literatura/", "https://theobjective.com/etiqueta/musica/", "https://theobjective.com/etiqueta/cine/", "https://theobjective.com/etiqueta/arte/", "https://theobjective.com/etiqueta/series/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/etiqueta/salud/", "https://theobjective.com/sociedad/medioambiente/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/recetas/", "https://theobjective.com/etiqueta/vinos/", "https://theobjective.com/etiqueta/restaurantes/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/etiqueta/celebrities/", "https://theobjective.com/etiqueta/casa-real/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/etiqueta/guerra-ucrania-rusia/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/etiqueta/futbol/", "https://theobjective.com/etiqueta/formula-1/", "https://theobjective.com/etiqueta/baloncesto/", "https://theobjective.com/etiqueta/tenis/", "https://theobjective.com/etiqueta/golf/", "https://theobjective.com/motor/", "https://theobjective.com/etiqueta/coches/", "https://theobjective.com/etiqueta/motos/", "https://theobjective.com/etiqueta/movilidad/", "https://theobjective.com/etiqueta/dgt/", "https://theobjective.com/tecnologia/", "https://theobjective.com/tecnologia/videojuegos/", "https://theobjective.com/etiqueta/internet/", "https://theobjective.com/etiqueta/smartphones/", "https://theobjective.com/etiqueta/redes-sociales/", "https://theobjective.com/etiqueta/historia/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/medios/", "https://theobjective.com/medios/television/", "https://theobjective.com/medios/radio/", "https://theobjective.com/etiqueta/programas/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-purgatorio/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/etiqueta/al-tanto/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-gris-importa/", "https://theobjective.com/etiqueta/sumario-de-tarde/", "https://theobjective.com/galerias/", "https://theobjective.com/productos-recomendados/", "https://informativoscanarias.theobjective.com/", "https://classpaper.theobjective.com/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/principios-y-valores/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/firmas/", "https://theobjective.com/app/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective", "https://theobjective.com/autor/efe/", "https://theobjective.com/autor/efe/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&title=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#3b04484e59515e584f066f5e1e090b4b4e5e5f5e1e090b52554f5e495e485a491515151d59545f42067e571e090b6b5e554f1e78081e7a0a5c5455541e090b5a4e4f544952415a1e090b4a4e5e1e090b561e78081e7a0a481e090b5f5e1e090b0a150b0b0b1e090b565257524f5a495e481e090b5a4b54425e551e090b575a1e090b4d5a584e555a58521e78081e7908551e090b5e551e090b7e7e6e6e1e090b534f4f4b481e087a1e097d1e097d4f535e5459515e584f524d5e155854561e097d5a584f4e5a57525f5a5f1e097d090b090a160b09160b0e1e097d5e57164b5e554f5a5c545554165a4e4f544952415a164a4e5e16565a48165f5e160a160b0b0b16565257524f5a495e48165a4b54425e5516575a164d5a584e555a58525455165e55165e5e4e4e1e097d", "https://theobjective.com/biden-apuesta-por-el-general-lloyd-austin-para-defensa-el-primer-negro-al-frente-del-pentagono/", "https://theobjective.com/biden-multiplica-la-cuota-de-refugiados-en-estados-unidos-a-125-000-por-ano/", "https://theobjective.com/autor/efe/", "https://theobjective.com/autor/efe/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F", "//twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU&via=TheObjective_es", "//web.whatsapp.com/send?text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU | The Objective%20https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&title=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU", "//telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Ftheobjective.com%2Factualidad%2F2021-02-05%2Fel-pentagono-autoriza-que-mas-de-1-000-militares-apoyen-la-vacunacion-en-eeuu%2F&text=El%20Pent%C3%A1gono%20autoriza%20que%20m%C3%A1s%20de%201.000%20militares%20apoyen%20la%20vacunaci%C3%B3n%20en%20EEUU%20The Objective", "/cdn-cgi/l/email-protection#29165a5c4b434c4a5d147d4c0c1b19595c4c4d4c0c1b1940475d4c5b4c5a485b0707070f4b464d50146c450c1b19794c475d0c6a1a0c68184e4647460c1b19485c5d465b4053480c1b19585c4c0c1b19440c6a1a0c68185a0c1b194d4c0c1b1918071919190c1b19444045405d485b4c5a0c1b19485946504c470c1b1945480c1b195f484a5c47484a400c6a1a0c6b1a470c1b194c470c1b196c6c7c7c0c1b19415d5d595a0c1a680c1b6f0c1b6f5d414c464b434c4a5d405f4c074a46440c1b6f484a5d5c4845404d484d0c1b6f1b191b1804191b04191c0c1b6f4c4504594c475d484e46474604485c5d465b40534804585c4c0444485a044d4c04180419191904444045405d485b4c5a04485946504c47044548045f484a5c47484a404647044c47044c4c5c5c0c1b6f", "https://news.google.com/publications/CAAiELumQ8m_nwDuO-xzhLPkxhgqFAgKIhC7pkPJv58A7jvsc4Sz5MYY?ceid=ES:es&oc=3", "https://theobjective.com/etiqueta/ejercito/", "https://theobjective.com/etiqueta/estados-unidos/", "https://theobjective.com/etiqueta/joe-biden/", "https://theobjective.com/etiqueta/vacunas/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-08/la-vacuna-de-pfizer-puede-neutralizar-tres-variantes-del-coronavirus/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-08/la-vacuna-de-pfizer-puede-neutralizar-tres-variantes-del-coronavirus/", "https://theobjective.com/espana/2021-02-08/biden-devuelve-a-eeuu-al-consejo-de-derechos-humanos-de-la-onu/", "https://theobjective.com/espana/2021-02-08/biden-devuelve-a-eeuu-al-consejo-de-derechos-humanos-de-la-onu/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-10/von-der-leyen-reconoce-que-la-union-europea-fue-demasiado-optimista-con-las-vacunas/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-10/von-der-leyen-reconoce-que-la-union-europea-fue-demasiado-optimista-con-las-vacunas/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-09/los-siguientes-en-recibir-la-vacuna-de-astrazeneca-seran-bomberos-profesores-y-policias/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-09/los-siguientes-en-recibir-la-vacuna-de-astrazeneca-seran-bomberos-profesores-y-policias/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-10/sanidad-aconseja-posponer-vacunas-a-sanitarios-y-esenciales-que-hayan-superado-el-coronavirus/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-08/sanidad-reparte-196-800-dosis-de-la-vacuna-de-astrazeneca-a-las-comunidades/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-10/ayuso-anuncia-que-el-wizink-center-y-el-palacio-de-vistalegre-seran-puntos-de-vacunacion-masiva/", "https://theobjective.com/sociedad/2021-02-10/los-expertos-de-la-oms-avalan-la-vacuna-de-astrazeneca-para-los-mayores-de-65-anos/", "https://theobjective.com/espana/", "https://theobjective.com/espana/politica/", "https://theobjective.com/espana/tribunales/", "https://theobjective.com/etiqueta/madrid/", "https://theobjective.com/etiqueta/cataluna/", "https://theobjective.com/espana/andalucia/", "https://theobjective.com/economia/", "https://theobjective.com/etiqueta/macroeconomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/banca/", "https://theobjective.com/etiqueta/telecos/", "https://theobjective.com/etiqueta/energia/", "https://theobjective.com/etiqueta/transporte/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/", "https://theobjective.com/elsubjetivo/opinion/", "https://theobjective.com/autor/alvaro-nieto/", "https://theobjective.com/autor/felix-de-azua/", "https://theobjective.com/autor/fernando-savater/", "https://theobjective.com/autor/antonio-cano/", "https://theobjective.com/sociedad/", "https://theobjective.com/cultura/", "https://theobjective.com/deportes/", "https://theobjective.com/internacional/", "https://theobjective.com/economia/consumo/", "https://theobjective.com/lifestyle/", "https://theobjective.com/gastronomia/", "https://theobjective.com/etiqueta/moda/", "https://theobjective.com/etiqueta/belleza/", "https://theobjective.com/etiqueta/sexualidad/", "https://theobjective.com/gente/", "https://theobjective.com/videos/", "https://theobjective.com/podcasts/", "https://theobjective.com/ultimas-noticias/", "https://theobjective.com/etiqueta/entrevistas/", "https://theobjective.com/branded-content/", "https://theobjective.com/etiqueta/vidas-cruzadas/", "https://theobjective.com/etiqueta/contraluz/", "https://theobjective.com/etiqueta/la-mirilla/", "https://theobjective.com/etiqueta/el-buzon-secreto/", "https://theobjective.com/etiqueta/historias-de-la-historia/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/newsletters/", "https://theobjective.com/apoya-a-the-objective/", "https://theobjective.com/escuela-ethos/", "https://theobjective.com/quienes-somos/", "https://theobjective.com/equipo/", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad/", "https://theobjective.com/politica-de-cookies/", "https://theobjective.com/aviso-legal/", "https://theobjective.com/contactanos/", "https://theobjective.com/newsletters", "https://theobjective.com/terminos-y-condiciones", "https://theobjective.com/politica-de-privacidad", "https://theobjective.com"]}