{"title": "Evoluci\u00f3n de ELIANT", "author": null, "url": "https://eliant.eu/ueber-uns/eliant-entwicklung", "hostname": "eliant.eu", "description": null, "sitename": "eliant.eu", "date": "2006-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fundaci\u00f3n de la Alianza\nLa fundaci\u00f3n de la Alianza ELIANT tuvo lugar en Bruselas, en junio de 2006, con motivo de la promulgaci\u00f3n del Reglamento de la Uni\u00f3n Europea (UE) sobre la Adici\u00f3n de Vitaminas. Este obligaba a Demeter a agregar esas sustancias a los alimentos para beb\u00e9s. No obstante, sus productos se fabricaban sin esos suplementos y en conformidad con las normativas de la organizaci\u00f3n. De esa forma, se concretaba la p\u00e9rdida de una posibilidad de elecci\u00f3n en el \u00e1mbito de los alimentos.\nAnte esta situaci\u00f3n, se formul\u00f3 una carta centrada tanto en el fomento y el desarrollo de la diversidad cultural en Europa como en la conservaci\u00f3n de valiosas posibilidades de elecci\u00f3n. Otro tema importante era el fomento de las condiciones legales que facilitaran los procedimientos de autorizaci\u00f3n, por ejemplo, de los medicamentos de la medicina integrativa, los que se basan en otros m\u00e9todos de elaboraci\u00f3n e investigaci\u00f3n diferentes a los usados en la medicina reduccionista de las Ciencias Naturales. As\u00ed, si bien la medicina antropos\u00f3fica goza de una situaci\u00f3n legal c\u00f3moda en pa\u00edses como Alemania y Suiza, no se puede decir lo mismo de la UE.\n2.o Campa\u00f1a de ELIANT: La recolecci\u00f3n de un mill\u00f3n de firmas\nLa Carta de ELIANT ha sido firmada por m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas, quienes de esa forma han entregado su respaldo a nuestras inquietudes. A ellas se han sumado m\u00e1s de 200 000 adherentes de pa\u00edses no europeos. Todas esas firmas se entregaron a John Dalli, comisario de la Comisi\u00f3n Europea, el 13 de mayo de 2011 en Bruselas.\n3.er Entrega del memorando\nEl tercer hito decisivo fue la elaboraci\u00f3n y la entrega del memorando de la Alianza. El traspaso de este documento a la Comisi\u00f3n con las 15 demandas para la creaci\u00f3n de las condiciones legales y pol\u00edticas para las iniciativas de la antroposof\u00eda aplicada marc\u00f3 el comienzo de la actividad civil de la Alianza ELIANT en Bruselas.\n4.o La ONG ELIANT hoy\nDesde enero de 2012, la Organizaci\u00f3n no Gubernamental Alianza ELIANT trabaja de forma activa en Bruselas y colabora con otras organizaciones con objetivos similares. ELIANT se preocupa comprometidamente de asuntos cruciales como, por ejemplo, los preparados biodin\u00e1micos como parte integrante del Reglamento para la Agricultura Org\u00e1nica de la UE o de la pedagog\u00eda de medios adecuada a la edad como parte del Plan de Acci\u00f3n de Educaci\u00f3n Digital 2021-2027 de la UE. Nuestros boletines peri\u00f3dicos informan a m\u00e1s de 250 000 suscriptores sobre las actividades de ELIANT y sobre los desarrollos importantes producidos en la UE en las \u00e1reas de acci\u00f3n de ELIANT.\nEuropa es sin\u00f3nimo de diversidad en la unidad. Y esta diversidad enriquecedora ha de hacernos m\u00e1s responsables y aut\u00f3nomos a cada uno de nosotros.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#maincontent", "#pagefooter", "/es/archivo-de-boletines/nuestros-temas-de-trabajo/resistencia-a-los-antimicrobianos-la-pandemia-silenciosa", "/aktuelles/newsletter", "/en/news/newsletter", "javascript:;", "javascript:;", "javascript:;", "javascript:;", "/ueber-uns/eliant-entwicklung", "/en/about-us/eliant-history", "/es/contacto-impresion", "/es/buscar-en", "/es/", "/", "#", "/es/sobre-nosotros/sobre-eliant", "/es/sobre-nosotros/carta-de-eliant", "/es/sobre-nosotros/oficina-en-bruselas", "/es/sobre-nosotros/evolucion-de-eliant", "/es/sobre-nosotros/memorando", "#", "/es/kernbereiche/areas-principales-de-nuestro-trabajo", "/es/areas-principales/desarrollo-de-la-creatividad-y-las-competencias-sociales", "/es/areas-principales/pedagogia-waldorf/steiner-en-pro-de-la-libertad-la-responsabilidad-social-y-la-dignidad", "/es/kernbereiche/agricultura-resiliente-y-alimentacion", "/es/areas-principales/la-agricultura-biodinamica", "/es/areas-principales/la-medicina-antroposofica", "/es/areas-principales/cuidados-antroposoficos", "/es/areas-principales/cambio-climatico-y-nuestras-posibilidades-de-accion", "#", "/es/antroposofia/antroposofia-un-impulso-cultural", "/es/actualidad", "/es/donaciones", "/es/", "/es/sobre-nosotros/sobre-eliant", null, "/es/sobre-nosotros/sobre-eliant", "/es/sobre-nosotros/carta-de-eliant", "/es/sobre-nosotros/oficina-en-bruselas", "/es/sobre-nosotros/evolucion-de-eliant", "/es/sobre-nosotros/memorando", "https://www.facebook.com/allianzeliant", "https://twitter.com/eliant", "https://www.youtube.com/channel/UCW1KutrfdUyQwUM_9t_0zbg", "#", "#", "/es/sobre-nosotros/sobre-eliant", "/es/kernbereiche/areas-principales-de-nuestro-trabajo", "/es/antroposofia/antroposofia-un-impulso-cultural", "/es/donaciones", "/es/contacto-impresion", "/es/proteccion-de-datos"]}