{"title": "Protocolos", "author": null, "url": "http://www.apapib.es/biblioteca/", "hostname": "apapib.es", "description": null, "sitename": "apapib.es", "date": "2017-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Protocolos Protocolos de derivaci\u00f3n a cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica Protocolo de diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad celiaca Protocolo de seguimiento para el reci\u00e9n nacido menor de 1500 g o menor de 32 semanas de gestaci\u00f3n Calendario quir\u00fargico pedi\u00e1trico Protocolo de manejo de la cefalea en el ni\u00f1o en atenci\u00f3n primaria Protocolo de fallo de medro Sesi\u00f3n: Protocolo de atenci\u00f3n al ni\u00f1o inmigrante Vacunaci\u00f3n Hoja de informaci\u00f3n para familias sobre la vacuna antigripal en Baleares 2022-2023 Hoja de informaci\u00f3n para familias sobre vacunas no financiadas para el grupo de ni\u00f1os y adolescentes en Baleares Hoja de informaci\u00f3n para familias sobre vacunas no financiadas para el grupo de lactantes en Baleares Posicionamiento de las sociedades de pediatr\u00eda SOPEBA y ApapIB sobre la vacunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3cica A-C-W-Y (MEN ACWY) Pautas para vacunar frente al neumococo seg\u00fan el BOIB Calendario vacunal CAIB 2016 Calendario de vacunaci\u00f3n CAV-AEP 2016 Comunicado conjunto de APapIB y SOPEBA respecto a vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad Gui\u0301a de Pra\u0301ctica Cli\u0301nica sobre infeccio\u0301n del tracto urinario en la poblacio\u0301n pedia\u0301trica Gu\u00eda de seguridad de productos infantiles GPC. Trastornos del sue\u00f1o en la infancia y adolescencia en atenci\u00f3n primaria Calendario de desarrollo infantil de 0 a 18 meses Gu\u00eda de desarrollo infantil de 0 a 6 a\u00f1os GPC. Manejo de pacientes con trastornos del espectro autista Formaci\u00f3n 24 de marzo. Jornada de Formaci\u00f3n en vacunaci\u00f3n contra VPH VACUNUP Hablando de los serogrupos ACWY del meningococo Corticoides inhalados como medicaci\u00f3n de rescate para el asma. Sesi\u00f3n con el Dr. Borja Osona 2\u00ba Curso on line de Ortopedia infantil pr\u00e1ctica para Atenci\u00f3n Primaria XX Curso de farmacia pedi\u00e1trica 1\u00aa Jornada para el desarrollo infantil desde atenci\u00f3n primaria 32\u00aa Jornada de Pediatr\u00eda Ambulatoria APapIB ha becado a dos residentes para asistir al curso pr\u00e1ctico de AEPap Nueva plataforma de formaci\u00f3n: Formatio 15 Curso AEpap de actualizaci\u00f3n en pediatr\u00eda", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#site-content", "http://www.apapib.es/", "mailto:a%70api%62%40%67%6dai%6c%2e%63o%6d", "https://twitter.com/apapib", null, null, "http://www.apapib.es/", "http://www.apapib.es/quienes-somos/", "http://www.apapib.es/biblioteca/", "http://www.apapib.es/noticias/", "http://www.apapib.es/contacto/", null, "http://www.apapib.es", "#", "#", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolos-de-derivacion-a-cardiologia-pediatrica/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolos-de-derivacion-a-cardiologia-pediatrica/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-diagnostico-precoz-de-la-enfermedad-celiaca/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-diagnostico-precoz-de-la-enfermedad-celiaca/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-seguimiento-para-el-recien-nacido-menor-de-1500-g-o-menor-de-32-semanas-de-gestacion/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-seguimiento-para-el-recien-nacido-menor-de-1500-g-o-menor-de-32-semanas-de-gestacion/", "http://www.apapib.es/protocolos/calendario-quirurgico-pediatrico/", "http://www.apapib.es/protocolos/calendario-quirurgico-pediatrico/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-manejo-de-la-cefalea-en-el-nino-en-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-manejo-de-la-cefalea-en-el-nino-en-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-fallo-de-medro/", "http://www.apapib.es/protocolos/protocolo-de-fallo-de-medro/", "http://www.apapib.es/formacion/sesion-protocolo-de-atencion-al-nino-inmigrante/", "http://www.apapib.es/formacion/sesion-protocolo-de-atencion-al-nino-inmigrante/", "#", "#", "http://www.apapib.es/vacunacion/hoja-de-informacion-para-familias-sobre-la-vacuna-antigripal-en-baleares-2022-2023/", "http://www.apapib.es/vacunacion/hoja-de-informacion-para-familias-sobre-la-vacuna-antigripal-en-baleares-2022-2023/", "http://www.apapib.es/noticias/vacunas-no-financiadas-para-el-grupo-de-adolescentes/", "http://www.apapib.es/noticias/vacunas-no-financiadas-para-el-grupo-de-adolescentes/", "http://www.apapib.es/noticias/vacunas-no-financiadas-para-el-grupo-de-lactantes/", "http://www.apapib.es/noticias/vacunas-no-financiadas-para-el-grupo-de-lactantes/", "http://www.apapib.es/noticias/posicionamiento-de-las-sociedades-de-pediatria-sopeba-y-apapib-sobre-la-vacunacion-antimeningococica-a-c-w-y-men-acwy/", "http://www.apapib.es/noticias/posicionamiento-de-las-sociedades-de-pediatria-sopeba-y-apapib-sobre-la-vacunacion-antimeningococica-a-c-w-y-men-acwy/", "http://www.apapib.es/vacunacion/pautas-para-vacunar-frente-al-neumococo-segun-el-boib/", "http://www.apapib.es/vacunacion/pautas-para-vacunar-frente-al-neumococo-segun-el-boib/", "http://www.apapib.es/vacunacion/calendario-vacunal-caib-2016/", "http://www.apapib.es/vacunacion/calendario-vacunal-caib-2016/", "http://www.apapib.es/vacunacion/calendario-de-vacunacion-cav-aep-2016/", "http://www.apapib.es/vacunacion/calendario-de-vacunacion-cav-aep-2016/", "http://www.apapib.es/vacunacion/comunicado-conjunto-de-apapib-y-sopeba-respecto-a-vacunacion-antineumococica/", "http://www.apapib.es/vacunacion/comunicado-conjunto-de-apapib-y-sopeba-respecto-a-vacunacion-antineumococica/", "#", "#", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-practica-clinica-sobre-el-trastorno-por-deficit-de-atencion-con-hiperactividad/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-practica-clinica-sobre-el-trastorno-por-deficit-de-atencion-con-hiperactividad/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-practica-clinica-sobre-infeccion-del-tracto-urinario-en-la-poblacion-pediatrica/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-practica-clinica-sobre-infeccion-del-tracto-urinario-en-la-poblacion-pediatrica/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-seguridad-de-productos-infantiles/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-seguridad-de-productos-infantiles/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/gpc-de-trastornos-del-sueno-en-la-infancia-y-adolescencia-en-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/gpc-de-trastornos-del-sueno-en-la-infancia-y-adolescencia-en-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/calendario-de-desarrollo-infantil-de-0-a-18-meses/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/calendario-de-desarrollo-infantil-de-0-a-18-meses/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-desarrollo-infantil-de-0-a-6-anos/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/guia-de-desarrollo-infantil-de-0-a-6-anos/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/manejo-de-pacientes-con-trastornos-del-espectro-autista/", "http://www.apapib.es/guia-de-practica-clinica/manejo-de-pacientes-con-trastornos-del-espectro-autista/", "#", "#", "http://www.apapib.es/formacion/jornada-de-formacion-en-vacunacion-contra-vph/", "http://www.apapib.es/formacion/jornada-de-formacion-en-vacunacion-contra-vph/", "http://www.apapib.es/formacion/vacunup-hablando-de-los-serogrupos-acwy-del-meningococo/", "http://www.apapib.es/formacion/vacunup-hablando-de-los-serogrupos-acwy-del-meningococo/", "http://www.apapib.es/formacion/corticoides-inhalados-como-medicacion-de-rescate-para-el-asma-sesion-con-el-dr-borja-osona/", "http://www.apapib.es/formacion/corticoides-inhalados-como-medicacion-de-rescate-para-el-asma-sesion-con-el-dr-borja-osona/", "http://www.apapib.es/formacion/2o-curso-on-line-de-ortopedia-infantil-practica-para-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/formacion/2o-curso-on-line-de-ortopedia-infantil-practica-para-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/formacion/xx-curso-de-farmacia-pediatrica/", "http://www.apapib.es/formacion/xx-curso-de-farmacia-pediatrica/", "http://www.apapib.es/formacion/1a-jornada-para-el-desarrollo-infantil-desde-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/formacion/1a-jornada-para-el-desarrollo-infantil-desde-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/formacion/32a-jornada-de-pediatria-ambulatoria/", "http://www.apapib.es/formacion/32a-jornada-de-pediatria-ambulatoria/", "http://www.apapib.es/noticias/apapib-ha-becado-a-2-residentes-para-asistir-al-curso-practico-aepap-para-residentes-de-pediatria/", "http://www.apapib.es/noticias/apapib-ha-becado-a-2-residentes-para-asistir-al-curso-practico-aepap-para-residentes-de-pediatria/", "http://www.apapib.es/formacion/nueva-plataforma-de-formacion-formatio/", "http://www.apapib.es/formacion/nueva-plataforma-de-formacion-formatio/", "http://www.apapib.es/noticias/15-curso-aepap-de-actualizacion-en-pediatria/", "http://www.apapib.es/noticias/15-curso-aepap-de-actualizacion-en-pediatria/", null, "mailto:ap%61%70i%62@g%6dail.%63o%6d", "https://twitter.com/apapib", null, "http://www.apapib.es/category/eventos/", "http://www.apapib.es/category/formacion/", "http://www.apapib.es/category/guia-de-practica-clinica/", "http://www.apapib.es/category/noticias/", "http://www.apapib.es/category/protocolos/", "http://www.apapib.es/category/vacunacion/", "http://www.aeped.es", "http://www.aepap.org", "http://www.sopeba.org/index.php", "http://continuum.aeped.es/toolareas/inicio2/0/24#.WId3MFI2Lcs", "https://intranet.ssib.es/sc/dpca/CCATDI/default.aspx", "http://www.luaediciones.com/aepap/curriculum/", "https://docenciacollmolinar.wordpress.com", "http://www.e-lactancia.org/", "http://www.infodoctor.org/gipi/", "http://www.familiaysalud.es/", "http://www.guia-abe.es", "http://www.guiafarmapediatrica.es/", "http://www.mipediatravegetariano.com", "http://www.traumatologiainfantil.com/es", "http://www.webpediatrica.com", "http://www.apapib.es/2023/05/", "http://www.apapib.es/eventos/vii-jornada-apapib-presentaciones-de-los-ponentes/", "http://www.apapib.es/eventos/vii-jornada-apapib-de-actualizacion-de-pediatria-de-atencion-primaria/", "http://www.apapib.es/formacion/jornada-de-formacion-en-vacunacion-contra-vph/", "http://www.apapib.es/eventos/i-jornada-pacientes-en-el-espectro-autista/", "http://www.apapib.es/quienes-somos/", "http://www.apapib.es/category/noticias/", "http://www.apapib.es/category/guia-de-practica-clinica/", "http://www.apapib.es/category/formacion/", "http://www.apapib.es/category/vacunacion/", "http://www.apapib.es/category/protocolos/", "http://www.apapib.es/category/eventos/", "http://www.apapib.es/aviso-legal/", "http://www.apapib.es/politica-de-privacidad/", "https://twitter.com/apapib"]}