{"title": "Illa reconoce \"cierta discrepancia\" con la Comunidad de Madrid", "author": "Europa Press", "url": "https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "hostname": "diariodenavarra.es", "description": "El ministro de Sanidad defiende que la incidencia es 710 casos por 100.000 habitantes", "sitename": "Diario de Navarra", "date": "2020-10-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Coronavirus\nIlla reconoce \"cierta discrepancia\" con la Comunidad de Madrid\nEl ministro de Sanidad defiende que la incidencia es 710 casos por 100.000 habitantes\n- Europa Press\nEl ministro de Sanidad, Salvador Illa, ha reconocido \"cierta discrepancia\" con los responsables pol\u00edticos de la Comunidad de Madrid y ha se\u00f1alado que la incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas en la regi\u00f3n se sit\u00faa en 710 casos por 100.000 habitantes, en contraste con los 598,3 que defiende el Ejecutivo madrile\u00f1o.\nEn el encuentro 'Repensando la sanidad espa\u00f1ola: Una nueva sanidad para una nueva normalidad', organizado por Roche Farma y El Pa\u00eds, el ministro ha realizado un repaso sobre la situaci\u00f3n \"muy compleja y muy nueva\" que est\u00e1 afrontando toda la sociedad con la pandemia, y ha reflexionado sobre la cogobernanza entre el Ejecutivo central y las comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como sobre los restos a los que se enfrenta el Sistema Nacional de Salud (SNS).\nEn cuanto a la situaci\u00f3n en Madrid, el ministro ha resaltado que \"el dato es el que es\". \"Hay 710 casos por cada 100.000 habitantes en Madrid. Ese es el dato correcto y oficial proporcionado por la Comunidad de Madrid\", ha argumentado, en contraste con los 598 casos por 100.000 habitantes de incidencia acumulada en las dos \u00faltimas semanas que defendi\u00f3 este martes el consejero de Sanidad madrile\u00f1o, Enrique Ruiz Escudero, en rueda de prensa.\n\"Tenemos una situaci\u00f3n ahora con la Comunidad de Madrid que espero que la resolvamos\", ha explicado Illa, destacando las \"especiales caracter\u00edsticas\" de Madrid en cuanto a movilidad e influencia dentro de Espa\u00f1a como justificaci\u00f3n para aplicar el confinamiento perimetral de hasta diez ciudades de la regi\u00f3n. \"Veremos resultados pr\u00f3ximamente. El horizonte no es bajar de una incidencia de 500, idealmente hay que estar por debajo de 50 casos\", ha se\u00f1alado.\nIlla ha calificado de \"muy preocupante\" la situaci\u00f3n del COVID-19 en Espa\u00f1a en vista a la incidencia general. \"El Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (ECDC) sit\u00faa en 60 casos el umbral para tomar acciones y a partir de 250 con medidas dr\u00e1sticas. En Espa\u00f1a estamos en torno a 270, algunas comunidades aut\u00f3nomas con cifras mucho m\u00e1s altas. Por tanto, hay que actuar. Hay que valorar los indicadores en su conjunto, no de forma mec\u00e1nica\", ha agregado.\nEl ministro ha reconocido \"cierta discrepancia con algunos responsables pol\u00edticos\" en referencia a la Comunidad de Madrid, pero ha defendido que, en general, \"en el \u00e1mbito de la Sanidad con los consejeros ha habido un entendimiento muy amplio\". \"Hemos compartido un diagn\u00f3stico duro de lo que estaba pasando y de lo que hab\u00eda que hacer, siempre basados en los conocimientos que ha ido aportando la ciencia\", ha asegurado.\nIlla ha defendido, no obstante, la calidad de los datos publicados el informe de Sanidad. \"Son datos que nos proporcionan las CCAA. Son los datos correctos y ciertos. Tenemos niveles de transparencia perfectamente homologados a los de otros pa\u00edses de nuestro entorno. S\u00ed es cierto que nuestros sistemas de vigilancia epidemiol\u00f3gica no preve\u00edan este nivel de intensidad, pero el nivel de datos que damos ahora est\u00e1 a la altura. Otra cosa es c\u00f3mo los interpretamos\", ha reflexionado.\nEl ministro ha advertido de la situaci\u00f3n \"inestable\" que impone la pandemia. \"Las cosas van bien pero de repente las cosas pueden empezar a ir mal. No nos podemos confiar. Hay CCAA que hoy est\u00e1n muy bien porque han hecho un gran trabajo pero saben que a lo que bajes la guardia esto se dispara. No hay que hacer diagn\u00f3sticos precipitados. Van a ser meses complicados hasta que no lleguemos a una vacuna eficiente o un tratamiento eficaz\", ha vaticinado.\nAl respecto, ha defendido el \"gran trabajo\" que ha realizado la industria farmac\u00e9utica, \"incluso en los momentos muy cr\u00edticos de la primera ola\". En materia de vacunas, ha celebrado que \"todos los pa\u00edses europeos se han puesto de acuerdo en contar con un portfolio de vacunas y de repartirlas equitativamente\".\nIlla considera que una de las lecciones aprendidas de la pandemia es la necesidad de \"reforzar\" el Sistema Nacional de Salud. \"Tenemos una sanidad muy buena, atendida por magn\u00edficos profesionales. Yo apuesto por el modelo p\u00fablico, pero contando con los recursos privados y con las empresas privadas\", ha concluido.\nETIQUETAS", "language": null, "image": "https://imagenes.diariodenavarra.es/files/og_thumbnail/uploads/2020/10/07/60afd3f60053b.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["http://epaperdn.diariodenavarra.es/e-paper_diario/ ", "/", "/pags/inicio-sesion.html", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/suscripcion-diario-navarra.html?utm_source=diariodenavarra.es&utm_medium=referral&utm_campaign=Boton_home", "/", "javascript:void(0);", "/noticias/navarra/portada/", "/noticias/navarra/pamplona-comarca/portada/", "/noticias/navarra/tudela-ribera/portada/", "/noticias/navarra/tierra-estella/portada/", "/noticias/navarra/tafalla-zona-media/portada/", "/noticias/navarra/sanguesa-merindad/portada/", "/noticias/navarra/zona-norte/portada/", "/noticias/vivir/educacion/portada/", "/noticias/negocios/dn-management/portada/", "/noticias/negocios/vivienda/portada/", "/noticias/negocios/dn-inmo/portada/", "/noticias/san-fermin/portada/", "/noticias/dn/portada/", "/noticias/actualidad/portada/", "/noticias/actualidad/nacional/portada/", "/noticias/actualidad/internacional/portada/", "/noticias/negocios/economia/portada/", "/noticias/sucesos/portada/", "/noticias/deportes/portada/", "/noticias/deportes/futbol/osasuna/portada/", "/noticias/deportes/futbol/portada/", "/noticias/deportes/futbol/futbol-navarra/portada/", "/noticias/deportes/futbol-sala/portada/", "/noticias/deportes/pelota/portada/", "/noticias/deportes/dn-running/portada/", "/noticias/deportes/balonmano/portada/", "/noticias/deportes/ciclismo/portada/", "/noticias/deportes/baloncesto/portada/", "/noticias/deportes/deportes-motor/portada/", "/noticias/deportes/tenis/portada/", "/noticias/deportes/mas-deporte/portada/", "/noticias/opinion/portada/", "/noticias/participacion/cartasaldirector/portada/1/", "/noticias/participacion/portada/", "/noticias/cultura-ocio/portada/", "/noticias/cultura-ocio/ocio/portada/", "/pags/ocio/definde.html", "/tags/temas/festivales.html", "/noticias/vivir/turismo/portada/", "/noticias/vivir/gastronomia/portada/", "/noticias/magazine/television/portada/", "/tags/temas/videojuegos.html", "/pags/pasatiempos-dn.html", "/noticias/cultura-ocio/cultura/portada/", "/tags/temas/musica.html", "/tags/temas/teatro.html", "/tags/temas/espectaculos.html", "/noticias/vivir/ciencia/portada/", "/tags/temas/arte.html", "/tags/temas/literatura.html", "/tags/temas/cine.html", "/tags/temas/series_television.html", "/tags/temas/historia_patrimonio.html", "/noticias/vivir/portada/", "/noticias/vivir/motor/portada/", "/noticias/vivir/tecnologia/portada/", "/noticias/vivir/vida-sana/portada/", "/noticias/vivir/moda/portada/", "/noticias/magazine/portada/", "/noticias/vivir/seguros/portada/", "/pags/servicios/servicios-diario-navarra.html", "https://diariodenavarra.mynews.es/", "/esquelas/", "http://epaperdn.diariodenavarra.es/e-paper_diario/", "https://mundodn.diariodenavarra.es/clubdn.html", "https://www.diariodenavarra.es/noticias/hemeroteca-diario-de-navarra/portada/", "/pags/boletines.html", "/pags/servicios/el-tiempo-navarra.html", "/pags/servicios/horoscopo.html", "/pags/servicios/farmacias.html", "/pags/servicios/misas.html", "/pags/servicios/loterias.html", "http://dnclasificados.com/", "https://mundodn.diariodenavarra.es/", "https://www.diariodenavarra.es/pags/servicios/programacion-tv.html", "/pags/inicio-sesion.html", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/suscripcion-diario-navarra.html?utm_source=diariodenavarra.es&utm_medium=referral&utm_campaign=Boton_home", "javascript:void(0);", "/pags/mi_cuenta.html", "/pags/boletines.html", "https://mundodn.diariodenavarra.es/", "https://diariodenavarra.mynews.es/", "http://epaperdn.diariodenavarra.es/e-paper_diario/ ", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/suscripcion-diario-navarra.html?utm_source=diariodenavarra.es&utm_medium=referral&utm_campaign=Boton_home", "javascript:void(0);", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/suscripcion-diario-navarra.html?utm_source=diariodenavarra.es&utm_medium=referral&utm_campaign=Boton_home", "/", "/noticias/actualidad/portada/", "/noticias/actualidad/nacional/portada/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Illa%20reconoce%20%22cierta%20discrepancia%22%20con%20la%20Comunidad%20de%20Madrid&url=https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=%20Illa%20reconoce%20%22cierta%20discrepancia%22%20con%20la%20Comunidad%20de%20Madrid%20https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=%20Illa%20reconoce%20%22cierta%20discrepancia%22%20con%20la%20Comunidad%20de%20Madrid%20https://www.diariodenavarra.es/noticias/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-cierta-discrepancia-con-comunidad-madrid-704138-1031.html", "/multimedia/videos/actualidad/nacional/2020/10/07/illa-reconoce-discrepancia-responsables-politicos-comunidad-madrid.html", "/tags/temas/epidemia-coronavirus.html", "/tags/personajes/salvador-illa.html", "/pags/normas_participacion.html", "/noticias/cultura-ocio/cultura/2023/09/23/ver-hoy-pamplona-navarra-583276-1034.html", "/noticias/deportes/futbol/2023/09/22/williams-sancet-rompen-el-maleficio-athletic-mendizorroza-583366-1022.html", "/noticias/magazine/2023/09/22/francino-rememora-anecdotas-30-anos-ventana-especial-sarda-nierga-583362-3189.html", "/noticias/deportes/mas-deporte/2023/09/22/ciganda-impulsa-europa-5-3-contraatacar-eeuu-583359-1026.html", "/noticias/deportes/futbol/2023/09/22/campeona-mundo-habla-el-campo-583355-1022.html", "#content", "/noticias/navarra/portada/", "/noticias/navarra/pamplona-comarca/portada/", "/noticias/navarra/tudela-ribera/portada/", "/noticias/navarra/tierra-estella/portada/", "/noticias/navarra/tafalla-zona-media/portada/", "/noticias/navarra/sanguesa-merindad/portada/", "/noticias/navarra/zona-norte/portada/", "/noticias/vivir/educacion/portada/", "/noticias/negocios/dn-management/portada/", "/noticias/negocios/dn-inmo/portada/", "/noticias/cultura-ocio/ocio/portada/", "/pags/ocio/definde.html", "/noticias/magazine/sociedad/portada/", "/noticias/cultura-ocio/cultura/portada/", "/noticias/vivir/gastronomia/portada/", "/noticias/magazine/television/portada/", "/noticias/vivir/moda/portada/", "/noticias/vivir/motor/portada/", "/noticias/vivir/turismo/portada/", "/noticias/actualidad/portada/", "/noticias/actualidad/nacional/portada/", "/noticias/actualidad/internacional/portada/", "/noticias/negocios/economia/portada/", "/noticias/vivir/portada/", "/noticias/vivir/tecnologia/portada/", "/noticias/vivir/ciencia/portada/", "/noticias/vivir/vida-sana/portada/", "/noticias/vivir/seguros/portada/", "/noticias/deportes/portada/", "/noticias/deportes/futbol/portada/", "/noticias/deportes/futbol/osasuna/portada/", "/noticias/deportes/balonmano/portada/", "/noticias/deportes/baloncesto/portada/", "/noticias/deportes/pelota/portada/", "/noticias/deportes/dn-running/portada/", "/noticias/deportes/futbol-sala/portada/", "/noticias/deportes/ciclismo/portada/", "/noticias/deportes/deportes-motor/portada/", "/noticias/deportes/tenis/portada/", "/noticias/deportes/mas-deporte/portada/", "/noticias/san-fermin/portada/", "/tags/temas/podcast_dn.html", "/noticias/opinion/portada/", "https://www.diariodenavarra.es/participacion/cartasaldirector/registro/?utm_source=diariodenavarra.es&utm_medium=boton&utm_campaign=cartas_footer", "/noticias/participacion/portada/", "/noticias/dn/portada/", "/pags/contacto_diario_navarra.html", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/suscripcion-diario-navarra.html", "/pags/faq_s.html", "https://mundodn.diariodenavarra.es/nuestros-productos/clubdn.html", "https://diariodenavarra.mynews.es/", "/pags/tarifas-publicidad.html", "https://www.lainformacion.es/php/apuntate_a_nuestro_equipo.php", "https://www.lainformacion.es", "https://brandok.es/", "https://www.dninmo.com/", "https://mynews.es/", "https://zoping.es/", "https://www.gitcorreduria.com/", "https://www.dynamium.es/", "https://mundodn.diariodenavarra.es/", "https://navarra.definde.com/", "/pags/aviso_legal.html", "https://www.lainformacion.es/codigo-etico/", "/pags/politica_privacidad.html", "/pags/politica_cookies.html", "/pags/mi-cuenta.html", "https://www.diariodenavarra.es", "https://www.diariodenavarra.es/paywall-button#origin=ab"]}