{"title": "La meditaci\u00f3n est\u00e1 aprobada, el reiki sigue siendo una patra\u00f1a: Un drag\u00f3n en el garaje\u2026", "author": "Antiguos Alumnos UEMC", "url": "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje/", "hostname": "uemc.es", "description": null, "sitename": "vuelcate.blogs.uemc.es", "date": "2023-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "A menudo nos encontramos con art\u00edculos e informaciones variadas que incluyen la meditaci\u00f3n como una terapia alternativa y la equiparan a t\u00e9cnicas como el reiki o la acupuntura. En este art\u00edculo vamos a ver por qu\u00e9 no son comparables.\nLas pseudociencias y sus grandes aspiraciones\nYa hemos hablado en otras ocasiones del\n[reiki](https://vuelcate.blogs.uemc.es/agujas-afiladas-estafa-que-desmonto-una-nina-acupuntura-pseudociencia/), de la [homeopat\u00eda](https://vuelcate.blogs.uemc.es/aun-se-fian-de-la-homeopatia-un-dragon-en-el-garaje/) y de otras [pseudociencias varias](https://vuelcate.blogs.uemc.es/peligros-quiropractica/). Estas tienen un punto en com\u00fan: no han sido probadas eficaces bajo t\u00e9rminos objetivos con rigor cient\u00edfico; por lo tanto, cuando alguien afirma sentirse mejor despu\u00e9s de una sesi\u00f3n de reiki, no es porque haya funcionado, sino que ha sido fruto de su propia sugesti\u00f3n. Otra diferencia clave es que estas pseudociencias afirman curar enfermedades sin pruebas de ello, la meditaci\u00f3n nunca dir\u00e1 que puede curar un c\u00e1ncer \u2013 y si alguien os lo dice no le cre\u00e1is -.\nHemos hablado de la importancia de la salud mental en la actualidad, de tener un momento para frenar en nuestra vida y darle espacio a la mente para no vernos sobrepasados por nuestra propia realidad. Este es el \u00fanico objetivo de la meditaci\u00f3n: mejorar nuestra vida y nuestra salud mental, ayudarnos a conectar mejor con lo que nos rodean y mejorar nuestras habilidades de concentraci\u00f3n. \u00bfAspira a curar enfermedades que ni la medicina es capaz de afrontar? \u00bfNos vende un imposible basado en la impermeabilidad de la esperanza sobre la descorazonadora realidad que nos rodea? No, la meditaci\u00f3n es un veh\u00edculo de mejora, y esa es la diferencia clave con cualquier pseudociencia que nos quiera vender milagros a precio de mercado.\nQu\u00e9 hace y qu\u00e9 no hace la meditaci\u00f3n\nConviene recordar una base fundamental que hemos mencionado, la del rigor cient\u00edfico. En art\u00edculos previos sobre la meditaci\u00f3n y la salud mental hemos hablado de las pruebas realizadas y, si record\u00e1is, una de las primeras cuestiones que se planteaba era la dificultad de m\u00e9todo para probar la eficacia de la meditaci\u00f3n. Solventado este problema sigue habiendo bastante escasez de art\u00edculos cient\u00edficos y de pruebas sobre la meditaci\u00f3n; sin embargo, esta no tiene las \u00ednfulas quijotescas de pseudociencias como el reiki o la homeopat\u00eda.\nLa investigaci\u00f3n ha demostrado, como hemos explorado en\n[otros art\u00edculos](https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-ciencia-tras-la-meditacion-un-dragon-en-el-garaje/) que la meditaci\u00f3n mejora ciertos aspectos vitales relacionados con la salud mental, la ansiedad y las relaciones personales. No debemos aspirar a m\u00e1s, es decir, no podemos pedirle m\u00e1s a la meditaci\u00f3n. Si crees que meditando durante quince minutos al d\u00eda vas a ser capaz de aprobar tus ex\u00e1menes sin estudiar, me temo que no va a ser as\u00ed. Meditar te ayudar\u00e1 a mejorar tu concentraci\u00f3n y manejar adecuadamente tu ansiedad, pero no hace milagros.\nEste es el \u00faltimo art\u00edculo en el que hablaremos sobre qu\u00e9 es y qu\u00e9 no es la meditaci\u00f3n. As\u00ed que, para concluir, quiero que os qued\u00e9is con un concepto claro, queridos lectores: meditar es beneficioso, nos ayuda en diversos aspectos de nuestra vida y nos permite mejorar nuestra salud mental; pero no es infalible ni un remedio paratodo. Si ten\u00e9is una afecci\u00f3n relacionada con la salud mental, si no es suficiente con meditar, acudid a un especialista m\u00e9dico y, desde luego, olvidaros de las pseudociencias para esto y para cualquier otro aspecto de vuestras vidas.\nTwitter:\n[@Mariaesp19](https://twitter.com/mariaesp19)\nInstagram:\n[mariaespinosa.19](https://www.instagram.com/mariaespinosa.19/)\nBlog:\n[Espantap\u00e1jaros](https://unespantapajaros.wixsite.com/website)\nRaz\u00f3n: La ex alumna de la UEMC Mar\u00eda Espinosa escribe una columna sobre ciencia y divulgaci\u00f3n llamada Un drag\u00f3n en el garaje, haciendo alusi\u00f3n a la met\u00e1fora m\u00e1s famosa de Carl Sagan. En la columna se tratan temas cient\u00edficos y divulgativos de una forma sencilla y amena.\nTem\u00e1tica: Terminamos estos art\u00edculos sobre la meditaci\u00f3n conociendo las diferencias entre la meditaci\u00f3n y las pseudociencias, adem\u00e1s de viendo los l\u00edmites de la propia meditaci\u00f3n.\nAntiguo alumno: Mar\u00eda Espinosa Lorenzo.\nEspecializaci\u00f3n: Grado en Periodismo en la UEMC. Trabajo Fin de Grado: Periodismo cient\u00edfico y homeopat\u00eda en la prensa digital generalista espa\u00f1ola. Especializada en Ciencia y divulgaci\u00f3n.\nProfesor responsable: Rosa Mar\u00eda Arr\u00e1ez Betancort (Dpto. de Ciencias Sociales).", "language": null, "image": "https://vuelcate.blogs.uemc.es/wp-content/uploads/sites/3/2017/11/un-dragon.png", "pagetype": null, "links": ["https://www.facebook.com/UEMC", "https://instagram.com/uemc", "https://www.linkedin.com/school/393674", "https://twitter.com/UEMC", "https://www.youtube.com/c/UniversidadEuropeaMigueldeCervantesValladolid", "#", null, "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/opinion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/deportes/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ficcion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/salud/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/cultura/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/protagonistas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/alumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/antiguos-alumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/pas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/profesores/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/emplea-t/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/", "mailto:vuelcate@uemc.es", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/opinion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/criticas-teatrales-amor-del-bueno/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/criticas-teatrales-amor-del-bueno/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/rio-de-piedras/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/fotos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/rio-de-piedras/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cultura-y-educacion-en-seccion-cultura-creatividad-y-sociedad/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cultura-y-educacion-en-seccion-cultura-creatividad-y-sociedad/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/de-como-crear-una-mente-brillante-teniendo-pocas-luces-en-la-propia-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/de-como-crear-una-mente-brillante-teniendo-pocas-luces-en-la-propia-un-dragon-en-el-garaje/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/deportes/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/real-valladolid-buenos-tiempos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/deportes/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/real-valladolid-buenos-tiempos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/afedecyl-la-llama-que-nos-une/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/publicidad/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/afedecyl-la-llama-que-nos-une/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/central-deportiva-tu-programa-de-radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/central-deportiva-tu-programa-de-radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/las-polemicas-del-mundial-2022-tertulia-radiofonica/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/las-polemicas-del-mundial-2022-tertulia-radiofonica/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/mas-alla-de-lo-que-dice-tu-bascula-tu-cuerpo-en-el-espejo-ponencia-de-guillermo-casas-ares-en-el-laboratorio-social-uemc/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/audiovisual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/mas-alla-de-lo-que-dice-tu-bascula-tu-cuerpo-en-el-espejo-ponencia-de-guillermo-casas-ares-en-el-laboratorio-social-uemc/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ficcion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/speed-ficcion-sonora/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/speed-ficcion-sonora/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-audicion-tu-ficcion-sonora-capitulo-2-la-venganza-no-tiene-limites/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-audicion-tu-ficcion-sonora-capitulo-2-la-venganza-no-tiene-limites/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-audicion-tu-ficcion-sonora-capitulo-1-que-haria-sandy-por-conseguirla/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-audicion-tu-ficcion-sonora-capitulo-1-que-haria-sandy-por-conseguirla/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-robo-a-la-senora-dalloway-tu-ficcion-sonora-capitulo-2-podran-llevarlo-a-cabo/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-robo-a-la-senora-dalloway-tu-ficcion-sonora-capitulo-2-podran-llevarlo-a-cabo/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-robo-a-la-senora-dalloway-tu-ficcion-sonora-capitulo-1/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-robo-a-la-senora-dalloway-tu-ficcion-sonora-capitulo-1/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-periodismo-medioambiental-necesita-una-reforma-interna/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-periodismo-medioambiental-necesita-una-reforma-interna/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/hagamos-un-poco-de-historia-en-la-identificacion-en-un-forense-en-el-dentista/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/hagamos-un-poco-de-historia-en-la-identificacion-en-un-forense-en-el-dentista/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-racismo-de-la-nasa-en-los-anos-60-frena-la-carrera-por-el-espacio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-racismo-de-la-nasa-en-los-anos-60-frena-la-carrera-por-el-espacio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-cuenta-atras-de-la-obsolescencia-programada/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/fotos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-cuenta-atras-de-la-obsolescencia-programada/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/salud/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/toc-toc-ensenadme-la-patita-negra-nutristories-de-la-uemc-en-morethanfood/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/toc-toc-ensenadme-la-patita-negra-nutristories-de-la-uemc-en-morethanfood/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/hagamos-un-poco-de-historia-en-la-identificacion-en-un-forense-en-el-dentista/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/hagamos-un-poco-de-historia-en-la-identificacion-en-un-forense-en-el-dentista/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/preparando-un-podcast-sobre-fisioterapia-sexual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/preparando-un-podcast-sobre-fisioterapia-sexual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/un-bocado-que-acabo-en-tragedia-nutristories-de-la-uemc-en-morethanfood/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/un-bocado-que-acabo-en-tragedia-nutristories-de-la-uemc-en-morethanfood/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/cultura/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cronica-claroscuros-de-la-lengua-espanola/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cronica-claroscuros-de-la-lengua-espanola/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/internacional/idiomas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/bosnia-y-herzegovina-en-full-frame/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/fotos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/bosnia-y-herzegovina-en-full-frame/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/reflexiones-rebeldes-a-toda-mecha/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/literatura/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/reflexiones-rebeldes-a-toda-mecha/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/protagonistas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/internacional/idiomas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/de-maniobras-militares-con-la-academia-de-caballeria-de-valladolid/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/fotos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/de-maniobras-militares-con-la-academia-de-caballeria-de-valladolid/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/espiritus-diferentes-applevid/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/audiovisual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/espiritus-diferentes-applevid/", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/alumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/antiguos-alumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/pas/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/profesores/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/emplea-t/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tertulia-radiofonica-el-mejor-periodismo-es-el-responsable/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/comunicacion-metaverso-e-inteligencia-artificial-charla-de-ana-velayos-y-javier-riquelme-de-ole-digital-solutions/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/audiovisual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/comunicacion-metaverso-e-inteligencia-artificial-charla-de-ana-velayos-y-javier-riquelme-de-ole-digital-solutions/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-aida-barrio-aprovechando-a-tope-unas-practicas-en-seminci/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-aida-barrio-aprovechando-a-tope-unas-practicas-en-seminci/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/mercedes-perez-agustin-la-importancia-de-la-lengua-inglesa-hoy/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/cultura/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/mercedes-perez-agustin-la-importancia-de-la-lengua-inglesa-hoy/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-estrategia-digital-un-mundo-de-oportunidades-para-el-periodismo-charla-agencia-accionlab-diego-laforga-jose-colodron/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/audiovisual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-estrategia-digital-un-mundo-de-oportunidades-para-el-periodismo-charla-agencia-accionlab-diego-laforga-jose-colodron/", "#", "#", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/vuelcateros/antiguos-alumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/opinion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/salud/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje/#respond", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/wp-content/uploads/sites/3/2017/11/un-dragon.png", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/agujas-afiladas-estafa-que-desmonto-una-nina-acupuntura-pseudociencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/aun-se-fian-de-la-homeopatia-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/peligros-quiropractica/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-ciencia-tras-la-meditacion-un-dragon-en-el-garaje/", "https://twitter.com/mariaesp19", "https://www.instagram.com/mariaespinosa.19/", "https://unespantapajaros.wixsite.com/website", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/ciencia/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/divulgacion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/meditacion/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/patrana/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/reiki/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/tag/un-dragon-en-el-garaje/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fvuelcate.blogs.uemc.es%2Fla-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+meditaci%C3%B3n+est%C3%A1+aprobada%2C+el+reiki+sigue+siendo+una+patra%C3%B1a%3A+Un+drag%C3%B3n+en+el+garaje%E2%80%A6&url=https%3A%2F%2Fvuelcate.blogs.uemc.es%2Fla-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje%2F&via=UEMC", "https://plus.google.com/share?url=https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://vuelcate.blogs.uemc.es/la-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje/&media=https://vuelcate.blogs.uemc.es/wp-content/uploads/sites/3/2017/11/un-dragon.png&description=La+meditaci%C3%B3n+est%C3%A1+aprobada%2C+el+reiki+sigue+siendo+una+patra%C3%B1a%3A+Un+drag%C3%B3n+en+el+garaje%E2%80%A6", "whatsapp://send?text=La+meditaci%C3%B3n+est%C3%A1+aprobada%2C+el+reiki+sigue+siendo+una+patra%C3%B1a%3A+Un+drag%C3%B3n+en+el+garaje%E2%80%A6%20-%20https%3A%2F%2Fvuelcate.blogs.uemc.es%2Fla-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje%2F", "https://twitter.com/share", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/bienvenidos-al-eden-tu-programa-radiofonico-de-videojuegos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/mercedes-perez-agustin-la-importancia-de-la-lengua-inglesa-hoy/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/author/antalumnos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/author/antalumnos/", "http://www.uemc.es/", "https://www.facebook.com/UEMCenpersona", "https://plus.google.com/+UniversidadEuropeaMigueldeCervantesValladolid", "https://www.instagram.com/uemc/", "https://www.linkedin.com/school/393674", "https://twitter.com/UEMC", "https://www.youtube.com/c/UniversidadEuropeaMigueldeCervantesValladolid", "#", "#", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/todos-los-demonios-del-mundo-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-periodismo-medioambiental-necesita-una-reforma-interna/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/papel-y-digital/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-periodismo-medioambiental-necesita-una-reforma-interna/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/preparando-un-podcast-sobre-fisioterapia-sexual/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/radio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/preparando-un-podcast-sobre-fisioterapia-sexual/", "#", "#", "/la-meditacion-esta-aprobada-el-reiki-sigue-siendo-una-patrana-un-dragon-en-el-garaje/#respond", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/real-valladolid-buenos-tiempos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/category/deportes/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/real-valladolid-buenos-tiempos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/author/grapercav2/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/real-valladolid-buenos-tiempos/#respond", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cronica-claroscuros-de-la-lengua-espanola/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/cronica-claroscuros-de-la-lengua-espanola/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/whitney-houston-the-twilight-of-a-diva-ii/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/entrevista-radiofonica-a-carla-garcia-el-cine-debe-llegar-al-mundo-rural/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/bosnia-y-herzegovina-en-full-frame/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/bosnia-y-herzegovina-en-full-frame/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/analisis-filmico-cortina-de-humo-barry-levinson-1997/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/analisis-filmico-cortina-de-humo-barry-levinson-1997/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/ruta-por-vietnam-de-sur-a-norte/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/ruta-por-vietnam-de-sur-a-norte/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/constelaciones-familiares-ii-la-culpa-es-de-la-victima-y-por-que-no-de-su-madre-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/constelaciones-familiares-ii-la-culpa-es-de-la-victima-y-por-que-no-de-su-madre-un-dragon-en-el-garaje/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/desastre-ecologico-mar-de-aral/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/desastre-ecologico-mar-de-aral/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/consumir-productos-no-pasteurizados-una-moda-y-sus-riesgos-cartas-desde-el-imperio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/consumir-productos-no-pasteurizados-una-moda-y-sus-riesgos-cartas-desde-el-imperio/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/eres-pseudocultura-estas-preparado/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/eres-pseudocultura-estas-preparado/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/", "mailto:vuelcate@uemc.es", "https://www.facebook.com/UEMC", "https://instagram.com/uemc", "https://www.linkedin.com/school/393674", "https://twitter.com/UEMC", "https://www.youtube.com/c/UniversidadEuropeaMigueldeCervantesValladolid", "http://www.uemc.es/p/aviso-legal-condiciones-generales-de-uso", "http://www.uemc.es/p/politica-de-cookies", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/quienes-somos/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/rogue-one-iii-la-leche-que-te-dieron/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/rogue-one-iii-la-leche-que-te-dieron/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-deber-de-cuidar-el-periodismo/", "https://vuelcate.blogs.uemc.es/el-deber-de-cuidar-el-periodismo/", "http://www.uemc.es/p/politica-de-cookies"]}