{"title": "Sala de Prensa", "author": "Laura G\u00f3mez Hern\u00e1ndez", "url": null, "hostname": null, "description": "Departamento del Atl\u00e1ntico, Plan de Desarrollo, Gobernador, Rendici\u00f3n de Cuentas, Gabinete Departamental, Boletines de Prensa", "sitename": null, "date": "2023-07-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La actividad se lleva a cabo este s\u00e1bado 29 de julio y se aplicar\u00e1n de forma gratuita todas las vacunas del programa ampliado de inmunizaciones y Covid- 19.\nLa Secretar\u00eda de Salud invita a los atlanticenses a iniciar, completar y reforzar los esquemas de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n susceptible, para proteger a ni\u00f1os, adultos y comunidad en general de enfermedades prevenibles.\nBarranquilla, julio 29 de 2023. Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico. Este s\u00e1bado 29 de julio se lleva a cabo la tercera Jornada Nacional de Vacunaci\u00f3n en los 22 municipios del departamento del Atl\u00e1ntico, donde se aplicar\u00e1n de manera gratuita todas las vacunas del esquema del Programa Ampliado de Inmunizaciones (PAI) y Covid-19.\nEsta actividad se realiza desde las 8:00 de la ma\u00f1ana, en los hospitales e IPS vacunadoras de los 22 municipios, y tiene como objetivo vacunar a la poblaci\u00f3n menor de 12 a\u00f1os, ni\u00f1as de 9 a 17 a\u00f1os, mujeres gestantes, mujeres en edad f\u00e9rtil de 10 a 49 a\u00f1os, poblaci\u00f3n pendiente por vacunar contra la fiebre amarilla, todas las personas que necesiten iniciar, completar el esquema primario y refuerzos contra el Covid-19.\nLa Secretar\u00eda de Salud del Atl\u00e1ntico extiende la invitaci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n del departamento, en especial a los padres de familia, para que se acerquen con sus hijos al punto de vacunaci\u00f3n de su municipio y puedan acceder a los esquemas de vacunaci\u00f3n y ponerse al d\u00eda.\nDe acuerdo a los nuevos lineamientos del Ministerio de Salud, en esta jornada se podr\u00e1n iniciar las vacunas contra el Covid-19 para ni\u00f1os y ni\u00f1as de seis meses a dos a\u00f1os, para protegerlos de complicaciones pulmonares y hospitalizaciones.\nAdem\u00e1s, se recomienda aplicar una dosis adicional de la vacuna contra el Covid a gestantes, despu\u00e9s de los seis meses de la aplicaci\u00f3n de la \u00faltima vacuna; a mayores de 60 a\u00f1os, despu\u00e9s de 12 meses; poblaci\u00f3n con comorbilidades al menos con seis meses de su \u00faltima dosis; y al talento humano en salud, despu\u00e9s de un a\u00f1o.\nLas vacunas que se tambi\u00e9n se aplicar\u00e1n son hepatitis A y B, rotavirus, pentavalente, neumococo, polio, influenza, BCG, DPT, triple viral, varicela, VPH, sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y fiebre amarilla.\nLas vacunas son protectoras y crean defensas frente al virus contra el cual se est\u00e1n vacunando, son gratuitas, salvan vidas y previenen complicaciones de enfermedades infecciosas.\nRecuerda que es el d\u00eda de ponerse al d\u00eda con las vacunas y no olvides llevar tu carn\u00e9 de vacunaci\u00f3n.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.gov.co/home/", "/", "/index.php", "/index.php/transparencia", "/index.php/ayuda", "/index.php/ayuda/canales-de-atencion", "/index.php/ayuda/pqrsd", "https://www.atlantico.gov.co/index.php/impuestos-departamentales", "/index.php/ayuda/oferta-institucional", "https://pasaportesatlantico.gov.co/", "/index.php/ayuda/autorizacion-del-ejercicio-profesional", "https://tic.atlantico.gov.co/vuts/", "https://srvapp2.atlantico.gov.co:9041/CuboCristalExt/", "/index.php/participa", "/index.php/sala-de-prensa", "/index.php/gobernacion", "/index.php/gobernacion/la-entidad", "/index.php/gobernacion/misiongobernacion-2872033", "/index.php/gobernacion/localizacionfisicagobernacion", "/index.php/gobernacion/horariogobernacion-34154", "/index.php/gobernacion/organigramagobernacion", "/index.php/gobernacion/gobernador-49019", "/index.php/gobernacion/gabinete", "/index.php/gobernacion/secretarias", "/index.php/gobernacion/secretarias/asuntos-etnicos", "/index.php/gobernacion/secretarias/aguapotable", "/index.php/gobernacion/secretarias/capitalsocial", "/index.php/gobernacion/secretarias/culturapatrimonio", "/index.php/gobernacion/secretarias/ciudadelauniversitaria", "/index.php/gobernacion/secretarias/controlinterno", "/index.php/gobernacion/secretarias/desarrollo-economico", "/index.php/gobernacion/secretarias/educacion-97813", "/index.php/gobernacion/secretarias/general-87593", "/index.php/gobernacion/secretarias/hacienda-40647", "/index.php/gobernacion/secretarias/informatica-8471", "/index.php/gobernacion/secretarias/infraestructura-62825", "/index.php/gobernacion/secretarias/interior-88301", "/index.php/gobernacion/secretarias/juridica", "/index.php/gobernacion/secretarias/mujeres-y-equidad", "/index.php/gobernacion/secretarias/planeacion-58682", "/index.php/gobernacion/secretarias/privada", "/index.php/gobernacion/secretarias/quejas", "/index.php/gobernacion/secretarias/salud-77450", "/index.php/gobernacion/entes-de-control-46510", "/index.php/gobernacion/manualesvarios", "/index.php/departamento", "/index.php/departamento/municipios-97622", "/index.php/departamento/presentaciondepartamento-45237", "/index.php/departamento/historiadepartamento-54774", "/index.php/departamento/gobernadoresdepartamento", "/index.php/departamento/divisionpoliticadepartamento", "/index.php/departamento/simbolosdeldepartamento", "/index.php/departamento/mapasdeldepartamento", "/index.php/noticias", "/index.php/noticias/salud-prensa", "/index.php/noticias/salud-prensa/22194-tercera-jornada-nacional-de-vacunacion-se-realiza-en-todos-los-hospitales-de-los-22-municipios-del-atlantico?tmpl=component&print=1", "javascript:void(0)", "https://twitter.com/share", "/index.php/presentacion-7987", "/index.php/noticias", "/index.php/noticias/gobernadora", "/index.php/noticias/prensa-agua-potable", "/index.php/noticias/prensa-asuntos", "/index.php/noticias/prensa-capital", "/index.php/noticias/prensa-ciudadela", "/index.php/noticias/prensa-control", "/index.php/noticias/prensa-cultura", "/index.php/noticias/prensa-desarrollo", "/index.php/noticias/educacion", "/index.php/noticias/prensa-general", "/index.php/noticias/prensa-hacienda", "/index.php/noticias/prensa-intraestructura", "/index.php/noticias/prensa-interior", "/index.php/noticias/prensa-mujer", "/index.php/noticias/prensa-planeacion", "/index.php/noticias/salud-prensa", "/index.php/noticias/prensa-tic", "/index.php/noticias/boletin-covid", "/index.php/noticias/reporte-covid-19", "/index.php/noticias/reporte-vacunacion", "/index.php/agenda-de-actividades", "/index.php/condiciones-de-uso", "/index.php/fuente-rss", "/index.php/gaceta-dptal", "https://www.gov.co/home/", "/index.php/condiciones-de-uso", "/index.php/registrar-pqrsd", "/index.php/ayuda/canales-de-atencion", "/index.php/ayuda/canales-de-atencion", "/index.php/zona-de-empleados", "/sitemap.xml", "/index.php/noticias/salud-prensa/22194-tercera-jornada-nacional-de-vacunacion-se-realiza-en-todos-los-hospitales-de-los-22-municipios-del-atlantico?font-size=smaller", "/index.php/noticias/salud-prensa/22194-tercera-jornada-nacional-de-vacunacion-se-realiza-en-todos-los-hospitales-de-los-22-municipios-del-atlantico?font-size=larger", "#", "https://twitter.com/gobatlantico", "https://www.youtube.com/user/gobatl", "https://www.facebook.com/GobernaciondelAtlantico", "https://www.instagram.com/gobatlantico/", "https://www.atlantico.gov.co/index.php/fuente-rss"]}