{"title": "El bitcoin contamina m\u00e1s que la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo", "author": "Redacci\u00f3n Barcelona", "url": "https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html", "hostname": "elperiodicodearagon.com", "description": "La miner\u00eda de criptomonedas est\u00e1 multiplicando su huella ecol\u00f3gica, seg\u00fan alerta un nuevo estudio | Las emisiones de CO2 asociadas a esta actividad se han multiplicado por 126 en los \u00faltimos cinco a\u00f1os", "sitename": "El Peri\u00f3dico de Arag\u00f3n", "date": "2022-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La miner\u00eda de\n[criptomonedas](/tags/criptomonedas/) tiene un impacto ambiental comparable con algunas de las actividades m\u00e1s contaminantes del planeta. Seg\u00fan apunta un nuevo estudio publicado este mismo jueves en la revista 'Scientific Reports', la miner\u00eda de [bitcoin](/tags/bitcoin/) tiene una huella ecol\u00f3gica comparable con la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo o la producci\u00f3n de carne de vacuno. \"La miner\u00eda de criptomonedas no se est\u00e1 volviendo m\u00e1s sostenible con el tiempo, sino que cada vez se est\u00e1 convirtiendo en algo m\u00e1s dani\u00f1o para el clima\", alerta la investigaci\u00f3n.\nEl an\u00e1lisis eval\u00faa la huella ecol\u00f3gica de la miner\u00eda de bitcoin \u2013el proceso de generar y almacenar estas criptomonedas\u2013 entre enero de 2016 y diciembre de 2021. Solo en 2020, el bitcoin utiliz\u00f3 una media de 75,4 teravatios la hora de electricidad; m\u00e1s de lo que consumen pa\u00edses como Austria (69,9) o Portugal (48,4). Ese a\u00f1o, adem\u00e1s, se estima que por cada d\u00f3lar que gener\u00f3 en el mercado esta criptomoneda se generaron el equivalente a 1,50 d\u00f3lares en da\u00f1os clim\u00e1ticos globales.\n\"A nivel mundial, la extracci\u00f3n o producci\u00f3n de Bitcoin est\u00e1 utilizando enormes cantidades de electricidad, principalmente de combustibles f\u00f3siles, como el carb\u00f3n y el gas natural. Esto est\u00e1 causando enormes cantidades de contaminaci\u00f3n del aire y emisiones de carbono, lo que tiene un impacto negativo en nuestro clima global y en nuestra salud\", explica Benjamin A. Jones, investigador de la Universidad de Nuevo M\u00e9xico y autor de este estudio.\nEmisiones al alza\nEl an\u00e1lisis tambi\u00e9n apunta a que las emisiones de CO2 asociadas a la miner\u00eda de bitcoins se han multiplicado por 126 en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. En 2016, minar una criptomoneda emit\u00eda 0,9 toneladas de di\u00f3xido de carbono. En 2021, este proceso emit\u00eda cerca de 113 toneladas por moneda. Un reciente estudio tambi\u00e9n estima que las emisiones generadas por la miner\u00eda de bitcoins son comparables con las generadas por ciudades tan grandes como Viena, Hamburgo o Las Vegas.\nA partir de estos datos, la comunidad cient\u00edfica alerta \u2013una vez m\u00e1s\u2013 del preocupante impacto medioambiental de esta industria digital. Los expertos advierten que con el actual modelo de producci\u00f3n, las 'monedas digitales' no son sostenibles. Por eso mismo, tras la publicaci\u00f3n de este \u00faltimo estudio cient\u00edfico, los investigadores reclaman \"cambios significativos\" en la miner\u00eda de criptomonedas, incluida la posible regulaci\u00f3n de estos procesos para minimizar los da\u00f1os graves ambientales asociados.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/6e4ed86c-aa4c-4e6b-8fdd-c344efcfa1e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.elperiodicodearagon.com/espana/2023/09/21/sido-primera-intervencion-aragones-jorge-92368639.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/fotos/aragon/2023/09/20/fotos-antiguas-zaragoza-anos-70-92339128.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/2023/09/21/psoe-aventaja-puntos-pp-primer-92377158.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/2023/09/21/vuelven-paros-autobus-urbano-zaragoza-92375613.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/2023/09/21/cristian-alvarez-cerca-renovar-2025-92367221.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/2023/09/21/abre-caldero-magico-primera-cocteleria-92369293.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/elecciones/", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/huesca/", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/teruel/teruel/", "https://www.elperiodicodearagon.com/comarcas/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/integracion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/calendario-liga/real-zaragoza.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sd-huesca/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicodearagon.com/cai-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/baloncesto/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/formula-1/", "https://www.elperiodicodearagon.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicodearagon.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/", "https://www.elperiodicodearagon.com/internacional/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ucrania-en-resistencia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicodearagon.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicodearagon.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/el-estudiante/", "https://www.elperiodicodearagon.com/espacio3/", "https://www.elperiodicodearagon.com/especiales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/elecciones/generales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/finanzas-personales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vivienda-en-aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/empleo-en-aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/comunicaciones-empresas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/el-triangulo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/juan-bolea.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/daniel-gascon.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/nicolas-espada.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/javier-fernandez-lopez.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/humor/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/tv/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/tv/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/planes/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/gastronomia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/salud/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/buzzeando/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/mascotas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.elperiodicodearagon.com/buscando-respuestas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/videos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/zaragoza", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/zaragoza/?r=&idz=0050", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/zaragoza/?r=&idz=0050", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-zaragoza", "https://juegos.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodicodearagon.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicodearagon.com/index.php", "/newsletters/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/comprobar-numeros/", "https://www.facebook.com/elperiodicodearagon/", "https://twitter.com/periodicoaragon", "https://www.instagram.com/elperiodicodearagon", "https://www.linkedin.com/company/el-periodico-de-aragon/", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/login", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/elecciones/", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/huesca/", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/teruel/teruel/", "https://www.elperiodicodearagon.com/comarcas/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/integracion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/calendario-liga/real-zaragoza.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sd-huesca/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicodearagon.com/cai-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/baloncesto/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/formula-1/", "https://www.elperiodicodearagon.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicodearagon.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/", "https://www.elperiodicodearagon.com/internacional/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ucrania-en-resistencia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicodearagon.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicodearagon.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/el-estudiante/", "https://www.elperiodicodearagon.com/espacio3/", "https://www.elperiodicodearagon.com/especiales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/elecciones/generales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/finanzas-personales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vivienda-en-aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/empleo-en-aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/comunicaciones-empresas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/el-triangulo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/juan-bolea.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/daniel-gascon.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/nicolas-espada.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/autores/javier-fernandez-lopez.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/humor/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/tv/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/tv/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/planes/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/gastronomia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/salud/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/buzzeando/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/mascotas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.elperiodicodearagon.com/buscando-respuestas/", "https://www.elperiodicodearagon.com/videos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/zaragoza", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/zaragoza/?r=&idz=0050", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/zaragoza/?r=&idz=0050", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-zaragoza", "https://juegos.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodicodearagon.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicodearagon.com/index.php", "/newsletters/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/comprobar-numeros/", "https://www.facebook.com/elperiodicodearagon/", "https://twitter.com/periodicoaragon", "https://www.instagram.com/elperiodicodearagon", "https://www.linkedin.com/company/el-periodico-de-aragon/", "/", "/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/", "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/", "https://www.elperiodicodearagon.com/internacional/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicodearagon.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicodearagon.com/tags/energia-futuro/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html&text=El%20bitcoin%20contamina%20m%C3%A1s%20que%20la%20extracci%C3%B3n%20de%20petr%C3%B3leo%20https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=periodicoaragon", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=El%20bitcoin%20contamina%20m%C3%A1s%20que%20la%20extracci%C3%B3n%20de%20petr%C3%B3leo&url=https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=El%20bitcoin%20contamina%20m%C3%A1s%20que%20la%20extracci%C3%B3n%20de%20petr%C3%B3leo:https://www.elperiodicodearagon.com/sociedad/2022/09/29/bitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=El%20bitcoin%20contamina%20m%C3%A1s%20que%20la%20extracci%C3%B3n%20de%20petr%C3%B3leo&body=https%3A%2F%2Fwww.elperiodicodearagon.com%2Fsociedad%2F2022%2F09%2F29%2Fbitcoin-contamina-extraccion-petroleo-76220313.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/perfil/favoritos", "/tags/criptomonedas/", "/tags/bitcoin/", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/bitcoin/", "/tags/mineria/", "/tags/petroleo/", "/tags/danos/", "/tags/medio-ambiente/", "/lo-mas-visto/", "/internacional/2023/09/22/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92407209.html", "/internacional/2023/09/22/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406919.html", "/zaragoza/2023/09/21/indignacion-arrabal-cierre-trafico-puente-92405108.html", "/deportes/2023/09/21/betis-estrena-derrota-impetuoso-rangers-92404700.html", "/deportes/2023/09/21/muere-repentinamente-futbolista-inglesa-maddy-92404194.html", "/sociedad/2023/09/21/resultados-primitiva-jueves-21-septiembre-92401973.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/21/resultados-primitiva-jueves-21-septiembre-92401973.html", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/21/sorteo-bonoloto-jueves-21-septiembre-92401262.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/21/sorteo-bonoloto-jueves-21-septiembre-92401262.html", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/21/fiscalia-archivo-caceres-caso-similar-92398861.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/21/fiscalia-archivo-caceres-caso-similar-92398861.html", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sociedad/2023/09/21/fiscalia-abre-diligencias-asegurar-proteccion-92396937.html", "/sociedad/", "/sociedad/2023/09/21/fiscalia-abre-diligencias-asegurar-proteccion-92396937.html", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/2023/09/21/sido-primera-intervencion-aragones-jorge-92368639.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/fotos/aragon/2023/09/20/fotos-antiguas-zaragoza-anos-70-92339128.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/espana/2023/09/21/psoe-aventaja-puntos-pp-primer-92377158.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/2023/09/21/vuelven-paros-autobus-urbano-zaragoza-92375613.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/2023/09/21/cristian-alvarez-cerca-renovar-2025-92367221.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/zaragoza/2023/09/21/abre-caldero-magico-primera-cocteleria-92369293.html", "https://www.elperiodicodearagon.com/aragon/", "https://www.elperiodicodearagon.com/real-zaragoza/", "https://www.elperiodicodearagon.com/deportes/", "https://www.elperiodicodearagon.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicodearagon.com/economia/", "https://www.elperiodicodearagon.com/opinion/", "https://www.elperiodicodearagon.com/sucesos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/cultura/", "https://www.elperiodicodearagon.com/ocio/", "https://www.elperiodicodearagon.com/vida-y-estilo/", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodicodearagon.com/quienes-somos/", "https://www.elperiodicodearagon.com/historia/", "https://mas.elperiodicodearagon.com/publicidad/", "http://www.becontent.es/?_ga=2.181906991.984216987.1618223310-1654516487.1617006707", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.elperiodicodearagon.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/?_ga=2.59880873.56992869.1615210131-1209387750.1608301733", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}