{"title": "\u201dYuyay Pacha Qonyay\u201d, la ceremonia de sanaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en el Bosque de La Plata", "author": "La Plata 1", "url": "https://www.laplata1.com/2021-03-25/yuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291/", "hostname": "laplata1.com", "description": "Diario digital. \u00daltimas noticias de la ciudad de La Plata, Argentina y el Mundo. Informaci\u00f3n todo el d\u00eda con vos", "sitename": "La Plata 1", "date": "2021-03-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Yuyay Pacha Qonyay\", la ceremonia de sanaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en el Bosque de La Plata\n[Agenda Platense](/noticias/la-plata/agenda-cultural-la-plata)25/03/2021 . Hora: 01:05\nEste s\u00e1bado 27 de marzo se realizar\u00e1 una ceremonia homenaje en el espacio de la memoria del Bosque de La Plata. organiza el Centro Cultural Waka Luna, del Frente Pol\u00edtico y Social Carlos Cajade.\nEn di\u00e1logo con LAPLATA1.com, explicaron que \"se trata de una ceremonia de sanaci\u00f3n, de reparaci\u00f3n en sitios donde ha habido violencia contra los pueblos. En 1 y 58, entrada trasera de Caballer\u00eda de la Polic\u00eda bonaerense, se plantar\u00e1 un \u00e1rbol y se har\u00e1 una apacheta (instalaci\u00f3n con piedras) con ofrendas. En el Museo se recordar\u00e1 a las v\u00edctimas de las campa\u00f1as que pretendieron desaparecer a los pueblos ind\u00edgenas, ya que los restos de muchos originarios a\u00fan no han sido restituidos a sus pueblos\".\nLa jornada tendr\u00e1 un itinerario para seguir y as\u00ed poder \"honrar la memoria de todos los hermanos y hermanas cuyas vidas de este plano fueron arrebatadas por la injusticia, por el individualismo, por el sistema capitalista occidental y otras variantes de la colonizaci\u00f3n\".\nItinerario\n11.00 Hs: Wak'a inti killa, Gruta del Lago. Recibimiento, presentaci\u00f3n.\n12.00 Hs: Ceremonia ancestral, saludo al padre sol, pachamama, los apus, ancestros, achachilas, limpieza energ\u00e9tica. Caminata hasta el sitio de la memoria de la Universidad de La Plata.\n13.00 Hs: Sitio de la Memoria UNLP (1 y 58) Homenaje a los hermanos y hermanas desaparecidos y desaparecidas, y trascendidos en la lucha por la verdad y la justicia. Emplazamiento de apacheta y plantado de \u00e1rbol emblem\u00e1tico. Caminata hasta el Museo de La Plata.\n14.00 Hs: Museo de La Plata. Koada y ofrenda floral. Canto comunitario honrando la memoria de los ancestros luchadores por el sumaq kawsay buen vivir, contra la colonizaci\u00f3n, por la vida en armon\u00eda con el cosmos, intencionando por el retorno de sus restos chullpas a las comunidades.\nCierre de la actividad, m\u00fasica, apthapi, comida comunitaria.\nAdem\u00e1s, desde el Centro Cultural piden llevar \"wiphalas, unanchas y s\u00edmbolos. Hojas de coca, koa, palo santo, agua florida, hierbas para sahumado y flores para homenaje. Adem\u00e1s, instrumentos musicales y aguayo para sentarse. Warmis mujeres asistir de pollera. Quienes tengan, ir con ropa ancestral. Para el apthapi, llevar alimentos y bebidas naturales para compartir.\nPor otro lado, recordaron que deben llevar barbijo y sanitizante para respetar los protocolos de salud, y la entrada ser\u00e1 libre y gratuita.\n[14/09/2023El Paseo del Bosque de La Plata ser\u00e1 sede de una jornada de \"viverismo y jardiner\u00eda\": es gratuito y para toda la familia ](/2023-09-14/el-paseo-del-bosque-de-la-plata-sera-sede-de-una-jornada-de-viverismo-y-jardineria-es-gratuito-y-para-toda-la-familia-95430/)", "language": null, "image": "https://www.laplata1.com/adjuntos/1200/16385993657554142111502268112752781920748558n000.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "noticias", "noticias/la-plata", "noticias/la-plata/vecinales", "noticias/la-plata/universidad", "noticias/la-plata/agenda-cultural-la-plata", "noticias/politica", "noticias/politica/pais", "noticias/politica/provincia", "noticias/politica/region-capital", "noticias/politica/mundo", "noticias/politica/opinion", "noticias/politica/la-rosca-platense", "noticias/policiales", "noticias/policiales/judiciales", "noticias/sociedad", "noticias/sociedad/salud-y-bienestar", "noticias/sociedad/perros-y-gatos", "noticias/sociedad/farmacias-de-turno", "noticias/deportes", "noticias/deportes/estudiantes", "noticias/deportes/gimnasia", "noticias/espectaculos", "noticias/espectaculos/farandula", "noticias/espectaculos/paso-en-la-tv", "noticias/espectaculos/en-las-redes", "noticias/espectaculos/super-hot", "noticias/espectaculos/musica", "noticias/espectaculos/cine-y-series", "noticias/tecno", "noticias/tecno/viral", "", "/", "", "javascript:void(0);", "https://facebook.com/sharer/sharer.php?t=\"Yuyay Pacha Qonyay\", la ceremonia de sanaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en el Bosque de La Plata&u=https%3A%2F%2Fwww.laplata1.com%2F2021-03-25%2Fyuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.laplata1.com%2F2021-03-25%2Fyuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291%2F&text=\"Yuyay Pacha Qonyay\", la ceremonia de sanaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en el Bosque de La Plata", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.laplata1.com%2F2021-03-25%2Fyuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.laplata1.com%2F2021-03-25%2Fyuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291%2F", "mailto:?to=&subject=\"Yuyay Pacha Qonyay\", la ceremonia de sanaci\u00f3n que se realizar\u00e1 en el Bosque de La Plata&body=https%3A%2F%2Fwww.laplata1.com%2F2021-03-25%2Fyuyay-pacha-qonyay-la-ceremonia-de-sanacion-que-se-realizara-en-el-bosque-de-la-plata-54291%2F", "/noticias/la-plata/agenda-cultural-la-plata", "/lkp.html?id=153", "/lkp.html?id=142", "/lkp.html?id=79", "/2023-09-17/por-inclemencias-climaticas-la-municipalidad-suspendio-la-jornada-de-la-plata-celebra-95538/", "/2023-09-17/por-inclemencias-climaticas-la-municipalidad-suspendio-la-jornada-de-la-plata-celebra-95538/", "/2023-09-14/el-paseo-del-bosque-de-la-plata-sera-sede-de-una-jornada-de-viverismo-y-jardineria-es-gratuito-y-para-toda-la-familia-95430/", "/2023-09-14/el-paseo-del-bosque-de-la-plata-sera-sede-de-una-jornada-de-viverismo-y-jardineria-es-gratuito-y-para-toda-la-familia-95430/", "/2023-09-10/realizaran-este-domingo-un-taller-gratuito-de-primeros-auxilios-en-plaza-moreno-95220/", "/2023-09-10/realizaran-este-domingo-un-taller-gratuito-de-primeros-auxilios-en-plaza-moreno-95220/", "/2023-09-17/quienes-son-los-dos-jugadores-que-madelon-margino-del-plantel-profesional-95560/", "/", "/2023-09-17/quienes-son-los-dos-jugadores-que-madelon-margino-del-plantel-profesional-95560/", "/2023-09-12/el-gracias-estuvo-de-mas-un-chofer-platense-paso-un-divertido-momento-con-un-pasajero-porque-no-andaba-el-timbre-95343/", "/", "/2023-09-12/el-gracias-estuvo-de-mas-un-chofer-platense-paso-un-divertido-momento-con-un-pasajero-porque-no-andaba-el-timbre-95343/", "/2023-09-13/el-detenido-por-usar-48-tarjetas-en-un-cajero-de-la-plata-cambio-de-abogados-alfredo-gascon-y-miguel-molina-toman-su-defensa-95355/", "/", "/2023-09-13/el-detenido-por-usar-48-tarjetas-en-un-cajero-de-la-plata-cambio-de-abogados-alfredo-gascon-y-miguel-molina-toman-su-defensa-95355/", "/lkp.html?id=153", "/lkp.html?id=142", "/lkp.html?id=109", "/lkp.html?id=79", "/lkp.html?id=92", "/2023-09-19/alberto-fernandez-dijo-que-la-deuda-contraida-con-el-fondo-monetario-internacional-fue-tomada-irresponsablemente-por-macri-95658/", "/noticias/politica/pais", "/2023-09-19/alberto-fernandez-dijo-que-la-deuda-contraida-con-el-fondo-monetario-internacional-fue-tomada-irresponsablemente-por-macri-95658/", "/2023-09-19/cristina-recibio-a-estela-de-carlotto-y-a-king-una-genetista-reconocida-por-su-aporte-para-identificar-a-desaparecidos-95656/", "/noticias/politica/pais", "/2023-09-19/cristina-recibio-a-estela-de-carlotto-y-a-king-una-genetista-reconocida-por-su-aporte-para-identificar-a-desaparecidos-95656/", "/2023-09-19/confirmaron-la-fecha-de-cobro-del-bono-de-30-mil-pesos-para-los-trabajadores-municipales-de-la-plata-95653/", "/noticias/la-plata", "/2023-09-19/confirmaron-la-fecha-de-cobro-del-bono-de-30-mil-pesos-para-los-trabajadores-municipales-de-la-plata-95653/", "tel:+542214454999", "noticias", "noticias/la-plata", "noticias/politica", "noticias/policiales", "noticias/sociedad", "noticias/deportes", "noticias/espectaculos", "noticias/tecno", "#", "https://www.facebook.com/laplata1com/", "https://www.instagram.com/laplatauno/", "https://twitter.com/laplatauno", "/politica-de-privacidad", "/terminos-y-condiciones", "/contacto", "https://xweb.ar", "#"]}