{"title": "Coronavirus", "author": "Ana M Longo", "url": "https://www.cuerpomente.com/temas/coronavirus", "hostname": "cuerpomente.com", "description": "El coronavirus SARS-Cov2 es el causante de la pandemia Covid19. Produce s\u00edntomas similares a la", "sitename": "Cuerpomente", "date": "2023-06-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Temas Coronavirus El coronavirus SARS-Cov2 es el causante de la pandemia Covid19. Produce s\u00edntomas similares a la gripe y en la mayor\u00eda de los casos se supera sin secuelas. Sin embargo, en personas vulnerables, mayores o expuestas a una carga viral elevada puede provocar un s\u00edndrome respiratorio agudo con una mortalidad varias veces superior a la gripe. Fue detectado por primera vez en Wuhan (China) en diciembre de 2019. Desde entonces se ha extendido por todo el planeta y ha causado miles de v\u00edctimas. Art\u00edculos Un verano natural Vacaciones de verano con ni\u00f1os: por qu\u00e9 optar por ambientes naturales Los expertos recomiendan proporcionar a los ni\u00f1os vacaciones que a\u00fanen ense\u00f1anza, ambientes naturales y cuidados. Pasar el verano en un pueblo o en la monta\u00f1a es el mejor regalo que les podemos hacer. Ana M. Longo Hablemos de ello Qui\u00e9nes tienen m\u00e1s riesgo de suicidio y c\u00f3mo ayudar a prevenirlo El suicidio es uno de los temas de salud mental m\u00e1s olvidados: el suicidido. Podemos ayudar a las personas en crisis comenzando a visibilizar y hablar sobre este gran tab\u00fa de nuestra sociedad.Ram\u00f3n Soler Secuelas emocionales Otro efecto secundario de la pandemia: ni\u00f1os con miedo a contaminarse El virus de la Covid est\u00e1 dejando importantes secuelas emocionales en muchos ni\u00f1os. Ayudarles, a tiempo, resulta primordial para evitar que sus miedos se vuelvan permanentes. Te cuento c\u00f3mo hacerlo.Ram\u00f3n Soler Sostenibilidad Las mascarillas reutilizables son m\u00e1s sostenibles Para evitar la generaci\u00f3n de un exceso de residuos, conviene utilizar mascarillas reutilizables mientras estas sean de uso obligatorio en los espacios interiores y donde no se pueda mantener la distancia de seguridad.Montse Cano Entrevista a Mercedes Bermejo \"Los suicidios en adolescentes se han multiplicado por la pandemia\" Mercedes Bermejo, psic\u00f3loga especializada en la atenci\u00f3n a la infancia y a la adolescencia, explica c\u00f3mo se han multiplicado los casos de ni\u00f1os y j\u00f3venes con importantes trastornos de salud mental a causa de la alerta sanitaria vivida. Silvia D\u00edez Despu\u00e9s del coronavirus El por qu\u00e9 de las infeccciones respiratorias en ni\u00f1os este verano En pleno verano las urgencias y camas hospitalarias se est\u00e1n llenando de beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os con infecciones respirtorias que no son el COVID. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo?Claudina Navarro Walter Retirada de la mascarilla S\u00edndrome de la cara vac\u00eda: qu\u00e9 es y c\u00f3mo afrontarlo Los psic\u00f3logos han percibido que, tras tantos meses llevando mascarilla, dejar de usarla puede generar en algunas personas un curioso s\u00edndrome relacionado con el miedo y la ansiedad. Te contamos por qu\u00e9 ocurre y c\u00f3mo afrontarlo.Sira Robles Nuevo estudio El estr\u00e9s por la pandemia afecta al desarrollo emocional de los menores Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes son de los colectivos que han vivido la pandemia con m\u00e1s estr\u00e9s y, seg\u00fan un nuevo estudio, el estr\u00e9s mantenido durante la infancia puede afectar a su desarrallo emocional. Sin embargo, podemos ayudarles para evitar que sufran estas consecuencias. \u00bfC\u00f3mo hacerlo?Raquel Tom\u00e9 L\u00f3pez Entrevista a Patricia Ram\u00edrez \"Disfrutarnos tal y como somos nos permite vivir serenos, incluso en momentos dif\u00edciles\" La psic\u00f3loga Patricia Ram\u00edrez acumula ya un mill\u00f3n de seguidores en sus redes y quiz\u00e1 sea porque sus palabras act\u00faan como un b\u00e1lsamo para el alma. Acaba de publicar el libro \"Somos fuerza\" que nos da una visi\u00f3n optimista: podemos afrontar momentos dif\u00edciles como los actuales. Sira Robles Sentimiento de soledad Atenci\u00f3n a las personas mayores: ahora se sienten todav\u00eda m\u00e1s solas Un informe del Observatorio de la Soledad sugiere que el 41% de las personas mayores ha experimentado un aumento de la sensaci\u00f3n de soledad durante la pandemia. \u00bfPor qu\u00e9 se sienten as\u00ed?Sira Robles Efectos en la salud mental 8 cortos emotivos sobre la salud mental en la pandemia El Brain Film Fest 2021, el festival de cine internacional dedicado al cerebro, aborda este a\u00f1o la salud mental en tiempos de pandemia. A trav\u00e9s de la web del Festival, los espectadores pueden votar el Premio del P\u00fablico para Microcortos Online. Te mostramos estos emotivos microcortos que no te dejar\u00e1n indiferente.Sira Robles Crianza Adolescentes afectados por la pandemia: \u00bfc\u00f3mo ayudarles? La pandemia est\u00e1 afectando psicol\u00f3gicamente a los adultos pero tambi\u00e9n a los ni\u00f1os y, especialmente, a los adolescentes. Est\u00e1n sufriendo un alto grado de malestar emocional. \u00bfC\u00f3mo podemos ayudarles?Ram\u00f3n Soler Un futuro incierto Test para saber si eres intolerante a la incertidumbre y c\u00f3mo revertirlo Si dejamos de alimentar la ansiedad y aceptamos que no sabemos lo que va a pasar nos abriremos a nuevas posibilidades. Un panorama indefinido puede ser tambi\u00e9n estimulante y ofrecer oportunidades.Francesc Miralles Nuevo estudio Por qu\u00e9 tener plantas en casa ayuda en caso de confinamiento Un estudio internacional sugiere que las personas que ten\u00edan plantas en casa durante el confinamiento dec\u00edan sentirse emocionalmente m\u00e1s sanas que quienes no las ten\u00edan. \u00bfQu\u00e9 tipo de plantas nos ayudan a sentirnos mejor?Sira Robles Entrevista a Juan Carlos del Olmo \"Nos estamos quedando solos en el planeta\" El \u00faltimo informe Planeta Vivo de WWF lo deja claro: si queremos sobrevivir, preservar la biodiversidad debe ser una prioridad. La reciente pandemia del COVID-19 es una muestra de ello.Montse Cano Ritmos biol\u00f3gicos Por qu\u00e9 la vacuna del Covid-19 funciona m\u00e1s si se pone por la ma\u00f1ana Un estudio apoya la hip\u00f3tesis de que nuestras defensas est\u00e1n reguladas por relojes internos. El hallazgo puede ayudarnos a reducir las posibilidades de contagio con virus como el de la COVID-19.Claudina Navarro Walter Entrevista a Alejandra Menassa \"Tenemos un grave problema: los m\u00e9dicos somos los brazos de las farmac\u00e9uticas\" M\u00e9dico internista y psicoanalista, defiende la estrecha relaci\u00f3n entre cuerpo y mente y la importancia en la curaci\u00f3n de la escucha activa por parte del m\u00e9dico.Silvia D\u00edez Se puede tratar con medios naturles Evitar y tratar el \"mascn\u00e9\" (acn\u00e9 debido a la mascarilla) El \"maskne\" o \"mascn\u00e9\" es un tipo de infecci\u00f3n de la piel directamente relacionado con llevar mascarilla durante varias horas al d\u00eda. Se puede prevenir y tratar naturalmente. Manuel N\u00fa\u00f1ez Plantas \u00fatiles Remedios naturales contra el resfriado o casos leves de COVID En el a\u00f1o de la COVID-19 apetece menos que nunca pillar un resfriado. Te contamos c\u00f3mo prevenirlo y combatirlo con remedios naturales eficaces. Dr. Josep Llu\u00eds Berdonces Terapia con aceites esenciales C\u00f3mo recuperar el gusto y el olfato despu\u00e9s del coronavirus Los aceites esenciales tienen un papel en la recuperaci\u00f3n de las personas que sufren p\u00e9rdida de olfato y gusto como consecuencia de la infecci\u00f3n con el coronaviruso de la COVID-19. Manuel N\u00fa\u00f1ez Desescalada y rebrotes Pandemia y salud mental: ojo con el miedo Tras haber vivido el encierro debido a la crisis del coronavirus, los medios auguran grandes desgracias psicol\u00f3gicas y psiqui\u00e1tricas. \u00bfCu\u00e1nto hay de cierto?Jorge L. Tiz\u00f3n Plantas medicinales Investigan las propiedades contra la COVID-19 del cardo mariano Los principios activos del cardo mariano est\u00e1n siendo estudiados por su potencial terap\u00e9utico para tratar la multiplicaci\u00f3n y las complicaciones causadas por el virus de la COVID-19.Manuel N\u00fa\u00f1ez Emergencia sanitaria Este es tu plan nutricional contra el coronavirus Expertos en inmunonutrici\u00f3n proponen una f\u00f3rmula de 4 nutrientes para reforzar nuestras defensas ante el riesgo de infecci\u00f3n con el virus Covid19 o SARS-CoV-2.Claudina Navarro Walter COVID19 Estado de alarma por el coronavirus: c\u00f3mo mantener la salud mental La incertidumbre, la indefensi\u00f3n y el confinamiento van a provocar un gran impacto en el equilibrio mental de muchas personas. \u00bfC\u00f3mo sobrellevar mejor la situaci\u00f3n? Te ofrecemos una gu\u00eda para salvaguardar la salud mental durante la cuarentena.Ram\u00f3n Soler Covid-19 Segunda ola de la pandemia: as\u00ed afectar\u00e1 a nuestra salud mental Cuando todav\u00eda no nos hemos recuperado de la primera ola de la pandemia del coronavirus, llega una segunda ola. Diversos estudios ya nos advierten de que las consecuencias psicol\u00f3gicas de esta segunda oleada pueden ser peores, incluso, que las de la primera.Ram\u00f3n Soler D\u00eda Mundidal de la Salud Mental 2020 Ansiedad, estr\u00e9s y tristeza: el impacto psicol\u00f3gico de la pandemia Tras meses de sufrir una pandemia sin precedentes, los estudios ya est\u00e1n constatando lo que se tem\u00eda: esta situaci\u00f3n ha afectado notablemente a la salud mental de los espa\u00f1oles, que dicen sufrir m\u00e1s estr\u00e9s, ansiedad y tristeza.Sira Robles Del espacio personal a la distancia social Qu\u00e9 distancia solemos guardar con los dem\u00e1s y por qu\u00e9 En tiempos de pandemia se nos pide mantener la distancia de seguridad pero la idea del distanciamiento social ya hab\u00eda sido muy estudiada desde la psicolog\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 distancia nos sentimos m\u00e1s c\u00f3modos? \u00bfLa distancia social implica siempre una distancia emocional? Depende.Ana M. Longo Prevenci\u00f3n Fauci recomienda vitaminas C y D para fortalecer la inmunidad Recientes estudios cient\u00edficos indican que el uso de suplementos de vitamina C y D fortalece el sistema inmune, lo que ofrece protecci\u00f3n frente a la COVID-19. El doctor Anthony Facy recomienda la suplementaci\u00f3n con estos nutrientes.Claudina Navarro Walter Dieta frente al coronavirus Los vegetales fermentados aumentan la resistencia a la COVID-19 Un estudio europeo muestra que el consumo de vegetales fermentados se relaciona con una menor mortalidad por COVID-19. La relaci\u00f3n no se aprecia con los l\u00e1cteos fermentados.Claudina Navarro Walter Estimula las defensas 5 nutrientes y 5 plantas que potencian tu inmunidad La ayuda que te brindan las plantas y los nutrientes para aumentar tu inmunidad siempre es bienvenida y m\u00e1s a\u00fan en los tiempos inciertos que vivimos, a\u00fan bajo la amenaza de la COVID-19.Dr. Josep Llu\u00eds Berdonces Dieta preventiva Una dieta con exceso de carbohidratos empeora la COVID-19 El consumo de hidratos de carbono refinados est\u00e1 relacionado con un mayor riesgo de desarrollar enfermedades metab\u00f3licas que empeoran la evoluci\u00f3n de la COVID-19.Claudina Navarro Walter Prevenir el coronavirus \u00bfQu\u00e9 filtros podemos poner en las mascarillas reusables? La mascarilla de tela con posibilidad de incluir un filtro desechable interior es una buena opci\u00f3n para prevenir el contagio de la COVID-19 en la mayor\u00eda de circunstancias. Te ofrecemos orientaciones para elegir el filtro adecuado y para adquirir una mascarilla higi\u00e9nica lavable.Claudina Navarro Walter Nuevas normas del uso de mascarillas \u00bfCu\u00e1l es la mascarilla m\u00e1s adecuada para el uso continuado? Por fin es obligatorio el uso de mascarillas en espacios cerrados y lugares p\u00fablicos donde no se pueda garantizar la distancia de seguridad. Las mascarillas higi\u00e9nicas de tela son una buena opci\u00f3n para el uso continuado. Te explicamos c\u00f3mo utilizarlas, guardarlas y desinfectarlas. Claudina Navarro Walter COVID19 \u00bfC\u00f3mo afectar\u00e1 emocionalmente a los ni\u00f1os la vuelta al cole tras el confinamiento? Tras varios meses sin acudir f\u00edsicamente al colegio, se prev\u00e9 que en septiembre, todos los ni\u00f1os vuelvan a las aulas. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 este retorno al colegio? \u00bfC\u00f3mo afectar\u00e1 emocionalmente a los ni\u00f1os?Ram\u00f3n Soler Desescalada Podcast: meditaci\u00f3n para conectar de nuevo con otras personas El momento actual parece ser perfecto para reconstruir nuestra forma de relacionarnos con los dem\u00e1s, seg\u00fan sean nuestras necesidades y prioridades actuales. Con esta meditaci\u00f3n guiada te invito a acoger de nuevo tu vida social conscientemente y al ritmo que necesites.Lidia Gonz\u00e1lez Alija Prevenci\u00f3n del COVID-19 No te quites la mascarilla en los espacios interiores p\u00fablicos Oficinas, restaurantes, tiendas, colegios, centros de salud... en cualquier espacio cerrado no es suficiente con mantener la distancia. Es imprescindible el uso de mascarillas.Claudina Navarro Walter Entrevista a Francesc Torralba \"Esta crisis puede inaugurar un nuevo modo de vivir\" Dicen que nada volver\u00e1 a ser como antes, pero... \u00bfy si lo que estuviera por venir fuese mucho mejor? El fil\u00f3sofo Francesc Torralba sostiene en su nuevo libro \"Vivir en lo esencial. Ideas y preguntas despu\u00e9s de la pandemia\" (Plataforma Editorial) que durante esta crisis hemos aprendido lecciones poderosas que podr\u00edan beneficiarnos a largo plazo.Sira Robles Entrevista Gustavo Dessal \"Una parte fundamental de nuestra vida est\u00e1 encerrada en el m\u00f3vil\" Las tecnolog\u00edas se han hecho imprescindibles y m\u00e1s en estos d\u00edas de confinamiento. Cada d\u00eda ocupan m\u00e1s espacio y tiempo de nuestra vida, pero \u00bfsomos conscientes de c\u00f3mo han modificado nuestra forma de relacionarnos con los dem\u00e1s y con la realidad en general. El psicoanalista Gustavo Dessal nos ayuda a reflexionar sobre ello.Silvia D\u00edez Propiedades antiv\u00edricas 12 plantas para reforzarse contra el coronavirus La naturaleza nos brinda muchos tesoros. Hay plantas con potentes efectos antivirales que ahora m\u00e1s que nunca nos pueden ser de gran ayuda. Descubre cu\u00e1les son.Claudina Navarro Walter La revoluci\u00f3n pendiente Covid-19: una oportunidad para despertar La crisis del coronavirus cuestiona nuestra relaci\u00f3n con la naturaleza y nos sit\u00faa ante el espejo. Es momento de preguntarnos d\u00f3nde estamos, a d\u00f3nde \u00edbamos y a d\u00f3nde queremos llegar.Jordi Pigem COVID-19 Ser flexibles: la clave para afrontar la \"nueva realidad\" La pandemia del COVID-19 ha trastocado la vida de todos nosotros. Una vez resuelta la crisis sanitaria, la flexibilidad mental ser\u00e1 la cualidad que m\u00e1s nos ayude a adaptarnos a la nueva realidad.Ram\u00f3n Soler #Todosaldrabien Desescalada gradual: \u00bfnos afectar\u00e1 emocionalmente? Hemos tenido que afrontar psicol\u00f3gicamente una situaci\u00f3n excepcional y aceptar una nueva realidad de vida entre cuatro paredes. Pero el vaiv\u00e9n emocional no ha terminado. Ahora toca adaptarse a una nueva situaci\u00f3n: la salida a la calle gradual.Mar\u00eda Jos\u00e9 Mu\u00f1oz #Todosaldrabien Se puede disfrutar de estar en casa y de la soledad En este per\u00edodo de confinamiento estamos aprendiendo muchas cosas sobre nosotros mismos. Unas de las m\u00e1s importantes: no debemos tener miedo a vivir sin pareja o a no tener miles de planes.Coral Herrera G\u00f3mez Esencia humana Desconfinamiento: \u00bfganar\u00e1 el miedo o la libertad? No todos los ciudadanos han obedecido, estrictamente, las \u00f3rdenes de confinamiento, a pesar de la censura y el castigo social. Ocurre porque en las personas se mueven otras fuerzas que no son solo las de la obediencia y el miedo.Mar\u00eda Jos\u00e9 Mu\u00f1oz Entrevista a Mario C. Salvador \"El confinamiento nos puede conectar con traumas previos\" Mario C. Salvador, experto en estr\u00e9s postraum\u00e1tico, lidera un equipo de voluntarios que dan atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a los profesionales que est\u00e1n trabajando en primera l\u00ednea en esta pandemia y a los familiares que han perdido a un ser querido.Silvia D\u00edez Pandemia COVID-19 Los mayores errores al usar una mascarilla Por ejemplo, las mascarillas no deben recolocarse mientras se usan. Aprende cu\u00e1l es la manera correcta de pon\u00e9rsela y de quit\u00e1rsela.Claudina Navarro Walter Pandemia COVID-19 En las zonas m\u00e1s contaminadas el coronavirus resulta m\u00e1s mortal Estudios norteamericanos y europeos prueban que la mortalidad por el coronavirus de la COVID-19 aumenta debido a la contaminaci\u00f3n del aire.Claudina Navarro Walter #Todosaldrabien Meditacio\u0301n para liberar pensamientos negativos Con el transcurso del confinamiento, puede que nos veamos atrapados en pensamientos negativos que afectan a nuestro a\u0301nimo y equilibrio emocional. Desidentificarnos de ellos nos ayuda a centrarnos y estabilizarnos psicolo\u0301gicamente.Lidia Gonz\u00e1lez Alija #Yomequedoencasa Planifica tu compra de alimentos para dos semanas El confinamiento por la crisis del coronavirus nos enfrenta a la necesidad de hacer la compra para m\u00e1s d\u00edas. Te proponemos una lista de la compra razonada para dos semanas que te permitir\u00e1 elaborar men\u00fas vegetales, equilibrados y a un precio asequible.Claudina Navarro Walter #Todosaldrabien Sube tu \u00e1nimo en 15 minutos \u00bfTe sientes deca\u00edda estos d\u00edas? Con peque\u00f1os actos que precisan apenas unos minutos puede cambiar tu humor y mostrar la cara luminosa de la primavera. Gema Salgado Remedios naturales Haz tu propia tintura de equin\u00e1cea para fortalecer la inmunidad Con esta tintura puedes hacer una cura estacional de refuerzo inmunitario frente a infecciones de todo tipo, especialmente las respiratorias.Claudina Navarro Walter Plantas en casa 4 beneficios para la salud de tener plantas en casa Las plantas son expertas en crear una colecci\u00f3n de sustancias preciosas, muchas de las cuales desaf\u00edan todo lo que los seres humanos podemos concebir o fabricar. Tenerlas en casa mejora la calidad del aire.Elisabet Silvestre Terapia complementaria Un suplemento prometedor contra la Covid19: quercetina Investigadores canadienses han iniciado un estudio sobre la eficacia de la quercetina contra el virus SARS-CoV-2. Este flavonoide se puede tomar en forma de suplemento o a trav\u00e9s de determinados alimentos vegetales.Claudina Navarro Walter #YoMeQuedoEnCasa Lavarte a menudo las manos las deshidrata, cu\u00eddatelas Lavarte bien las manos con jab\u00f3n es la medida preventiva m\u00e1s importante para prevenir el contagio de la Covid19. Pero es un poco agresivo con tus manos. Te aconsejamos sobre c\u00f3mo cuidarlas.Claudina Navarro Walter COVID19 \"Y la gente se qued\u00f3 en casa\": el poema viral sobre la pandemia Un poema de una profesora jubilada ha logrado tocar la fibra de millones de personas que ven esta pandemia una oportunidad para crecer. \u00bfPor qu\u00e9 compartimos lo que nos emociona? Sira Robles Efectos psicol\u00f3gicos del coronavirus COVID19: la epidemia emocional M\u00e1s all\u00e1 de los terribles efectos sobre nuestra salud, la epidemia del coronavirus nos trae consecuencias psicol\u00f3gicas y sociales. Por suerte, el miedo no es la \u00fanica emoci\u00f3n que nos puede gobernar.Jorge L. Tiz\u00f3n Prevenci\u00f3n y tratamiento As\u00ed vence el sistema inmunitario al Covid19 Investigadores australianos han mapeado las respuestas inmunitarias de los pacientes infectados con el virus SARS-CoV-2. El estudio muestra la capacidad del cuerpo para combatir el virus y recuperarse de la infecci\u00f3n. Claudina Navarro Walter Covid19 \u00bfTe puedes contagiar haciendo la compra? No resulta imposible y tomar algunas precauciones a\u00f1adidas no es tan complicado. Te explicamos c\u00f3mo reducir el riesgo de contraer el SARS-CoV-2.Claudina Navarro Walter #YoMeQuedoEnCasa Aprovecha para hacer una semana vegana Si todav\u00eda no has dado el paso hacia una dieta 100% vegetal, el confinamiento es una oportunidad. Tienes tiempo para planificar los men\u00fas y preparar los platos. Te explicamos c\u00f3mo hacerlo.Claudina Navarro WalterManuel N\u00fa\u00f1ez #YoMeQuedoEnCasa 7 objetos que debes limpiar de inmediato (por el coronavirus) Hay objetos con los que nos ponemos en contacto todos los d\u00edas, pero que se descuidan al limpiar. No los olvides, ahora menos que nunca.Claudina Navarro Walter Ver m\u00e1s art\u00edculos Te puede interesar Salud Mental Plantas Ni\u00f1os Entrevista Alimentaci\u00f3n Fitoterapia Sistema inmunitario Sociedad", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/tarta-zanahoria-nueces-receta-definitiva_11986", "https://www.cuerpomente.com/frases/mejores-frases-sobre-felicidad-psiquiatra-marian-rojas_11931", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/ejercicios/como-tonificar-piernas-activar-circulacion-posturas-de-yoga_11995", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/ejercicios/como-empezar-a-practicar-pilates_11938", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar_1683", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar-septiembre_2363", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/luna-hoy-calendario-lunar-semanal_10342", "https://www.cuerpomente.com/frases/frases-motivadoras-vida-para-instagram_10783", "https://www.cuerpomente.com/frases/30-frases-motivadoras-para-dar-buenos-dias_8082", "https://www.cuerpomente.com/alimentacion/acido-urico-frutas-prohibidas-o-poco-recomendadas-si-sufres-hiperuricemia_10893", "/", "/escuela", "/escuela", "/salud-natural", "/salud-natural/belleza-natural", "/salud-natural/terapias-naturales", "/salud-natural/tratamientos", "/salud-natural/ejercicios", "/temas/yoga", "https://www.cuerpomente.com/guia-plantas", "/salud-natural", "/alimentacion", "/temas/dieta-terapeutica", "/temas/intolerancias", "/temas/nutricion", "/temas/superalimentos", "/guia-alimentos", "/alimentacion/calendario-anual-frutas-verduras-temporada_1684", "/alimentacion", "/recetas-veganas", "/escuela", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/dieta-antiinflamatoria-para-vivir-mas-y-mejor_8809", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/21-meditaciones-para-calma-2_8799", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/mindfulness-reduce-estres-y-ansiedad-8-semanas_7653", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/plan-detox-7-dias_7090", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/curso-online-yoga-para-principiantes_7834", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/pilates-casa-1-2_9727", "/escuela", "https://sso.teachable.com/secure/442899/users/sign_in?clean_login=true&reset_purchase_session=1", "/escuela/boletin", "/ecologia", "/temas/medio-ambiente", "/temas/veganismo", "/ecologia", "/nos-inspiran", "/mente-sana", "/psicologia", "/salud-mental", "/frases", "/cuentos", "/mente-sana", "/blogs", "/newsletters", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume&rba_term=cuerpomente&rba_content=burguer", "https://www.facebook.com/revistacuerpomente/", "https://twitter.com/cuerpomente", "https://www.instagram.com/revistacuerpomente/", "https://www.tiktok.com/@revistacuerpomente", "https://www.youtube.com/channel/UCk4K1w88MyklEP7dChzT5Ag", "https://www.pinterest.es/revistacuerpomente/", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=header", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/tarta-zanahoria-nueces-receta-definitiva_11986", "/temas", "/psicologia/vacaciones-verano-ninos-naturaleza_6680", "/blogs/ramon-soler/aumenta-riesgo-suicidio-por-pandemia-pero-sigue-siendo-tema-tabu_8060", "/blogs/ramon-soler/efecto-secundario-pandemia-ninos-miedo-ensuciarse-contaminarse_9270", "/ecologia/mascarillas-reutilizables_9102", "/nos-inspiran/mercedes-bermejo-entrevista-suicidios-ansiedad-ninos-adolescentes_8726", "/salud-natural/por-que-ninos-estan-teniendo-infecciones-respiratorias-plen-verano_8608", "/salud-mental/sindrome-cara-vacia-que-es-como-afrontarlo_8522", "/salud-mental/estres-ninos-adolescentes-pandemia-emociones-como-ayudar_8256", "/nos-inspiran/disfrutarnos-tal-y-como-somos-nos-permite-vivir-serenos-incluso-momentos-dificiles_8123", "/salud-mental/atencion-a-personas-mayores-ahora-se-sienten-todavia-mas-solas_7888", "/salud-mental/8-microcortos-emotivos-sobre-pandemia-salud-mental_7803", "/blogs/ramon-soler/adolescentes-pandemia-afectados_7679", "/salud-mental/test-tolerancia-incertidumbre_7655", "/salud-mental/plantas-salud-mental-confinamiento_7661", "/nos-inspiran/juan-carlos-olmo-solos-en-el-planeta-wwf-entrevista_7478", "/salud-natural/relojes-inmunitario_7338", "/nos-inspiran/alejandra-menassa-problema-medicos-farmaceuticas_6719", "/salud-natural/acne-mascarilla_7242", "/salud-natural/remedios-naturales-resfriado-covid_7292", "/salud-natural/tratamientos/como-recuperar-gusto-y-olfato-despues-coronavirus_7201", "/psicologia/consecuencias-psicologicas-pandemia-cuidado-con-el-miedo_7161", "/salud-natural/tratamientos/cardo-mariano-covid_7181", "/salud-natural/tratamientos/nutrientes-coronavirus_6085", "/blogs/ramon-soler/estado-alerta-coronavirus-efectos-emocionales_6065", "/blogs/ramon-soler/como-afectara-psicologicamente-segunda-ola-pandemia-covid-19_7151", "/psicologia/ansiedad-estres-y-tristeza-impacto-psicologico-pandemia_7150", "/psicologia/que-distancia-guardamos-con-los-demas-por-que_7049", "/salud-natural/fauci-vitaminas-c-d-inmunidad_7044", "/alimentacion/vegetales-fermentados-coronavirus_6948", "/salud-natural/nutrientes-plantas-inmunidad_6811", "/salud-natural/carbohidratos-coronavirus_6936", "/salud-natural/filtros-mascarillas_6834", "/salud-natural/mascarilla-tela-uso-continuado_6423", "/salud-mental/como-afectara-emocionalmente-a-los-ninos-la-vuela-al-cole-tras-el-confinamiento_6592", "/blogs/medita-conmigo/podcast-meditacion-guidadaconectar-con-personas-socializar_6468", "/salud-natural/coronavirus-espacios-cerrados-interiores_6480", "/nos-inspiran/entrevista-francesc-torralba-vivir-esencial-pandemia-coronavirus_6436", "/nos-inspiran/gustavo-dessal-vida-encerrada-en-telefono-movil_6338", "/salud-natural/plantas-medicinales-coronavirus_6349", "/ecologia/covid-19-naturaleza_6343", "/psicologia/ser-flexible-para-afrontar-nueva-realidad-coronavirus_6292", "/psicologia/desescalada-gradual-desconfinamiento-como-nos-afecta-mentalmente_6300", "/blogs/coral-herrera/confinamiento-disfrutar-pasion-en-soledad-sin-pareja_6296", "/psicologia/desconfinamiento-ganara-miedo-o-libertad_6259", "/nos-inspiran/confinamiento-puede-conectar-con-traumas-previos-mario-salvador_6278", "/salud-natural/errores-mascarilla_6261", "/ecologia/contaminacion-coronavirus-mortalidad_6207", "/salud-natural/meditacion-para-liberar-pensamientos-negativos_6173", "/alimentacion/planificacion-compra-dos-semanas_6084", "/salud-natural/consejos-subir-animo_6148", "/salud-natural/tratamientos/equinacea-inmunidad_6096", "/salud-natural/beneficios-plantas-casa_6113", "/salud-natural/tratamientos/suplemento-quercetina-coronavirus_6119", "/salud-natural/hidratacion-manos_6112", "/psicologia/gente-quedo-en-casa-poema-viral-coronavirus_6115", "/psicologia/como-afecta-epidemia-coronaviris-consecuencias-psicologicas_6101", "/salud-natural/inmunitario-vence-coronavirus_6090", "/salud-natural/coronavirus-compra-alimentos-supermercado_6094", "/alimentacion/semana-vegana_6092", "/salud-natural/objetos-limpiar-coronavirus_6081", "/temas/salud-mental", "/temas/plantas", "/temas/ninos", "/temas/entrevista", "/temas/alimentacion", "/temas/fitoterapia", "/temas/sistema-inmunitario", "/temas/sociedad", "/newsletters", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://www.cuerpomente.com/escuela?utm_source=cuerpomente.com&utm_medium=referral&utm_content=footer", "/guia-alimentos/avena", "/guia-alimentos/jengibre", "/guia-alimentos/aguacate", "/guia-alimentos/quinoa", "/guia-alimentos/arandanos", "/guia-plantas/zarzaparrilla", "/guia-plantas/castano-indias", "/guia-plantas/citronela", "/guia-plantas/hinojo", "/guia-plantas/albahaca", "/recetas-veganas/platos", "/recetas-veganas/postres", "/recetas-veganas/bebidas", "/recetas-veganas/zumos-smoothies", "/recetas-veganas/infusiones", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/platos/80-recetas-saludables_9722", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/100-recetas-vegetarianas-faciles_10599", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/100-desayunos-saludables-faciles-rapidos_9591", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/platos/recetas-ninos-saludables-faciles-rapidas_10594", "/psicologia", "/salud-mental", "/temas/entrevista", "/frases", "/frases/frases-sobre-relaciones-amorosas_967", "https://www.cuerpomente.com/cuentos/Cuentos-francesc-miralles/25-cuentos-cortos-francesc-miralles-emociones-desarrollo-personal_9921", "https://www.cuerpomente.com/frases/frases-motivadoras-vida-para-instagram_10783", "/temas", "https://www.cuerpomente.com/temas/meditacion", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar-diciembre_2604", "/blogs/gastronomia-consciente/cenas-ligeras-faciles-saludables_972", "/alimentacion/calendario-anual-frutas-verduras-temporada_1684", "/salud-natural/15-enfermedades-silenciosas-silenciadas_9532", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/terapias-naturales/maderoterapia-que-es-beneficios-y-contraindicaciones_10658", "https://www.cuerpomente.com/alimentacion/dieta-terapeutica/10-alimentos-combatir-anemia_192", "https://www.cuerpomente.com/blogs/gastronomia-consciente/freidora-aire-opiniones-no-comprar_9961", "https://www.cuerpomente.com/temas/ayuno-intermitente", "https://www.cuerpomente.com/temas", "https://www.facebook.com/revistacuerpomente/", "https://twitter.com/cuerpomente", "https://www.instagram.com/revistacuerpomente/", "https://www.tiktok.com/@revistacuerpomente", "https://www.youtube.com/channel/UCk4K1w88MyklEP7dChzT5Ag", "https://www.pinterest.es/revistacuerpomente/", "https://www.facebook.com/revistamentesana", "https://twitter.com/MenteSana_of", "https://www.instagram.com/revista_mente_sana/", "https://www.youtube.com/@MenteSanaRevista", "//www.cuerpomente.com", "http://www.rba.es/general/aviso-legal-revistas_177", "http://www.rba.es/politica-privacidad", "https://tienda.rba.es/revistas/contacto-revistas-web", "https://www.rbapubliventas.com/", "/pagina/staff.html", "http://www.rba.es/general/cancelar-suscripcion-notificaciones_196", "http://www.rba.es/general/politica-cookies_200", "javascript:Didomi.preferences.show()", "http://www.rba.es/politica-privacidad#politica-afiliacion", "http://www.rba.es/", "https://www.lecturas.com", "https://www.elmueble.com", "https://www.instyle.es", "https://www.nationalgeographic.com.es", "https://viajes.nationalgeographic.com.es", "https://historia.nationalgeographic.com.es", "https://www.clara.es", "https://www.arquitecturaydiseno.es", "https://www.sabervivirtv.com", "https://tienda.rbarevistas.com/?rba_source=cuerpomente.com&rba_medium=referral&rba_content=footer_revistas", "https://cuerpomente.com/escuela?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_content=footer_revistas", "https://www.listisima.com", "https://www.speakup.es", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume&rba_term=cuerpomente&rba_content=sticker-button"]}