{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1999-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "204\nIUS ET VERITAS 64\nRevista IUS ET VERITAS N\u00ba 64, julio 2022 / ISSN 1995-2929 (impreso) / ISSN 2411-8834 (en l\u00ednea)\nhttps://doi.org/10.18800/iusetveritas.202201.011\nEl acto jur\u00eddico m\u00e9dico: Los efectos jur\u00eddicos del acto\nm\u00e9dico con relaci\u00f3n al acto de salud y al acto profesional\n(\n*\n)\nThe \u201cmedico-legal act\u201d: The legal effects of the medical act in relation to\nthe health act and to the professional act\n\u00c9fren Paulo Porf\u00edrio de S\u00e1 Lima\n**\nUniversidade Federal do Piau\u00ed (Piau\u00ed, Brasil)\nResumen: El presente art\u00edculo analiza los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con relaci\u00f3n\nal acto de salud y al acto profesional. Por medio de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, se ampara\nen el m\u00e9todo de derecho comparado a trav\u00e9s del di\u00e1logo entre los sistemas jur\u00eddicos\nbrasile\u00f1o y espa\u00f1ol. Estructurado en tres partes, el estudio empieza con la configuraci\u00f3n\ndel acto m\u00e9dico; en seguida, se presentan los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, especie\ndel g\u00e9nero acto de salud, con especial referencia a la responsabilidad solidaria entre el\nm\u00e9dico y los dem\u00e1s profesionales sanitarios que componen el equipo m\u00e9dico; y, por fin,\nse debaten las implicaciones jur\u00eddicas del encuadre del acto m\u00e9dico como modalidad\nde acto profesional. Basado en Llovet Delgado, se discuten los elementos que otorgan\nidentidad profesional a una ocupaci\u00f3n, para que se concluya por la juridicidad de los\natributos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, independientemente de la naturaleza de la relaci\u00f3n\nm\u00e9dico-paciente.\nPalabras-clave: Acto m\u00e9dico - Acto profesional - Acto de salud - Derecho Privado -\nDerecho Comparado - Derecho M\u00e9dico\nAbstract: The present article analyzes the legal effects of the medical act in relation\nto the health and professional acts. Through a literature review methodology, it adopts\nthe method of comparative law through dialogue between the Brazilian and Spanish\nlegal systems. Structured in three topics, the study begins with the configuration of\nthe medical act; next, it presents the legal effects of the medical act, a species of the\nhealth act, with special reference to the joint civil liability between the physician and the\nother health professionals that compose the medical team; and finally, it discusses the\nlegal implications of the classification of the medical act as a modality of professional\nact. With support in Llovet Delgado, it discusses the elements that grant professional\nidentity to an occupation, to conclude that the attributes of the medical profession are\nlegal, independent of the nature of the doctor-patient relationship.\nKeywords: Medical act - Professional act - Health act - Private Law - Comparative\nLaw - Medical Law\n(*)\nNota del Equipo Editorial: Este art\u00edculo fue recibido el 24 de marzo de 2022 y su publicaci\u00f3n fue aprobada el 26 de abril de 2022.\n(**)\nGrau de Salamanca (summa cum laude) em Direito Privado (Salamanca, Espa\u00f1a). Diploma de Estudos Avan\u00e7ados pela, Universidade\nde Salamanca (Salamanca, Espa\u00f1a). Doutor (summa cum laude) em Direito Privado pela Universidade de Salamanca (Salamanca,\nEspa\u00f1a). Professor Adjunto de Direito Civil da Faculdade de Direito da Universidade Federal do Piau\u00ed (Piau\u00ed, Brasil). Professor\nPermanente e Coordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da Universidade Federal do Piau\u00ed (Piau\u00ed, Brasil). ORCID:\nhttps://orcid.org/0000-0002-0731-4796. Correo electr\u00f3nico: frencordao@ufpi.edu.br.\n205\nEl acto jur\u00eddico m\u00e9dico: Los efectos jur\u00eddicos del acto m\u00e9dico con relaci\u00f3n al acto de salud y al\nacto profesional\nThe \u201cmedico-legal act\u201d: The legal effects of the medical act in relation to the health act and to the\nprofessional act\n1. Introducci\u00f3n\nCon vistas a la justificaci\u00f3n del acto m\u00e9dico como objeto de\nuna investigaci\u00f3n jur\u00eddica, es de gran necesidad partir de la\npremisa del car\u00e1cter jur\u00eddico del fen\u00f3meno. Con efecto, a\nlo largo de los siglos XX y XXI\n(1)\n, el debate jur\u00eddico del acto\nm\u00e9dico gira alrededor de la responsabilidad civil m\u00e9dica\n(2)\n,en\nespecial en la naturaleza contractual o extracontractual de\nesa responsabilidad. Por consiguiente, se concibe que el acto\nm\u00e9dico puede figurarse en las teor\u00edas del contrato y de la\nresponsabilidad civil\n(3)\n, asignaturas hist\u00f3ricamente destinadas\nal Derecho Civil.\nEl hecho de que el paciente acuda al m\u00e9dico y, de \u00e9l,\nobtenga sus servicios profesionales se configura un evento\nde gran relevancia en el mundo jur\u00eddico por cuenta del bien\nexcelso de la especie humana estar en juego: la vida y la salud.\nEsa relevancia f\u00e1ctica del lazo establecido entre paciente y\nm\u00e9dico produce una gama inmensurable de efectos jur\u00eddicos\nordenados por la ley y estudiados por la Ciencia del Derecho,\nuna vez que la vida y la salud de las personas son protegidas\npor el ordenamiento jur\u00eddico\n(4)\n.\nDe ese encuentro, sobresale un conjunto de normas\nreluciendo efectos jur\u00eddicos en el orden civil. A ese conjunto\nordenado de conductas privativas de la profesi\u00f3n m\u00e9dica,\nproductora de efectos jur\u00eddicos, Casa Madrid Mata (2005) ha\ndefinido el acto jur\u00eddico m\u00e9dico como un acto jur\u00eddico cuya\nfinalidad es satisfacer el af\u00e1n de salud del paciente (p. 17)\n(5)\nSin embargo, si resulta de f\u00e1cil conclusi\u00f3n que el m\u00e9dico,\nen ejercicio de su actividad privativa, practica acto m\u00e9dico, la\nmisma sencillez no ocurre respecto a la naturaleza jur\u00eddica del\nv\u00ednculo que se establece entre el paciente y el m\u00e9dico. Vamos\na considerar dos situaciones lim\u00edtrofes. La\nprimera se produce cuando el paciente acude\nal consultorio del m\u00e9dico y, con \u00e9l, celebra\nel contrato escrito en que las obligaciones\ny los derechos son consignadas entre las\ndos partes, el acto m\u00e9dico que resulta del\ncontrato m\u00e9dico. Por otro lado, la segunda,\nde mayor complejidad, sucede cuando el\npaciente acude al m\u00e9dico en situaci\u00f3n de\nemergencia, imposibilitado de expresar su\nvoluntad, pero del facultativo obtiene servicios\nm\u00e9dicos, acto m\u00e9dico que no resulta de\ncontrato m\u00e9dico. En las dos hip\u00f3tesis, se\npuede concluir que el m\u00e9dico practica acto\nm\u00e9dico, con o sin manifestaci\u00f3n expl\u00edcita de\nla voluntad del paciente; pero no se subsume\nque hubo contrato m\u00e9dico en ambos casos,\nante la ausencia de manifestaci\u00f3n de voluntad\nde una de las partes en la segunda hip\u00f3tesis.\nEl presente art\u00edculo tiene por objetivo\ngeneral demostrar los efectos jur\u00eddicos\ndel acto m\u00e9dico con independencia de\nla naturaleza del v\u00ednculo entre paciente y\nprofesional sanitario. Los objetivos espec\u00edficos\nson demostrar que los aspectos jur\u00eddicos del\nacto m\u00e9dico pueden ser extra\u00eddos desde\ndos perspectivas. La primera se centra en\nla relaci\u00f3n entre el acto de salud y el acto\nm\u00e9dico, con especial \u00e9nfasis en la naturaleza\nde la responsabilidad entre el m\u00e9dico y los\ndem\u00e1s profesionales de salud que integran\nel equipo m\u00e9dico. La segunda subraya las\nvicisitudes del encuadre del acto m\u00e9dico\n(1)\nEl tema no es del todo flamante. Sandrini, en dos vol\u00famenes de obra dedicada a los aspectos jur\u00eddicos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en\nla doctrina del derecho com\u00fan en los siglos XIII y XVI, escribe que la primera noticia del arte m\u00e9dica en Roma surge en la Edad de\nOro: \u201cPer i tempi pi\u00f9 antichi, nulla \u00e8 dato sapere. Di fatto, le prime notizie, perlomeno d\u2019un minimo interesse per noi, possono aversi\nsoltanto a partire dall\u2019et\u00e0 imperiale: che poi \u00e8 anche quella sulla quale, finora -e giocoforza- si sono appuntate le maggiori attenzione\ndegli studiosi\u201d (2009, p. 9). Entre los romanistas, los aspectos jur\u00eddicos de la actividad m\u00e9dica afloran en la figura locatio conductio\noperarum, en especial sobre la naturaleza de la contraprestaci\u00f3n debida en el caso de los servicios prestados por profesionales\nliberales (Zimmermann, 1996, pp. 384-412).\n(2)\nLa juridicidad salta a la vista en el caso de la responsabilidad civil m\u00e9dica, es decir, cuando el m\u00e9dico se ve obligado a contestar\njudicialmente una acci\u00f3n de reparaci\u00f3n civil bajo la alegaci\u00f3n de haberle hecho da\u00f1o al paciente (Gherardi & Gherardi, 2007, pp.\n502-510).\n(3)\nV\u00e9ase Llamas Pombo, E. (2014). Doctrina general de la culpa m\u00e9dica. In Llamas Pombo, E. (Org.), Estudios sobre la responsabilidad\nsanitaria: un an\u00e1lisis interdisciplinar (pp. 17-55). LA LEY 7839/2014.\n(4)\nA punto de constituirse en reglamento de distintos textos constitucionales producidos en la \u00faltima mitad del siglo XX, que son ejemplos\nart\u00edculo 43.1. de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 \u201cSe reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud\u201d y la Constituci\u00f3n de la\nRep\u00fablica Federativa de Brasil de 1988: \u201cArt. 196. La salud es derecho de todos y deber del Estado, garantizado mediante pol\u00edticas\nsociales y econ\u00f3micas que visan a la merma del riesgo de enfermedad y de otros agraves [e] al acceso universal e igualitario a\nlas acciones y servicios para su promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n\u201d (Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola,1978; Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica\nFederativa de Brasil, 1988).\n(5)\nEs lo que escribe Besio R. (2010) sobre la finalidad del acto m\u00e9dico: \u201cDe alguna manera entonces el m\u00e9dico debe crear -respetando\nlos par\u00e1metros de normalidad, funcionalidad y tendenciosidad- un efecto en un individuo particular que, considerando su originalidad\npersonal, satisfaga su aspiraci\u00f3n de salud y se perciba con este efecto sanado\u201d (p. 58).\n206\n(6)\nLa opci\u00f3n por el modelo espa\u00f1ol tambi\u00e9n ha sido seguida por la doctrina (Lima, 2017, pp. 23-24) y la jurisprudencia brasile\u00f1a. En\nla jurisprudencia de Brasil es corriente la referencia al modelo espa\u00f1ol de protecci\u00f3n al paciente. (Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de\nS\u00e3o Paulo, Apela\u00e7\u00e3o No. 482.037-4/0, Ponente \u00canio Santarelli Zuliani, 2009; Di\u00e1rio da Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, No. 409,\nde 05/02/2009; Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, Recurso de Apela\u00e7\u00e3o No. 0103456-50.2006.8.26.0100, Ponente Carlos\nAlberto Garbi, 2014; Di\u00e1rio da Justi\u00e7a Eletr\u00f4nico do Estado de S\u00e3o Paulo, No. 1660, de 29/05/2014).\n(7)\nEn Brasil, la definici\u00f3n de acto m\u00e9dico surgi\u00f3 con la Ley 12.842/2013. De acuerdo con el texto promulgado, se constituyen actividades\nm\u00e9dicas la indicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la intervenci\u00f3n quir\u00fargica y prescripci\u00f3n de los cuidados m\u00e9dicos pre y post operatorios,\nindicaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de procedimientos invasivos, sean diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticos o est\u00e9ticos, incluyendo los\naccesos vasculares profundos, las biopsias y las endoscopias; intubaci\u00f3n traqueal; coordinaci\u00f3n de la t\u00e9cnica ventilatoria inicial\npara la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, como tambi\u00e9n de los cambios necesarios ante las intercurrencias cl\u00ednicas, y del programa\nde interrupci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, incluyendo la extubaci\u00f3n traqueal; ejecuci\u00f3n de sedaci\u00f3n profunda, bloqueos\nanest\u00e9sicos y anestesia general; emisi\u00f3n de laudo dos ex\u00e1menes endosc\u00f3picos y de imagen, dos procedimientos diagn\u00f3sticos\ninvasivos y de los ex\u00e1menes anatomopatol\u00f3gicos; determinaci\u00f3n del pron\u00f3stico relativo al diagn\u00f3stico nosol\u00f3gico; indicaci\u00f3n\nde internaci\u00f3n y alta m\u00e9dica en los servicios de atenci\u00f3n a la salud; realizaci\u00f3n de pericia m\u00e9dica y ex\u00e1menes m\u00e9dico-legales,\nexceptuados los ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos de an\u00e1lisis cl\u00ednicos, toxicol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos y de biolog\u00eda molecular; atestaci\u00f3n m\u00e9dica de\ncondiciones de salud, enfermedades y posibles secuelas; atestaci\u00f3n del \u00f3bito, excepto en casos de muerte natural en regiones en\nque no haya m\u00e9dico. Adem\u00e1s, est\u00e1n incluidos en la lista de actos m\u00e9dicos la pericia y auditorias m\u00e9dicas; coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n\nvinculadas, de forma inmediata y directa, a las actividades privativas de m\u00e9dico; ense\u00f1anza de asignaturas espec\u00edficamente m\u00e9dicas;\ncoordinaci\u00f3n de los cursos de grado en Medicina, de los programas de residencia m\u00e9dica y de los cursos de postgrado espec\u00edficos\npara m\u00e9dicos. Brasil, Ley 12.842/2013. Disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio da m\u00e9dicina (2013).\n(8)\nV\u00e9ase Diez, J. (2012). El nuevo C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica: la supervivencia de la Deontolog\u00eda en el marco legislativo actual. Diario\nLa Ley. https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4074734.\n(9)\nBoada Acosta (2017, p. 3) presenta una definici\u00f3n de eutanasia como \u201c(...) procedimiento por medio del cual un m\u00e9dico, realizando\nuna acci\u00f3n u omisi\u00f3n, a petici\u00f3n expresa, reiterada e informada del paciente, le da muerte a este, quien padece una enfermedad que\nle produce dolores insoportables. En su vertiente activa, se da cuando se suministra alg\u00fan tipo de droga o se realiza alg\u00fan tipo de\nintervenci\u00f3n para causar la muerte. En su vertiente pasiva, se omiten tratamientos o medicamentos que pueden llegar a prolongar\nla vida del paciente\u201d.\ncomo especie de acto profesional y en este an\u00e1lisis, se\ndestacan los atributos que otorgan a la medicina el estatus de\nprofesi\u00f3n: el cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda, autoridad profesional,\nreconocimiento de esta autoridad por la sociedad, C\u00f3digo de\n\u00c9tica y cultura profesional.\nEn el presente estudio, se adopta el m\u00e9todo del Derecho\nComparado, a trav\u00e9s de pesquisa documental amplia en las\nnormativas, doctrina y jurisprudencia, a partir de los sistemas\njur\u00eddicos brasile\u00f1o y espa\u00f1ol\n(6)\n. Estructurado en tres partes, el\narticulo, en el primer apartado, trae la configuraci\u00f3n del acto\nm\u00e9dico. A continuaci\u00f3n, se\u00f1ala la importancia de los efectos\njur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, una especie del g\u00e9nero acto de\nsalud. En el tercero y \u00faltimo, destaca los efectos jur\u00eddicos del\nacto m\u00e9dico a partir de los atributos que confieren identidad\nprofesional a la ocupaci\u00f3n m\u00e9dica. Se concluye que los efectos\njur\u00eddicos del acto m\u00e9dico, con independencia del car\u00e1cter\ncontractual o extracontractual de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente,\nse derivan directamente del propio acto m\u00e9dico y de lo encuadre\nde la medicina como actividad profesional.\n2. La configuraci\u00f3n del acto\nm\u00e9dico: noci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y\ncaracter\u00edsticas\nEn principio, cumple presentar la configuraci\u00f3n del acto m\u00e9dico\npara despu\u00e9s extraer su contenido jur\u00eddico\n(7)\n. Seg\u00fan el art\u00edculo\n7.1 del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica (2011), promulgado por la\nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica de Espa\u00f1a Colegial (en adelante, OMC),\nconstituye acto m\u00e9dico:\n(...) toda actividad l\u00edcita, desarrollada por un\nprofesional m\u00e9dico, leg\u00edtimamente capacitado,\nsea en su aspecto asistencial, docente,\ninvestigador, pericial u otros, orientado a\nla curaci\u00f3n de una enfermedad, al alivio de\nun padecimiento o a la promoci\u00f3n integral\nde la salud. Se incluyen actos diagn\u00f3sticos,\nterap\u00e9uticos o de alivio del sufrimiento, as\u00ed\ncomo la preservaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud,\npor medios directos e indirectos.\nDesde la noci\u00f3n presentada anteriormente,\ntenemos dos importantes cuestiones jur\u00eddicas\npor afrontar. La primera versa sobre el\nsentido de la expresi\u00f3n \u201clicitud\u201d; la segunda,\na respecto de la expresi\u00f3n \u201cpor medios\ndirectos e indirectos\u201d constante del final de\nla definici\u00f3n propuesta por la OMC.\nEn cuanto al alcance del t\u00e9rmino licitud,\nel acto m\u00e9dico l\u00edcito no es sin\u00f3nimo de\nacto m\u00e9dico legal\n(8)\n. Tomamos ejemplos\nde la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo\ny la eutanasia\n(9)\npara ilustrar esta asertiva.\nEl ejemplo del aborto es significativo para\ndiferenciar entre un acto m\u00e9dico legal y un\nacto m\u00e9dico l\u00edcito. Seg\u00fan Cipr\u00e9s Casasnovas\n(2013), en Espa\u00f1a, aunque la interrupci\u00f3n\nvoluntaria del embarazo sea legal, una vez\nque est\u00e1 permitido en ley, no se trata de acto\n\u201cl\u00edcito\u201d seg\u00fan la expresi\u00f3n contenida en la\ndefinici\u00f3n de la OMC. Para el autor, que es\n207\nmiembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de OMC: \u201c(...)\nel caso del aborto, aunque avalado por una Ley, no tiene una\njustificaci\u00f3n m\u00e9dica. Este acto ser\u00eda legal, pero no l\u00edcito, y por\ntanto rechazable por parte de aquellos m\u00e9dicos que les repugne\nen conciencia hacerlo\u201d.\nEl segundo ejemplo para distinguir entre un acto m\u00e9dico\nl\u00edcito y un acto m\u00e9dico legal puede se\u00f1alarse en lo caso de\neutanasia. En Colombia, Merch\u00e1n-Price (2011)\nanaliza la\ndecisi\u00f3n de la Corte Constitucional de su pa\u00eds en un art\u00edculo\nsobre la legalidad de la eutanasia y nos ofrece la perspicaz\nconclusi\u00f3n de que los m\u00e9dicos no est\u00e1n obligados a \u201cmatar\u201d a\nsus pacientes, pues el acto de \u201cmatar\u201d no es acto terap\u00e9utico,\npor lo que no restablece la salud ni preserva la vida. Se\u00f1ala\nque, si el Estado entiende que la eutanasia es legal y el suicidio\nasistido tambi\u00e9n lo es, tales actos deben ser practicados por\nlos familiares de los pacientes enfermos. Presenta, como\nfundamento para amparar el rechazo del m\u00e9dico en practicar\nla eutanasia, la \u00e9tica m\u00e9dica universal:\nLos m\u00e9dicos no matan a sus pacientes porque, aunque pueda\nser muy \u2018pr\u00e1ctico\u2019 para el Estado, los m\u00e9dicos entienden que la\nacci\u00f3n de matar es contraria a los lineamientos de la \u00e9tica m\u00e9dica\nuniversal y de la misi\u00f3n m\u00e9dica mundial (p. 52).\nEn un trabajo m\u00e1s reciente, basado en un fundamento\ndiferente, Merch\u00e1n-Price (2017) argumenta que los m\u00e9dicos\npueden rechazar v\u00e1lidamente la eutanasia, porque \u201cNadie\npuede ser constitucionalmente obligado a matar y el derecho a\nla objeci\u00f3n de conciencia est\u00e1 protegido en Colombia (p. 2019)\u201d.\nLa segunda recae sobre la expresi\u00f3n \u201cpor medios directos\ne indirectos\u201d constante del final de la definici\u00f3n propuesta por\nla OMC. Tenemos que el acto m\u00e9dico puede ser clasificado en\ndirecto, indirecto y documental. Seg\u00fan Chepe Ramos (2010), es\ndirecto cuando, por medio de la intervenci\u00f3n m\u00e9dica, se trata\nde obtener la curaci\u00f3n o alivio del enfermo. Los actos directos\npueden ser preventivos, cuando se refieren a la recomendaci\u00f3n\nde medidas para evitar la aparici\u00f3n de patolog\u00edas; diagn\u00f3sticos,\nsiendo la opini\u00f3n del m\u00e9dico obtenida por medio de la\nobservaci\u00f3n directa o de laboratorio del paciente; terap\u00e9uticos,\nenglobando los tratamientos para las enfermedades; y de\nrehabilitaci\u00f3n, conjunto de medidas destinadas a completar la\nterap\u00e9utica para reincorporar al individuo a su entorno personal\ny social. Son indirectos cuando se refieren a la investigaci\u00f3n,\nexperimentaci\u00f3n y autopsia, realizados en el ejercicio de su\nprofesi\u00f3n. Por fin, son documentales los actos m\u00e9dicos que\nincluyen el certificado m\u00e9dico, la receta o f\u00f3rmula m\u00e9dica y\nla historia cl\u00ednica.\nResulta jur\u00eddicamente relevante la distinci\u00f3n. El facultativo\nque ocupa la funci\u00f3n de director-cl\u00ednico de hospital, sea en la\nred p\u00fablica o privada de salud, practica acto privativo m\u00e9dico.\nSin embargo, de este acto no proviene\ncualquier relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, aunque\nproduzca efectos jur\u00eddicos.\nEn Brasil, en un caso de una menor\nportadora de enfermedad card\u00edaca cong\u00e9nita\n(atrio \u00fanico), que fue internada en hospital\nparticular acreditado a su convenio m\u00e9dico,\ncon diagn\u00f3stico de insuficiencia respiratoria\ny parada card\u00edaca, una vez que el plan de\nsalud haya recusado a cubrir los gastos con\nel paciente, el Superior Tribunal de Justicia\n(en adelante, STJ) comprendi\u00f3 que, para\nfines de aplicaci\u00f3n de las normas punitiva del\nC\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, practica acto m\u00e9dico\nindirecto el facultativo que ocupa la funci\u00f3n\nde director-m\u00e9dico de persona jur\u00eddica que\nexplora el ramo de la medicina, pese a:\n(...) si la ley exige la cualidad de m\u00e9dico\npara el ejercicio de la administraci\u00f3n de\nestablecimientos de hospitalizaci\u00f3n o\nde asistencia m\u00e9dica, significa que otro\nprofesional (que no el m\u00e9dico) no puede ejercer\naquella funci\u00f3n, pues est\u00e1 intr\u00ednsecamente\nvinculada a la pr\u00e1ctica de la Medicina. \u00a1En\notras palabras, por ley solamente el m\u00e9dico\npuede ser nombrado director t\u00e9cnico y\nprincipal responsable de establecimiento de\nhospitalizaci\u00f3n o de asistencia m\u00e9dica p\u00fablica\no privada!\n(10)\nEs cierto que no todo acto m\u00e9dico produce\nuna relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. De igual manera,\npodemos concluir que no todo acto m\u00e9dico,\nseg\u00fan la definici\u00f3n adoptada por la OMC,\nproduce, por s\u00ed, efectos inmediatamente\njur\u00eddicos. El m\u00e9dico que imparte clases en el\ncurso de grado de medicina o posgrado en el\n\u00e1rea m\u00e9dica, desde que tal asignatura envuelva\nprocedimiento m\u00e9dico privativo, practica acto\nm\u00e9dico. Sin embargo, no hay relaci\u00f3n m\u00e9dico-\npaciente ni producci\u00f3n de efectos jur\u00eddicos. No\nobstante, el m\u00e9dico que funciona como auxiliar\nde la justicia y realiza pericia m\u00e9dica que se\nutiliza como prueba en la soluci\u00f3n de una lid,\npractica acto m\u00e9dico, aunque no proviene de\neste acto ninguna relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y\nsea jur\u00eddicamente relevante.\nPor fin y de acuerdo con la propuesta\nde definici\u00f3n de la OMC, hay cuatro\ncaracter\u00edsticas del acto m\u00e9dico\n(11)\nUna de ella\n(10)\nSTJ, Recurso Especial No. 1016636/RJ, Ponente Herman Benjamin. (2010). Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o Eletr\u00f4nico de 26-8-2010.\n(11)\nV\u00e9ase Chepe Ramos, 2010, p. 4.\n208\nes la profesionalidad, la cual consiste en los actos practicados\npor profesionales con formaci\u00f3n acad\u00e9mica obtenida en curso\nde medicina y debidamente inscriptos en el respectivo colegio\nque congrega y representa a los m\u00e9dicos. Tambi\u00e9n est\u00e1 la\nejecuci\u00f3n t\u00edpica, la cual es la actividad desarrollada de acuerdo\ncon la lex artis; el objetivo fundamental que visa alcanzar la cura\no rehabilitaci\u00f3n del paciente; y, por \u00faltimo, la licitud, consistiendo\nen la conformaci\u00f3n del acto con las normas legales.\n3. La relaci\u00f3n g\u00e9nero-especie: acto\nde salud y acto m\u00e9dico\nEn la calidad de conjunto de actividades privativas del\nprofesional m\u00e9dico, el acto m\u00e9dico ha sido objeto de intensos\ndebates entre entidades profesionales de salud\n(12)\ny autoridades\nsanitarias\n(13)\n, en lo que ata\u00f1e a la delimitaci\u00f3n del acto m\u00e9dico\ncomo acto de salud. Por cierto, acto de salud es el g\u00e9nero del\nque el acto m\u00e9dico constituye solamente una especie, y para\nsu delimitaci\u00f3n se atribuye tres criterios. El primero de ellos es\nsubjetivo y define acto m\u00e9dico desde el profesional que practica\nel acto de salud; el segundo es objetivo y enmarca los contornos\ndel acto m\u00e9dico en virtud de la actividad de salud desarrollada;\ny el tercero es mixto, por lo cual, en la configuraci\u00f3n del acto\nm\u00e9dico, adopta la actividad desarrollada y el profesional que\nla pr\u00e1ctica.\nEl criterio subjetivo de delimitaci\u00f3n del \u201cacto m\u00e9dico\u201d\ncomo especie de \u201cacto de salud\u201d tiene en cuenta los varios\nprofesionales involucrados con la salud humana, adem\u00e1s del\nejercicio privativo de la medicina. En el acto de salud, participan\nm\u00e9dicos y otros profesionales del \u00e1rea sanitaria\n(14)\n, pero el acto\nm\u00e9dico es exclusivo del profesional m\u00e9dico.\nPara Chepe Ramos (2010), que se a\u00f1ade al criterio\nsubjetivo, actos m\u00e9dicos son actos de salud practicados\nexclusivamente por profesionales de medicina:\nAl definir \u201cActos M\u00e9dicos\u201d es oportuno hacer la diferencia entre\nel \u201cActo M\u00e9dico\u201d, del \u201cActo de Salud\u201d. Para ello es conveniente\ndelimitar ambos conceptos: Medicina, como ciencia y arte\nde evitar y curar las enfermedades; y Salud, como disciplina\nmultisectorial y multiprofesional orientada a lograr el estado de\ncompleto bienestar f\u00edsico, mental y social de\nlas personas. La primera, que s\u00f3lo puede ser\nejercida por m\u00e9dicos, que es a su vez una\nprofesi\u00f3n importante del Sistema de Salud.\nY, la segunda, las acciones de salud pueden\nser realizadas tanto por el m\u00e9dico como por\nmuchos otros profesionales (p. 2).\nBajo un matiz objetivo, la delimitaci\u00f3n del\nacto m\u00e9dico ocurre en virtud de la actividad de\nsalud desarrollada, consider\u00e1ndose actividad\nm\u00e9dica a los actos que se encuadran en\nla lex artis en general o reconocidos por la\nrespectiva entidad de la categor\u00eda profesional.\nEse criterio objetivo, en Espa\u00f1a, puede ser\ndesarraigado del concepto de acto m\u00e9dico\nde Cipr\u00e9s Casasnovas (2013), al establecer\nla diferencia con el acto de salud:\nPor \u00faltimo, indicar que el acto m\u00e9dico no puede\nni debe confundirse con el acto sanitario. De\nforma gen\u00e9rica no todos los actos m\u00e9dicos\nson sanitarios, ni viceversa. Cuando en la\ndefinici\u00f3n de acto m\u00e9dico se hace referencia a\nla promoci\u00f3n integral de la salud se hace en el\nsentido de salud definido por la Organizaci\u00f3n\nMundial de la Salud \u201ccomo un estado de\ncompleto bienestar f\u00edsico, mental y social, y\nno solamente la ausencia de afecciones o\nenfermedades\u201d. No ser\u00eda un acto m\u00e9dico el\nque, aunque se realizara con fines sanitarios,\nno fuera avalado por la \u201clex artis\u201d en general o\npor la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial.\nCorrobora a ese entendimiento Ataz Lopez\n(1985)\n(15)\n. Seg\u00fan el autor, en una acepci\u00f3n lata\ndel t\u00e9rmino acto m\u00e9dico, hay que incluir no\ns\u00f3lo los actos practicados por los m\u00e9dicos,\nsino que las actividades desarrolladas por\nlos asistentes t\u00e9cnicos de salud u otros\nprofesionales de salud especializados, por lo\nque propone la siguiente definici\u00f3n:\n(...). Y sobre estas bases se podr\u00eda considerar\nque la actividad m\u00e9dica es el conjunto de actos,\n(12)\nSeg\u00fan noticia vehiculada en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds, de 26/03/1988, intitulada \u201cLos m\u00e9dicos temen perder competencias ante los\nenfermeros\u201d, la recurrente imprecisi\u00f3n de t\u00e9rminos en el texto del anteproyecto de ley sobre competencias profesionales del personal\nde enfermer\u00eda provoc\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n de la OMC.\n(13)\nConforme Mensaje No. 283, del 10 de julio de 2013, de la presidenta de la Rep\u00fablica Federativa do Brasil, las razones del veto, por\ncontrariedad al inter\u00e9s p\u00fablico, est\u00e1n relacionados a la delimitaci\u00f3n del campo privativo del m\u00e9dico entre los dem\u00e1s profesionales\nde salud. Vale ponderar que hubo un intenso debate sobre el \u201cacto m\u00e9dico\u201d en Portugal, conforme ampliamente analizado en el\ntrabajo de la investigadora del Instituto de Ciencias Sociales de University of London, Almeida (2008). Seg\u00fan la autora que tras\n\u201cuna larga batalla\u201d entre pol\u00edticos, Orden de los M\u00e9dicos de Portugal y profesionales de las Medicinas Alternativas, el a\u00f1o de 2003\nel Parlamento Portugu\u00e9s aprob\u00f3 la Ley 45/2003, que reglamenta el ejercicio de medicinas alternativas y complementarias, entre\nellas acupuntura, homeopat\u00eda, osteopat\u00eda, quiropr\u00e1ctica, naturopat\u00eda y fitoterapia (Almeida, 2008).\n(14)\nEn Brasil, son profesiones m\u00e9dicas, entre ellas: biom\u00e9dico, enfermero, farmac\u00e9utico, fisioterapeuta, fonoaudi\u00f3logo, nutricionista,\npsic\u00f3logo, terapeuta ocupacional y t\u00e9cnico, y tecn\u00f3logo de radiolog\u00eda (Brasil, Ley 12.842/2013, art. 4 y 7).\n(15)\nEl t\u00e9rmino actos de salud empleado por nosotros es nombrado de actividad m\u00e9dica en sentido amplio en contrapartida al que el\nautor designa acto m\u00e9dico en sentido propio.\n209\nTribunal Supremo 125-1988, 24-11-1989, 12\nenero y 12 febrero 1990) y en consecuencia\ndeclarar la responsabilidad solidaria de todos\nlos miembros del equipo m\u00e9dico que efectu\u00f3\nla intervenci\u00f3n, don Walter F. M., don C\u00e9sar\nP. E. y don Edmundo R. R., cuya autor\u00eda en la\nmisma no ha sido negada, cuyo conocimiento\nsobre el problema en su conjunto pose\u00edan y\ncuyas decisiones eran v\u00e1lidas y efectivas en\nla ejecuci\u00f3n de la operaci\u00f3n\n(18)\nLa segunda decisi\u00f3n del STJ de Brasil\n(2012) es diametralmente opuesta a la de\nEspa\u00f1a. Rest\u00f3 alejada de la responsabilidad\nsolidaria del m\u00e9dico-cirujano, jefe del equipo\nque realiz\u00f3 el acto quir\u00fargico, por da\u00f1os\ncausados a una se\u00f1ora por cuenta de un\nerror m\u00e9dico cometido exclusivamente por\nel m\u00e9dico-anestesista, que la acometi\u00f3 de\npar\u00e1lisis cerebral. El Tribunal ha comprendido\nque, en virtud de la peculiaridad que circunda\nla medicina moderna, una operaci\u00f3n\nquir\u00fargica no puede ser comprendida s\u00f3lo\npor su aspecto unitario, pues frecuentemente\nen ella interfirieren m\u00faltiples especialidades\nm\u00e9dicas, llegando a la conclusi\u00f3n por la\nresponsabilidad subjetiva y exclusiva, basada\nen la impericia del miembro del equipo\nm\u00e9dico, en el caso, el m\u00e9dico anestesista.\nLas rationes decindendi se encuentran en los\n\u00edtems 5 y 6 del juzgado:\n5. En el caso del m\u00e9dico anestesista, a causa\nde su capacitaci\u00f3n especializada y de sus\nfunciones espec\u00edficas durante la operaci\u00f3n,\n\u00e9l act\u00faa con enfatizada autonom\u00eda, conforme\nt\u00e9cnicas m\u00e9dico-cient\u00edficas que domina y\nsus convicciones y decisiones personales,\nasumiendo, pues, responsabilidades propias,\naisladas, dentro del equipo m\u00e9dico. De esta\nmanera, si el da\u00f1o al paciente proviene,\ncomprobadamente, de acto practicado por\nel anestesista, en el ejercicio de su m\u00edster, \u00e9l\nresponde individualmente por el suceso.\n6. El C\u00f3digo de Defensa del Consumidor, en\nsu art. 14, caput, pronostica la responsabilidad\nobjetiva a los suministradores de servicio por\nlos da\u00f1os causados al consumidor en virtud\nde defectos en la prestaci\u00f3n del servicio o\nen las informaciones ofrecidas - hecho del\noperaciones o tareas propias, desarrolladas por los m\u00e9dicos y\ndem\u00e1s profesiones sanitarias, que normalmente tienen lugar sobre\nel cuerpo humano y que tienden, directa o indirectamente, a la\nconservaci\u00f3n, mejora y, en general, promoci\u00f3n de las condiciones\nde la salud humana, individual o colectiva, en todas sus facetas,\nf\u00edsicas, ps\u00edquicas y sociales (p. 29).\nEn Brasil\n(16)\n, se adopta el criterio mixto, conforme se extrae\nde la nueva ley sobre el ejercicio de la medicina, pues en la\nconfiguraci\u00f3n del acto m\u00e9dico son apreciadas la actividad\ndesarrollada (criterio objetivo) y el profesional que la ejerce\n(criterio subjetivo), reserv\u00e1ndole al acto m\u00e9dico ciertas\nactividades que se constituye actos de salud, desde que sean\npracticadas por m\u00e9dicos.\nLa importancia de la relaci\u00f3n g\u00e9nero-especie puede ser\nse\u00f1alada en los casos de responsabilidad civil en los que el\nm\u00e9dico compone un equipo multiprofesional de salud\n(17)\ny,\nen condici\u00f3n de principal, es llamado a remediar alg\u00fan da\u00f1o\ncausado por un miembro del equipo que practic\u00f3 acto lesivo\nal paciente.\nDos decisiones en el \u00e1mbito jur\u00eddico brindan la importancia\ntem\u00e1tica. En la primera de ella, la Audiencia Provincial de\nMadrid (2002) decidi\u00f3 por la responsabilidad solidaria del\nequipo m\u00e9dica y del centro cl\u00ednico en raz\u00f3n del da\u00f1o irreversible\ncausado a una ni\u00f1a de tres a\u00f1os que, durante intervenci\u00f3n\nquir\u00fargica, sufri\u00f3 accidente anest\u00e9sico que determin\u00f3 una\nparada cardiorrespiratoria que dur\u00f3 el tiempo suficiente para\ndesembocar en graves secuelas neurol\u00f3gicas. Por ello, pas\u00f3\na presentar una ausencia de facultades intelectuales (edad\nmental aproximada a tres meses), imposibilidad de tener una\nconsciencia \u00ednfima de s\u00ed misma, de reconocer sus padres,\no de comunicarse de la manera m\u00e1s primitiva, necesitando\npermanentemente de otra persona para las necesidades\nelementares, no pudiendo preservarse a s\u00ed misma de cualquier\npeligro y adem\u00e1s de tener expectativa de supervivencia normal.\nEn el \u00edtem decimo de la sentencia, se encuentra el fundamento\nde derecho para la decisi\u00f3n que acogi\u00f3 la responsabilidad\nsolidaria entre los miembros del equipo m\u00e9dica:\nSe trata de una operaci\u00f3n m\u00e9dica hecha en equipo, sin que ninguno\nde los integrantes del mismo alegue un hecho concreto impeditivo\nde la normal responsabilidad civil expresada, ni hayan aportado\nprueba suficiente para establecer una exoneraci\u00f3n espec\u00edfica\ny atribuible a uno de ellos en concreto de la responsabilidad\ncontractual expresada. En este punto y al no tratarse de una\nculpabilidad de tipo penal, sino la contractual civil atinente a\nquienes conjuntamente efectuaban una sola prestaci\u00f3n, procede\naplicar la solidaridad por las razones expuestas (Sentencias del\n(16)\nComo se puede ver de la lectura combinada de los art\u00edculos 4, 5 y 6, de la Ley 12.842/2013.\n(17)\nLa nombrada medicina en grupo es definida por Ataz Lopez como \u201caquella modalidad de ejercicio en la que un mismo tratamiento es\nrealizado por un equipo de m\u00e9dicos en el que cada uno tiene encomendada de antemano una determinada funci\u00f3n\u201d. (Ataz Lopez,\n1985, p. 212).\n(18)\nEspa\u00f1a. Audiencia Provincial de Madrid. (1992). Sentencia de 3 julio de 1992. AC1992\\1125. A favor, en Espa\u00f1a: Audiencia Provincial\nde M\u00e1laga (2021). Sentencia de 29 enero de 2021. LA LEY 71272/2021; Audiencia Provincial de Madrid (2018). Sentencia de 2 de\nfebrero de 2018. LA LEY 16256/2018.\n210\nservicio. Sin embargo, en el [punto] 4 del mismo art\u00edculo, se pone\nexcepci\u00f3n a la regla, consagrando la responsabilidad subjetiva de\nlos profesionales liberales. No hay, pues, solidaridad resultante de\nresponsabilidad objetiva, entre el cirujano-jefe y el anestesista, por\nel error m\u00e9dico de este \u00faltimo durante la cirug\u00eda\n(19)\nLa pr\u00e1ctica de ejercicio en grupo de la medicina ha sido\nalargada con el fomento de las sociedades profesionales de\nm\u00e9dicos\n(20)\ny con la especializaci\u00f3n de los saberes de la ciencia\nm\u00e9dica. Lo cierto es que el ejercicio en grupo de la actividad\nm\u00e9dica genera una serie de cuestiones que envuelve la\nresponsabilidad civil m\u00e9dica (Ataz, 1985, pp. 212-218).\n4. El acto m\u00e9dico como modalidad de\nDespu\u00e9s de resaltar la relevancia jur\u00eddica del acto m\u00e9dico\ncomo acto de salud en virtud, como subrayado, de la\nresponsabilidad solidaria de los varios\nprofesionales de salud que integran el\nnombrado equipo m\u00e9dico, no menos\nimportante es la inserci\u00f3n del acto m\u00e9dico\ncomo acto profesional.\nEn rigor, en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, la expresi\u00f3n\nde acto m\u00e9dico resulta en una antonomasia\n(21)\ndel acto profesional m\u00e9dico\n(22)\n, una vez que\nla actividad m\u00e9dica es monopolio\n(23)\nde los\nprofesionales de la medicina y no de los\ndem\u00e1s profesionales de salud. Cuando se\nhabla en acto m\u00e9dico se omite que solamente\nel profesional debidamente habilitado puede\npracticar las actividades m\u00e9dicas privativas\n(24)\no propias,\n(25)\n. O sea, es vedado al facultativo\ndelegarles a terceros\n(26)\nsus atribuciones,\n(19)\nBrasil (Superior Tribunal de Justicia. Recurso de Embargos de Divergencia en Recurso Especial No. 605.435/RJ, Ponente Raul\nAra\u00fajo, 2012, Diario de la Justicia de la Uni\u00f3n Electr\u00f3nico de 28-11-2012). En contra: Brasil (Superior Tribunal de Justicia. Recurso\nde Agravo Interno en Agravo en Recurso Especial No. 1.414.776/SP, Ponente Raul Ara\u00fajo, 2020, Diario de la Justicia de la Uni\u00f3n\nElectr\u00f3nico de 04/-1-2020; Superior Tribunal de Justicia. Recurso Especial No. 138.059/MG, Ponente Ari Pargendler, 1997, Diario\nde la Justicia de la Uni\u00f3n Electr\u00f3nico de 11-3-2001).\nEn una an\u00e1lisis mercadol\u00f3gica de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, es decir, teniendo en cuenta la actividad como \u201cproveedora de servicios\nde salud\u201d al \u201cmercado consumidor\u201d, Nigenda y Machado (1997) subrayan que la actual fase de desarrollo de la prestaci\u00f3n de los\nservicios m\u00e9dicos est\u00e1 marcada por unidades productoras caracterizadas por su alta complejidad organizacional, diferentemente del\nsiglo XX, acu\u00f1ado de per\u00edodo de la \u201cmedicina liberal\u201d, donde las relaciones eran simple y con solamente dos agentes econ\u00f3micos\ninvolucrados - el productor y el tomador de los servicios. Seg\u00fan los autores, \u201cExisten distintas formas en las que los m\u00e9dicos se\nintegran al mercado de trabajo para producir servicios. En pa\u00edses donde el sector p\u00fablico es dominante, los m\u00e9dicos suelen ser\nasalariados en un alto porcentaje. No obstante, siempre existe un sector del mercado donde los m\u00e9dicos producen servicios de\nmanera privada, y es com\u00fan que lo hagan sin estar vinculados a alguna instituci\u00f3n. Dentro del sector privado existen interacciones\nentre m\u00e9dicos para buscar reducir sus costos de operaci\u00f3n. En muchos casos los m\u00e9dicos pueden combinar la pr\u00e1ctica asalariada,\np\u00fablica o privada, con la liberal\u201d (Nigenda y Machado, 1997, p. 688).\n(21)\nSeg\u00fan el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola, antonomasia \u201cDenota que a una persona o cosa le conviene el nombre apelativo\ncon que se la designa, por ser, entre todas las de su clase, la m\u00e1s importante, conocida o caracter\u00edstica\u201d.\n(22)\nConforme destacado en la Exposici\u00f3n de Motivos de la Resoluci\u00f3n No. 1.627/2001, del Consejo Federal de Medicina de Brasil (en\nadelante, CFM): \u201cUna categor\u00eda particular de acto profesional es el acto m\u00e9dico o acto profesional de m\u00e9dico. An\u00e1logamente, debe\nconsiderarse que la expresi\u00f3n error m\u00e9dico, muy empleada en los medios contempor\u00e1neos, es una contracci\u00f3n de la expresi\u00f3n\nerror profesional de m\u00e9dico\u201d.\n(23)\nSobre la profesi\u00f3n m\u00e9dica constituirse en un monopolio, Ataz Lopez argumenta: \u201cPor otra parte, el inter\u00e9s social de actividad m\u00e9dica\njustifica a su vez la existencia del que Savatier llam\u00f3 metaf\u00f3ricamente \u2018monopolio m\u00e9dico\u2019, que supone la prohibici\u00f3n del ejercicio\nde la medicina a aquellos que no sean profesionales con t\u00edtulo adecuado, con base en la presunci\u00f3n de aptitud que del t\u00edtulo se\nderiva\u201d (Ataz Lopez, 1985, p. 31).\n(24)\nLa expresi\u00f3n \u201cactividades m\u00e9dicas privativas\u201d est\u00e1 empleada como sin\u00f3nimo de \u201cacto profesional m\u00e9dico\u201d, conforme se extrae\ndel juzgado de STJ, el relator ha sido el ministro Jos\u00e9 Delgado. En aquella oportunidad, el Tribunal brasile\u00f1o decidi\u00f3 por la no\ncaracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de acupuntura como acto m\u00e9dico, o mejor dicho, como acto profesional m\u00e9dico, a la carencia de ley y\nde datos estad\u00edsticos que demostraran el riesgo de su pr\u00e1ctica por otros profesionales de salud, in litteris, \u201cla pr\u00e1ctica de la acupuntura\nno est\u00e1 reglamentada en Brasil tampoco hay evidencias que ella se caracteriza como acto m\u00e9dico por cualquier documento oficial,\nno comprobada, todav\u00eda, por cualquier dato estad\u00edstico oficial la evidencia de riesgo de su pr\u00e1ctica por otros profesionales,\u201d. (Brasil.\nSuperior Tribunal de Justicia. Recurso de Agravo Regimental em Agravo de Instrumento No. 755.953/DF, Ponente Jos\u00e9 Delgado,\n2006, Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o, p. 186).\n(25)\nPosici\u00f3n adoptada por el Tribunal Supremo da Espa\u00f1a, con el intento de delimitar el sentido de la expresi\u00f3n \u201cactos propios\u201d del tipo\npenal \u201cintrusismo\u201d, conforme afirma Ataz Lopez: \u201cLa jurisprudencia de la Sala Segunda del Tribunal Supremo ha intentado delimitar\ncu\u00e1les son los \u2018actos propios\u2019 de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, a prop\u00f3sito del art\u00edculo 321 del C\u00f3digo penal;\u201d. (O autor hace referencia al\nantiguo C\u00f3d. Pen. de 1944). (Ataz Lopez, 1985, p. 43).\n(26)\nDe acuerdo con el art. 2 de la Resoluci\u00f3n del Conselho Regional de Medicina do Rio de Janeiro (en adelante, CREMERJ) No.\n121/98, \u201cEs vedado al m\u00e9dico atribuirles o delegarles a los profesionales no habilitados al ejercicio de la Medicina funciones de su\nexclusiva competencia\u201d.\n211\nadem\u00e1s de constituir crimen el ejercicio de la medicina por\nprofesional que no tenga el t\u00edtulo apropiado\n(27)\nComo actividad reglamentada por el Estado, la medicina\nes una profesi\u00f3n. \u00bfPero, qu\u00e9 es profesi\u00f3n? \u00bfY cu\u00e1l es la\nrelevancia del tema para el Derecho? Para que contestemos\na estas indagaciones vamos a dialogar con los argumentos de\nLlovet Delgado (1993), en especial en la primera parte de su\ntesis doctoral bajo el t\u00edtulo \u201cLa medicina de Espa\u00f1a: profesi\u00f3n,\nresponsabilidad y controles\u201d.\nPara el autor, \u201cuna profesi\u00f3n emerge cuando un cierto\nn\u00famero de personas practican una t\u00e9cnica determinada,\nfundada en una preparaci\u00f3n especializada.\u201d (p. 2). Seg\u00fan\nLlovet Delgado, hay cinco atributos primordiales que otorgan\nidentidad profesional a una ocupaci\u00f3n, a saber, el cuerpo\nsistem\u00e1tico de teor\u00eda; autoridad profesional; reconocimiento\nde esta autoridad por la sociedad; C\u00f3digo de \u00c9tica y cultura\nprofesional. Estos atributos, los cuatro primeros pueden ser\naplicados a la profesi\u00f3n m\u00e9dica (pp. 10-11).\nDe inicio, la profesi\u00f3n m\u00e9dica posee su cuerpo sistem\u00e1tico\nde teor\u00eda, de modo que otorgada de \u201cconocimientos cient\u00edficos\ny pr\u00e1cticos organizado dentro de un esquema internamente\nconsistente, sost\u00e9n de las destrezas y pericias de los\nejercitantes (p. 10)\u201d. Sin duda, los aspectos te\u00f3ricos de la\nprofesi\u00f3n m\u00e9dica son ajustados por el ordenamiento jur\u00eddico,\nsobre todo en el campo de la responsabilidad civil, en que la\nculpa puede transcurrir de impericia, o sea, de la inhabilidad o\nausencia de destreza del m\u00e9dico en la gesti\u00f3n del acto m\u00e9dico.\nEl atributo de la autoridad se lo ve como el v\u00ednculo del cliente\na la decisi\u00f3n del profesional. Al contrario de las relaciones\nen que la decisi\u00f3n del cliente es soberana y desvinculada de\ncualquier posici\u00f3n asumida por el prestador o suministrador\ndel servicio o producto\n(28)\n. En la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el\nprestador de servicio (m\u00e9dico) ejerce cierta autoridad sobre\n(27)\nEspa\u00f1a, C\u00f3digo Penal de 1995: \u201cArt\u00edculo 403. [Intrusismo]. El que ejerciere actos propios de una profesi\u00f3n sin poseer el correspondiente\nt\u00edtulo acad\u00e9mico expedido o reconocido en Espa\u00f1a de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente, incurrir\u00e1 en la pena de multa de seis\na doce meses. Si la actividad profesional desarrollada exigiere un t\u00edtulo oficial que acredite la capacitaci\u00f3n necesaria y habilite\nlegalmente para su ejercicio, y no se estuviere en posesi\u00f3n de dicho t\u00edtulo, se impondr\u00e1 la pena de multa de tres a cinco meses. Si\nel culpable, adem\u00e1s, se atribuyese p\u00fablicamente la cualidad de profesional amparada por el t\u00edtulo referido, se le impondr\u00e1 la pena\nde prisi\u00f3n de seis meses a dos a\u00f1os\u201d; Brasil, C\u00f3digo Penal, art. 282: \u201cEjercicio ilegal de la medicina, arte dentaria o farmac\u00e9utica.\nEjercer, aunque de forma gratuita, la profesi\u00f3n de m\u00e9dico, dentista o farmac\u00e9utico, sin autorizaci\u00f3n legal o excediendo los l\u00edmites:\nPena - detenci\u00f3n, de seis meses a dos a\u00f1os\u201d.\n(28)\nComo en la decisi\u00f3n tomada para adquisici\u00f3n de un veh\u00edculo automotor para uso propio o la adquisici\u00f3n de un paquete tur\u00edstico.\n(29)\nComo se\u00f1ala Llovet Delgado, \u201cla diferencia de lo que ocurre en las ocupaciones no profesionales en las que el cliente decide el bien\no servicio que necesita, en las profesionales es el profesional quien dicta lo que es bueno o malo para el cliente, el cual se presume\nque carece de elementos de juicio y formaci\u00f3n para calibrar lo que es m\u00e1s conveniente\u201d. (1993, p. 10).\n(30)\nEl secreto profesional, a nuestro juicio, est\u00e1 inserido en el n\u00facleo de derechos y deberes de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y que luego\nser\u00e1 analizado.\n(31)\nAdviene, en Espa\u00f1a, del art. 262 da Ley de Enjuiciamiento Criminal: \u201cLos profesores de cirug\u00eda, medicina o farmacia tendr\u00e1n la\nobligaci\u00f3n de comunicar al Juez o al Ministerio Fiscal los delitos p\u00fablicos de los que tuvieran conocimiento en el ejercicio de sus\nactividades profesionales\u201d.\n(32)\nArt. 24.2: \u201cLa ley regular\u00e1 los casos en que por raz\u00f3n de parentesco o de secreto profesional, no se estar\u00e1 obligado a declarar sobre\nhechos presuntamente delictivos\u201d.\nla decisi\u00f3n del cliente (paciente). En este\ntipo de relaci\u00f3n, el m\u00e9dico decide lo que\nes \u201cmejor\u201d para realizar las aspiraciones de\nsalud del paciente\n(29)\n. La principal implicaci\u00f3n\njur\u00eddica de este atributo profesional puede\nencontrarse en el consentimiento informado,\nque consiste en el derecho potestativo del\npaciente de decidir, soberanamente, lo que\njuzga mejor para su vida, aunque su decisi\u00f3n\nsea la de no someterse a las orientaciones\ndel facultativo.\nEl tercer atributo est\u00e1 en el reconocimiento\nsocial de esta autoridad profesional, que\ndesemboca en la lecci\u00f3n de Llovet Delgado\nen la concesi\u00f3n a los profesionales de\n\u201cciertos poderes o facultades\u201d entre ellos \u201cel\nde la confidencialidad -el proverbial secreto\nprofesional\u201d (p. 10).\nEl secreto profesional genera in\u00fameras\nconsecuencias en el mundo del Derecho\n(30)\n.\nNos quedamos, por ahora, con el debate\nsobre la constitucionalidad del nombrado\ndeber de delatar o deber de denunciar\nque se impuso a los m\u00e9dicos por la ley\nprocesal\n(31)\n,con el derecho constitucional\n(32)\na la intimidad personal y familiar.\nLa constitucionalidad de ese dispositivo es\ncuestionada doblemente por Sanch\u00e9z-Caro\ny Abell\u00e1n (2006, pp. 12-16). Por un lado, se\ndiscute por qu\u00e9 la norma le impone al m\u00e9dico\nel deber de denunciar lo que sabe en virtud\nde su oficio, apartando a otros profesionales,\ncomo los psiquiatras o hasta los abogados, lo\nque resultar\u00eda discriminatorio ileg\u00edtimamente\n212\n(33)\nEn Brasil reciben el nombre de \u201cConsejo\u201d, donde tenemos, en \u00e1mbito nacional, el Consejo Federal de Medicina y, en cada Estado-\nMiembro (regi\u00f3n), el \u201cConsejo Regional de Medicina\u201d.\n(34)\nEs lo que se puede leer en el siguiente trecho: \u201cEn la bell\u00edsima expresi\u00f3n de Erik Jayme, es el actual y necesario \u2018di\u00e1logo de las\nfuentes\u2019 (dialogue de sources), que permite la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea, coherente y coordinada de las variadas fuentes legislativas\nconvergentes. \u2018Di\u00e1logo\u2019 porque hay influencias rec\u00edprocas, \u2018di\u00e1logo\u2019 porque hay aplicaci\u00f3n conjunta de las dos normas a la vez y al\nmismo caso, sea complementariamente, sea subsidiariamente, sea permitiendo la opci\u00f3n voluntaria de las partes sobre la fuente\nprevalente (especialmente en lo concerniente a la convenciones internacionales y leyes modelos) o permitiendo una opci\u00f3n por\nuna de las leyes en conflicto abstracto. Una soluci\u00f3n flexible y abierta, de interpenetraci\u00f3n o incluso la soluci\u00f3n m\u00e1s favorable a los\nm\u00e1s d\u00e9biles de la relaci\u00f3n (tratamiento diferente de los diferentes)\u201d. (Lima Marques, 2003, pp. 74-75).\n(35)\nEn Brasil, el STJ aplic\u00f3 directamente el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica en acci\u00f3n en la que el paciente pleiteaba acceso a sus documentos\nm\u00e9dicos, sin embargo, el pedido rest\u00f3 denegado en la v\u00eda administrativa, el Tribunal determin\u00f3 al hospital que se los entregara,\npues \u201cSeg\u00fan el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, los m\u00e9dicos y hospitales est\u00e1n obligados a exhibir documentos m\u00e9dicos relativos al propio\npaciente que solicite la exhibici\u00f3n\u201d. (Brasil. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Recurso Especial No. 540.048/RS. Ponente Nancy Andrighi.\n(2004). Di\u00e1rio da Justi\u00e7a da Uni\u00e3o de 12-4-2004, p. 207).\n(36)\nLa exigibilidad jur\u00eddica del C\u00f3digo de \u00c9tica en Espa\u00f1a puede ser vista en el siguiente pasaje en flamante decisi\u00f3n proferida por el\nTribunal Supremo: \u201cComo con reiteraci\u00f3n ha dicho esta Sala, el consentimiento informado es presupuesto y elemento esencial de\npor unos en detrimento de otros. Por otro lado, en lo que ata\u00f1e\na la preferencia del derecho a la intimidad del paciente sobre el\nderecho de denuncia o declaraci\u00f3n, Sanch\u00e9z-Caro y Abell\u00e1n\naseveran que el Tribunal Constitucional de Espa\u00f1a \u201cse resiste\na reconocer al m\u00e9dico y al paciente un derecho subjetivo al\nsecreto profesional\u201d, llevando al Tribunal Supremo a emitir la\ndeclaraci\u00f3n, aunque, seg\u00fan los autores, \u201cel secreto m\u00e9dico es\nuna modalidad de secreto profesional, un medio para proteger\nderechos fundamentales, pero no un derecho fundamental en\ns\u00ed mismo\u201d (2006, p. 14).\nMas all\u00e1 de la importante cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica que envuelve el\natributo del reconocimiento social de la autoridad profesional\nm\u00e9dica, tenemos que afrontar el problema sobre el enfoque\nde una visi\u00f3n sist\u00e9mica del orden societario, pues, a la medida\nque la autoridad profesional que goza de reconocimiento social\npueda ser objeto de control por el sistema jur\u00eddico, fluye que\nestos dos sistemas -el jur\u00eddico y el social- est\u00e9n alzados de tal\nmanera que se vuelve imposible el an\u00e1lisis meramente jur\u00eddico\no solamente sociol\u00f3gico del fen\u00f3meno.\nEl cuarto atributo es el de la autorregulaci\u00f3n de las conductas\nde los miembros de la profesi\u00f3n m\u00e9dica (Llovet, 1993, p. 10),\no sea, son los m\u00e9dicos, por medio de sus Colegios\n(33)\n, que\nproducen las normas de conducta que deben seguirse en el\ndesarrollo de la actividad profesional. El conjunto de reglas de\nconductas, en general, est\u00e1 contenido en los C\u00f3digos de \u00c9tica\no C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. Tales diplomas normativos,\naunque no poseen el estatus de ley en sentido formal y material,\nimponen conductas y aseguran relativamente derechos al\nprofesional de la medicina, present\u00e1ndose como una fuente\npara el Derecho.\nEn la Ciencia del Derecho el reflejo de este atributo se puede\nencontrar en nuevos postulados sobre las fuentes del derecho,\nsobre todo en la nombrada teor\u00eda del di\u00e1logo de las fuentes\n(Lima Marques, 2012, pp. 17-66), desarrollada, en Germania,\npor Erik Jayme y trasladada a Brasil por Lima Marques (2003)\n(34)\n. Seg\u00fan esta teor\u00eda, las normas producidas en una sociedad\n-sean estatales o no-, se complementan y son judicialmente\nexigibles; espec\u00edficamente, sobre los c\u00f3digos\ndeontol\u00f3gicos que se consubstancian en una\nfuente para el derecho, tal como menciona\nLima Marques (2004):\nEfectivamente, hoy d\u00eda no cabe dudas en\nnuestro pa\u00eds sobre la aplicaci\u00f3n de las normas\ndel C\u00f3digo de Defensa del Consumidor a los\nservicios prestados por m\u00e9dicos, hospitales y\ncl\u00ednicas privadas, sea en la medicina individual\no en grupo, mediante seguridad-salud o planes\nde salud. Aqu\u00ed la jurisprudencia reconoce un\nimportante di\u00e1logo de las fuentes legislativas.\nEs decir, se fija la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea del\nC\u00f3digo de Defensa del Consumidor, de la Ley\nsobre Planes de Salud de 1996, del C\u00f3digo de\n\u00c9tica M\u00e9dica (Resoluci\u00f3n del Consejo Federal\nde Medicina 1.246, de 08.01.1988) y de las\nreglas subsidiarias sobre responsabilidad\nm\u00e9dica y prestaci\u00f3n de servicios del C\u00f3digo\nCivil, sea el de 1916, o el de 2002, siempre\nbajo las l\u00edneas gu\u00edas y mandamientos de la\nConstituci\u00f3n Federal de 1988 (p. 11).\nEs de se\u00f1alar que la exigibilidad de\nlas conductas impuestas a los m\u00e9dicos,\nen la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, no pas\u00f3\ndesprovista por Fernandez Hierro (1983),\npara quien el C\u00f3digo de \u00c9tica de los M\u00e9dicos,\npese a no poseer el estatus de ley, puede\nser invocado como derecho consuetudinario:\n(...) sin embargo[,] no tienen el car\u00e1cter de\nLey aplicable a las relaciones del m\u00e9dico con\nel tercero, aun cuando, en muchos casos,\npodr\u00edan ser invocadas por su contenido como\ncostumbre obligatoria, en el sentido (salvando\ncon ello la dificultad de que el C\u00f3digo no tenga\ncar\u00e1cter legal como tienen, por ejemplo, las\nordenanzas m\u00e9dicas alemanas) del art\u00edculo 1\ndel C\u00f3digo Civil (p. 43).\nSea en Brasi\nl (3 5)\no en Espa\u00f1a\n(3 6)\n, la\njurisprudencia hace amplio uso\n(37)\n213\nc\u00f3digos deontol\u00f3gicos en la soluci\u00f3n de conflictos de intereses,\nen especial en el campo de la responsabilidad civil m\u00e9dica.\nAl confrontar el concepto de profesi\u00f3n m\u00e9dica con el\nde acto m\u00e9dico como acto de salud tenemos que tomar en\nconsideraci\u00f3n que la autonom\u00eda de la profesi\u00f3n sobresale como\nprincipal elemento para marcar esta importante actividad. Sin\nembargo, si, por un lado, la autonom\u00eda, leg\u00edtima y ordenada\ntienen el obsequio de garantizar el monopolio sobre el control\nde la pr\u00e1ctica de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, no se puede olvidar que\nsu edificaci\u00f3n se desarrolla, como advierte Llovet Delgado\n(1993), por medio de un proceso hist\u00f3rico-pol\u00edtico, en un\ncomplejo juego con el Estado en general y con el sistema\njur\u00eddico en particular (p. 20). Esto ocurre por el hecho de que\nvivimos bajo la salvaguardia del principio de la reserva legal que\nemana del Estado democr\u00e1tico de derecho, seg\u00fan el cual todos,\nindistintamente, deben obediencia a la ley. Por consiguiente,\npor m\u00e1s que la actividad m\u00e9dica se constituya una profesi\u00f3n,\nsu autonom\u00eda no es absoluta.\nLa autoridad del Estado\n(38)\nsobre la autonom\u00eda profesional\npuede ser reflejada en el poder de delegar el funcionamiento\nde las escuelas donde los m\u00e9dicos van a ser titulados y van a\ncondicionar el ejercicio de la profesi\u00f3n a la previa y necesaria\ninscripci\u00f3n en el colegio profesional que los congrega. Otra\naceptaci\u00f3n clara de la importancia de la expresi\u00f3n de la autoridad\ndel Estado en la regulaci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, seg\u00fan se\u00f1ala\nLlovet Delgado (1993), puede ser matizada de la definici\u00f3n de\nacto m\u00e9dico propuesta por Ferre (1988) y acogida por el Comit\u00e9\nPermanente de M\u00e9dicos de la Comunidad Europea.\nActo m\u00e9dico es aquella actividad aut\u00f3noma sobre la\npersona humana a efectos preventivos, curativos o paliativos en\norden a la investigaci\u00f3n, detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico, prescripci\u00f3n,\ntratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la salud, cuya realizaci\u00f3n est\u00e1\nreservada por la ley a los profesionales con aptitud cient\u00edfica\ny corporativa acredita por la posesi\u00f3n del t\u00edtulo universitario\nprocedente y por la inscripci\u00f3n en el colegio profesional\ncorrespondiente.\nDel concepto propuesto por tenemos, por lo menos, dos\nreferencias emitidas a la autoridad del Estado en la regulaci\u00f3n\nde la profesi\u00f3n m\u00e9dica. La primera de ellas se puede ve cuando\nel autor hace uso de la expresi\u00f3n \u201creservada por la ley\u201d a los\nprofesionales con aptitud cient\u00edfica y corporativa atestiguada\npor la posesi\u00f3n del t\u00edtulo universitario\ncorrespondiente. La segunda, sucedida de\nla obligaci\u00f3n legal de previa inscripci\u00f3n en\nel colegio profesional que congrega los que\nejercen la actividad de medicina.\nPor lo tanto, es de observar que el\nmonopolio de la actividad no objeta al\nEstado el poder de disciplinar e imponer\nrequisitos al ejercicio profesional, sea para\ninhibir la pr\u00e1ctica del acto m\u00e9dico por\npersonas legalmente no habilitadas, sea\npara especificar qu\u00e9 actos son privativos de\nlos m\u00e9dicos.\n5. Conclusiones\nEn su faceta jur\u00eddica, se concibe que\nhist\u00f3ricamente el acto m\u00e9dico puede\nfigurarse en las teor\u00edas del contrato y\nde la responsabilidad civil, asignaturas\naut\u00e9nticamente destinadas al Derecho Civil.\nIndependientemente de la naturaleza de la\nrelaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el presente estudio\nbusc\u00f3 extraer los efectos legales resultantes\ndel encuadre del acto m\u00e9dico como una\nespecie del g\u00e9nero del acto de salud. En este\npunto, se ha discutido si existe solidaridad\nentre el m\u00e9dico y los dem\u00e1s profesionales\nde salud del equipo, a partir del an\u00e1lisis de\nla jurisprudencia brasile\u00f1a y espa\u00f1ola, para\nconcluir por la falta de uniformidad en el\ntratamiento del tema.\nA causa de ello, destacamos los efectos\njur\u00eddicos del acto m\u00e9dico como modalidad de\nato profesional, para concluir por la juridicidad\nde los atributos que confieren a la medicina el\nestatus de actividad profesional. Los aspectos\nte\u00f3ricos de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, vinculados al\natributo del cuerpo sistem\u00e1tico de teor\u00eda, son\najustados en el campo de la responsabilidad\ncivil, en que la culpa deriva de impericia.\nla lex artis y como tal forma parte de toda actuaci\u00f3n asistencial (SSTS 29 de mayo; 23 de julio de 2003; 21 de diciembre 2005; 15\nde noviembre de 2006; 13 y 27 de mayo de 2011), constituyendo una exigencia \u00e9tica y legalmente exigible a los miembros de la\nprofesi\u00f3n m\u00e9dica, antes con la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, y ahora, con m\u00e1s precisi\u00f3n, con la ley 41/2002, de\n14 de noviembre de la autonom\u00eda del paciente, en la que se contempla como derecho b\u00e1sico a la dignidad de la persona y autonom\u00eda\nde su voluntad\u201d. (Espa\u00f1a. Recurso de Casaci\u00f3n No. 2017/2010, STS 2069/2013. Ponente Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Seijas Quintana. (2013).\nJuzgado y Publicado el 11-4-2013).\n(37)\nPosteriormente, vamos a dedicar un t\u00f3pico a este importante fen\u00f3meno, cuando estemos analizando los locales de donde afloran\nlos derechos y deberes en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, sobretodo en el caso de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente sin contrato m\u00e9dico.\n(38)\nEsto lo escribe, con otras palabras, Llovet Delgado, cuando afirma que la previa licencia estatal para ejercer la profesi\u00f3n tiene por\nfinalidad acoger a los licenciados y excluir a los dem\u00e1s (Llovet Delgado, 1993, pp. 21-22).\n214\nDe lo atributo de la autoridad profesional, la principal\nimplicaci\u00f3n jur\u00eddica se encuentra en el consentimiento\ninformado, que consiste en el derecho del paciente de decidir,\nsoberanamente, lo que juzga mejor para su vida, aunque\nsu decisi\u00f3n sea la de no someterse a las orientaciones del\nfacultativo. Del reconocimiento social de esta autoridad\nprofesional, confluye el secreto profesional y el debate sobre\nla constitucionalidad del nombrado deber de delatar o deber\nde denunciar que se impuso a los m\u00e9dicos. Por fin, las normas\ndeontol\u00f3gicas, con estatus de derecho consuetudinario,\nprovienen del atributo de la autorregulaci\u00f3n de las conductas\nde los miembros de la profesi\u00f3n m\u00e9dica.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAlmeida, J. (2008). O Debate Pol\u00edtico e o Conflicto Inter-Profissional\npem redor da Regulamenta\u00e7\u00e3o das Medicinas Alternativas e\nComplementares em Portugal. En VI Congresso Portugu\u00eas de\nSociologia (pp. 1-12).\nApela\u00e7\u00e3o No. 482.037-4/0 (5 de febrero de 2009). Tribunal de Justi\u00e7a\ndo Estado de S\u00e3o Paulo.\nAtaz, J. (1985). Los m\u00e9dicos y la responsabilidad civil. Montecorvo.\nBesio, M. (2010). Medical act: an original creation? Reflections on its\nessence, origin and risks of exposure. Acta bioethica, 16(1), 51-60.\nhttps://dx.doi.org/10.4067/S1726-569X2010000100008\nBoada, J. (2019). Dignidad humana, pacientes psiqui\u00e1tricos y muerte\ndigna: un caso paradigm\u00e1tico. UNA Revista de Derecho, 4, 1-22.\nCasa, O. (2005). El acto m\u00e9dico y el derecho sanitario. Revista\nCONAMED, 10(1), 16-23.\nCipr\u00e9s, L. (1 de abril de 2013). El acto m\u00e9dico. Medicosypacientes.com.\nhttp://www.medicosypacientes.com/articulo/el-acto-medico\nChepe, E (2010). Acto m\u00e9dico y el consentimiento informado.\nhttps://fliphtml5.com/nwzd/mkxn/basic\nC\u00f3digo Penal. Decreto Ley 2848, 7 de diciembre de 1940 (Brasil)\nC\u00f3digo Penal. Ley Org\u00e1nica 10, 23 de noviembre de 1995 (Espa\u00f1a)\nConstituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil, 5 de octubre de\n1988.\nConstituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 29 de diciembre de 1978.\nDiez, J. (2012). El nuevo C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica: la supervivencia de\nla Deontolog\u00eda en el marco legislativo actual. Diario La Ley. https://\ndialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4074734\nFern\u00e1ndez Costalez, J. (1988). El contrato de servicios m\u00e9dicos.\nCivitas.\nFern\u00e1ndez Hierro, J. (1983). Responsabilidad civil m\u00e9dico-sanitaria.\nAranzandi.\nGherardi, C. & Gherardi, N. (2007). La judicializaci\u00f3n del acto m\u00e9dico\ny la generaci\u00f3n de nuevos conflictos. Medicina, 67(5), 502-510.\nHern\u00e1ndez, A. (1943). El concepto del derecho civil. Revista de\nDerecho Privado.\nLei No. 12.842/2013. Disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio\nda m\u00e9dicina. (10 de julio de 2013). http://www.\nplanalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/lei/\nl12842.htm\nLey 14/1986. Ley General de Sanidad. (25 de abril de\n1986). https://www.boe.es/eli/es/l/1986/04/25/14/\ncon\nLey 41/2002. Ley b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda\ndel paciente y de derechos y obligaciones en\nmateria de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica\n(14 de noviembre de 2002). https://www.boe.es/\neli/es/l/2002/11/14/41/con\nLey de Enjuiciamiento Criminal. (14 de septiembre\nde 1882). https://www.boe.es/eli/es/rd/1882/09/14/\nLima, C. (2003). Di\u00e1logo entre o C\u00f3digo de Defesa\ndo Consumidor e o novo C\u00f3digo Civil: do di\u00e1logo\ndas fontes no combate \u00e0s cl\u00e1usulas abusivas.\nRevista de Direito do Consumidor, 45, 71-99.\nLima, C. (2004). A responsabilidade dos m\u00e9dicos\ne do hospital por falha no dever de informar ao\nconsumidor. Revista do Tribunais, 827, 11-48.\nLima, C. (2012). Di\u00e1logo das Fontes. Do Conflito\n\u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Normas do Direito Brasileiro.\nRevista dos Tribunais.\nLima, E. (2017). El consentimiento informado:\nestudio comparativo de los sistemas brasile\u00f1o y\nespa\u00f1ol de protecci\u00f3n al paciente. Ratio Legis.\nLlamas, E. (2014). Doctrina general de la culpa\nm\u00e9dica. En Llamas Pombo, E. (Org.), Estudios\nsobre la responsabilidad sanitaria: un an\u00e1lisis\ninterdisciplinar (pp. 17-55). LA LEY 7839/2014.\nLlovet, J. (1993). La medicina de Espa\u00f1a: profesi\u00f3n,\nresponsabilidad y controles. [Tesis doctoral,\nUniversidad Complutense de Madrid]. Editorial de\nla Universidad Complutense de Madrid.\nMercado, F. (1988). Los m\u00e9dicos temen\nperder competencias ante los enfermeros.\nEl Pa\u00eds. https://elpais.com/diario/1988/03/26/\nsociedad/575334001_850215.html\nMerch\u00e1n-Price, J. (2008). La eutanasia no es\nun acto m\u00e9dico. Persona y Bio\u00e9tica. https://\npersonaybioetica.unisabana.edu.co/index.php/\npersonaybioetica/article/view/959\nMerch\u00e1n-Price, J. (2017). Eutanasia, matar y dejar\nmorir. Desambiguaci\u00f3n del concepto de eutanasia\ny consideraciones bio\u00e9ticas esenciales. Pers\nBioet, 23(2), 207-223. https://doi.org/10.5294/\npebi.2019.23.2.4\nNigenda, G., & Machado, M. (1997). Modelos de\nregulaci\u00f3n profesional de los m\u00e9dicos en Am\u00e9rica\nLatina: elementos te\u00f3ricos para su an\u00e1lisis.\nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 13(4), 685-692. https://\n215\ndoi.org/10.1590/S0102-311X1997000400011\nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial de Espa\u00f1a (2011).\nC\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. https://www.\ncgcom.es/codigo_deontologico/files/assets/basic-\nhtml/page-1.html#\nRecurso de Agravo Regimental em Agravo de\nInstrumento No. 755.953/DF (22 de junio de 2006).\nSuperior Tribunal de Justi\u00e7a.\nRecurso de Agravo Interno en Agravo en Recurso\nEspecial No. 1.414.776/SP (4 de enero de 2020).\nR e c u r s o\nd e\nA p e l a \u00e7 \u00e3 o\nN o .\n0 1 0 3 4 5 6 -\n50.2006.8.26.0100 (29 de mayo de 2014). Tribunal\nde Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo.\nRecurso de Embargos de Divergencia en Recurso\nEspecial No. 605.435/RJ (28 de noviembre de\n2012). Superior Tribunal de Justi\u00e7a.\nRecurso Especial No. 138.059/MG (13 de marzo\nde 2001). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. https://stj.\njusbrasil.com.br/jurisprudencia/309212/recurso-\nespecial-resp-138059-mg-1997-0044326-4\nRecurso Especial No. 540.048/RS (12 de abril\nde 2004). Superior Tribunal de Justi\u00e7a. https://stj.\njusbrasil.com.br/jurisprudencia/7380122/recurso-\nespecial-resp-540048-rs-2003-0061038-6/inteiro-\nteor-13043731\nRecurso Especial No. 1016636/RJ (26 de agosto de 2010). Superior\nTribunal de Justi\u00e7a.\nResolu\u00e7\u00e3o CFM No. 1.627/2001. (23 de octubre de 2001). Conselho\nFederal de Medicina. https://sistemas.cfm.org.br/normas/visualizar/\nresolucoes/BR/2001/1627\nResolu\u00e7\u00e3o CREMERJ No. 121/98 (25 de marzo de 1998). Conselho\nRegional de Medicina do Rio de Janeiro. https://sistemas.cfm.org.br/\nnormas/arquivos/resolucoes/RJ/1998/121_1998.pdf\nS\u00e1nchez-Caro, J., & Abell\u00e1n, F. (2006). Derechos del m\u00e9dico en la\nrelaci\u00f3n cl\u00ednica. Fundaci\u00f3n Salud 2000 y Comares.\nSandrini, E. (2009). La professione medica nella dottrina del diritto\ncomune. Secolo XIII-XVI (Vol. 1). CEDAM.\nSentencia AC1992\\1125 (1992, 3 de julio). Audiencia Provincial de\nMadrid.\nSentencia 36277/2013 (2013, 11 de abril). Tribunal Supremo Espa\u00f1ol\n(Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Seijas Quintana).\nSentencia 16256/2018 (2018, 2 de febrero). Audiencia Provincial de\nSentencia 71272/2021 (2021, 29 de enero). Audiencia Provincial de\nM\u00e1laga.\nZimmermann, R. (1996). The Law of obligations. Roman Foundations\nof the Civilian Tradition. Claredon Paperbacks.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": []}