{"title": "Noticias", "author": null, "url": "https://www.unizar.es/noticias", "hostname": "unizar.es", "description": null, "sitename": "unizar.es", "date": "2020-05-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los ge\u00f3logos \u00c1ngel Garc\u00eda-Arnay y Francisco Guti\u00e9rrez, investigadores del IUCA de la Universidad de Zaragoza, hallan nuevas pruebas de la existencia de lagos de hace 3.700 millones de a\u00f1os en Marte\nLa...\nCURSOS EXTRAORDINARIOS UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA\nFecha: Del 01 al 03 de julio\n(Los Cursos Extraordinarios pueden sufrir cambios de fecha debido a la actual situaci\u00f3n de crisis por COVID-19)\nCURSOS EXTRAORDINARIOS UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA\nFecha: Del 02 al 03 de julio\n(Los Cursos Extraordinarios pueden sufrir cambios de fecha debido a la actual situaci\u00f3n de crisis por COVID-19)\nCon motivo de esta semana convocada por la Unesco para sensibilizar sobre la importancia del arte y la cretividad en la formaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes, Alfonso Revilla y Alejandro Medina nos proponen, desde la Facultad de...\nEl rector en funciones de la Universidad de Zaragoza, Jos\u00e9 Antonio Mayoral, ha le\u00eddo un comunicado en las escaleras del Paraninfo \"en se\u00f1al de duelo y en su memoria\"\nCURSOS EXTRAORDINARIOS UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA\nFecha: Del 20 al 22 de julio\nLugar: Residencia Universitaria de Jaca\nEl estudio ha sido realizado por miembros del grupo Aragosaurus-IUCA de la Universidad de Zaragoza y del Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a\nEn el trabajo se describen tres especies nuevas de cangrejos y m\u00e1s de un...", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/mapa-del-sitio", "/contactoweb", "https://directorio.unizar.es/", "https://mail.unizar.es/", "https://www.facebook.com/unizar.es", "https://twitter.com/unizar", "https://www.youtube.com/c/UniversidaddeZaragoza_es", "https://www.instagram.com/universidaddezaragoza", "https://www.linkedin.com/school/universidad-de-zaragoza", "/", "/information-institution/name-and-adress", "https://comprometidosods.unizar.es/", "/", "http://www.campusiberus.es/", "http://univ-unita.eu/", "/estudios", "/I_D_i", "/institucion", "https://internacional.unizar.es", "/vida-universitaria", "/estudiantes", "/instituciones-y-empresas", "/personal-de-administracion-y-servicios", "/personal-docente-e-investigador", "/estudiantes", "/personal-docente-e-investigador", "/personal-de-administracion-y-servicios", "/instituciones-y-empresas", "/", "/institucion", "/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/gabinete-de-imagen-y-comunicacion", "/noticias/nuevas-evidencias-de-antiguos-lagos-en-marte", "/noticias/innovacion-igualdad-e-inclusion-elementos-imprescindibles-para-la-mejora-de-los-sectores", "/noticias/recursos-humanos-y-nuevas-tecnologias-trabajador-30", "/noticias/cultura-en-casa-de-gaudi-al-arte-africano-en-la-semana-internacional-de-la-educacion", "/noticias/minuto-de-silencio-de-la-universidad-de-zaragoza-en-recuerdo-por-los-fallecidos-del-covid", "/noticias/educacion-no-formal-tradicion-pedagogia-y-experiencias-formativas-para-la-educacion-0", "/noticias/descubiertos-nuevos-arrecifes-de-coral-fosilizados-en-el-pirineo-aragones", "/noticias?id=4645", "/noticias?id=4645&page=276", "/noticias?id=4645&page=273", "/noticias?id=4645&page=274", "/noticias?id=4645&page=275", "/noticias?id=4645&page=276", "/noticias?id=4645&page=278", "/noticias?id=4645&page=279", "/noticias?id=4645&page=280", "/noticias?id=4645&page=281", "/noticias?id=4645&page=278", "/noticias?id=4645&page=636", "/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/gabinete-de-imagen-y-comunicacion", "/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/directorio-gabinete-de-imagen-y-comunicacion", "/noticias", "/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/convocatorias-medios", "http://www.unizar.es/actualidad/iunizar.php", "/identidad-corporativa/identidad-corporativa", "http://radio.unizar.es", "/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/gabinete-de-imagen-y-comunicacion/becas-apoyo-gic", "https://inspecciongeneral.unizar.es/sites/inspecciongeneral.unizar.es/files/archivos/calidad_mejora/cartas_servicios/inf_cs/inf_cs_rpa_2021.pdf", "/estudios", "/I_D_i", "/institucion", "https://internacional.unizar.es", "/vida-universitaria", "/estudiantes", "/instituciones-y-empresas", "/personal-de-administracion-y-servicios", "/personal-docente-e-investigador", "http://estudios.unizar.es/", "http://estudios.unizar.es/", "https://escueladoctorado.unizar.es/", "https://academico.unizar.es/formacion-permanente/oferta-de-formacion-permanente", "/estudiantes", "/personal-docente-e-investigador", "/personal-de-administracion-y-servicios", "/instituciones-y-empresas", "/", "https://hrs4r.unizar.es", "https://www.facebook.com/unizar.es", "https://twitter.com/unizar", "https://www.youtube.com/c/UniversidaddeZaragoza_es", "https://www.instagram.com/universidaddezaragoza", "https://www.linkedin.com/school/universidad-de-zaragoza", "http://www.crue.org/SitePages/Inicio.aspx", "https://www.uni-g9.net/", "http://www.universia.es/", "/sites/default/files/archivos/erasmus_charter_for_higher_education_signed_uz_and_ec.pdf", "https://www.aepd.es/es/pactodigital", "http://www.unizar.es/aviso-legal", "/condiciones-generales-de-uso", "/politica-de-privacidad", "https://ouad.unizar.es/accesibilidad/declaracion-accesibilidad"]}