{"title": "La enfermedad: \u00bfenemiga o aliada?, del 18 al 22 de julio de 2016. Cursos de Verano de la UMA en la sede de Marbella - Paperblog", "author": null, "url": "https://es.paperblog.com/la-enfermedad-enemiga-o-aliada-del-18-al-22-de-julio-de-2016-cursos-de-verano-de-la-uma-en-la-sede-de-marbella-3820846/", "hostname": "paperblog.com", "description": "Interesante curso en la sede de Marbella de los Cursos de Verano de la UMA.Valiente actitud de la Universidad de M\u00e1lga de abrir nuevos horizontes y perspectivas cient\u00edficas.", "sitename": "Paperblog", "date": "2016-06-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Interesante curso en la sede de Marbella de los Cursos de Verano de la UMA.\nValiente actitud de la Universidad de M\u00e1lga de abrir nuevos horizontes y perspectivas cient\u00edficas. Gran oportunidad en Marbella y M\u00e1laga para conocer y ponerse al d\u00eda.\n[http://fguma.es/contenidos/general](http://fguma.es/contenidos/general.action?idsupersection=4&idselectedsection=103&selectedsection=Cursos%20Verano%20UMA&idparentmenu=33949&idpage=31803&idcomission=0&typetable=opcionesservicios)\nFechas: del 18 al 22 de julio de 2016\nCiudad: Marbella\nDirectora: M\u00aa del Carmen \u00c1lvarez Herrero, Catedr\u00e1tica de Gen\u00e9tica. Universidad de M\u00e1laga.\nSecretario: Pedro Fern\u00e1ndez Llebrez del Rey, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda. Universidad de M\u00e1laga.\nSede: Hospital Real de la Misericordia, Marbella.\nAula: por determinar.\nN\u00famero de plazas: 60\nIntroducci\u00f3n:\nDesde una visi\u00f3n hol\u00edstica, podemos contemplar al ser humano como la conjunci\u00f3n arm\u00f3nica de distintos \u201ccuerpos\u201d o dimensiones, formados a su vez por campos de energ\u00eda que vibran en distintas frecuencias. Aquellos con frecuencias mas bajas se expresan en formas mas densas, detectables con nuestros sentidos, mientras que los que vibran en frecuencias m\u00e1s altas son mas sutiles, y podemos, o no, detectarlos con los instrumentos de que disponemos. Desde ese enfoque, es posible distinguir un cuerpo f\u00edsico (biol\u00f3gico/energ\u00e9tico), uno mental, uno emocional, uno afectivo y uno espiritual. Estos cuerpos lejos de formar entidades separadas, est\u00e1n \u00edntimamente relacionados, de forma que se retroalimentan y comunican permanentemente, amalgam\u00e1ndose unos con otros como un todo indivisible.\nLa enfermedad se presenta en nuestra cultura como algo malo, amenazante, que debemos eliminar; y al enfermo se le considera bien como v\u00edctima de errores de la naturaleza, o de la mala suerte. En contraste con esta visi\u00f3n negativa, y desde la visi\u00f3n hol\u00edstica planteada, proponemos contemplar la enfermedad como un clamor de nuestro organismo para delatar que \u201calgo\u201d se ha desequilibrado, y por tanto, darnos una oportunidad de reparar ese desajuste, a fin de recuperar el estado de equilibrio.\nExiste en Biolog\u00eda un concepto, el de home\u00f3stasis, referido a los recursos de autorregulaci\u00f3n de que disponen los seres vivos para mantener el equilibrio de su cuerpo f\u00edsico, de forma que cuando el equilibrio se rompe, aparece la enfermedad. Esta idea trasladada a todos nuestros \u201ccuerpos\u201d, nos habla de que cuando enfermamos se altera la relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre ellos, de manera, que todos se van a ver afectados en alguna medida, a pesar de que los s\u00edntomas sean mas patentes solo en alguno.\nEn la cultura occidental la enfermedad se considera como un enemigo contra el que hay que luchar, y las terapias se han encaminado mayoritariamente hacia el cuerpo f\u00edsico. En cambio, en otras culturas ancestrales y modernas, a la enfermedad se le da un significado que trasciende lo puramente f\u00edsico y las terapias se orientan hacia dimensiones mas sutiles de nuestro ser, como la espiritual, dimensi\u00f3n que est\u00e1 emergiendo con una extraordinaria fuerza en nuestra sociedad. De hecho, existe abundante documentaci\u00f3n de que cuando se reordena la dimensi\u00f3n espiritual, se equilibran los niveles m\u00e1s groseros, incluida la sanaci\u00f3n biol\u00f3gica.\nEn este curso, adem\u00e1s del planteamiento de la Medicina alop\u00e1tica, se revisar\u00e1n otras medicinas minoritarias, como la Medicina Antropos\u00f3fica, la Homeopat\u00eda, la Medicina china, la Bioneuroemoci\u00f3n y la Medicina integrativa, a fin de cubrir un espectro amplio de terapias complementarias.\nObjetivo del curso: Descubrir el sentido de la enfermedad y de las terapias que proponen distintos tipos de medicinas, para tomar las riendas de nuestra salud y poder elegir, en cada caso, desde el conocimiento y no desde el miedo, el camino a seguir. Desde esa postura, la enfermedad se nos presenta como maestra y aliada y no como enemiga.\nLunes, 18 de julio\n9:30 h. a 10:00 h.\nPresentaci\u00f3n del curso\nM\u00aa del Carmen \u00c1lvarez Herrero\nCatedr\u00e1tica de Gen\u00e9tica. Directora del curso\n10:00 h. a 11:30 h.\n\u201cEmoci\u00f3n, sentimientos y enfermedad\u201d\nAntonio Alcal\u00e1 Malav\u00e9\nNeurocient\u00edfico\n11:30 h. a 11:45 h.\nDescanso\n11:45 h. a 13:15 h.\n\u201cAbordaje emocional de la enfermedad, una aproximaci\u00f3n a la Bioneuroemoci\u00f3n\u201d\nMatilde de Torres Villagr\u00e1\nM\u00e9dico del SEU y Especialista en BNE\n13:15 h. a 14:00 h.\nMesa Redonda:\nAntonio Alcal\u00e1 Malav\u00e9\nMatilde de Torres Villagr\u00e1\nMartes, 19 de julio\n9:30 h. a 11:00 h.\n\u201cMedicina Antropos\u00f3fica: una ampliaci\u00f3n del arte de curar\u201d\nAna L\u00f3pez Barrasa\nM\u00e9dico y especialista en Antroposof\u00eda\n11:00 h. a 12:30 h.\n\"La arteterapia, un camino de autoconocimiento\"\nAna Siles Rodr\u00edguez\nM\u00e9dico y arteterapeuta\n12.30 h. a 13:00 h.\nDescanso\n13:00 h. a 14:00 h.\nMesa redonda:\nAna L\u00f3pez Barrasa\nAna Siles Rodr\u00edguez\nMi\u00e9rcoles, 20 de julio\n9:30 h. a 11:00 h.\n\u201cHomeostasis y equilibrio biol\u00f3gico del ser humano\u201d\nPedro Fern\u00e1ndez-Llebrez del Rey\nCatedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, Universidad de M\u00e1laga\n11:00 h. a 12:30 h.\n\u201cPodemos modular c\u00f3mo trabajan nuestros genes\u201d\nM. Carmen \u00c1lvarez Herrero\nCatedr\u00e1tica de Gen\u00e9tica. Universidad de M\u00e1laga\n12.30 h. a 13:00 h.\nDescanso\n13:00 h. a 14:00 h.\nMesa redonda:\nPedro Fern\u00e1ndez-Llebrez del Rey\nM. Carmen \u00c1lvarez Herrero\nJueves, 21 de julio\n9:30 h. a 11:00 h.\n\u201cSentido de la enfermedad y Homeopat\u00eda\u201d\nGonzalo Fern\u00e1ndez Quiroga\nM\u00e9dico y Director del M\u00e1ster de Medicina Homeop\u00e1tica. Universidad de Barcelona\n11:00 h. a 12:30 h.\n\u201cIntervenci\u00f3n de la medicina china sobre el cuerpo energ\u00e9tico\u201d\nGonzalo Hern\u00e1ndez Estrada\nM\u00e9dico acupuntor\n12:30 h. a 13:00 h.\nDescanso\n13:00 h. a 14:00 h.\nMesa redonda:\nGonzalo Fern\u00e1ndez Quiroga\nGonzalo Hern\u00e1ndez Estrada\nViernes, 22 de julio\n9:30 h. a 10:30 h.\n\u201cAlimentaci\u00f3n y c\u00e1ncer; prevenci\u00f3n y tratamiento\u201d\nOdile Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez\nM\u00e9dico de familia y autora del libro: \u201cMis recetas antic\u00e1ncer\u201d\n10.30 h. a 12:15 h.\n\u201cCaminando hacia una medicina integrativa\u201d\nTom\u00e1s \u00c1lvaro Naranjo\nJefe de Servicio, Hospital Verge de la Cinta, Tortosa\n12:15 h. a 12:45 h.\nConclusiones y clausura\nM. Carmen \u00c1lvarez Herrero\nCatedr\u00e1tica de Gen\u00e9tica. Directora del curso\n13:00 h a 14:00 h.\nClausura de los Cursos de Verano de la UMA en la sede de MarbellaYoga Center in Malaga. Articles about Yoga. Centro de Yoga en Malaga. Articulos sobre Yoga", "language": null, "image": "https://m1.paperblog.com/i/382/3820846/enfermedad-enemiga-o-aliada-del-18-al-22-juli-T-Ub7c_S.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/espiritualidad/", "/juegos/", "/users/top/", "/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fes.paperblog.com%2Fla-enfermedad-enemiga-o-aliada-del-18-al-22-de-julio-de-2016-cursos-de-verano-de-la-uma-en-la-sede-de-marbella-3820846%2F", "https://twitter.com/share?url=http%3A%2F%2Fes.paperblog.com%2Fla-enfermedad-enemiga-o-aliada-del-18-al-22-de-julio-de-2016-cursos-de-verano-de-la-uma-en-la-sede-de-marbella-3820846%2F", "/accounts/inscription/blogger/", "/", "/espiritualidad/", "/users/yogasala/", "https://twitter.com/YogaMalaga", "http://fguma.es/contenidos/general.action?idsupersection=4&idselectedsection=103&selectedsection=Cursos%20Verano%20UMA&idparentmenu=33949&idpage=31803&idcomission=0&typetable=opcionesservicios", "/", "//twitter.com/share", "https://yogasala.blogspot.com/2016/06/la-enfermedad-enemiga-o-aliada-del-18.html", "/articles/3820846/warn/", "/users/yogasala/", "/users/yogasala/", "/users/yogasala/", "/r/f/21884/", "/r/u/yogasala/facebook/", "/r/u/yogasala/twitter/", "/entra-en-nuestra-nueva-web-httpyogasalamalagaes-5976153/", "/manana-abrimos-yogasala-al-publico-individual-con-cita-previa-5972954/", "/el-simbolo-del-papel-arrugado-como-salir-bien-de-la-cuarentena-desescalada-al-instante-comparte-5971356/", "/yoga-sattva-relajacion-en-la-energia-yogasala-malaga-online-5958970/", "/users/yogasala/", "/espiritualidad/", "/users/rumbo93/", "/users/rumbo93/", "/users/rumbo93/", "/users/rumbo93/", "#", "/users/roos/", "/users/gemitax/", "/users/blogger75/", "/users/ktikaa/", "/accounts/inscription/", "/juegos/arcade/", "/juegos/casino/", "/juegos/estrategia/", "/juegos/juego-puzzle-bobble/", "/juegos/juego-puzzle-bobble/", "/juegos/juego-karate-blazers/", "/juegos/juego-karate-blazers/", "/juegos/juego-puzzle-de-bloques/", "/juegos/juego-puzzle-de-bloques/", "/juegos/juego-magical-cat-adventure/", "/juegos/juego-magical-cat-adventure/", "/juegos/", "/", "/accounts/inscription/blogger/", "https://www.facebook.com/paperblog.es", "https://twitter.com/paperblog_es", "/users/password_reset/", "/", "/cultura/", "/cine/", "/musica/", "/libros/", "/comunicacion/", "/tecnologia/", "/deportes/", "/insolito/", "/gente/", "/mujer/", "/sexo/", "/cocina/", "/salud-y-bienestar/", "/ciencia/", "/viajes/", "/tendencias/", "/solidaridad/", "/revistas/", "/accounts/inscription/", "/accounts/inscription/blogger/", "/", "/contacto/", "https://es.paperblog.com/paginas/trabaja-con-nosotros/", "https://es.paperblog.com/paginas/presentacion/", "https://es.paperblog.com/paginas/condiciones-generales/", "https://es.paperblog.com/paginas/menciones-legales/", "/paginas/dossier-de-prensa/", "https://es.paperblog.com/paginas/faq/", "/accounts/inscription/blogger/", "/", "https://twitter.com/paperblog_es"]}