{"title": "Objetivo:", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses / Use of alternative and / or complementary medicine in patients of the family medicine clinic during the last three months\nNuevo Le\u00f3n; s.n; 2021. 1-73 p. tab, graf.\nTese em Espanhol | MOSAICO - Sa\u00fade integrativa | ID: biblio-1282427\nBiblioteca respons\u00e1vel:\n[BR1.1](http://centros.bvsalud.org/?search=BR1.1&prefix=search&lang=pt)\nRESUMENLa\n[medicina tradicional]tiene una larga [historia]. Es la suma total de los [conocimientos], capacidades y pr\u00e1cticas basados en las teor\u00edas, [creencias]y experiencias propias de diferentes culturas, bien sean explicables o no, utilizadas para mantener la [salud]y prevenir, [diagnosticar], mejorar o tratar [enfermedades]f\u00edsicas y mentales.\nObjetivo:Evaluar la frecuencia del uso de\n[medicina alternativa]y/o complementaria en los \u00faltimos tres meses en [pacientes]de la [consulta]externa de [medicina familiar]Material y\nm\u00e9todo:\n[Estudio observacional], transversal, descriptivo tipo [encuesta]. Se entrevist\u00f3 a [pacientes]de la [Consulta]Externa de [Medicina Familiar]del Hospital Universitario.\nResultados:Encontramos que 79 (75.2%)\n[pacientes]han utilizado alg\u00fan tipo de producto o [terapia]alternativa y/o complementaria en los \u00faltimos tres meses; del total, el 70.5% consumieron alg\u00fan tipo de producto alternativo y/o complementario, mientras que 43.8% han reportado haber recurrido a alg\u00fan tipo de [terapia]alternativa y/o complementaria en los \u00faltimos 3 meses.\nConclusiones:El 75.2% de los\n[pacientes]han utilizado alg\u00fan tipo de producto o [terapia]alternativa y/o complementaria; del total, el 70.5% han consumido alg\u00fan tipo de producto alternativo y/o complementario, mientras que 43.8% han reportado haber recurrido a alg\u00fan tipo de [terapia]alternativa y/o complementaria en los \u00faltimos 3 meses. La mayor\u00eda no consumen los [productos]alternativos y/o complementarios junto con su prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Estos [productos]o alternativas son obtenidas por medio de [familiares], en el lugar donde se venden, [Internet]y por medio de [amigos]o vecinos. Las principales razones para su consumo son para mantener una buena [salud], complementar el [tratamiento], porque les [causa]menos da\u00f1o o porque no han visto mejor\u00eda con la [medicina tradicional].\nTexto completo: Dispon\u00edvel Cole\u00e7\u00f5es: Bases de dados tem\u00e1tica Base de dados: MOSAICO - Sa\u00fade integrativa Assunto principal: Terapias Complementares / Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade Tipo de estudo: Estudo observacional Idioma: Espanhol Ano de publica\u00e7\u00e3o: 2021 Tipo de documento: Tese", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main_container", "#pesquisa", "#footer", "#", "#", "#", "#", "https://politicas.bireme.org/accesibilidad/pt/", "http://bvsalud.org/", "javascript:change_language('pt')", "javascript:change_language('es')", "javascript:change_language('en')", "javascript:change_language('fr')", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/decs-locator/?lang=pt", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/advanced/?lang=pt", "http://bvsalud.org/evideasy/pt", "#", "http://bvsalud.org/", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=au:\"Colque Vinaya, Juan Jos\u00e9\"", "http://centros.bvsalud.org/?search=BR1.1&prefix=search&lang=pt", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/pt/biblio-1282427", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses https://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/pt/biblio-1282427", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/pt/biblio-1282427&title=Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses - Portal Regional da BVS", "https://api.whatsapp.com/send?text=Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses - Portal Regional da BVS - https://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/pt/biblio-1282427", "#mark_ab_es", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Humanos\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Masculino\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Feminino\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Terapias Complementares\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Pacientes\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Inqu\u00e9ritos e Question\u00e1rios\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"Hospitais\"", "https://pesquisa.bvsalud.org/portal/?lang=pt&q=mh:\"M\u00e9xico\"", "http://eprints.uanl.mx/21268/", "javascript:;", "javascript:window.print()", "javascript:export_xml_record('biblio-1282427');", "https://www.google.com/search?q=\"Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses\"", "http://eprints.uanl.mx/21268/", "javascript:;", "javascript:window.print()", "javascript:export_xml_record('biblio-1282427');", "https://www.google.com/search?q=\"Uso de medicina alternativa y/o complementaria en los pacientes de la consulta de medicina familiar durante los \u00faltimos tres meses\"", "https://bvsalud.org/contate-nos/", "http://politicas.bireme.org/terminos/pt/", "http://politicas.bireme.org/privacidad/pt/", "javascript:change_output('rss');", "javascript:;", "javascript:print_page();", "javascript:print_page(true);"]}