{"title": "viceministro de Salud P\u00fablica de Colombia archivos - Konuco", "author": "Konuco", "url": "https://konuco.com/tag/viceministro-de-salud-publica-de-colombia/", "hostname": "konuco.com", "description": null, "sitename": "Konuco", "date": "2023-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://konuco.com/semana-de-vacunacion-de-las-americas/)\n[Semana de Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas](https://konuco.com/semana-de-vacunacion-de-las-americas/)\nEn un esfuerzo binacional entre el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n social de Colombia, a trav\u00e9s del Grupo de Gesti\u00f3n Integrada de Enfermedades Inmunoprevenibles del Programa Ampliado de Inmunizaciones (PAI), y el Ministerio de Salud P\u00fablica de Ecuador, con el apoyo de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), inici\u00f3 a la 21 jornada de inmunizaci\u00f3n masiva para la regi\u00f3n. La iniciativa busca garantizar el acceso gratuito a 21 biol\u00f3gicos para erradicar varias enfermedades y prevenir discapacidades y defunciones. El viceministro de Salud P\u00fablica de Colombia, Jaime Urrego, indic\u00f3 que esta jornada es parte de un gran esfuerzo conjunto entre Colombia y Ecuador para avanzar en la recuperaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y fortalecimiento de las coberturas de vacunaci\u00f3n en nuestros pa\u00edses, particularmente en las zonas de frontera, contando para ello con el valioso apoyo de la OPS/OMS. \u201cEsto que se viene trabajando hace d\u00e9cadas, en el gobierno del cambio, que preside Gustavo Petro, se denomina modelo preventivo y predictivo.\nLa gran apuesta de este gobierno y de la se\u00f1ora ministra es que Colombia retome la senda de la atenci\u00f3n primaria; significa recuperar cobertura con un enfoque de determinantes sociales donde la comunidad vive, estudia y trabaja\u201d, asegur\u00f3. La viceministra de gobernanza de la Salud del Ministerio de Salud de Ecuador Gabriela Aguinaga, afirm\u00f3 que en su pa\u00eds se est\u00e1 trabajando en la campa\u00f1a por un \u201cEcuador libre de poliomielitis, sarampi\u00f3n y rubeola\u201d, la cual se empezar\u00e1 a implementar a partir del pr\u00f3ximo 2 de mayo hasta el 9 de julio, con el fin de erradicar estas enfermedades de la poblaci\u00f3n infantil, comprendida entre 1 y 12 a\u00f1os. \u201cQueremos poblaciones sanas y productivas para los dos pa\u00edses\u201d, afirm\u00f3.\nEl encuentro, realizado en una de las regiones con mayor presencia de comunidades ind\u00edgenas, inici\u00f3 con una ceremonia de armonizaci\u00f3n y sanaci\u00f3n en la que el Taita Segundo Yaguaje del Resguardo Ind\u00edgena Siona de Santa Cruz de Pi\u00f1u\u00f1a Blanco, comparti\u00f3 algunas frases en Siona, toc\u00f3 dulzaina y record\u00f3 que Puerto As\u00eds es territorio ancestral de este pueblo originario de La Amazonia, hoy en v\u00eda de extinci\u00f3n. Por su parte, el alcalde de Puerto As\u00eds, Jos\u00e9 Fernando Castillo Ruiz, se refiri\u00f3 a las acciones conjuntas con el ministerio para fortalecer el sistema de salud en la regi\u00f3n. \u201cNuestros vacunadores llegan al rinc\u00f3n m\u00e1s rec\u00f3ndito de nuestra geograf\u00eda, a las veredas m\u00e1s lejanas para poder vacunar a nuestra gente\u201d, afirm\u00f3 e invit\u00f3 a la poblaci\u00f3n a aprovechar ese esfuerzo poni\u00e9ndose al d\u00eda en sus vacunas.\n\u201cHay que llegar a esa Colombia profunda, de la que habla nuestro presidente, con inversi\u00f3n social\u2026 la paz se genera en el momento que tengamos buena salud, buena educaci\u00f3n, buena infraestructura vial y una nueva alternativa de vida\u201d. La secretaria de salud de Putumayo, Adriana Luc\u00eda M\u00e9decis, dijo que en el departamento se tiene un estimado de 39 mil 322 ni\u00f1as y ni\u00f1os, seg\u00fan DANE, 1.655 mujeres gestantes y 79.863 adultos mayores que podr\u00edan acceder a las vacunas. \u201cEn el marco del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Covid-19, hemos logrado vacunar el 50.2% de la poblaci\u00f3n con segundas dosis, lo que equivale a 112 mil putumayenses\u201d. Durante el evento participaron Luz Delly G\u00f3mez Rengifo, comisionada de salud en la MPC departamental y gobernadora de la comunidad ind\u00edgena Bajo Mirador Yanacona de Orito, Putumayo, y Mar\u00eda Carmelina Esterilla, presidenta de Fedecap y representante Comunidades Ind\u00edgenas.\nPor ultimo, el representante a la C\u00e1mara, por las Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz para las v\u00edctimas, Jhon Fredy Valencia, y Ruby Maturana, representante por los pueblos afrocolombianos. Por parte de la OPS/OMS estuvieron la la Dra. Gina Tambini, representante en Colombia y Oscar Barreneche, representante en Ecuador. El acto tambi\u00e9n cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de cuatro grupos folcl\u00f3ricos de la regi\u00f3n. El grupo infantil de la Asociaci\u00f3n ABOS del ICBF de Putumayo, el grupo colombo ecuatoriano Siona Esp\u00edritu, la agrupaci\u00f3n de ni\u00f1as del Reguardo de Pi\u00f1u\u00f1a Blanco, y por el cant\u00f3n Lago Agrio de la Provincia de Sucumb\u00edos, Ecuador, se present\u00f3 el grupo de danza de la Corporaci\u00f3n Cultural Guaira.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://konuco.com/", "https://konuco.com/", "https://konuco.com/category/bogota/", "https://konuco.com/category/cultura-y-entretenimiento/", "https://konuco.com/category/deportes/", "https://konuco.com/category/destacadas/", "https://konuco.com/category/economia/", "https://konuco.com/category/educacion/", "https://konuco.com/category/indigenas/", "https://konuco.com/category/internacional/", "https://konuco.com/category/judicial-e-investigacion/", "https://konuco.com/category/nacional/", "https://konuco.com/category/politica/", "https://konuco.com/category/region/", "https://konuco.com/category/salud/", "https://konuco.com/category/tecnologia/", "https://konuco.com/semana-de-vacunacion-de-las-americas/", "https://konuco.com/semana-de-vacunacion-de-las-americas/", "https://konuco.com/author/admin/", "https://konuco.com/category/destacadas/", "https://konuco.com/category/salud/", "https://www.significamoscomunicaciones.com/", "https://konuco.com/konuquitos/", "https://webmail.exclusivehosting.net"]}