{"title": "EXATEC es clave para traer la vacuna contra COVID-19", "author": "Por Marlene Gonz\u00e1lez", "url": "https://conecta.tec.mx/es/noticias/monterrey/salud/exatec-es-clave-para-traer-la-vacuna-contra-covid-19", "hostname": "conecta.tec.mx", "description": "Margarita Alc\u00e1ntara, graduada de la carrera en Ciencia Pol\u00edtica en campus Monterrey, fue una de las principales negociadoras para que el pa\u00eds contara con las primeras aplicaciones anti-COVID.", "sitename": "conecta.tec.mx", "date": "2021-11-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mientras que en M\u00e9xico iniciaba la crisis sanitaria por coronavirus, una egresada del\n[Tecnol\u00f3gico de Monterrey](https://tec.mx/es) ya participaba en las negociaciones para suministrar vacunas: Margarita Alc\u00e1ntara.\nImpulsada por su vocaci\u00f3n social, la Jefa de Oficina de la Subsecretar\u00eda para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la\n[Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE)](https://www.gob.mx/sre) consigui\u00f3, junto a su equipo, que el pa\u00eds obtuviera dosis contra el [ COVID-19](https://coronavirus.gob.mx/).\n\u201cSiempre me imaginaba con llegar a ser parte trascendental de la vida de mi pa\u00eds. Afectar de forma positiva la vida de los mexicanos que vivimos y trabajamos por salir adelante. Es un sue\u00f1o hecho realidad trabajar por el bien de M\u00e9xico y la sociedad\u201d, dijo.\nPero el camino para lograr lo que hasta ahora no fue sencillo, pues Margarita, quien se gradu\u00f3 en 2011 de la carrera en Ciencia Pol\u00edtica en campus Monterrey, vivi\u00f3 distintos retos y aprendizajes.\nEs por ello que la originaria de Nuevo Laredo, Tamaulipas, comparti\u00f3 su experiencia profesional y personal con el proceso de adquisici\u00f3n de vacunas durante los \u00faltimos meses.\nAcciones ante la pandemia\nAl inicio de la pandemia y desde su rol como funcionaria del gobierno federal, Alc\u00e1ntara ha participado en diversas acciones en beneficio de la sociedad mexicana ante el COVID-19.\n\u201cDesde la Subsecretar\u00eda para Asuntos Multilaterales de la canciller\u00eda, liderada por la maestra Martha Delgado, comenzamos la labor de la pandemia allegando a M\u00e9xico con opciones de compra de suministros b\u00e1sicos de equipo de protecci\u00f3n personal y m\u00e9dico.\n\u201cLa subsecretar\u00eda tiene a su vez la responsabilidad de diplomacia econ\u00f3mica, es decir, c\u00f3mo articular una estrategia de promoci\u00f3n econ\u00f3mica en M\u00e9xico de forma que vaya apegada con la diplomacia y el servicio exterior\u201d, explic\u00f3.\nCon sus esfuerzos, y el de su equipo, para atraer la vacuna, Margarita coordin\u00f3 los trabajos para que M\u00e9xico contara con las obligaciones y requisitos necesarios para entrar a\n[COVAX](https://www.who.int/es/initiatives/act-accelerator/covax).\nCOVAX es el pilar de vacunas del Acelerador de acceso a herramientas COVID-19 (ACT), una colaboraci\u00f3n global para apresurar el desarrollo, producci\u00f3n y acceso equitativo a pruebas, tratamientos y vacunas contra el virus.\nEste es codirigido por la asociaci\u00f3n\n[ Gavi](https://www.gavi.org/), [The Coalition for Epidemic Preparedness Innovations (CEPI)](https://cepi.net/) y la [Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)](https://www.who.int/es).\n\u201cM\u00e9xico es el \u00fanico pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica que es inversionista en CEPI y ha sido promotor en Latinoam\u00e9rica de la iniciativa, as\u00ed fue como lleg\u00f3 a mis manos el tema de vacunas, como un asunto multilateral.\n\u201cDespu\u00e9s, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador instruye a la SRE que a partir de su red de representaciones y responsabilidades multilaterales allegue a M\u00e9xico de opciones de dosis de vacuna candidata para que lleguen de forma temprana\u201d, expres\u00f3.\nAunque de un inicio contaba solo con experiencia en Seguridad P\u00fablica y Prevenci\u00f3n Social del Delito, la situaci\u00f3n hizo que Margarita tomara el reto de aprender y estudiar distintos t\u00e9rminos en torno al COVID.\n\u201cTuvimos que ir aprendiendo y no tomar decisiones en el calor del estr\u00e9s y la crisis, sino empezar a investigar y leer todos los antecedentes que tuvi\u00e9ramos, eso fue por mucho el mayor reto que no solo yo, sino muchas personas en SRE hemos tenido.\n\u201cNos apoyamos del equipo de la Consultor\u00eda Jur\u00eddica de la representaci\u00f3n de M\u00e9xico ante los organismos en Ginebra, de la Embajada en Noruega; much\u00edsima gente nos apoy\u00f3\u201d, relat\u00f3.\nEncabezar diversas responsabilidades tambi\u00e9n represent\u00f3 un logro para Alc\u00e1ntara, pues esto le ha tra\u00eddo una satisfacci\u00f3n profesional ante la pasi\u00f3n que tiene por servir a la sociedad de M\u00e9xico.\n\u201cEn verdad todo lo que me he esforzado en estudiar, aprender y trabajar de madrugada en reuniones con Ginebra o empezar muy temprano hasta tarde y luego seguir con el trabajo ha sido la satisfacci\u00f3n m\u00e1s grande que jam\u00e1s me hubiera imaginado\u201d, expres\u00f3.\nAgradece ense\u00f1anza en el Tec\nPara Margarita, uno de los grandes recuerdos que tiene como estudiante del Tec es la calidad en los aprendizajes que recibi\u00f3 por parte de los profesores del campus Monterrey.\n\u201cEs muy gratificante saber que todo lo que estudi\u00e9 y me ense\u00f1aron en el Tec en verdad lo estoy viendo. En esa carrera todo lo que pusieron lo usamos, lo uso todos los d\u00edas, entonces estoy muy contenta con ello\u201d, extern\u00f3.\nPor ello, la\n[EXATEC](https://tec.mx/es/exatec) agradeci\u00f3 a todos sus docentes, en especial a Cintia Smith, Anne Fouquet y Nicolas Pierre Foucras, y brind\u00f3 un mensaje a los profesores ante los retos que enfrentan en la actualidad.\n\u201cEl Tec tiene una ventaja significativa ante otras instituciones de educaci\u00f3n superior; los recursos que tenemos son de primer nivel. (Tengan) paciencia.\n\"El contacto y aprendizaje en el aula es importante, sobre todo para generar habilidades de liderazgo y empoderamiento, pero se necesita encontrar espacios y no descuidar este tipo de habilidades\" dijo.\nDesde que cursaba la carrera, Alc\u00e1ntara ya sembraba su pasi\u00f3n hacia la labor social al haber implementado el proyecto \u201cCiudadanitos\u201d, as\u00ed como \u2018\n[Despierta, Cuestiona y Act\u00faa\u2019](https://www.dcamexico.org/).\nEn sus palabras a estudiantes del Tecnol\u00f3gico de Monterrey, la funcionaria coment\u00f3 que, aunque algunas situaciones en el mundo son complicadas, la confianza en uno mismo puede cambiarlas.\n\u201cEl mensaje para ellos es que se la crean. S\u00ed vas a trabajar, el mundo no es tan color de rosa como nos gustar\u00eda; es duro y cruel, pero s\u00ed hay espacios para mejorar.\n\u201cS\u00ed eres parte del cambio. Necesitamos profesionistas capaces de generar cambios y de buscar los espacios. Siempre nos podemos quejar de la situaci\u00f3n del mundo, pero se necesita buscar espacios para mejorar\u201d, coment\u00f3.\nAlc\u00e1ntara agreg\u00f3 que en el equipo que participa, y que es liderado por una mujer, se tocan temas como la agenda de la comunidad LGBT, la b\u00fasqueda por impulsar una pol\u00edtica exterior feminista, entre otros.\n\u201cLas estructuras institucionales no nos permiten llegar a los mismos espacios a los que llegan los hombres; estamos tratando de luchar por derribarlas.\n\u201cQue ese techo de cristal se quiebre d\u00eda a d\u00eda y que no lo quiebre una, que lo quebremos todas. Que la equidad de g\u00e9nero sea un tema del pasado y no porque deje de ser importante, sino porque ya lo hemos superado\u201d, finaliz\u00f3.\nSEGURAMENTE QUERR\u00c1S LEER TAMBI\u00c9N:", "language": null, "image": "https://conecta.tec.mx/sites/default/files/styles/share/public/2021-02/margarita-alcantara.jpg?itok=g6pcm9nl", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "/noticias/nacional", "/noticias/busqueda?langcode=es", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "http://tec.mx/", "/es/admisiones-y-becas", "/es/vida-en-campus", "/noticias", "/es/investigacion", "https://jobs.tec.mx/content/tecnologico-de-monterrey/?locale=es_MX", "/es/venues", "https://tec.mx/es/exatec", "https://research.tec.mx/vivo-tec/", "/es/acceso-servicios-tec", "", "/es/noticias/arte-y-cultura", "/es/noticias/deportes", "/es/noticias/educacion", "/es/noticias/emprendedores", "/es/noticias/institucion", "/es/noticias/salud", "/es/noticias/sociedad", "/es/noticias/sostenibilidad", "/es/noticias/videos", "", "/es/noticias/aguascalientes", "/es/noticias/chihuahua", "/es/noticias/ciudad-juarez", "/es/noticias/ciudad-de-mexico", "/es/noticias/ciudad-obregon", "/es/noticias/cuernavaca", "/es/noticias/estado-de-mexico", "/es/noticias/guadalajara", "/es/noticias/hidalgo", "/es/noticias/laguna", "/es/noticias/leon", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/morelia", "/es/noticias/puebla", "/es/noticias/queretaro", "/es/noticias/saltillo", "/es/noticias/san-luis-potosi", "/es/noticias/santa-fe", "/es/noticias/sinaloa", "/es/noticias/sonora-norte", "/es/noticias/tampico", "/es/noticias/toluca", "", "/es/noticias/arquitectura-arte-y-diseno", "/es/noticias/ciencias-sociales-y-gobierno", "/es/noticias/humanidades-y-educacion", "/es/noticias/ingenieria-y-ciencias", "/es/noticias/medicina-y-ciencias-de-la-salud", "/es/noticias/negocios", "/es/noticias/prepatec", "/es/noticias/especiales", "/es/noticias/editorialistas", "/es/noticias/eventos", "/en/news/national", "/es/noticias/monterrey", "/es/noticias/monterrey/salud/exatec-es-clave-para-traer-la-vacuna-contra-covid-19", "/es/noticias/monterrey/salud/exatec-es-clave-para-traer-la-vacuna-contra-covid-19", "https://www.addtoany.com/share#url=https%3A%2F%2Fconecta.tec.mx%2Fes%2Fnoticias%2Fmonterrey%2Fsalud%2Fexatec-es-clave-para-traer-la-vacuna-contra-covid-19&title=EXATEC%20es%20clave%20para%20traer%20la%20vacuna%20contra%20COVID-19", null, null, null, null, null, null, "https://tec.mx/es", "https://www.gob.mx/sre", "https://coronavirus.gob.mx/", "https://www.who.int/es/initiatives/act-accelerator/covax", "https://www.gavi.org/", "https://cepi.net/", "https://www.who.int/es", "https://tec.mx/es/exatec", "https://www.dcamexico.org/", "https://conecta.tec.mx/es/noticias/monterrey/investigacion/trabajo-en-equipo-premian-al-tec-por-desarrollar-ventilador", "/es/noticias/monterrey/investigacion/trabajan-en-el-tec-en-ventilador-de-oxigeno-de-bajo-costo-por", "/es/noticias/nacional/salud/tecsalud-y-salud-de-nl-aplican-tratamiento-innovador-para-covid-19", "/es/noticias/monterrey/salud/tiene-el-tec-en-residentes-de-medicina-heroes-ante-covid-19", "/noticias/categoria/571", "/noticias/categoria/721", "/noticias/busqueda?langcode=es&keys=COVID-19", "/noticias/categoria/106", "/es/noticias/monterrey/investigacion/trabajan-en-el-tec-en-ventilador-de-oxigeno-de-bajo-costo-por", "/es/noticias/monterrey/investigacion/trabajan-en-el-tec-en-ventilador-de-oxigeno-de-bajo-costo-por", "/es/noticias/nacional/salud/tecsalud-y-salud-de-nl-aplican-tratamiento-innovador-para-covid-19", "/es/noticias/nacional/salud/tecsalud-y-salud-de-nl-aplican-tratamiento-innovador-para-covid-19", "/es/noticias/monterrey/salud/tiene-el-tec-en-residentes-de-medicina-heroes-ante-covid-19", "/es/noticias/monterrey/salud/tiene-el-tec-en-residentes-de-medicina-heroes-ante-covid-19", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/80-aniversario-del-tec-de-monterrey", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/especiales/inspirar-para-transformar", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/monterrey/emprendedores/con-proyecto-de-emprendimiento-busca-mitigar-incendios-forestales", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/guadalajara/educacion/migracion-mas-segura-profesor-de-tec-gdl-presenta-estrategia", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/sonora-norte/educacion/sustentable-sonorenses-son-premiados-en-competencia-mundial-del", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/cuernavaca/educacion/estudiante-de-prepatec-participa-en-cumbre-internacional-por-beca", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "/es/noticias/monterrey/institucion/estudiantes-de-campus-monterrey-honran-memoria-de-eugenio-garza-sada", "https://richconecta.tec.mx/", "https://www.facebook.com/ConectaTECmx", "https://twitter.com/ConectaTECmx", "https://www.instagram.com/ConectaTECmx", "https://www.youtube.com/ConectaTECmx", "https://www.linkedin.com/company/conectatecmx", "https://tec.mx/es/aviso-legal", "https://tec.mx/es/politicas-de-privacidad-del-tecnologico-de-monterrey", "https://tec.mx/es/avisos-de-privacidad", "https://tec.mx/es/sobre-el-sitio"]}