{"title": "Turqu\u00eda prueba por primera vez la vacuna china para la COVID-19 en un voluntario", "author": null, "url": "https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725", "hostname": "aa.com.tr", "description": "Un trabajador m\u00e9dico turco, de 53 a\u00f1os, se ofreci\u00f3 como voluntario para probar la vacuna contra el coronavirus creada en China y que est\u00e1 en su tercera fase de desarrollo. - Anadolu Ajans\u0131", "sitename": "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "date": "2020-09-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[T\u00fcrk\u0130ye](https://www.aa.com.tr/es/turkiye), [Mundo](https://www.aa.com.tr/es/mundo)\nTurqu\u00eda prueba por primera vez la vacuna china para la COVID-19 en un voluntario\nUn trabajador m\u00e9dico turco, de 53 a\u00f1os, se ofreci\u00f3 como voluntario para probar la vacuna contra el coronavirus creada en China y que est\u00e1 en su tercera fase de desarrollo.\nESTAMBUL\nM\u00e9dicos en Turqu\u00eda probaron por primera vez, este lunes, la vacuna contra el coronavirus (COVID-19) desarrollada por China y denominada Ad5-nCoV. La primera inyecci\u00f3n de la vacuna que est\u00e1 en su tercera fase de desarrollo fue realizada a Asim Basturk, un trabajador de la salud en la ciudad de Estambul.\nEn declaraciones para los medios, el doctor Mustafa Sait Gonen, decano de la facultad de medicina Cerrahpasa de la Universidad de Estambul de Turqu\u00eda, afirm\u00f3: \"Hoy es un d\u00eda importante para la escuela de medicina de Cerrahpasa porque comenzamos el estudio de la vacuna contra el coronavirus de origen chino en fase 3\u201d.\nLa vacuna china Ad5-nCoV, que a\u00fan est\u00e1 en su tercera fase, fue desarrollada por el Instituto de Biotecnolog\u00eda de Pek\u00edn y su objetivo es el de crear anticuerpos que combatan la COVID-19.\nGonen se\u00f1al\u00f3 que, desde marzo pasado, la escuela de medicina de Cerrahpasa de la Universidad de Estambul recibi\u00f3 a 335.000 pacientes entre los que 27.000 fueron tratados por COVID-19. Desde entonces se realizaron, adem\u00e1s, 77.000 pruebas para la enfermedad en sus instalaciones.\nAsim Basturk, el voluntario de 53 a\u00f1os, afirm\u00f3 que se hab\u00eda ofrecido para ser el primero en recibir la vacuna china con el deseo de que la investigaci\u00f3n ayude a solucionar los problemas que ha tra\u00eddo la pandemia para Turqu\u00eda y el mundo.\nTurqu\u00eda registra hasta la fecha 315.845 casos de COVID-19, 8.062 personas han perdido la vida por el virus y 277.052 se han logrado recuperar.\nLa enfermedad del coronavirus 2019 (COVID-19) es una afecci\u00f3n respiratoria que se puede propagar de persona a persona. Se identific\u00f3 por primera vez en un brote en Wuhan, China, en diciembre pasado, y se ha extendido a cerca de 213 pa\u00edses y territorios.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 el brote como una pandemia global el pasado 11 de marzo.\nDatos de Worldometer, considerado uno de los mejores sitios web de referencia para seguir las estad\u00edsticas de la pandemia, indican que hay m\u00e1s de 33 millones de casos de coronavirus en todo el mundo. De este total, m\u00e1s de 1 mill\u00f3n perdieron la vida debido al virus, mientras que 24,7 millones se han recuperado.\n*Camilo Hern\u00e1ndez contribuy\u00f3 a la redacci\u00f3n de esta nota.\n[El sitio web de la Agencia Anadolu contiene s\u00f3lo una parte de las historias de noticias ofrecidas a los suscriptores en el Sistema de Difusi\u00f3n de AA News (HAS), y en forma resumida.](https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001)\nTemas relacionados\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659)\nTres preguntas sobre el papel de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Shangh\u00e1i en el nuevo orden mundial\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677)\n\u00bfPor qu\u00e9 Mercosur rechaz\u00f3 la solicitud del presidente de Ucrania de hablar en su cumbre?\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250)\nExperto dice que Gustavo Petro tendr\u00e1 grandes retos para cumplir sus propuestas como presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715)\nLos cinco puntos clave del discurso de Gustavo Petro tras ser elegido presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480)", "language": null, "image": "https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/09/28/thumbs_b_c_273f9f6d2a2f4ecfc7c6da9a4a8713de.jpg?v=212633", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "https://www.aa.com.tr/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "#menu-icerik", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://kariyer.aa.com.tr/?language=1", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.aa.com.tr/es", "javascript:void(0)", "#!", null, "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye", "https://www.aa.com.tr/es/mundo", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/09/28/thumbs_b_c_273f9f6d2a2f4ecfc7c6da9a4a8713de.jpg?v=212633&p[title]=Turqu\u00eda prueba por primera vez la vacuna china para la COVID-19 en un voluntario&p[summary]=Un trabajador m\u00e9dico turco, de 53 a\u00f1os, se ofreci\u00f3 como voluntario para probar la vacuna contra el coronavirus creada en China y que est\u00e1 en su tercera fase de desarrollo.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/1988725&text=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725&title=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario", "mailto:?subject=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario&body=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725", "#!", "https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=pruebas+de+la+vacuna+contra+COVID-19&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Turqu%c3%ada+vacuna+COVID-19&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=vacuna+COVID-19+China&tag=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/09/28/thumbs_b_c_273f9f6d2a2f4ecfc7c6da9a4a8713de.jpg?v=212633&p[title]=Turqu\u00eda prueba por primera vez la vacuna china para la COVID-19 en un voluntario&p[summary]=Un trabajador m\u00e9dico turco, de 53 a\u00f1os, se ofreci\u00f3 como voluntario para probar la vacuna contra el coronavirus creada en China y que est\u00e1 en su tercera fase de desarrollo.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/1988725&text=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725&title=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario", "mailto:?subject=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario&body=Turqu%c3%ada+prueba+por+primera+vez+la+vacuna+china+para+la+COVID-19+en+un+voluntario https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-prueba-por-primera-vez-la-vacuna-china-para-la-covid-19-en-un-voluntario/1988725", null, null, "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "https://www.aa.com.tr/es/p/sala-da-prensa", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-informaci\u00f3n", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-privacidad-y-cookies", "https://www.aa.com.tr/es/p/equipo-ejecutivo", "https://www.aa.com.tr/es/p/contacto", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficinas-internacionales", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficina-domestica", "https://www.aa.com.tr/es/rss/default?cat=Transmisi\u00f3n en vivo", "/en/p/subscription/1001", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-agency-tablet/id948616857?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://www.aa.com.tr", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol%C3%ADtica-de-privacidad-y-cookies", "#", "#", "#"]}