{"title": "Invitan a participar en la primera feria de medicina tradicional y complementaria", "author": null, "url": "https://www.azulcristalfm.com.mx/2018/10/31/invitan-a-participar-en-la-primera-feria-de-medicina-tradicional-y-complementaria/", "hostname": "azulcristalfm.com.mx", "description": null, "sitename": "azulcristalfm.com.mx", "date": "2018-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Municipio de Oaxaca de Ju\u00e1rez a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Salud en colaboraci\u00f3n con los Servicios de Salud de Oaxaca invitan a la ciudadan\u00eda en general a participar en la primera feria de medicina tradicional y complementaria a realizarse este martes seis de noviembre de ocho de la ma\u00f1ana a dos de la tarde.\nEsta actividad se realizar\u00e1 en las instalaciones de la Direcci\u00f3n de Salud Municipal, ubicadas en la calle de M\u00e1rtires de Tacubaya n\u00famero 315, entre las calles de Murgu\u00eda y Abasolo en la colonia Centro.\nEntre los diferentes servicios a los que las personas podr\u00e1n acceder mediante un donativo de 50 pesos, se encuentran limpias, sobadas, curas de susto, curas de mal de ojo, masajes y quiroraxia, con el fin de rescatar y reconocer la sabidur\u00eda ancestral de la medicina tradicional para el fortalecimiento de la salud.\nPara mayores informes, los interesados pueden acercarse a las oficinas de la direcci\u00f3n de salud o bien comunicarse a los n\u00fameros telef\u00f3nicos: 951 51 8 51 36 y 951 51 6 83 65.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.azulcristalfm.com.mx", "https://www.azulcristalfm.com.mx/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/category/noticias/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/revista-excelencia/", "https://www.turista.com.mx/carreteras", "https://www.azulcristalfm.com.mx/nosotros/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/contacto/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/category/noticias/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/revista-excelencia/", "https://www.turista.com.mx/carreteras", "https://www.azulcristalfm.com.mx/nosotros/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/contacto/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/celebra-dif-oaxaca-aprobacion-de-la-ley-de-los-derechos-de-ninas-ninos-y-adolescentes-del-estado-de-oaxaca/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/participa-secretaria-de-administracion-en-inauguracion-de-hackatecnm-2023/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/tabasco-es-referente-nacional-en-materia-de-innovacion-en-salud-subraya-carlos-merino/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/convoca-sso-realizar-actividades-de-patio-y-vivienda-limpia-para-combatir-proliferacion-del-dengue/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/encabeza-gobernador-rocha-la-primera-reunion-de-gabinete-rumbo-al-segundo-informe-de-gobierno/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2018/10/31/", "https://www.google.com/intl/en/chrome/browser/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/celebra-dif-oaxaca-aprobacion-de-la-ley-de-los-derechos-de-ninas-ninos-y-adolescentes-del-estado-de-oaxaca/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/participa-secretaria-de-administracion-en-inauguracion-de-hackatecnm-2023/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/tabasco-es-referente-nacional-en-materia-de-innovacion-en-salud-subraya-carlos-merino/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/convoca-sso-realizar-actividades-de-patio-y-vivienda-limpia-para-combatir-proliferacion-del-dengue/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/encabeza-gobernador-rocha-la-primera-reunion-de-gabinete-rumbo-al-segundo-informe-de-gobierno/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/2023/09/21/se-suma-sesa-a-la-conmemoracion-del-dia-mundial-del-alzheimer/", "https://www.azulcristalfm.com.mx/contacto/"]}